<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Buijs (CDA), Geluk (VVD) en Blom (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de beschikbaarheid van de traumahelikopter voor Zeeland. (Ingezonden 8 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17708
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over het feit dat de traumahelikopter vanuit Rotterdam 's avonds en 's nachts niet beschikbaar is voor de provincie Zeeland en de uitspraken van de minister van VWS over de inzet van Mobiele Medische Teams (MMT) vanuit Rotterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Ongevallen Vliegtuigen Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17708</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2543" allpagenumbers="2543 2544" vetnummer="2020310020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17708" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1220" onderwerp="" indiendatum="2003-04-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het feit dat de traumahelikopter vanuit Rotterdam in de avonduren (na 19.00 uur) en ’s nachts niet beschikbaar is voor de provincie Zeeland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat uw ministerie heeft laten weten dat deze helikopters niet zijn uitgerust voor nachtvluchten, en dat de bemanning niet 24 uur per dag paraat is? Zo ja, welke inhoudelijke argumenten liggen hieraan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u in antwoord op vragen van de burgemeester van Noord-Beveland gezegd dat de inzet van de Mobiele Medische Teams (MMT) vanuit Rotterdam deze traumahulp kunnen vervangen? Zo ja, deelt u dan de mening dat, gelet op de afstand, deze hulp tijdig ter plaatse kan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u voorts de mening dat spoedeisende hulp bij ernstige trauma’s ook in Zeeland tijdig ter plaatse moet zijn? Zo ja, op welke wijze wilt u dit garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-04-5" bron="PZC">PZC, 5 april 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Feit is dat nergens in Nederland, dus ook niet in Zeeland ’s nachts de traumahelikopter wordt ingezet. De traumahelikopters in Nederland vliegen alleen van schemer tot schemer en zijn een aanvulling op de dagelijkse reguliere ambulancezorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het is waar dat de helikopters niet zijn uitgerust voor nachtvluchten. De bemanning is alleen van schemer tot schemer (gedurende de dag) paraat. De inhoudelijke argumenten die hieraan ten grondslag liggen zijn dat in overleg met de Landelijke Vereniging van Traumacentra bepaald is dat de inzet gedurende de dag lonend is, maar dat gedurende de nacht de inzet van een ambulance en grondgebonden mobiel medisch team (MMT) op basis van beschikbaarheid voldoende is. Een ander argument is dat de helikopterbemanning hiervoor niet opgeleid is. Nachtelijk vliegen vereist andere vaardigheden en brengt gevaren met zich mee. Tenslotte zal het nachtelijk paraat hebben van een traumaheli én MMT tot aanzienlijke meerkosten leiden waar geen middelen voor beschikbaar zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De inzet van een mobiel medisch team is aanvullend bedoeld op de reguliere ambulancezorg. Er moet sprake zijn van een groot of gecompliceerd ongeval met één of meerdere zwaar gewonde patiënten. Van schemer tot schemer kan gebruik gemaakt worden van de inzet van de traumahelikopter uit Rotterdam. In geval de omstandigheden zo zijn dat vliegen gedurende de dag niet mogelijk is zal in dat soort situaties ook overdag gebruik gemaakt moeten worden van een grondgebonden MMT. Gedurende de nachtelijke uren zal – evenals elders in ons land – in de sporadische gevallen waarin MMT-inzet naast de ambulancezorg noodzakelijk is gebruik gemaakt moeten worden van een grondgebonden mobiel medisch team op basis van beschikbaarheid. De inzetcriteria voor MMT’s (grondgebonden en of helikopter) moeten door de traumacentra in overleg met de partners uit de ambulancesector (CPA en ambulancediensten) worden vastgesteld en vervat in inzetprotocollen. Noord-Beveland valt geheel binnen het vastgestelde verzorgingsgebied Zuidwest-Nederland zoals dat in geheel Nederland is vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Zeeland wijkt niet af van de zorg zoals die landelijk gezien in geheel Nederland op het gebied van ambulancezorg en traumazorg geregeld is. Feitelijk wordt dat ingevuld door goede afspraken tussen reguliere ambulancezorg en zorgverzekeraars op basis van een regionaal ambulancebijstandsplan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
