<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 13 november 2000." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Terpstra (VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over erkenning van gebarentaal. (Ingezonden 28 september 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12476
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Welke acties zijn ondernomen, sinds het vorige kabinet heeft beloofd haast te zullen maken met de daadwerkelijke erkenning van de Nederlandse Gebarentaal (NGT).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Nederlandse taal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 133, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12476</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="271" allpagenumbers="271" vetnummer="2000100470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12476" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="133" onderwerp="" indiendatum="2000-09-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich het rapport «Meer dan een gebaar» van de Commissie Nederlandse Gebarentaal uit 1997, waarin erkent wordt dat gebarentaal een taal is, en de aanbeveling wordt gedaan de NGT (Nederlandse Gebarentaal) in te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich ook dat het vorige kabinet heeft beloofd haast te zullen maken met de daadwerkelijke erkenning? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is er sindsdien ondernomen om die belofte waar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke bewindspersoon is uiteindelijk verantwoordelijk voor de erkenning en invoering van de NGT? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke concrete stappen zullen worden genomen om binnen afzienbare tijd tot de gewenste erkenning en invoering te komen en wat is in uw opvatting «binnen afzienbare tijd»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vliegenthart" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2000-10-19">Mededeling van staatssecretaris Vliegenthart (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 19 oktober 2000) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Terpstra (VVD) over erkenning van gebarentaal kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat voor de beantwoording van de vragen nader interdepartementaal overleg noodzakelijk is. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
