<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de arrestatie van de Birmese oppositieleidster en Nobelprijswinnares Aung San Suu Kyi. (Ingezonden 4 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18015
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt of de regering op verschillende politieke niveaus actie wil ondernemen om druk op Birma uit te oefenen om de huidige arrestaties en maatregelen tegen de oppositie te stoppen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Birma Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1491, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18015</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3117" allpagenumbers="3117 3118" vetnummer="2020312500" code="0203tkkvr1491" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18015" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1491" onderwerp="" indiendatum="2003-06-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de arrestatie van mevrouw Aung San Suu Kyi en 18 andere leden van de Nationale Liga voor Democratie (NLD) in Birma? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid direct politieke druk op de militaire junta uit te oefenen, via alle hiervoor geëigende kanalen, voor de onmiddellijke en onvoorwaardelijke vrijlating van Aung San Suu Kyi en de 18 overige leden van de NLD, alsmede onmiddellijke heropening van alle kantoren van de NLD en universiteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid politieke druk uit te oefenen op State Peace and Development Council (SPDC), de militaire junta, om een onafhankelijk onderzoek toe te staan naar de toedracht van de gebeurtenissen op 30 mei jl.? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid politieke druk uit te oefenen op de Aziatische buurlanden en partners van Birma (zoals de lidstaten van de Association of South East Asian Nations (ASEAN), India, China en Japan) om het regime tot het bovenstaande te dwingen, alsmede een daadwerkelijke politieke dialoog met de democratische en etnische oppositie aan te vangen om tot verzoening en democratisering te komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u zich inspannen om de recente ontwikkelingen in Birma op de agenda te plaatsen van de eerstvolgende bijeenkomst van ministers van Buitenlandse Zaken in het kader van de Asia – Europe Meeting (ASEM)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zult u zich inspannen om tot aanscherping van het EU-Gemeenschappelijke Standpunt ten aanzien van Birma te komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Kamer regelmatig te informeren over uw activiteiten en vorderingen ten bate van het hierboven gestelde? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, hiertoe zijn in Europese Unie verband reeds afspraken gemaakt. In de Raad (Raad Algemene Zaken Externe Betrekkingen) d.d. 16 juni is besloten tot versnelde implementatie van verscherpte maatregelen onder het EU Gemeenschappelijk Standpunt (oorspronkelijk voorzien per oktober 2003). In de Raadsconclusies bij het Gemeenschappelijk Standpunt roept de EU de Birmese autoriteiten op tot onmiddellijke en onvoorwaardelijke vrijlating van Aung San Suu Kyi en de overige leden van de NLD, alsmede onmiddellijke heropening van alle kantoren van de NLD en universiteiten. Dezelfde punten zijn zowel door de EU als door Nederland bij de Birmese autoriteiten in Rangoon opgebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, dit gebeurt in EU-kader. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">In het kader van de besprekingen in ASEM-verband zijn de Aziatische landen reeds eerder gewezen op het belang van pressie van hun zijde op het Birmese regime. Naar aanleiding van de recente gebeurtenissen in Birma heeft de EU besloten middels een demarche in de verschillende Aziatische landen de bezorgdheid over de situatie in Birma over te brengen en de overheden op te roepen hun verantwoordelijkheid te nemen ten aanzien van de crisis in Birma, onder meer door in bilaterale contacten op de Birmese autoriteiten druk uit te oefenen. De situatie in Birma zal zondermeer onderwerp van gesprek zijn tijdens de aankomende ASEAN Regional Forum Ministeriële bijeenkomst op 18–19 juni te Phnom Penh, Cambodja en de ASEM Foreign Ministers Meeting op 23 en 24 juli te Bali, Indonesië. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Bij de verlenging van het Gemeenschappelijk Standpunt ten aanzien van Birma in april 2003 werd reeds een aanscherping overeengekomen die in oktober 2003 in werking zou treden indien de situatie in Birma niet structureel zou verbeteren. Naar aanleiding van de recente gebeurtenissen in Birma is in de Raad (RAZEB) d.d. 16 juni op aandrang van onder meer Nederland besloten tot versnelde implementatie van verscherpte maatregelen jegens Birma onder het EU Gemeenschappelijk Standpunt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
