<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de recente aanval bij Ambon-stad. (Ingezonden 6 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15652
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over gewelddadigheden op de Molukken (aanvulling op vragen van de leden Koenders en Santi, beiden PvdA, ingezonden 3 mei 2002, nr. 2010209990).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1135, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15652</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2399" allpagenumbers="2399" vetnummer="2010210120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15652" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1135" onderwerp="" indiendatum="2002-05-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Acht u de bloedige aanval op een christelijke buitenwijk van Ambon incidenteel of bent u van mening dat er sprake is van structurele schendingen van mensenrechten? Zo ja, wat is de achtergrond van deze gebeurtenis? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Herinnert u zich de suggestie uit de CDA-fractie om een speciale mensenrechtenrapporteur voor de Molukken in te stellen en dit bij de VN te bepleiten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u alsnog bereid om een mensenrechtenrapporteur voor de Molukken bij de VN te bepleiten? Zo neen, aan welke alternatieven wordt dan gewerkt om structurele rapportages over de gewelddadigheden op de Molukken beschikbaar te krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Onder andere tijdens het Algemeen Overleg van 8 maart 2002 (Kamerstuk 28 065 nr. 3)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Koenders en Santi, ingezonden 3 mei 2002. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De afschuwelijke aanval op het dorp Soya, gelegen op 5 kilometer afstand in de bergen rond Ambon-stad, is een ernstige terugslag voor de implementatie van het Malino akkoord. Na een periode van relatieve rust zonder grootschalig geweld leek het Malino akkoord immers een hoopvolle basis te kunnen bieden voor een voorzichtige terugkeer naar rust en orde. De achtergrond van deze aanval is nog niet duidelijk. De Indonesische regering heeft een onderzoek gelast. Wel is duidelijk dat de opstelling van de separatistische FKM en RMS aan christelijke en de Laskar Jihad aan islamitische kant een nieuwe sfeer van vijandigheid creëerde waarin deze vormen van geweld kunnen gedijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De suggestie betrof een speciale mensenrechtenrapporteur voor Indonesië. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland heeft, ook tijdens de recente zitting van de Mensenrechtencommissie, nadrukkelijk aandacht gevraagd voor de mensenrechtensituatie in Indonesië. Een landenresolutie Indonesië, noodzakelijk om een speciale mensenrechtenrapporteur in te stellen, acht ik op dit moment haalbaar noch wenselijk. In dit verband is van belang dat de speciale rapporteur van de VN inzake vrijheid van godsdienst of overtuiging een bezoek aan Indonesië heeft aangevraagd. Ook de Speciale Vertegenwoordiger van de Secretaris-Generaal van de VN voor de mensenrechtenactivisten heeft verzocht om toestemming voor een bezoek. Verder heeft Indonesië drie speciale rapporteurs van de Mensenrechtencommissie uitgenodigd, te weten de rapporteur inzake de onafhankelijkheid van rechters en juristen, de rapporteur inzake de vrijheid van mening en van meningsuiting en de rapporteur inzake onderwijs. Met inachtneming van de onafhankelijke status van deze speciale rapporteurs heeft Nederland in Genève onderstreept dat het van belang is dat zij niet alleen Jakarta, maar ook de Molukken en andere conflictregio’s bezoeken. Voorts monitoren de VN de situatie in de verschillende conflictgebieden in Indonesië dagelijks. De VN brengen tweewekelijks rapport uit over de humanitaire situatie in Indonesië. Deze rapporten zijn opvraagbaar via internet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
