<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bakker en Dittrich (beiden D66) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Justitie over de ontslagbescherming van leden van Ondernemingsraden of andere personeelsvertegenwoordigers. (Ingezonden 20 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14801
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Medezeggenschap) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ondernemingsraden Ontslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14801</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="869" allpagenumbers="869" vetnummer="2010202480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14801" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="417" onderwerp="" indiendatum="2001-11-20">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat leden van Ondernemingsraden weliswaar ontslagbescherming genieten maar dat zij in de knel kunnen komen vanwege de advocatenkosten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over de situatie dat een lid van de Ondernemingsraad (OR) wel via de rechter zijn/haar baan kan behouden maar geconfronteerd kan worden met een fors bedrag aan advocatenkosten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een voorziening te treffen zodat financiële overwegingen geen obstakel kunnen zijn om de wettelijke bescherming van het OR-lidmaatschap in te roepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe oordeelt u over de mogelijkheid om werkgevers verplicht een rechtsbijstandsverzekering te laten afsluiten voor leden van de OR? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voor zover de draagkracht in inkomen en vermogen binnen de wettelijke grenzen valt, kan de burger een beroep doen op de Wet op de rechtsbijstand. Burgers die, gezien hun financiële draagkracht, geen beroep op de Wet op de rechtsbijstand kunnen doen worden geacht de kosten van rechtsbijstand zelf te dragen, dan wel daarvoor een voorziening te treffen. Hierbij kan in dit verband gedacht worden aan een rechtsbijstandverzekering of het lidmaatschap van een vakbond. Indien de procedure wordt gewonnen zal de wederpartij doorgaans op de voet van de artikelen 56 e.v. Wetboek van Burgerlijke Rechtsvordering in de kosten worden veroordeeld. Hiermee komt een aanmerkelijk deel van de kosten voor rekening van de verliezende partij. Ook andere burgers, waaronder bijvoorbeeld burgers die een beroep doen op de reguliere ontslagbescherming van het Burgerlijk Wetboek kunnen voor kosten van rechtsbijstand komen te staan. Wij zien geen reden hierover in ontslagprocedures van leden van een ondernemingsraad anders te oordelen dan ten aanzien van andere burgers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wij zijn van mening dat naast de mogelijkheden van gesubsidieerde rechtsbijstand en een veroordeling van de in het ongelijk gestelde partij in de kosten op grond van artikel 56 e.v. een specifieke voorziening niet nodig is. Is de werknemer/ondernemingsraadlid lid van een vakbond, dan kan hij ook een beroep doen op de juridische bijstand van zijn vakbond. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een wettelijke verplichting voor werkgevers om een rechtsbijstandverzekering af te sluiten voor werknemers/leden van de ondernemingsraad gaat naar onze mening te ver. Het is de verantwoordelijkheid van sociale partners om terzake tot afspraken te komen (bijvoorbeeld in CAO’s). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
