<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijke (RPF), Geluk en Te Veldhuis (beiden VVD) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Economische Zaken over de aanbestedingsprocedure van het inspectievaartuig van de AID. (Ingezonden 10 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">30Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10880
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Opsporingsambtenaren Schepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 549, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10880</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1227" allpagenumbers="1227 1228" vetnummer="2990003980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10880" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="549" onderwerp="" indiendatum="1999-12-10">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-01-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven hoe de aanbestedingsprocedure van het inspectievaartuig voor de AID is gegaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat, bij de aanbesteding, de KSG de laagste inschrijver was? </vraag>
      <vraag nummer="3">Om welke reden is, nadat is komen vast te staan dat de KSG de laagste inschrijver was, niet alleen met KSG onderhandelend over de definitieve opdracht, maar ook met Damen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u met ons van oordeel dat de in vraag drie genoemde handelwijze afwijkt van de gebruikelijke handelwijze bij aanbestedingen waarbij normaal gesproken alleen verder wordt onderhandeld met de laagste inschrijver? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de genoemde handelwijze bij de aanbesteding in overeenstemming met Europese aanbestedingsregels? </vraag>
      <vraag nummer="6">Als de aanbesteding tegen de Europese aanbestedingsregels blijkt te zijn kan dan de opdrachtversterking aan Damen ter discussie komen te staan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is er bij het aanbestedings- en onderhandelingstraject afstemming of overleg geweest tussen het ministerie van LNV en EZ? Indien dat het geval is wat is dan de inbreng van het ministerie van EZ geweest? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie PZC 7 december ’99</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Op 23 februari 1999 is het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (Algemene Inspectiedienst) een niet-openbare aanbestedingsprocedure gestart voor een op bestek te bouwen zeegaand patrouillevaartuig voor de visserijcontrole (gepubliceerd in het Supplement op het Publicatieblad van de Europese Gemeenschappen onder nummer 98/S 252-174618/NL). In het kader van deze procedure hebben zich twee gegadigden aangemeld. Beiden zijn uitgenodigd voor het uitbrengen van een offerte. Op 2 september 1999 hebben beide gegadigden voor de opdracht ingeschreven. Op dezelfde dag zijn beide uitgebrachte offerten in bijzijn van vertegenwoordigers van beide inschrijvers geopend. De opening is vastgelegd in een proces-verbaal waarvan beide inschrijvers een afschrift is uitgereikt. In het bestek was opgenomen dat het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij zich uitdrukkelijk het recht voorbehield niet tot gunning over te gaan, indien de geoffreerde prijzen de door de aanbestedende dienst gecalculeerde aanneemsom met meer dan 10% zouden overschrijden. Bij beide offerten bleek dit echter het geval. Dit is voor het ministerie reden geweest beide aanbiedingen als onaanvaardbaar aan te merken, op grond hiervan de niet-openbare aanbestedingsprocedure te staken en op de voet van artikel 11, tweede lid, onderdeel a., van richtlijn 93/36/EEG de procedure voort te zetten door middel van een procedure van gunning via onderhandelingen zonder verdere voorafgaande bekendmaking. Beide inschrijvers zijn voor de onderhandelingen uitgenodigd hetgeen in een dergelijk geval op grond van de Europese regelgeving ook verplicht is. De Europese Commissie is van deze beslissing in kennis gesteld. In de procedure van gunning via onderhandelingen is met beide inschrijvers gesproken over de technische specificaties van het te bouwen vaartuig – met name over de mogelijk te realiseren reducties ten opzichte van de oorspronkelijke Technische Specificatie – en de daaraan te verbinden aanneemsom. Op grond van deze onderhandelingen bleek dat de KSG niet de economisch meest gunstige aanbieding – alsmede ook niet het laagste prijsaanbod – heeft gedaan. Het per brief van 11 september 1999 door de KSG gedane aanbod – een aanbod dat erop neer kwam dat KSG een nieuw laatste prijsaanbod deed, dat ongeacht het prijsaanbod van de andere inschrijver in elk geval f 300 000,– onder dat van die andere inschrijver zou komen – heb ik als strijdig met de regels van zorgvuldigheid die men in het maatschappelijk verkeer in acht behoort te nemen, bij de gunningsbeslissing uitdrukkelijk niet betrokken. Van de gunning van de opdracht is mededeling gedaan aan het Bureau voor Officiële Publicaties van de Europese Gemeenschappen te Luxemburg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het bovenstaande blijkt dat de door beide inschrijvers gedane offerten de ten behoeve van de aanbestedende dienst gecalculeerde aanneemsom met meer dan 10% overschreden. Op grond hiervan zijn beide offerten als onaanvaardbaar aangemerkt. Dat de KSG tijdens de niet-openbare procedure de laagste inschrijving heeft gedaan is derhalve niet meer relevant. Overigens dient in dit verband te worden opgemerkt, dat voor deze procedure als gunningscriterium de economisch meest voordelige aanbieding – en derhalve niet het gunningscriterium van de laagste prijs – was gekozen. De prijs maakt daarbij een onderdeel uit van de beoordeling van de offerten, maar is daarbij niet uitsluitend doorslaggevend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Anders dan de geachte afgevaardigden suggereren, is het onderhandelen met één der inschrijvers over wezenlijke aspecten van een inschrijving – als onder meer de prijs – in het kader van een openbare of niet-openbare aanbestedingsprocedure op grond van de Europese aanbestedingsrichtlijnen niet toegestaan. Onderhandelen met de laagste inschrijver zou derhalve in strijd zijn met de regelgeving en kan derhalve ook niet als normaal worden aangeduid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Ja, de opdrachtverstrekking is volledig overeenkomstig de aanbestedingsregels verlopen. Een discussie ten aanzien van de opdrachtverstrekking aan Damen is dan ook niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, iedere aanbestedende dienst is zelf verantwoordelijk voor het navolgen van de aanbestedingsregels. Voor een consultatie van het Ministerie van Economische Zaken bestond, benevens geen noodzaak, ook geen aanleiding. Daarnaast is dit ook niet gebruikelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
