<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Niederer en Kamp (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over de oprichting van een steunpunt voor illegalen in Eindhoven. (Ingezonden 2 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13200
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een initiatief van de gemeente Eindhoven om een steun- en informatiepunt op te richten voor uitgeprocedeerde asielzoekers. Het Nederlandse beleid is erop gericht uitgeprocedeerde asielzoekers uit te zetten. (Algemeen Dagblad, 27 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 762, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Niederer</persoon>
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13200</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1577" allpagenumbers="1577" vetnummer="2000104340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13200" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="762" onderwerp="" indiendatum="2001-01-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Niederer</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 februari 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 608, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht, dat het gemeentebestuur van Eindhoven meewerkt aan het oprichten van een steun- en informatiepunt voor uitgeprocedeerde asielzoekers en illegalen, welk steunpunt in die gemeente op 1 januari aanstaande operationeel moet zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat dit beleid haaks staat op het kabinetsbeleid dat er immers op gericht is om illegalen te laten terugkeren naar het land van herkomst en hen daarom geen voorzieningen in Nederland te bieden? Zo ja, welke maatregelen treft u jegens het gemeentebestuur van Eindhoven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien uitgeprocedeerde asielzoekers en illegalen niet uit eigen beweging Nederland verlaten, geeft u dan instructies aan de vreemdelingendienst en de Immigratie en Naturalisatiedienst in Eindhoven en overigens landelijk, om deze groepen mensen daadwerkelijk uit te zetten? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-12-27" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 27 december 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De verantwoordelijkheid voor de terugkeer ligt bij de vreemdeling zelf. Dit betekent dat eenieder die geen toestemming heeft voor verblijf in Nederland het land zo spoedig mogelijk uit eigen beweging dient te verlaten. Wanneer bedoeld initiatief gericht zou zijn op structurele hulp bij het verlengen van het verblijf in Nederland dan is dat in strijd met de geest van de Vreemdelingenwet en het op basis daarvan door het kabinet gevoerde beleid. Wanneer op humanitaire gronden hulp en informatie zou worden gegeven, gericht op de situatie van de vreemdeling – bijvoorbeeld hulp bij het regelen van de terugkeer –, dan kan een gemeente hierin bestuurlijk autonoom handelen. Eerst wanneer de uitgeprocedeerde asielzoeker geen gevolg heeft gegeven aan de verplichting om Nederland binnen de aan hem gegunde vertrektermijn te verlaten, onderneemt de vreemdelingendienst de nodige activiteiten om tot uitzetting over te kunnen gaan. In de Vreemdelingencirculaire zijn omtrent uitzetting algemene aanwijzingen aan ambtenaren, belast met het toezicht op vreemdelingen, opgenomen. Indien uitzetting niet onmiddellijk kan worden geëffectueerd, worden ten aanzien van in de opvang verblijvende uitgeprocedeerde of rechtmatig verwijderbare asielzoekers, door de IND, het COA en de vreemdelingendienst activiteiten ondernomen om tot beëindiging van de opvangvoorzieningen te komen. De hiervoor te volgen procedure is vastgelegd in een aantal in de Staatscourant gepubliceerde stappenplannen. De groep illegaal in Nederland verblijvende vreemdelingen kenmerkt zich door het feit dat zij niet bekend zijn bij de Nederlandse autoriteiten. Indien de Vreemdelingendienst echter een illegaal in Nederland verblijvende vreemdeling aantreft zullen eveneens de nodige stappen worden ondernomen ter effectuering van de verwijdering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
