<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bakker en Van der Laan (beiden D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over uitspraken van katholieke geestelijken in Afrika inzake AIDS en condooms. (Ingezonden 7 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19018
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het antwoord van minister De Hoop Scheffer (BuZa) op eerdere kamervragen van dezelfde leden naar aanleiding van uitspraken van hooggeplaatste rooms-katholieke geestelijken in Afrika, die de bevolking van door AIDS geteisterde landen adviseren geen condooms te gebruiken, 'omdat deze Aids zouden verspreiden, in plaats van te voorkomen'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Infectieziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 422, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19018</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="909" allpagenumbers="909 910" vetnummer="2030402690" code="0304tkkvr422" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19018" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="422" onderwerp="" indiendatum="2003-11-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(beiden D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Betekent uw antwoord op eerdere Kamervragen van 31 oktober 2003 <voetnoot nummer="1"/>, waarin u stelt dat de uitspraken van hooggeplaatste rooms-katholieke geestelijken in Afrika om geen condooms te gebruiken omdat deze AIDS zouden verspreiden in plaats van voorkomen, averechts werken en de HIV/AIDS-problematiek vergroten, dat volgens u de genoemde uitspraken de wereldwijde AIDS-bestrijding in gevaar brengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat misinformatie over het gebruik van condooms zo snel mogelijk moet worden tegengesproken? Bent u van mening dat naast het aanspreken van lokale religieuze leiders ook juist op hoog niveau met geestelijken gesproken moet worden om te voorkomen dat in de toekomst dergelijke uitspraken door (hooggeplaatste) geestelijken worden gedaan? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe gaat u daar invulling aan geven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke aanwijzingen heeft u, dat de door katholieke geestelijken bij herhaling gebezigde misleidende uitspraken over het gebruik van condooms wel of niet centraal zijn geregisseerd door de Heilige Stoel? Bent u bereid hier nader onderzoek naar te doen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u ervan op de hoogte dat de Heilige Stoel geldt als de centrale overheid van zowel de katholieke kerk als het Vaticaan? Zo ja, waarom acht u het dan niet mogelijk deze overheid aan te spreken op het beleid dat zij via het Vaticaan en de katholieke kerk uitvoert? Acht u het denkbaar dat er onderwerpen zijn waarbij Nederland de Heilige Stoel wel kan aanspreken op haar beleid? Zo neen, acht u de diplomatieke banden met de Heilige Stoel dan niet overbodig? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ontkent u dat Nederland diplomatieke banden onderhoudt met het Vaticaan of de rooms-katholieke kerk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat de positie van het hoofd van de Pauselijke Raad van het Gezin, die thans wordt ingenomen door kardinaal Trujillo, door de Heilige Stoel wordt beschouwd als vergelijkbaar met die van een minister bij een overheid die is gerelateerd aan een staat in plaats van aan een religie? Is het u voorts bekend dat kardinaal Trujillo in zijn positie als «minister van de Heilige Stoel» ook directe adviseur is van de Paus (het staatshoofd van de Heilige Stoel) en wel op precies dat terrein waarop zijn uitspraken betrekking hebben? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat kardinaal Trujillo zijn uitspraken (derhalve) niet slechts namens het Vaticaan of de katholieke kerk doet, maar ook direct namens de Heilige Stoel? Bent u in dit licht wel bereid de diplomatieke vertegenwoordiger van de Heilige Stoel in Nederland om opheldering te vragen over de uitspraken van kardinaal Trujillo en andere hooggeplaatste geestelijken? Zo neen, waarom niet? Heeft u andere mogelijkheden om te verifiëren dat de uitspraken waaraan in vraag 3 wordt gerefereerd geen onderdeel zijn van een bewuste, door de Heilige Stoel georganiseerde campagne? </vraag>
      <vraag nummer="8">Onderschrijft de uitspraak van het Europees Parlement van maart 2002 dat EU-landen geen diplomatieke betrekkingen dienen te onderhouden met landen, waar vrouwen geen staatsburger kunnen zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe verklaart u de Nederlandse diplomatieke betrekkingen met de Heilige Stoel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="230" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 230, vergaderjaar 2003–2004, pag. 489-490.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja; het is breed aanvaard dat het gebruik van condooms de meest aangewezen manier is om de verspreiding van HIV/AIDS tegen te gaan. Nagenoeg alle overheden en NGO’s, die met name in Afrika de strijd tegen HIV/AIDS zijn aangegaan, zijn deze mening toegedaan. Door de betrouwbaarheid van condooms ter discussie te stellen hebben hooggeplaatste geestelijken waaronder kardinaal Trujillo afbreuk gedaan aan de voorlichting en de aanvaarding van condooms. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De opmerkingen van kardinaal Trujillo zijn breed tegengesproken, ook uit wetenschappelijke kring. In alle contacten, ook met religieuze leiders in gebieden waar Nederland met HIV/AIDS-projecten actief is, onderstreept de regering dat zij in deze waarde hecht aan condoomgebruik, dat in het Nederlandse Aidsbeleid immers een belangrijke plaats inneemt. Het feit dat een van de eerstverantwoordelijken voor de rooms-katholieke leer, de voorzitter van de Pauselijke raad voor het gezin, en daarnaast ambtsdragers van de kerk in Afrika de aangehaalde uitspraken hebben gedaan, maakt aannemelijk dat sprake is van een bewust gekozen benadering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 7">Nederland onderhoudt diplomatieke betrekkingen met de Heilige Stoel (en niet met de Rooms-Katholieke Kerk), zoals tal van staten diplomatieke betrekkingen onderhouden met de Heilige Stoel. Met de Heilige Stoel wordt de Paus bedoeld tezamen met het Staatssecretariaat en de verschillende congregaties en pauselijke raden. Er zijn negen congregraties en elf pauselijke raden, waaronder tevens de Pauselijke Raad van het Gezin valt, onder leiding van kardinaal Trujillo. Van deze congregaties en raden behandelen sommige onderwerpen die uitsluitend van kerkelijke aard zijn en andere zaken die ook wereldse aspecten hebben. De diplomatieke betrekkingen met de Heilige Stoel betreffen in de praktijk de contacten met het staatssecretariaat en met de diverse congregaties en pauselijke raden, die – gelet op de strikte Nederlandse scheiding tussen kerk en staat – zaken behandelen die wereldse aspecten hebben. Internationaalrechtelijk is algemeen erkend dat de Heilige Stoel rechtspersoonlijkheid bezit. De Heilige Stoel is partij bij een groot aantal verdragen, lid van sommige internationale organisaties (OVSE) en waarnemer bij andere (zoals de VN). Vertegenwoordigers van de regering gaan regelmatig in debat met vertegenwoordigers van de Heilige Stoel, bij voorbeeld in het kader van overleg binnen de VN over reproductieve gezondheidszorg en HIV/AIDS. Daarbij is de regering zich ervan bewust dat de positie van de Rooms-Katholieke Kerk moet worden bezien in het licht van de katholieke leerstellingen over seksualiteit in het algemeen, waar condoomgebruik geen plek in heeft. Echtelijke trouw en onthouding zijn in deze leer belangrijke middelen in de preventie van de verspreiding van HIV/AIDS. In de praktijk blijken zij echter niet afdoende. De oproep van de kerk «vrij niet» schiet tekort en behoeft aanvulling en wordt pas effectief als de oproep «vrij veilig of vrij niet» wordt. De Nederlandse regering zal deze visie blijven uitdragen. Daarvoor zijn genoeg mogelijkheden aanwezig, zowel voor de regering als geheel, als voor leden van het kabinet. Alhoewel de Heilige Stoel bekend is met het Nederlandse beleid inzake de HIV/AIDS-problematiek, zal de ambassadeur bij de Heilige Stoel het Nederlandse standpunt inzake de HIV/AIDS-bestrijding in gesprekken blijven uiteenzetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Van de staat Vaticaanstad kunnen vrouwen wel de nationaliteit verkrijgen, hetgeen is neergelegd in de wet van 7 juni 1929 «legge sulla cittadinanza ed il soggiorno». De Heilige Stoel kent echter geen nationaliteit en staatsburgers en dus ook niet het onderscheid tussen mannelijke en vrouwelijke staatsburgers. De uitspraak van het Europees Parlement van maart 2002 is derhalve niet relevant in dezen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
