<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de plannen van de gemeente Amersfoort in de ecologische hoofdstructuur. (Ingezonden 16 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11006
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het NRC Handelsblad van 2 november 1999, over de plannen binnen de ecologische hoofdstructuur (EHS) van de gemeente Amersfoort, de zgn. ontwikkeling van het Leisurepark.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Structuurplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Structuurplannen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 658, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11006</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1449" allpagenumbers="1449 1450" vetnummer="2990002790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11006" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="658" onderwerp="" indiendatum="1999-11-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de plannen binnen de ecologische hoofdstructuur van de gemeente Amersfoort, de zgn. ontwikkeling van het Leisurepark? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de gemeente Amersfoort de procedure rond ingrepen in de EHS (conform structuurschema groene ruimte), op een juiste wijze heeft gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het maatschappelijk belang van deze plannen voldoende is aangetoond en het onderzoek naar alternatieve locaties voldoende heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Brengt het ontwikkelen van dergelijke projecten niet het gevaar met zich mee van stapsgewijze verkleining van de EHS? Is het ontwikkelen van dergelijke projecten in deze gebieden gewenst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bovendien op de hoogte van de uitbreidingsplannen van het dierenpark Amersfoort en de vergaande aanpassingen van de plaatselijke camping? Wilt u ook deze plannen beoordelen op de wenselijkheid en de gevolgde procedures? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-2" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 2 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gemeente Amersfoort herziet momenteel het vigerende bestemmingsplan, zodanig dat een aantal nieuwe recreatieve functies kunnen worden ingepast. In het kader van het artikel 10 BRO-overleg heeft de gemeente Amersfoort daartoe het concept-bestemmingsplan Birkhoven-Noord, waarin opgenomen de locatie voor het «leisurepark», in procedure gebracht. Het plangebied ligt binnen de Ecologische Hoofdstructuur (EHS) zoals aangegeven in het Structuurschema Groene Ruimte. De EHS op rijksniveau heeft een brutokarakter, waarin ook bestaande bebouwing, infrastructuur en voorzieningen zijn opgenomen waarvoor de basisbescherming EHS niet van toepassing is. De EHS krijgt dan ook eerst zijn definitieve vorm, nadat hij door de provincies nader is uitgewerkt. In de provincie Utrecht heeft dat plaatsgevonden in het kader van het Plan Veiligstelling Gebieden. Daarbij is het plangebied Birkhoven-Noord bestaande uit sportcomplexen, bosbad, openluchttheater e.a. op grond van het geldende bestemmingsplan en de huidige invulling van het terrein dan ook niet opgenomen. De gemeente Amersfoort is daarmee niet gehouden aan een bijzondere afweging in het kader van het ter zake geformuleerde rijksbeleid, zoals geldt voor gebieden waarvoor de basisbescherming EHS van toepassing is. Er is daarom ook geen sprake van een verkleining of aantasting van de EHS. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">De afweging van het maatschappelijk belang, binnen de randvoorwaarden die rijk en provincie stellen, acht ik een verantwoordelijkheid van de gemeente Amersfoort. Anders dan wellicht uit het door u aangehaalde persbericht zou kunnen worden afgeleid, is het overigens niet zo dat een substantieel deel van het Bos Birkhoven-Bokkenduinen zou moeten verdwijnen. Van het 18.4 ha. grote plangebied zal niet meer dan 1.1 ha. worden bebouwd. Bovendien zal het verdwijnen van 160 bomen ruimschoots op het terrein zelf worden gecompenseerd. Op bijgevoegde kaartjes kunt u dat zien. <voetnoot nummer="1"/>Onderzoek van gemeentewege naar alternatieve locaties is mij niet bekend. Het is mij wel bekend dat er voor dit gebied al langer plannen bestaan voor een aanpassing in de recreatieve inrichting. De plannen zijn door de gemeente Amersfoort neergelegd in de «beleids- en structuurvisie Birkhoven-Bokkenduinen». De Provinciale Planologische Commissie heeft in mei 1997 ingestemd met deze visie. Het concept-bestemmingsplan Birkhoven-Noord is hiermee in overeenstemming. De functies zijn ook in overeenstemming met de aanduiding landelijk gebied 1 uit het streekplan Utrecht. Dit zijn de gebieden binnen de stedelijke invloedssfeer waar ontwikkelingen voor sport en recreatie mogelijk zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Van verkleining van de EHS is zoals aangegeven geen sprake. In het streekplan Utrecht is juist aan dit gebied de aanduiding landelijk gebied 1 gegeven om mogelijkheden op het gebied van sport en recreatie toe te staan. Het gebied is een overgangszone tussen het stedelijke en landelijke gebied, deels bedoeld voor opvang van dergelijke functies. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is mij bekend dat het dierenpark Amersfoort en de door u bedoelde camping zouden willen uitbreiden. Beide plannen zullen te zijner tijd, zoals gebruikelijk, via de formele procedures (bestemmingsplan e.d.) beoordeeld worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
