<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mosterd (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over het rapport Fund Governance van het Economisch en Sociaal Instituut van de Vrije Universiteit inzake het beheer van pensioenfondsen. (Ingezonden 29 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15560
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het rapport Fund Governance van het Economisch en Sociaal Instituut van de Vrije Universiteit inzake het beheer van pensioenfondsen, en over gewenste verbeteringen die eventueel door de fondsen zelf ingevoerd kunnen worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pensioenfondsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1057, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15560</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2231" allpagenumbers="2231 2232" vetnummer="2010208590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15560" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1057" onderwerp="" indiendatum="2002-03-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het rapport Fund Governance in Nederland van het Economisch en Sociaal Instituut van de Vrije Universiteit en vindt u de uitkomsten van dit rapport representatief? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de conclusies in het rapport inzake het bestuur van de fondsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het wenselijk dat de overheid nadere richtlijnen ter verbetering stelt of acht u de fondsen in staat noodzakelijke verbeteringen zelf door te voeren? Indien dit laatste het geval is, op welke termijn vindt u dat de fondsen de noodzakelijke verbeteringen moeten hebben doorgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het gewenst dat een onderzoek, zoals weergegeven in het genoemde rapport, jaarlijks wordt herhaald en, zo ja, bent u bereid een dergelijk onderzoek te entameren en zo nodig te ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Richt het toezicht van de Pensioen en Verzekeringskamer zich naast het normatieve toezicht ook voldoende op de toetsing van alle nieuwe en zittende bestuurders en directeuren van pensioenfondsen op deskundigheid en betrouwbaarheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ken het rapport Fund Governance in Nederland van de Vrije Universiteit van oktober 2001. De uitkomsten van het onderzoek acht ik representatief voor die fondsen die daadwerkelijk gegevens beschikbaar hebben gesteld. Zoals onderzoekers hebben aangegeven hebben zij hun resultaten niet kunnen vergelijken met de totale populatie. Zij geven aan dit onderzoek representatief te achten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2 1 2">Bij de behandeling van het wetsvoorstel «Wijziging van de Pensioen- en spaarfondsenwet en enkele andere wetten onder meer met het oog op verbetering van het toezicht op de uitvoering van aanvullende pensioenregelingen, invoering van een verbod op uitstelfinanciering van pensioenaanspraken en verduidelijking van de regels inzake waardeoverdracht van pensioen en aanspraken op pensioen», kortweg PSW1 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>genoemd, is reeds naar voren gebracht dat er moet worden betwijfeld of in alle gevallen de kwaliteit van het bestuur van kleine pensioenfondsen van voldoende kwaliteit is of kan zijn. Verder is naar voren gebracht dat het tevens de vraag is of bij (zeer) kleine pensioenfondsen de onafhankelijkheid van het fondsbestuur ten opzichte van de werkgever wel voldoende kan en zal zijn gewaarborgd. <voetnoot nummer="1"/>Vervolgens is de vraag gesteld op welke wijze eenduidig te interpreteren regels kunnen worden gesteld voor het al dan niet toestaan dat een pensioenfonds alle zaken in eigen beheer uitvoert. Geconcludeerd is dat de financiële omvang niet een toereikend criterium is. Het voorstel om fondsen met minder dan 100 deelnemers te verplichten zich volledig te herverzekeren is vervolgens door de Kamer afgewezen. <voetnoot nummer="2"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1 2 1 2">Ik acht het, vooralsnog, niet wenselijk om nadere richtlijnen te stellen. Met het van kracht worden van de PSW1 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>op 1 januari 2000 is reeds een aantal verbeteringen doorgevoerd. Ter verkleining van de risico’s voor de deelnemers is met genoemde wet inzake de kwaliteit van besturen van pensioenfondsen een aantal maatregelen genomen, te weten: de invoering van een bestuurderstoets, een gedragscode voor bestuurders en de dagelijkse leiding van een fonds door ten minste twee personen. Tevens heeft uitbreiding plaatsgevonden van het toezichtsinstrumentarium van de Pensioen- &amp; Verzekeringskamer. Ik heb van de PVK geen signalen gekregen dat het toezichtsinstrumentarium na invoering van de PSW1 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>ontoereikend is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik ben niet voornemens om een dergelijk onderzoek jaarlijks te laten herhalen. Het uitvoeren van het toezicht op pensioenuitvoerders is een verantwoordelijkheid van de Pensioen- &amp; Verzekeringskamer. Het is ook de taak van de Pensioen- &amp; Verzekeringskamer om aan te geven als het toezichtsinstrumentarium ontoereikend is. Zoals hiervoor gesteld heb ik een dergelijk signaal niet ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. De eisen inzake deskundigheid en betrouwbaarheid zijn van toepassing op alle beleidsbepalers van pensioenfondsen. Daarbij zij opgemerkt dat de deskundigheid binnen het bestuur aanwezig moet zijn. Er is niet gesteld dat elke bestuurder over alle deskundigheid moet beschikken. De Pensioen- &amp; Verzekeringskamer (PVK) toetst alle nieuwe beleidsbepalers op deskundigheid en betrouwbaarheid. De PVK kan tevens de bestuurderstoets uitvoeren op zittende bestuurders als de PVK daar aanleiding toe ziet. Bestuurders worden benoemd voor een bepaalde periode, in de praktijk meestal voor drie jaar. Dat betekent dat drie jaar na het van kracht worden van artikel 5, achtste lid, van de PSW (1 januari 2001) nagenoeg elke bestuurder van een fonds zal zijn getoetst op basis van de bestuurderstoets. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 415" documentnummer="3">Kamerstuk 26 415, nr. 3, pagina 7</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 415" documentnummer="11">Kamerstuk 26 415, nr. 11 en Aanhangsel Handelingen nr. 19, vergaderjaar 1999–2000</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
