<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over visumaanvragen bij de Nederlandse ambassade in Rabat. (Ingezonden 18 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12532
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het toelatingsbeleid van de Nederlandse ambassade in Rabat (Marokko) voor Nederlandse paspoorthouders en Marokkaanse visumaanvragers en eventuele corruptie rond de visumafgiften.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Internationale betrekkingen (Ambassades)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Marokko Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 178, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12532</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="363" allpagenumbers="363" vetnummer="2000101140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12532" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="178" onderwerp="" indiendatum="2000-10-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat er Marokkaanse wetgeving bestaat die inhoudt dat dossiers van visumaanvragers tweemaal in plaats van éénmaal naar de IND worden verzonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het toelatingsbeleid van de Nederlandse ambassade in Rabat voor Nederlandse paspoorthouders? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er aanwijzingen voor corruptie rond de visumafgiften? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Bent u bekend met berichten als zouden Marokkaanse visumaanvragers op 28 september jl. «Hardhandig op straat zijn gezet» door medewerkers van de Nederlandse ambassade? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke instructies gelden voor (lokale) medewerkers van de Nederlandse ambassade in Rabat voor wat betreft een interview met visumaanvragers? In hoeverre wordt daar de privacy van betrokkenen gerespecteerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van de heer Tetteroo van 1 oktober 2000 aan de heer Vos afdeling Vreemdelingen en Visumzaken</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee. Buitenlandse wetgeving is niet van invloed op de Nederlandse visumverleningsprocedure. Bezoekers van de Consulaire afdeling van de Nederlandse ambassade te Rabat worden, ongeacht de vraag of zij al dan niet in het bezit zijn van een Nederlands paspoort, indien mogelijk nog dezelfde dag geholpen. Toegang tot het Benelux Visumkantoor in Rabat is in beginsel voorbehouden aan de visumaanvragers zelf. Voor deze zeer omvangrijke categorie bezoekers hanteert de ambassade sinds het begin van dit jaar een afsprakensysteem. Dit systeem is met name ingesteld om te voorkomen dat visumaanvragers zich meermalen bij het Benelux Visumkantoor dienen te melden en daarbij langdurig voor het kantoor in de rij dienen te staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn geen aanwijzingen dat de huidige medewerkers van de Nederlandse diplomatieke vertegenwoordiging in Rabat corrupt zouden zijn. Wel heeft het Benelux Visumkantoor omstreeks het begin van dit jaar naar aanleiding van serieuze verdenkingen van corruptie- en omkooppraktijken een portier van het kantoor ontslagen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Het Benelux Visumkantoor is op 27 september jl. ontruimd in verband met onoorbaar gedrag van enkele visumaanvragers. De visumaanvragers is mondeling verzocht het pand te verlaten. Na de ontruiming heeft de Nederlandse echtgenoot van één van de visumaanvragers getracht alsnog het Benelux Visumkantoor binnen te komen. Deze persoon heeft de toegangspoort bij dit incident beschadigd en ontzet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van de Schengen regelgeving kan de visumaanvrager worden gevraagd voor een mondelinge toelichting op een visumaanvraag persoonlijk te verschijnen bij de diplomatieke of consulaire post. Het interview beperkt zich tot de in het kader van de visumaanvrvaag verstrekte informatie, waarbij het zeker niet de bedoeling is dat impertinente vragen worden gesteld. Hoewel de loketten van het huidige Benelux Visumkantoor de visumaanvrager onder normale omstandigheden voldoende privacy bieden, wordt er thans aan gewerkt om de fysieke privacy van de visumaanvragers verder te vergroten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
