<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Lazrak (beiden SP) aan de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over winkeldiefstallen gepleegd door allochtonen, asielzoekers en illegalen (Ingezonden 9 augustus 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16183
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitlatingen van onder meer de directeur van winkelketen Blokker en van MKB-Nederland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Vluchtelingen Vreemdelingen Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1594, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Lazrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16183</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3389" allpagenumbers="3389" vetnummer="2010213660" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16183" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1594" onderwerp="" indiendatum="2002-08-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Lazrak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitlatingen dat overvallen van winkels en winkeldiefstallen in toenemende mate door allochtonen, asielzoekers en illegalen gepleegd zouden worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarop zijn de uitlatingen van Blokker en het MKB gebaseerd? Is dit onderzoek representatief voor Nederland te noemen? Als het onderzoek deugdelijk en representatief is en de conclusies van Blokker waar zijn, wat bent u dan van plan daaraan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het mogelijk dat een relatie tussen allochtonen, asielzoekers en illegalen enerzijds en criminaliteit anderzijds gelegd wordt als de herkomst van verdachten niet door de politie wordt geregistreerd? Wie moeten in dit verband onder allochtonen, asielzoekers en illegalen verstaan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-7" bron="Telegraaf 6 augustus jl., NOVA 6 augustus jl., AD">Telegraaf 6 augustus jl., NOVA 6 augustus jl., AD, 7 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-09-2">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister voor Vreemdeligenzaken en Integratiebeleid. (Ontvangen 2 september 2002) Onder verwijzing naar uw brief van 9 augustus 2002, nr. 2010213660, deel ik u mede namens de Minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie mee dat de vragen van de leden De Wit en Lazrak over winkeldiefstallen gepleegd door allochtonen, asielzoekers en illegalen, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie is ontvangen. Zodra alle informatie voorhanden is zal ik u mijn antwoord doen </mededeling>
</kvr>
