<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over ouderbijdrage. (Ingezonden 19 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10074
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verhoging van de ouderbijdrage per 1 juli 1999, met name over internaten voor schipperskinderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Onderwijs aan kinderen van trekkende bevolking Studiekosten Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1907, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10074</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3829" allpagenumbers="3829 3830 3831" vetnummer="2989916290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10074" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1907" onderwerp="" indiendatum="1999-07-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Om welke reden heeft u reeds een besluit genomen tot verhoging van de ouderbijdrage per 1 juli jl., terwijl de Adviescommissie zich nog over deze zaak moet buigen en u tevens aangeeft pas definitieve standpunten in te nemen na het advies van de Adviescommissie over de toekomstige aard en omvang van de voorzieningen, de nieuwe organisatiestructuur, het aanvaardbare kwaliteitsniveau, de financiële rechtspositie van de betrokken rechtspersonen en de hoogte van de ouderbijdrage? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u 13 juli een verzoek van het Landelijk Oudercontact van Varenden (LOV) afgewezen om het betreffende besluit op te schorten? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat de verhoging zeer fors is en kan leiden tot financiële problemen bij met name schippersgezinnen met meerdere kinderen op een internaat en een inkomen onder de 38.000 gulden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Gaat u maatregelen nemen indien blijkt dat ouders vanwege de hoge eigen bijdrage hun kinderen voortijdig van het internaat halen omdat dat immers niet zou stroken met uw uitgangspunt dat de ouderbijdrage geen drempel mag opwerpen voor het volgen en voltooien van volledig dagonderwijs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het u bekend dat uit een enquête van het LOV blijkt dat inmiddels 31 gezinsbedrijven hebben aangegeven hun bedrijf te beëindigen omdat de ouderbijdrage niet langer opgebracht kan worden? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, is dit dan geen ongewenst effect van de verhoging van de ouderbijdrage? Wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Erkent u dat er voor schippersgezinnen geen keuze is omdat hun kinderen leerplichtig zijn en het gebruik maken van een schippersinternaat noodzakelijk is om het familiebedrijf te kunnen voortzetten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft u bij het vaststellen van de nieuwe ouderbijdrage rekening gehouden met de extra kosten die schippersgezinnen voor hun kinderen maken zoals wekelijkse reiskosten om hun kinderen van en naar het internaat te brengen en kosten voor begeleiding naar sportclubs en dergelijke, omdat internaten vanwege bezuinigingen dit zelf niet meer kunnen opbrengen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wordt de verhoging van de ouderbijdragen ook ingevoerd om de begroting sluitend te krijgen of liggen er uitsluitend inhoudelijke argumenten aan ten grondslag en, zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid opnieuw te overwegen of de ouderbijdragen toch niet inkomensafhankelijk dienen te blijven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u in ieder geval bereid de gevolgen van de nieuwe bijdrage nauwgezet te monitoren en, indien ongewenste effecten optreden, de ouderbijdragen aan te passen? Zo ja, welke effecten zijn volgens u ongewenst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport aan Tweede Kamer, 29 juni 1999 VWS-99-1019</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-06-30" bron="Persbericht NEVIB, LOV">Persbericht NEVIB, LOV, 30 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">De reden van mijn besluit is dat de hoogte van de ouderbijdrage in vergelijking tot andere sectoren, rekening houdend met de dubbele kinderbijslag die schippers ontvangen, te laag is. Burgers dienen in vergelijkbare omstandigheden gelijk te worden behandeld. Ik heb dit standpunt vorig jaar december in een bestuurlijk overleg met onder meer het Landelijk Oudercontact voor Varenden (LOV) uiteengezet. Op 20 januari 1999 heb ik u schriftelijk op de hoogte gebracht van mijn voornemen tot het instellen van de Adviescommissie en het verhogen van de ouderbijdrage in twee fasen (Kamerstukken II 1998/99, 26 200, XVI, nr. 51). In een bestuurlijk overleg met het LOV op 21 april 1999 heb ik mijn voornemen nogmaals besproken. Bij de besluitvorming is bezien of de schippersinternaten het best met de kinderopvang of met de jeugdhulpverlening vergeleken kunnen worden. Schippersinternaten zijn een vorm van opvang buiten schooltijd in verband met het werk van de ouders en daarmee met de afwezigheid van ouders; de kinderopvang kent een inkomensafhankelijke ouderbijdrage. Bij de jeugdhulpverlening is net als bij de schippersinternaten sprake van opvang van jongeren in internaatsverband, overigens met specifieke vormen van hulpverlening/behandeling, waarvan in de schippersinternaten geen sprake is. De ouderbijdrageregeling bij de jeugdhulpverlening is inkomensonafhankelijk. De keuze voor de vergelijking met de jeugdhulpverlening is gemaakt omdat die regeling het dichtst in de buurt ligt van de huidige regeling voor de schippersinternaten en ook het eenvoudigst is uit te voeren. Bij de hoogte van de ouderbijdrage is er uiteraard rekening mee gehouden dat de schippers dubbele kinderbijslag ontvangen en de ouders van kinderen in de jeugdhulpverlening enkelvoudige kinderbijslag. De hoogste ouderbijdrage bij de kinderopvang is bijna vijf maal zo hoog als de hoogste ouderbijdrage (vóór de verhoging) bij de schippersinternaten. Een dergelijke – vijfvoudige – verhoging leek mij te drastisch. Daarom heb ik dit besluit genomen. De hoogste ouderbijdrage in de kinderopvang wordt vanaf 1 januari 2000 driemaal zo hoog als de hoogste ouderbijdrage bij de schippersinternaten. Tijdens het gesprek met het LOV op 21 april 1999 heeft het LOV bezwaren geuit tegen een vergelijking met de jeugdhulpverlening. Ik heb daarop aangegeven dat een vergelijking met de andere variant, dus een ouderbijdrageregeling die vergelijkbaar is met de kinderopvang, voor mij ook bespreekbaar was. Daarbij heb ik op de consequenties gewezen, namelijk dat de hoogte van die ouderbijdrage, afhankelijk van het inkomen, veel hoger kan uitkomen; bij een lager inkomen dus lager. Ik laat dan nog buiten beschouwing dat bij de schippersinternaten sprake is van 24-uuropvang, in beginsel voor 7 dagen in de week. Kinderopvang (dagopvang) vindt doorgaans op weekdagen plaats van 8 uur ’s morgen tot 6 uur ’s avonds. Omdat de sector tegen een vergelijking met enig andere sector was, heb ik besloten vast te houden aan mijn voornemen, zij het dat ik niet wil uitsluiten dat een weging van de verschillende argumenten die in dit kader een rol spelen alsnog zou kunnen leiden tot een toepassing van de regelingen voor de ouderbijdrage voor de kinderopvang, inclusief de fiscale faciliteiten die in dat kader bestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het LOV heeft verzocht de inwerkingtreding van de verhoging van de ouderbijdrage op te schorten totdat de Adviescommissie schippersinternaten aan mij advies heeft uitgebracht. In het bestuurlijk overleg van 21 april 1999 met het LOV heb ik nadrukkelijk gesteld dat de Adviescommissie De Jong ook over de hoogte en systematiek van de ouderbijdrage zal adviseren. Het LOV heb ik gevraagd mee te denken o.a. in de richting van de fiscaliteit. Tevens heb ik aangekondigd dat gelet op de hoogte van de huidige ouderbijdrage, de aangekondigde verhoging wordt geformaliseerd. Na het verschijnen van het advies van voornoemde commissie wordt bezien of en zo ja, in hoeverre de nu geldende regeling aanpassing behoeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gezien het feit dat in vergelijkbare situaties een vergelijkbare bijdrage gevraagd wordt en schippers dubbele kinderbijslag ontvangen (zie het antwoord op vraag 1 ), en dat bovendien de totale opbrengst van de ouderbijdragen ruim 5% bedraagt van de totale uitgaven voor de schippersinternaten (vergelijk de kinderopvang waar rond 37% van de totale kosten door de ouders wordt gedragen), acht ik de verhoging verdedigbaar. Om problemen te voorkomen heb ik het LOV tijdig op de hoogte gebracht van de verhoging (zie het antwoord op vraag 1) en wordt de verhoging bovendien gerealiseerd in twee fasen: ingaande op 1 juli 1999 en op 1 januari 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is op dit moment geen aanleiding om maatregelen te nemen. Bovendien wordt nu eerst het advies van de Adviescommissie afgewacht, zoals ik heb meegedeeld in mijn brief van 29 juni 1999 aan de Voorzitter van de Vaste Commissie voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De opzet en inhoud van de enquête van het LOV zijn mij niet volledig bekend. Bij navraag heeft het LOV gemeld dat de gegevens van de enquête nog moeten worden uitgewerkt en dat de enquête nog niet is afgerond. Bij dergelijke onderzoeken is het van belang te weten op welke wijze deze zijn uitgevoerd. Tevens is hierbij aan de orde in hoeverre één factor voor betrokkenen bepalend is voor een dergelijk besluit of mogelijk ook andere overwegingen een rol spelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals iedere andere burger voor een bepaald beroep kiest, zo kiezen de schippers op grond van een afweging van persoonlijke, maatschappelijke en economische factoren voor het schippersbedrijf. En ze kiezen ook voor de wijze waarop ze dat bedrijf voeren. Het is niet aan mij om een oordeel te geven over de keuzes die schippers maken. leder voor zich moet bij dergelijke zaken een eigen afweging maken. Ik constateer dat die afweging in de praktijk tot verschillende uitkomsten leidt. Zo zijn er schippersgezinnen waarbij de moeder aan wal woont en de opvoeding, verzorging en huisvesting van hun kind(eren) geheel voor eigen verantwoording en rekening worden genomen. Er zijn schippers die hun kind(eren) onderbrengen bij grootouders of andere familie, waarbij de moeder aan boord is. En er zijn schippers die hun kind(eren) in een schippersinternaat onderbrengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Er liggen principieel inhoudelijke argumenten aan ten grondslag om de ouderbijdrage te verhogen. Voor mijn overwegingen verwijs ik naar het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In het eerdergenoemd bestuurlijk overleg op 21 april met het LOV heb ik een vergelijking gemaakt met de ouderbijdrageregeling kinderopvang wat betreft het inkomensafhankelijke karakter. De Adviescommissie schippersinternaten is gevraagd te onderzoeken welke hoogte van de ouderbijdrage met welke daarbij behorende systematiek, mede in vergelijking met andere sectoren, als redelijk kan worden beschouwd. Ik ga ervan uit dat de Adviescommissie ook de ouderbijdrageregeling kinderopvang in haar beschouwingen betrekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Vooralsnog wacht ik de adviezen van de Adviescommissie af alvorens ik een besluit neem over dergelijke kwesties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
