<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Witteveen-Hevinga (PvdA), Stellingwerf RPF/GPV, Van der Hoeven (CDA), M.B. Vos (GroenLinks), Van der Vlies (SGP) en Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over het octrooieren van computerprogramma's. (Ingezonden 23 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12728
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Komt op de Diplomatieke Conferentie te München ook de aanpassing van het Europees Octrooiverdrag aan de Europese Richtlijn biotechnologische uitvindingen aan de orde, en het standpunt van de Nederlandse regering daarin, nl. dat deze richtlijn vernietigd behoort te worden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Intellectueel en industrieel eigendom) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biotechnologie Kwekersrechten Octrooien Software</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 349, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Witteveen-Hevinga</persoon>
            <persoon partij="CDA">Stellingwerf</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12728</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="723" allpagenumbers="723 724" vetnummer="2000102660" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12728" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="349" onderwerp="" indiendatum="2000-11-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen-Hevinga</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Ybema</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke andere kwesties, naast het streven naar harmonisatie van wetgeving betreffende procesvoering en het octrooieren van computerprogramma’s, zijn aan de orde op de Diplomatieke Conferentie te München over de herziening van het Europees Octrooiverdrag? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de aanpassing van het Europees Octrooiverdrag aan de Europese Richtlijn biotechnologische uitvindingen aan de orde? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, mag ervan worden uitgegaan dat de Nederlandse delegatie het standpunt van de Nederlandse regering met betrekking tot deze Richtlijn, nl. dat deze vernietigd behoort te worden, verdedigt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Mag er dientengevolge van worden uitgegaan dat de Nederlandse delegatie van u de instructie heeft gekregen tegen aanpassingen in het Europees Octrooiverdrag te stemmen met het oog op afstemming met de Europese Richtlijn biotechnologische uitvindingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u, gelet op de urgentie, zo spoedig mogelijk, zo mogelijk per omgaande, deze vragen beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-17" bron="Kamerstuk 21 670, nr. 12: brief van de minister van Economische Zaken  aan de Voorzitter van de Tweede Kamer" titel="Diplomatieke Conferentie ter herziening Europees Octrooiverdrag">Kamerstuk 21 670, nr. 12: brief van de minister van Economische Zaken «Diplomatieke Conferentie ter herziening Europees Octrooiverdrag» aan de Voorzitter van de Tweede Kamer, 17 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De belangrijkste punten met betrekking tot het Europees Octrooi Verdrag waren: – De Raad van Bestuur krijgt de bevoegdheid, mits er unanimiteit bestaat, het verdrag aan te passen aan internationale verdragen en EG-verplichtingen. De lidstaten krijgen de bevoegdheid om gedurende één jaar na besluitvorming op hun instemming terug te komen, bijvoorbeeld na consultatie van hun parlement. – De bepalingen van de huidige artikelen 16 en 17, dat de aanvraagafdeling en de afdeling voor het nieuwheidsonderzoek in Den Haag zijn gevestigd, vervallen. Thans is het werk zo georganiseerd dat er aparte afdelingen zijn voor nieuwheidsonderzoek en toetsing. Een nieuw systeem met een meer geïntegreerde behandeling is in voorbereiding. – Bij de voorstellen is een nieuw Protocol opgenomen (art. 3 revisie-protocol), inhoudend dat het aandeel van de personeelsposten in Den Haag volgens de formatie van 2000 in essentie ongewijzigd blijft. Wanneer een afwijking daarvan meer dan 10% beloopt, dient de Raad van Bestuur daarover te besluiten, na consultatie van de Nederlandse en Duitse regering. – Artikel 53 (a) wordt in overeenstemming gebracht met art. 27.2 TRIPS: alleen als de commerciële exploitatie van de uitvinding in strijd is met de openbare orde of goede zeden, is de uitvinding niet octrooieerbaar. – De beschermingsomvang van het octrooi wordt bepaald door de conclusies. De beschrijving en tekeningen dienen tot uitleg van de conclusies. Ter verheldering van de problematiek van het nader invullen van de beschermingsomvang van het octrooi (artikel 69), wordt het protocol ter interpretatie van dit artikel aangevuld. – De Enlarged Board of Appeal krijgt de bevoegdheid (art. 112a), een besluit van een Board of Appeal te herzien, als daarbij fundamentele procedurefouten en strafbare handelingen een rol hebben gespeeld. – In het nieuwe artikel 105 b is een octrooibeperkings- of herroepingsmogelijkheid opgenomen voor het EOB. Besluiten tot octrooibeperking of -herroeping zullen gelden in alle betrokken landen waarvoor het octrooi is verleend. – In art. 121 wordt, ingeval een aanvrager een termijn overschrijdt, de mogelijkheid van verder procederen (onder voorwaarden) neergelegd. – Het Instituut van de Europese Octrooigemachtigden krijgt een basis in het verdrag (art. 134 a). – In art. 149 a wordt neergelegd dat verdragslanden vrij zijn speciale overeenkomsten te sluiten betreffende Europese octrooi(aanvragen), die in het EOV aan het nationale recht worden overgelaten. Hierbij valt te denken aan verdragen over vertalingen en rechtspleging. – Tenslotte zal een Protocol worden vastgesteld waarbij een ministeriële conferentie van de EOV verdragslanden tenminste eens per 5 jaar wordt geïnstitutionaliseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Bijgevolg is het antwoord op de vragen 3 en 4 niet meer relevant. Overigens zijn de Nederlandse bezwaren tegen de Europese Richtlijn betreffende de rechtsbescherming van biotechnologische uitvindingen internationaal genoegzaam bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
