<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over mogelijk ammoniaktransport van Microchemie. (Ingezonden 25 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19866
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vergunningverlening voor het vervoer van ammoniaktransport en andere gevaarlijke stoffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1169, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19866</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2479" allpagenumbers="2479 2480" vetnummer="2030403650" code="0304tkkvr1169" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19866" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1169" onderwerp="" indiendatum="2003-11-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 maart 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 447, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Transporten met gif in Brabant zijn onvermijdelijk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het juridisch kansloos is om de vergunning voor ammoniaktransport van Microchemie in te trekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid bij betrokken partijen na te vragen waarom de provincie Zuid-Holland en Microchemie niet tot overeenstemming hebben kunnen komen over een nieuwe, veiligere vergunning, en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat heeft u ondernomen en gaat u nog ondernemen om de ammoniaktransporten van Microchemie alsnog te voorkómen, mede gezien uw opmerking in het algemeen overleg van 24 september jl. <voetnoot nummer="2"/>dat u hiervoor alle juridische middelen wil gebruiken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mate van probleemoplossing verwacht u van afspraken met het bedrijfsleven, gezien het feit dat een vervoerder op elk moment het plan kan opvatten gevaarlijke stoffen te gaan vervoeren ook zonder dat hierbij Nederlandse bedrijven – waarmee u afspraken kunt maken – betrokken zijn (denk bijvoorbeeld aan transport van Frankrijk via Nederland naar Duitsland)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke financiële consequenties verwacht u van het maken van afspraken met het bedrijfsleven, mede in het licht van de kosten die het rijk heeft moeten maken om de chloortransporten van AKZO Nobel uit te kopen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het mogelijk dat AKZO Nobel in de toekomst een nieuwe vergunning aanvraagt ter hervatting van de chloortransporten, of zijn er bindende afspraken gemaakt die dit verhinderen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van mening dat het de hoogste tijd is voor nationale wet- en regelgeving die transporten van gevaarlijke stoffen aan banden legt? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-19" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 19 november 2003</noot>
         <noot nummer="2">Verslag Algemeen Overleg, Kamerstuk 29 200 XI, nr. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met dat bericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben niet van mening dat het juridisch kansloos is om dat deel van de vergunning, dat de aanvoer van koude atmosferische ammoniak per schip betreft, in te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit mijn overleg met Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland en uit formele schriftelijke correspondentie is mij gebleken dat de provincie op het punt staat om op basis van de bestaande milieuvergunning afspraken te maken met het bedrijf. De afspraken betreffen de maximaal te transporteren hoeveelheid ammoniak en een voorkeursvolgorde voor de te gebruiken vervoersmodaliteiten. De provincie vindt deze afspraken toereikend en acht het niet noodzakelijk om de vergunning te wijzigen. Ik zend u hierbij een afschrift van de positiebepaling van GS. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ten eerste heb ik formeel bezwaar gemaakt tegen het besluit van GS van Zuid-Holland om het relevante deel van de bestaande vergunning niet in te trekken. Ten tweede, mocht de provincie besluiten een nieuwe vergunning af te geven zonder voldoende garanties voor het voorkómen van ongewenste ammoniaktransporten, dan zal daartegen samen met het ministerie van V&amp;W ook formeel bezwaar worden gemaakt. Daarnaast worden in overleg met de minister van Verkeer en Waterstaat de mogelijkheden bezien die de transportwetgeving biedt om het transport van ammoniak op bepaalde (kwetsbare) onderdelen van het spoorwegennet te beperken. Voor een meer structurele oplossing wordt door V&amp;W i.s.m. VROM een beleids- en wettelijk kader verkend dat het maximum toe te laten risico per transportroute reguleert. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij het maken van afspraken wordt in eerste instantie gedacht aan afspraken met bedrijven die in Nederland een bedrijfsvestiging hebben van waaruit gevaarlijke stoffen worden aan- of afgevoerd. Daarmee kan het overgrote deel van de externe veiligheidsproblematiek verbonden aan het transport van gevaarlijke stoffen in theorie worden bestreken. Doorvoer van gevaarlijke stoffen door Nederland zonder tussenkomst van een Nederlandse bedrijfsvestiging is relatief gering en is op zich dus geen beperking van de mate van probleemoplossing van afspraken met het Nederlandse bedrijfsleven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de eerste plaats zal gestreefd worden naar een maatregelenpakket waar de private sector op basis van vrijwilligheid maatregelen ontwikkelt en vervolgens implementeert. Indien blijkt dat noodzakelijk geachte maatregelen van invloed zijn op bestaande rechten bij particulieren, dan zal hiervoor conform de daarvoor bestaande regelgeving een schadeloosstelling beschikbaar gesteld dienen te worden. Indien maatregelen geïntroduceerd worden die voor de gehele branche van toepassing zijn, dan zullen deze door deze branche-organisaties zelf gefinancierd dienen te worden. Een definitieve uitwerking van de kostentoedeling is te verwachten bij het kabinetsstandpunt inzake de ketenstudie LPG, ammoniak en chloor. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor het vervoer van gevaarlijke stoffen als chloor, LPG en ammoniak bestaat geen stelsel van vergunningverlening. In het met Akzo Nobel in 2002 gesloten akkoord, uitgewerkt in het «Convenant Akzo Chloortransporten», is overeengekomen dat Akzo Nobel alle structurele chloortransporten definitief stopt. Deze afspraken zijn bindend. Door een re-allocatie van chlooractiviteiten in Nederland zal de productie en verwerking van chloor geografisch in balans worden gebracht waardoor het structureel transport van chloor tot nul wordt gereduceerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het kabinet is van mening dat het bedoelde instrumentarium versterking behoeft en is bezig een aantal juridische instrumenten te ontwikkelen die het mogelijk maken sturing te geven aan het transport van gevaarlijke stoffen. Ik verwijs u daarvoor naar de derde voortgangsrapportage over het externe veiligheidsbeleid (NDSVROM03-0567). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
