<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bolhuis (PvdA) aan de staatssecretarissen van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Verkeer en Waterstaat over het verlagen van het waterpeil in het veenweidegebied in de Provincie Utrecht. (Ingezonden 15 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15784
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voornemen van de Provincie Utrecht om in het belang van de agrariërs het waterpeil in de polders in het veenweidegebied te verlagen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening) Geschiedenis en geografie (Geologie) Landbouw (Landbouwgronden) Natuur (Landelijke gebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodem Geologie Grondwater Landbouwgronden Landelijke gebieden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1251, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bolhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15784</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2643" allpagenumbers="2643 2644" vetnummer="2010210390" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15784" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1251" onderwerp="" indiendatum="2002-05-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bolhuis</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de Provincie Utrecht bepleit in het belang van de agrariërs het waterpeil in de polders in het veenweidegebied te verlagen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar, dat een dergelijke verlaging tot nieuwe problemen leidt, zoals het inklinken van de veenlaag en de verdere achteruitgang van de nog aanwezige natuurwaarden, zodat een dergelijk beleid hooguit tijdelijk voor de landbouw voordeel kan opleveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot is gemiddeld het inkomensvoordeel per jaar voor de betrokken agrariërs van een peilverlaging tot 50 centimeter onder het maaiveld ? Hoe groot zijn de maatschappelijke kosten van dit beleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar, zoals het bericht stelt dat het Hoogheemraadschap De Stichtse Rijnlanden haast wil maken met de «langverwachte peilverlaging in en rondom Zegveld»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is een beleid van peilverlaging in het veenweidegebied niet in strijd met de regeringsvoornemens als uiteengezet in WB 21, het Structuurschema Groene Ruimte en andere beleidsstukken van het kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de Provincie Utrecht en het Hoogheemraadschap te wijzen op de nadelige gevolgen van peilverlaging en ervoor zorg te dragen dat de voorgenomen verlaging rond Zegveld geen doorgang vindt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-29" bron="Rijn en Gouwe, editie Woerden">Rijn en Gouwe, editie Woerden, 29 maart 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Het gaat hierbij uitsluitend over het door laten gaan van peilaanpassingen in het gebied met verbrede landbouwdoelstelling, die overeengekomen zijn in het Plan van Aanpak voor de Venen. Dit plan is door alle partijen onderschreven. De gemaakte afspraken voor het gebied met verbrede landbouwdoelstelling behelzen het volgen van de natuurlijke maaivelddaling en daar waar lange tijd geen peilaanpassing heeft plaatsgevonden deze te corrigeren en in overeenstemming te brengen met de vergunde peilen. Momenteel is sprake van een tijdelijk nadeel voor de landbouw door het niet handhaven van de afgesproken peilen. De actuele drooglegging rond Zegveld bedraagt 27 tot 46 cm. De peilaanpassing leidt tot een drooglegging van 40 tot 57 cm. In dit gebied zijn slechts beperkte natuurwaarden aan de orde die niet afhankelijk zijn van het peil. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door de voorgestelde maatregelen vindt slechts correctie van de natuurlijke maaivelddaling plaats, waardoor de fysieke situatie in overeenstemming wordt gebracht met de vergunde situatie. Uit LEI-berekeningen blijkt dat het gemiddelde gezinsinkomen van melkveehouders in het veenweidegebied gemiddeld ca. 3200 euro lager ligt dan in de rest van ons land. Dit is waarschijnlijk mede een gevolg van het landbouwkundig ongunstig peil. Voor een bedrijf van 30 ha met een peilverhoging naar 35 cm onder maaiveld zou dit nog eens ca. 8000 euro minder per jaar kunnen betekenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De beoogde aanpassingen zijn in overeenstemming met het tot nu toe vigerende beleid. In het kabinetsstandpunt «Anders omgaan met Water» (Waterbeleid in de 21e eeuw) is geen specifiek aanvullend beleid voor veenweidegebieden opgenomen. In het SGR2 deel 1 is een onderzoek aangekondigd naar een nadere uitwerking voor de strategieën voor het veenweidegebied. Dit onderzoek wordt thans door mijn ministerie uitgevoerd. De resultaten worden opgenomen in deel 3 van het SGR2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Gelet op het voorgaande zie ik daar geen aanleiding toe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
