<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de Clickfondsaffaire. (Ingezonden 28 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14828
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Kunnen, nu het openbaar ministerie besloten heeft het hoger beroep in de zaak Leemhuis &amp; Van Loon in te trekken, de eerder gestelde vragen alsnog beantwoord worden. Zie Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 1517.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Geld (Beleggingen) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen Fraude Openbaar ministerie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 439, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14828</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="921" allpagenumbers="921" vetnummer="2010202970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14828" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="439" onderwerp="" indiendatum="2001-11-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op eerdere vragen inzake de Clickfondsaffaire? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u, nu het OM besloten heeft het hoger beroep in de zaak Leemhuis &amp; Van Loon in te trekken , bereid de toen gestelde vragen te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nummer 1517, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
         <noot nummer="2">NRC 23 november jl.; teletekst 23 november 2001, pagina 107</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ten tijde van de beantwoording van de vragen van het lid De Wit, ingezonden op 27 juni 2001, over de zogenaamde «Clickfondszaak» was het hoger beroep van de strafzaken tegen Leemhuis en Van Loon nog aanhangig. Enkel om die reden al kon ik destijds niet inhoudelijk op de vragen ingaan. Nu de officier van justitie te Amsterdam inmiddels heeft besloten het bedoelde hoger beroep in te trekken, impliceert dat nog niet dat ik thans wel de gestelde vragen kan beantwoorden. De strafzaken tegen Leemhuis en Van Loon maken immers onderdeel uit van een groter geheel. Er zijn nog andere verdachten in het Clickfondsonderzoek die nog terecht zullen moeten staan. Bespiegelingen omtrent het onderzoek, of onderdelen daarvan anders dan in de strafzaak ten overstaan van de rechter, acht ik daarom op dit moment niet gewenst. De redenen van het intrekken van het hoger beroep door het openbaar ministerie tegen de uitspraak van de rechtbank te Amsterdam inzake Leemhuis en Van Loon heeft het openbaar ministerie in een persbericht van 23 november 2001 kenbaar gemaakt <voetnoot nummer="1"/>. Het openbaar ministerie is de mening toegedaan dat de door de rechtbank uitgesproken niet-ontvankelijkheidsverklaring een te sterke sanctie op de door de rechter geconstateerde onzorgvuldigheden lijkt te zijn. Doch daartegenover staat dat de zware belasting van onzekerheid en de immer voortdurende strafvervolging van de verdachten gedurende de lange behandeltijd van het hoger beroep, niet opweegt tegen de mogelijk te verwachten positieve uitkomst daarvan voor het openbaar ministerie. Dit samenstel heeft het openbaar ministerie ertoe gebracht het hoger beroep tegen Leemhuis en Van Loon in te trekken. Tenslotte wordt, zoals al eerder aangekondigd, het Clickfondsonderzoek te zijner tijd door het openbaar ministerie geëvalueerd. Ik zal u uiteraard over de uitkomsten van deze evaluatie en mijn reactie daarop informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
