<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister-president over mogelijke verbouwingen en verbeteringen aan het Catshuis. (Ingezonden 10 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17911
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de hoge kosten van de verbouwing van het Catshuis.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Gebouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gebouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1399, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17911</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2923" allpagenumbers="2923" vetnummer="2020312880" code="0203tkkvr1399" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17911" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1399" onderwerp="" indiendatum="2003-06-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-11">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Balkenende</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke verbouwingen en verbeteringen worden er gedaan aan het Catshuis? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat dit 15 miljoen gaat kosten en kunt u dit bedrag specificeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn al deze werkzaamheden al aanbesteed en zo ja, op welke wijze? Zo neen, bent u bereid af te zien van aanbesteding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het verantwoord dat, nu er massaal bezuinigd wordt en mensen er in inkomen op achteruitgaan, er aan het Catshuis dergelijke kostbare verbouwingen plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-06-5" bron="Volkskrant">Volkskrant, 5 juni 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het artikel in de Volkskrant waaraan u refereert is gebaseerd op het introductiedossier voor de minister-president, dat reeds op 22 juli 2002 op de website regering.nl werd geplaatst. Het Catshuis is in 1961 door de Staat der Nederlanden aangekocht. Sinds 1977 is er geen noemenswaardig onderhoud verricht. Daarom is in 2000 besloten tot een ingrijpende verbouwing/renovatie. Die was ook nodig omdat werd vastgesteld dat het Catshuis niet meer aan de (wettelijke) eisen voldeed op het terrein van arbeidsomstandigheden, warenwet, beveiliging en faciliteiten ten behoeve van journalisten. De kosten van de verbouwing en renovatie van het Catshuis zijn opgenomen in de VROM-begroting 2001. In de begroting 2001 van het ministerie van Algemene Zaken is eveneens melding gemaakt van de renovatie. De projectkosten vallen uiteen in uitgaven voor de verbouwing van het hoofdgebouw en het koetshuis (ca. 7,2 mln), maatregelen op het gebied van beveiliging (ca. 3,6 mln), de binneninrichting (ca. 1,7 mln) en diverse bijkomende posten (ca. 3,3 mln) voor zaken als bouwkundig advies en aanpassing van terrein en tuin. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie antwoord vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De werkzaamheden zijn voor de verschillende onderdelen aanbesteed volgens de daardoor gebruikelijke procedures (i.c. concurrentiestelling met voorafgaande selectie). Naar verwachting worden de bouwkundige werkzaamheden in oktober a.s. afgerond. Rond de jaarwisseling zal het Catshuis klaar zijn voor gebruik. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoorden op vragen 1, 2 en 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
