<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Terpstra (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het zonder toestemming bewaren van bloed door het RIVM. (Ingezonden 31 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11868
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen zijn een aanvulling op eerder gestelde vragen (2990011480, 2990011590 en 2990011600).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Gezondheidszorg (Overig) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Persoonsregistratie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1440, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11868</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3291" allpagenumbers="3291 3292" vetnummer="2990011810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11868" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1440" onderwerp="" indiendatum="2000-05-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Op wiens verzoek werd 7 jaar geleden besloten de hielprik-bloedmonsters bij het RIVM in een databank ten behoeve van wetenschappelijk onderzoek te bewaren? Wie nam formeel het besluit het verzoek te honoreren? Is in het kader van bijvoorbeeld de wet op het bevolkingsonderzoek advies terzake van de Gezondheidsraad vereist? Zo ja, is dat advies gevraagd en in het openbaar verschenen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is voor iedere inzage van de databank ten behoeve van medisch-wetenschappelijke doeleinden toestemming nodig van een begeleidingscommissie? Is een dergelijke begeleidingscommissie ingesteld, zo ja, door wie en met welke opdracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in dit geval artikel 467 ex. Burgerlijk Wetboek boek 7 titel 7 afdeling 5 van toepassing waarbij in het eerste lid wordt bepaald dat: «Van het lichaam afgescheiden anonieme stoffen en delen kunnen worden gebruikt voor medische statistisch of ander medisch wetenschappelijk onderzoek voor zover de patiënt van wie het lichaamsmateriaal afkomstig is, geen bezwaar heeft gemaakt tegen zodanig onderzoek en het onderzoek met de vereiste zorgvuldigheid wordt verricht». </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan om alle ouders individueel alsnog toestemming achteraf te vragen voor het geanonimiseerd opslaan van de hielprik-bloedmonsters van hun kind(eren)? Zo neen, welke stappen denkt u dan wel te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Hermann, ingezonden 25 mei jl. en Arib, Wagenaar en De Wit, ingezonden 29 mei jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De landelijke begeleidingscommissies PKU en CHT hebben hiertoe zelf besloten. Vervolgens is het RIVM verzocht de opslag van de bloedmonsters te verzorgen. In het kader van de wet op het bevolkingsonderzoek is alleen advies nodig van de Gezondheidsraad indien een bevolkingsonderzoek vergunningplichtig is. Dit is in geval van de hielprik niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie mijn antwoorden op vraag 7 van het lid Hermann (Aanhangsel Handelingen nr. 1437, vergaderjaar 1999–2000) en op vraag 1 van het lid De Wit (Aanhangsel Handelingen nr. 1439, vergaderjaar 1999–2000). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Artikel 7:467 BW is enkel van toepassing indien het lichaamsmateriaal aan de bron is ontdaan van identificerende kenmerken. In dat geval geldt een bezwaarregeling. In alle overige situaties is toestemming vereist 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De persoonsgegevens met betrekking tot het bewaarde lichaamsmateriaal worden blijkens mijn informatie maximaal vijf jaar in de laboratoria bewaard voor gezondheidsdoeleinden. Voor de opslag van hielprikmonsters (die overigens niet als anoniem is aan te merken) wordt geen termijn gehanteerd. Het ligt in de rede dat voor het bewaren daarvan voor gezondheidsdoeleinden van betrokkene eveneens een termijn van maximaal vijf jaar wordt gehanteerd. Voor overige doeleinden (wetenschappelijk onderzoek) zal ik het RIVM vragen een voorstel te doen om zowel voor de toekomst als voor de huidige bestanden een voorstel te doen om dit in overeenstemming te brengen met de betreffende wet- en regelgeving, inclusief de rechten van de ouders op grond van de Wgbo. Ik zal u hierover nader informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
