<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Ruiter (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de mogelijke achterstand bij herkeuring van WAO'ers. (Ingezonden 28 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17996
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1472, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17996</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3077" allpagenumbers="3077 3078" vetnummer="2020312230" code="0203tkkvr1472" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17996" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1472" onderwerp="" indiendatum="2003-05-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Ruiter</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Fikse achterstand keuring WAO’ers»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u verklaren waarom het aantal herbeoordelingen in het kader van de Wet op de arbeidsongeschiktheidsverzekering (WAO) in 2002 is teruggelopen van 45 000 naar 35 000, zoals geconstateerd door de Inspectie Werk en Inkomen in haar Jaarverslag over 2002? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt zich deze terugloop in het aantal herbeoordelingen tot de door het Uitvoeringsinstituut werknemersverzekeringen (UWV) geconstateerde terugloop in het aantal WAO-aanvragen, zoals verwoord in een interview met mevrouw A. Dümig, lid van de Raad van Bestuur van het UWV? <voetnoot nummer="2"/>Zou een terugloop in het aantal aanvragen niet eerder moeten leiden tot extra capaciteit voor herbeoordelingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u inmiddels over nieuwe cijfers waaruit zou blijken dat de trend dat het aantal WAO-aanvragen afneemt zich doorzet, en zo ja, kunt u deze ter beschikking stellen van de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een verklaring geven waarom de bevindingen van de Inspectie Werk en Inkomen, zoals verwoord in het Jaarverslag 2002, haaks staan op de uitspraak van mevr. Dümig in genoemd interview dat het UWV de achterstanden in de herkeuringen heeft weggewerkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-22" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 22 mei 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-03-6" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 6 maart 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het aantal wettelijke herbeoordelingen is in 2002 inderdaad gedaald. Daar staat tegenover dat het aantal professionele herbeoordelingen – de herbeoordelingen op indicatie van de verzekeringsarts of arbeidsdeskundige – is toegenomen. Deze laatste categorie herbeoordelingen is over het algemeen het meest effectief. Al met al is het aantal herbeoordelingen in 2002 ongeveer gelijk gebleven. De daling van het aantal wettelijke herbeoordelingen heeft te maken met prioritering binnen het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen (UWV). In 2002 heeft het UWV prioriteit gegeven aan de invoering van de Wet verbetering Poortwachter – bestaande uit de uitvoering van de arbo-rol voor «vangnetters» en de voorbereiding op de beoordeling van reïntegratieverslagen vanaf eind 2002 – en aan het wegwerken van de achterstanden bij de einde-wachttijdbeoordeling WAO. Deze prioriteitstelling volgt uit het streven van «werk boven uitkering». Het voorkomen van WAO-instroom heeft daarbij de eerste prioriteit, gevolgd door een tijdige en kwalitatief goede eind-wachttijdkeuring. Ik merk in dit kader op dat per eind 2002 de omvang van de werkvoorraad bij de eind-wachttijdbeoordeling aan de normen voldoet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In 2002 is inderdaad sprake van een daling van het aantal WAO-aanvragen. De als gevolg van deze daling vrijgevallen capaciteit is door het UWV aangewend voor het wegwerken van de achterstanden bij de einde-wachttijdbeoordelingen en de implementatie van de Wet verbetering Poortwachter. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Recent heb ik van het UWV het verslag over het eerste kwartaal 2003 ontvangen. Uit dit verslag blijkt dat de daling van het aantal WAO-aanvragen zich in het eerste kwartaal van 2003 doorzet. Het is vooralsnog niet duidelijk in hoeverre deze daling van het aantal aanvragen zich vertaalt in een verdere instroomdaling. Omdat de eerste kwartaalcijfers 2003 in feite de eerste cijfers zijn uit het Poortwachter-tijdperk moet de nodige voorzichtigheid in acht worden genomen. In deze beginfase kan nog sprake zijn van enige vertraging in de verwerking van aanvragen. Het volledige verslag over het eerste kwartaal 2003 voorzien van mijn oordeel, heb ik overigens op 19 juni 2003 aan de Kamer gezonden (kenmerk: W&amp;I/2003/45804). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Navraag bij het UWV leert dat deze publicatie berust op een misverstand. De omvang van de werkvoorraad bij de einde-wachttijdbeoordelingen per eind 2002 voldoet aan de daarvoor gestelde norm. Het UWV kent voor 2003 een soortgelijke taakstelling voor de wettelijke herbeoordelingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
