<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aanstaande advies zal uitbrengen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de horeca-cao. (Ingezonden 29 oktober 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10608
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de zorgvuldigheid die is betracht bij de toepassing van de representativiteitseis bij het algemeen verbindend verklaren van de horeca-cao, naar aanleiding van het rapport 'Onder en boven de streep: werknemersstatistieken in de horeca' van het onderzoeksbureau Research Voor Beleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Vrijetijdsbesteding (Horeca)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">CAO's Horeca</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 314, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10608</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="655" allpagenumbers="655" vetnummer="2990001920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10608" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="314" onderwerp="" indiendatum="1999-10-29">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het rapport «Onder en boven de streep: werknemersstatistieken in de horeca» van het onderzoeksbureau Research Voor Beleid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat bij het algemeen verbindend verklaren van collectieve arbeidsovereenkomsten en in het bijzonder bij de toepassing van de representativiteitseis grote zorgvuldigheid moet worden betracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het beschikken over een betrouwbare wijze van berekening van het representativiteitscijfer noodzakelijk om de representativiteitseis zorgvuldig te kunnen toepassen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van de onderzoekers dat in het geval van de horeca-cao een dergelijke berekeningswijze ontbreekt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat bij het algemeen verbindend verklaren van de horeca-cao op het punt van de representativiteit de vereiste grote zorgvuldigheid is betracht? Zo ja, waarop baseert u deze mening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="minister" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1999-11-19">Mededeling van minister De Vries (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 19 november 1999) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de vragen van het lid Kamp (VVD) over de Horeca-CAO niet mogelijk is binnen de gestelde termijn van drie weken. Deze vragen hebben betrekking op de representativiteit, die aan de orde is in genoemde AVV-procedure. In het kader van deze procedure ligt deze aangelegenheid thans voor advies bij de Stichting van de Arbeid die naar verwachting medio december </mededeling>
</kvr>
