<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Nadere vragen van het lid Augusteijn-Esser (D66) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de bestrijding van de iepziekte. (Ingezonden 28 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11120
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van het overdragen van iepziektebestrijding aan gemeenten en provincies.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Overig) Landbouw (Plantenziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bomen Plantenziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 760, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11120</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1661" allpagenumbers="1661" vetnummer="2990005980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11120" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="760" onderwerp="" indiendatum="2000-01-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het zoals de Bomenstichting stelt dat nog geen enkele provincie een beleid gericht op de iepziektebestrijding heeft? Wat waren de afspraken hierover? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kan een gemiddelde gemeente, die te klein is om binnen zijn eigen gebiedsgrenzen een bufferzone tegen de voor de iep dodelijke schimmel te creëren, zijn bestand effectief beschermen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft u de gevolgen van het overdragen van beleidsverantwoordelijkheid getoetst, en, zo ja, wat is uw oordeel hierover? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u, gezien uw antwoord op vraag 2, dat gevreesd moet worden dat er over tien jaar geen iep meer over is? Bent u bereid in overleg te treden met lagere overheden en met de Bomenstichting om te bezien hoe dit voorkomen kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">In antwoord op mijn vragen van 29 november 1999 concludeert u dat gemeenten over een voldoende wettelijk instrumentarium beschikken om de iepziekte te bestrijden. Zo zijn per provincie coördinatoren voor de bestrijding van de iepziekte aangewezen, zie Aanhangsel Handelingen, nr. 476, vergaderjaar 1999–2000</noot>
         <noot nummer="2">De Bomenstichting stelt dat sinds het beleid is overgedragen aan provincies en gemeenten, de kosten van iepziektebestrijding jaar op jaar hoger worden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Mij is niet bekend dat er provincies zijn die beleid gericht op iepziektebestrijding hebben ontwikkeld. Bij de overdracht van de verantwoordelijkheid inzake iepziektebestrijding aan lagere overheden heeft mijn ministerie gewezen op de mogelijkheid van voortzetting van ziektebestrijding binnen de gemeente, beheersgebied of regio. In deze is samenwerking in provincieverband niet uitgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de opzet van iepziektebestrijding vanaf 1991 is herhaaldelijk gewezen op het belang van een gecoördineerde aanpak in regionaalverband. Daarnaast kunnen gemeenten op lokaal niveau waardevolle iepen jaarlijks preventief injecteren en gebruikmaken van iepenklonen die minder vatbaar zijn voor iepziekte. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vanuit mijn ministerie heeft geen toetsing plaatsgevonden van effecten van de overdracht van verantwoordelijkheden naar belanghebbenden inzake iepziektebestrijding. Ik ben van mening dat beheersbaarheid van de ziekte mogelijk is, mits belanghebbenden hun verantwoordelijkheid hierin nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn antwoord op vraag 2 impliceert dat bescherming van iepen op lokaal/regionaal niveau mogelijk is. De toekomst van de iep hangt in grote mate af van de activiteiten die belanghebbenden op lokaal/regionaal niveau ontplooien. Overigens zal dit onderwerp in het eerstvolgend Bestuurlijk overleg met provincies en gemeenten in de agenda worden opgenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
