<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (ChristenUnie) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de massale sterfte van koeien, paarden en edelherten in het natuurgebied de Oostvaardersplassen. (Ingezonden 13 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14676
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Telegraaf van 6 november 2001 over deze massale sterfte en afname van de oppervlakte van het leefgebied van deze dieren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Natuurmonumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 317, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14676</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="661" allpagenumbers="661 662" vetnummer="2010202200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14676" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="317" onderwerp="" indiendatum="2001-11-13">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over de massale sterfte van koeien, paarden en edelherten in het natuurgebied de Oostvaardersplassen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u zicht op de afname van de oppervlakte van het leefgebied van deze dieren in het betreffende natuurgebied gedurende de afgelopen 10 à 15 jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, met hoeveel hectare is het leefgebied van deze dieren in die jaren afgenomen? Welke consequenties heeft deze afname van de oppervlakte voor de voedselvoorziening van de betreffende dieren in het gebied en de minimale leefruimte per dier? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u over de statistische gegevens van de afgelopen 10 à 15 jaar inzake de groei van deze in het natuurgebied levende populaties diersoorten en het verloop van de jaarlijkse sterftepercentages van deze verschillende populaties? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, bevestigen deze gegevens de vermeende stijgende groei van de dierpopulatie en het veronderstelde stijgende sterftecijfer onder de dieren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er volgens u een verband tussen de oppervlakte van het natuurgebied, de daaruit volgende beschikbare hoeveelheid voedsel voor de dieren en het sterftecijfer onder de dierpopulatie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Als in het betreffende natuurgebied, als gevolg van de afname van de beschikbare voedselhoeveelheid per dier het sterftecijfer de laatste jaren inderdaad hoger is, hoe beoordeelt u dan het huidige beleid om de dieren aan hun «natuurlijke» lot over te laten in deze door mensen gecreëerde situatie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u het in de huidige situatie nodig de dieren te laten bijvoederen of de populatieomvang te verkleinen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-6" bron="Telegraaf">Telegraaf, 6 november 2001, artikel «Massale sterfte dieren Oostvaardersplassen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Uit informatie van Staatsbosbeheer blijkt dat het leefgebied is gegroeid van ca. 1000 ha in 1983 tot ca. 2000 ha. in 2001. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">Uit de statistische gegevens blijkt dat de dierpopulatie groeit en het sterftepercentage door de jaren heen zeer varieert. Dit is onderdeel van een natuurlijk proces, waardoor in de Oostvaardersplassen uiteindelijk een evenwicht zal ontstaan tussen het aantal dieren en het voedselaanbod. Volgens de – door de Kamer geaccordeerde Leidraad Grote Grazers – is de sterfte van dieren en de variatie daarin aanvaardbaar, mits wordt ingegrepen indien individuele dieren ernstig en uitzichtloos lijden of in een uitzichtloze situatie geraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Oostvaardersplassen behoort tot de grote eenheden natuurgebieden. In deze gebieden krijgen de grazers – in lijn met de doelstelling van het natuurbeleid om waar mogelijk de natuurlijkheid van onze terreinen te vergroten – zoveel mogelijk de gelegenheid om door de natuur gereguleerd te leven en te sterven. Dat wil evenwel niet zeggen dat deze dieren aan hun lot worden overgelaten. De Leidraad Grote Grazers geeft aan op welke wijze in deze terreinen gehandeld moet worden. Het huidige beleid is thans in overeenstemming met de Leidraad. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Volgens de in de Leidraad Grote Grazers uitgezette beleidslijn worden grote grazers in grote eenheden natuurgebied in principe niet bijgevoerd. De beoordeling of aantalsregulatie nodig is, ligt primair bij de beheerder van het terrein. Hierin geadviseerd door de Veterinaire Begeleidingscommissie Oostvaardersplassen wordt aantalsregulatie door de beheerder van natuurgebied de Oostvaardersplassen in de huidige situatie niet nodig geacht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
