<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema (D66), Koenders (PvdA), Van Ardenne-van der Hoeven (CDA), Karimi (GroenLinks) en Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over vrijlating op humanitaire gronden van oud-dictator Pinochet. (Ingezonden 1 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10774
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Chili Mensenrechten Strafvervolging Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 460, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10774</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1045" allpagenumbers="1045 1046" vetnummer="2990003660" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10774" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="460" onderwerp="" indiendatum="1999-12-1">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het aanstaande medische onderzoek van Pinochet dat Minister Straw als voorwaarde heeft gesteld om het Chileense verzoek om Pinochet op humanitaire gronden vrij te laten in overweging te kunnen nemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de Nederlandse regering benaderd door de Chileense regering met het verzoek haar contacten met de regering-Blair aan te wenden om vrijlating van Pinochet op humanitaire gronden te bepleiten? Zo ja, wat is de Nederlandse regering van plan met dit verzoek te doen, respectievelijk wat heeft de regering ermee gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre zijn volgens de Nederlandse regering de internationale rechtspraak en de slachtoffers van dictaturen en hun familieleden gediend met vrijlating op humanitaire gronden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de Chileense delegatie, die het Internationaal Gerechtshof heeft bezocht in het kader van het dagen van Spanje voor dit internationaal hof met betrekking tot de interpretatie van de conventies over marteling, hierover contacten gehad met Nederlandse regeringsfunctionarissen? Zo ja, wat was de uitkomst van een dergelijk contact? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, vooruitlopend op de totstandkoming van het Internationaal Strafhof, duidelijk uw opvatting kenbaar te maken over zowel de rechtmatigheid van de tot nu toe gevolgde rechtsgang inzake Pinochet als de wenselijkheid via dit en soortgelijke processen inhoud te geven aan de conventies over marteling, gedwongen verdwijningen en genocide, die Nederland ondertekend heeft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Nederlandse regering is op geen enkele wijze door de Chileense regering over deze kwestie benaderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering acht het van groot belang dat internationale misdrijven vervolgd worden. De vraag in hoeverre volgens de Nederlandse regering de internationale rechtspraak en de slachtoffers van dictaturen en hun familieleden gediend zijn met vrijlating op humanitaire gronden is in zijn algemeenheid niet eenduidig te beantwoorden. Wat slachtoffers en hun familieleden betreft is uiteraard moeilijk voorstelbaar dat zij een dergelijke vrijlating als rechtvaardig zullen ervaren. Een eventuele beslissing tot vrijlating op humanitaire gronden dient dan ook niet dan met de grootst mogelijke zorgvuldigheid te worden genomen. Ik heb geen reden eraan te twijfelen dat minister Straw in dit geval overeenkomstig dit uitgangspunt zal handelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De genoemde Chileense delegatie heeft geen contact gehad met Nederlandse regeringsfunctionarissen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals bij vele eerdere gelegenheden waarbij dit onderwerp aan de orde kwam is opgemerkt, onthoudt de regering zich van een oordeel over de rechtmatigheid van de rechtsgang inzake Pinochet. Als partij bij de bedoelde verdragen, die onder meer beogen te verzekeren dat internationale misdrijven vervolgd worden, onderschrijft Nederland het gebruik van de in de verdragen opgenomen procedures en juicht Nederland dit gebruik toe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
