<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2002." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg en Buijs (beiden CDA) aan de ministers voor Grote Steden- en Integratiebeleid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de passende opvang voor slachtoffergroepsverkrachting. (Ingezonden 23 november 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14817
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Telegraaf van 17 november 2001 dat de Amsterdamse Stadsdeelraad Westerpark bewust een groepsverkrachting geheim zou hebben willen houden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Slachtoffers van delicten Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 430, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14817</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="897" allpagenumbers="897" vetnummer="2010202780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14817" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="430" onderwerp="" indiendatum="2001-11-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Grote Steden- en Integratiebeleid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de Amsterdamse Stadsdeelraad Westerpark bewust een groepsverkrachting geheim heeft willen houden uit angst voor negatieve berichtgeving? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van een «ernstig falen» van hulpinstanties voor het slachtoffer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de verdachten van de groepsverkrachting overwegend jongeren van Marokkaanse afkomst? Zijn alle daders inmiddels vervolgd? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is deze lokale handelwijze te rijmen met het landelijke beleid ten aanzien van openbaarheid, als het gaat om publieke bekendmaking van ernstige misdrijven en de etnische afkomst van de verdachten of daders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat van deze handelwijze niet alleen lokaal, maar ook landelijk een verkeerd politiek signaal uitgaat, en dat openheid juist meer op zijn plaats zou zijn geweest? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn de daders van de groepsverkrachting en hun ouders opgevangen via allerlei cursussen, bijeenkomsten en opvoedingscapaciteiten, compleet met Marokkaanse tolken? Zo ja, is deze handelwijze waarbij gekozen wordt voor zorg voor de daders in plaats van een harde aanpak, symptomatisch voor het huidige kabinetsbeleid inzake criminaliteitsbestrijding en integratie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe verklaart u dat voor het slachtoffer van de groepsverkrachting geen professionele opvang en hulp werd geboden en zij tegelijk verder geterroriseerd kon worden door de jeugdige daders? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe is het binnen het huidige landelijke beleid mogelijk dat gedwongen opname in een psychiatrisch ziekenhuis plaatsvindt en geen passende dagopvang beschikbaar is? Bent u bereid om het slachtoffer alsnog een passende dagopvang aan te bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-17" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 17 november 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-12-20">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 20 december 2001) In antwoord op uw brief van 4 december jl., nr. 2010203090, bericht ik u, mede namens mijn collega van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken de door het lid uwer Kamer Arib gestelde vragen over de hulp en opvang voor sexueel misbruikte minderjarigen binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de beantwoording van deze vragen op het terrein van meerdere departementen ligt en er nadere informatie moet worden ingewonnen bij diverse instanties. Gelet op de samenhang met de door het lid uwer Kamer Verburg (d.d. 23 november 2001, nr. 2010202780), en de leden uwer Kamer Verburg en Buijs (d.d. 5 december 2001, nr. 2010203210), gestelde vragen, bericht ik u mede namens mijn collega’s van Grote Steden- en Integratiebeleid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport dat het, om bovengenoemde redenen, ook voor de beantwoording van deze vragen niet lukt om deze binnen de daarvoor gestelde termijnen te beantwoorden. Het kabinet is voornemens alle vragen gelijktijdig te beantwoorden. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is verkregen doch uiterlijk 15 januari </mededeling>
</kvr>
