<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het afsluiten van een prestatiecontract met de nieuwe korpschef van Flevoland. (Ingezonden 11 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16654
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsovereenkomsten Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 329, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301550</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16654</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="689" allpagenumbers="689 690" vetnummer="2020301550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16654" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="329" onderwerp="" indiendatum="2002-10-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 november 2002)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Hessing</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving over prestatievoorwaarden die verbonden zijn aan het contract van de korpschef van Flevoland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke prestaties zullen worden gemeten? Hoe zullen de prioriteiten worden vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zullen de te meten prestaties een weerspiegeling zijn van de wensen van de burgers die direct met dit politiekorps te maken hebben? Zo ja, hoe kent u deze wensen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zullen er naast de gemeten prioriteiten nog andere prestaties zijn waarop de korpschef zal worden afgerekend? Welke prestaties, en hoe zal er op worden afgerekend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Erkent u dat de politie belangrijke prestaties levert die niet of nauwelijks inzichtelijk te maken zijn? Zal het afhankelijk maken van een bonus en een baan van bepaalde meetbare doelen, zoals aantal arrestaties, niet leiden tot een overmatige concentratie op deze prestaties, waardoor andere kwaliteiten, zoals dienstverlening, op de achtergrond raken? Wat vindt u daarvan? Wat doet u met de prestaties die niet of moeilijk meetbaar zijn? Als alle prestaties meetbaar gemaakt zullen worden, kunt u toelichten hoe? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening van voorzitter Joop Vogel van de politievakorganisatie ACP dat er prestaties zijn die nauwelijks door de korpschef te beïnvloeden zijn, maar waar deze in dit contract wel op zal worden afgerekend? Zo ja, hoe zinnig acht u deze constructie? Zo nee, hoe stelt u voor dat de korpschef de gestelde doelen beïnvloedt? Acht u de kans aanwezig dat er door niet te beïnvloeden omstandigheden de korpschef ondanks goed functioneren niet afdoende zal presteren, zoals onlangs in de telecomsector, waardoor dezelfde managers die eerst wel bonussen konden ontvangen, het na de omslag in de sector opeens niet meer konden zonder dat er iets aan hun kwaliteiten was veranderd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zullen in de toekomst ook werknemers lager in de hiërarchie een prestatieloon krijgen? Of is het te verwachten dat de genoemde korpschef zijn medewerkers ook prestatievoorwaarden zal opleggen? Hoe zal dit eruit komen te zien? Zal een politieagent die wordt afgerekend op het aantal binnengebrachte arrestanten zich dan nog wel voldoende bezighouden met het verlenen van andere diensten en mensen daarnaast mensen niet onschuldig oppakken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe oordeelt u over het feit dat politiewerk niet op zichzelf staat maar ook beïnvloed wordt door besluiten en regels vanuit andere delen van de overheid zoals een oordeel en een maatregel over het dichtslibben van de strafrechtketen, zodat een korpschef niet verantwoordelijk kan zijn voor dat gedeelte van zijn of haar prestaties? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-7" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 7 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De korpsbeheerder van het regionale politiekorps Flevoland heeft, als het ter zake bevoegde gezag, mij meegedeeld dat in de aanstelling de prestaties zijn genoemd die worden gemeten. De korpsbeheerder, de hoofdofficier van justitie en de burgemeesters zullen in overleg met de korpschef zo spoedig mogelijk een nadere invulling geven aan de prestatieafspraken. De afspraken zien toe of hebben betrekking op de uitvoering van het beleidsplan en de werkplannen van de regio, de uitvoering van de politieparagraaf in het integraal veiligheidsbeleid van de diverse gemeenten en het leveren van een positieve bijdrage aan de totstandkoming van dit beleid, de verbetering van het oplossingspercentage en de bewerkstelliging van een gezonde financiële positie van het korps en een effectieve inzet van de middelen, waardoor voldoende daadwerkelijk beschikbare politiecapaciteit aanwezig is. Het vaststellen van de prioriteiten van het regionale politiekorps Flevoland zal op gebruikelijke wijze plaatsvinden via de beleidscyclus. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De korpsbeheerder van het regionale politiekorps Flevoland heeft mij meegedeeld dat de te meten prestaties voortvloeien uit de prioriteitenstelling zoals die in het regionale beleidsplan is vastgesteld en de invloed daarop van de gemeentelijke veiligheidsplannen. Uiteraard zullen hierin invloeden merkbaar zijn van de wensen van burgers. Deze wensen zijn onder andere meetbaar door middel van de Politiemonitor Bevolking. In Flevoland wordt deze monitor op gemeentelijk niveau uitgewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het veiligheidsprogramma «Naar een veiliger samenleving» van het kabinet zijn duidelijke doelstellingen en daaraan gerelateerde prestatie-indicatoren opgenomen. Deze indicatoren zijn op basis van verschillende bronnen te meten (naast de politiegegevens betreffen dit onder andere het CBS, de Politiemonitor Bevolking en het CJIB). In welke mate prestatieafspraken te meten zijn die op regionaal niveau worden gehanteerd, is een verantwoordelijkheid van de korpsbeheerder van Flevoland. De afspraken zijn van belang om toegespitste aandacht te vragen voor het bereiken van bepaalde resultaten op concreet benoemde onderdelen in het politiewerk en/of de -organisatie. Het kan uiteraard niet zo zijn dat alle aandacht en energie wordt gericht op het realiseren van die afspraken en dat onderwerpen waarover geen concrete afspraken zijn gemaakt geheel buiten beeld verdwijnen. Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 2 heeft de korpsbeheerder van het regionale politiekorps Flevoland mij meegedeeld dat een nadere invulling van de te meten prestaties nog moet plaatsvinden in overleg tussen de korpschef en de korpsbeheerder, de hoofdofficier van justitie en de burgemeesters. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Sommige prestaties zijn goed beïnvloedbaar, andere minder goed. Ik ga ervan uit dat de korpsbeheerder, de hoofdofficier van justitie, de burgemeesters en de korpschef hiermee rekening zullen houden bij de nadere invulling die zij zullen geven aan de prestatieafspraken. Zoals in antwoord 2 vermeld, zullen de afspraken in relatie staan tot het beleidsplan en de werkplannen van het politiekorps en betrekking hebben op het verbeteren van de veiligheid in regio. Dit acht ik een zinnige ontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de politierechtspositie is de mogelijkheid van «opting out» neergelegd, waarbij in bijzondere gevallen een tijdelijke aanstelling kan worden verleend met een op het individu toegesneden arbeidsvoorwaardenpakket. Deze tijdelijke aanstelling staat binnen de gegeven rechtspositionele kaders open voor kandidaat politieambtenaren die van buiten de politieorganisatie afkomstig zijn. Daarnaast bestaat voor alle politieambtenaren de mogelijkheid om te worden beloond voor goede of uitstekende vervulling van de functie. Momenteel zijn korpsen bezig met het ontwikkelen van een ontwikkelingsgericht personeelsbeleid waarin de aandacht, naast competenties in het werk, ook gericht wordt op te behalen resultaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik ga ervan uit dat de korpsbeheerder, de hoofdofficier van justitie en de burgemeesters met het gestelde feit rekening zullen houden bij de nadere invulling die zij zullen geven aan de prestatieafspraken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
