<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de instroom van studenten op het HBO. (Ingezonden 2 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14632
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stabiliteit van de instroom van studenten in het HBO, hetgeen eerdere sombere prognoses terzake logenstraft (in verband met korting op het budget voor de hogescholen).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hbo Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 281, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14632</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="587" allpagenumbers="587" vetnummer="2010201860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14632" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="281" onderwerp="" indiendatum="2001-11-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de steekproef van de HBO-raad die aangeeft dat de instroom van eerstejaars-studenten op ten minste het in voorgaande jaren bereikte niveau uitkomt, zoals vermeld op ScienceGuide.org? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de prognoses van de feitelijke instroom te somber zijn geweest en geen sprake blijkt te zijn van de voorspelde daling van 2% bij het aantal eerstejaars? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, erkent u dan dat de bij de voorjaarsnota aangebrachte korting op het budget voor de hogescholen voorbarig is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Kamer nog voor de begrotingsbehandeling van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen bij brief te informeren over de meest actuele cijfers ten aanzien van de instroom in het hoger onderwijs en daarbij aangeven of u in het licht van die cijfers bij dat debat met een nota van wijziging op de Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen-begroting komt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-29" bron="www.scienceguide.org homepagina dd.">www.scienceguide.org homepagina dd., 29 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, ik kan dat op dit moment niet bevestigen. De informatie over ingeschreven studenten bij de hogescholen wordt verzameld door de IB-Groep. Op 1 december worden deze gegevens door de IB-Groep aan mijn ministerie verzonden. Deze worden dan verwerkt in een referentieraming, waarin meerjarige ramingen zijn opgenomen over het aantal leerlingen en studenten. Pas eind 2001 is bekend hoeveel studenten er in het HBO zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals uit mijn antwoord op vraag 2 blijkt kan ik niet bevestigen dan dat de aangebrachte korting op het budget van de hogescholen voorbarig is geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik al in vraag 2 heb aangegeven, heb ik pas eind december 2001 cijfers over de aantallen studenten in het hoger onderwijs. Indien uit de nieuwe referentieraming blijkt dat het aantal studenten in het HBO hoger is dan bij de vorige begroting, lijkt het voor de hand liggend dat het Kabinet bij de besluitvorming over de voorjaarsnota 2002 een volumestijging in het HBO, op een zelfde wijze zal behandelen zoals dat gedaan is met de volumedaling in de voorjaarsnota 2001. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
