<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) over dienstplichtigen (Ingezonden 20 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1421
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dienstplicht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 779, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1421</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1583" allpagenumbers="1583" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="779" onderwerp="" indiendatum="1995-04-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebben ca. 11 000 dienstplichtigen recent het bericht ontvangen dat zij op eigen verzoek kunnen worden ingedeeld in de categorie buitengewoon dienstplichtig en derhalve niet voor de eerste oefening behoeven op te komen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het juist, dat deze dienstplichtigen, in hoofdzaak behorend tot de categorie schoolverlaters 1994, ongeveer 10 maanden hebben moeten wachten alvorens hiervan op de hoogte te worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de wachttijd voor een dienstplichtige tot het minimum te beperken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, gezien de geringe behoefte aan dienstplichtigen voor 1996, het vrijstellingsbeleid ruimhartig toe te passen, waarbij ook rekening wordt gehouden met specifieke, individuele situaties (bijvoorbeeld aanvangen van een vervolgstudie, een vakopleiding, kans op een baan enz.)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-15" bron="Vara Radio">Vara Radio, 15 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In 1984 is de «bd-wachttijdregeling» ingevoerd. Deze regeling heeft tot doel de wachttijd vo´o´r opkomst in werkelijke dienst te beperken tot maximaal 14 maanden. Het overgrote deel van de dienstplichtigen komt beschikbaar voor opkomst in werkelijke dienst aan het einde van het schooljaar, in de maanden juni en juli. Door het systeem van de maandelijkse opkomst dient echter iedere maand een lichtingsploeg op te komen die wat betreft aantal en samenstelling nagenoeg gelijk is. Dat houdt in dat de schoolverlaters geplaatst worden in de lichtingsploegen vanaf juli/augustus tot en met juni van het jaar daarop volgend. Indien het aantal beschikbare dienstplichtigen groter is dan het aantal te vullen dienstplichtige functies, krijgt het teveel aan dienstplichtigen na veertien maanden wachttijd het aanbod te worden bestemd tot buitengewoon dienstplichtige. De termijn van 14 maanden is ingesteld om verschillen in beschikbaarheidsaantallen tussen verschillende jaren te kunnen opvangen. Volgens bovenstaande regeling zou het overschot aan dienstplichtigen, dat vanaf midden 1994 beschikbaar was voor opkomst in werkelijke dienst, in september/oktober 1995 het aanbod dienen te krijgen om bestemd te worden tot buitengewoon dienstplichtige. Omdat echter duidelijk was dat in de vulling van de lichtingsploegen tot dat tijdstip kan worden voorzien, kon de wachtperiode voor deze dienstplichtigen nu al worden bee¨indigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uiteraard. 4. Het vrijstellingsbeleid wordt, evenals het studieuitstelbeleid, niet meer gewijzigd. Wel wordt, evenals in het verleden, zoveel mogelijk met de individuele wensen van dienstplichtigen rekening gehouden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
