<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Smits (beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het afzeggen van een reis van de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid naar Marokko. (Ingezonden 25 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13702
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de gang van zaken ten aanzien van Marokkaanse bijstandsfraude, en het afzeggen van het bezoek aan Marokko.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Parlementaire bezoeken) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Marokko Misbruik sociale verzekeringen Parlementaire bezoeken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1208, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13702</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2519" allpagenumbers="2519" vetnummer="2000109980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13702" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1208" onderwerp="" indiendatum="2001-04-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Welke politieke initiatieven neemt het kabinet in de richting van Marokko om bij te dragen tot een situatie die kan leiden tot verbeterde verhouding en effectievere samenwerking met Marokko op het terrein van bijstandsfraude? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze en op welk moment is de Minister van Buitenlandse Zaken door zijn ambtenaren ingelicht over het afzeggen van het bezoek aan Rabat en de inschakeling van zijn ambassade daarover? Hoe kan de coördinatie tussen Buitenlandse Zaken en Sociale Zaken en Werkgelegenheid in deze verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Verhagen en Van der Knaap, ingezonden 25 april 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In samenspraak met het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid heb ik per brief van 25 april contact opgenomen met mijn Marokkaanse ambtgenoot om het belang van een goede uitvoering van de Algemene Bijstandswet te benadrukken. In deze brief stelde ik tevens voor op korte termijn in Marokko overleg te laten plaatsvinden tussen hoge ambtenaren van beide landen. Dit overleg heeft inmiddels op 7, 8 en 9 mei plaatsgehad. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het ambtelijk overleg was sinds 3 april sprake van de mogelijkheid van uitstel van het bezoek van staatssecretaris Verstand, in het licht van de onderbroken Bijstandsonderzoeken en de bedreigingen van medewerkers van het kantoor van de Sociaal Attaché. Ik werd op 11 april ingelicht over die mogelijkheid. Op dat moment hing het al dan niet doorgaan van het bezoek af van de uitkomst van het gesprek met de Marokkaanse ambassadeur op Buitenlandse Zaken later die dag. Vervolgens heeft op 12 april de Nederlandse ambassadeur mondeling aan het Marokkaanse ministerie van Vrouwenzaken meegedeeld dat het bezoek was uitgesteld. De betrokken bewindslieden zijn het eens over het belang van het handhavingsbeleid en stemmen daarop hun coördinatie af. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
