<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hillen (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over het rulingbeleid. (Ingezonden 3 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12503
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Telegraaf van 16 september 2000, waarin gesteld wordt dat de aantrekkelijkheid van Nederland achteruit holt. Andere Europese landen verbeteren op dit moment hun internationale belastingregimes. Welke maatregelen neemt Nederland om het fiscale klimaat in Nederland te verbeteren? (Zie ook het antwoord op eerdere gestelde vragen; Aanhangsel van de Handelingen II, 1999-2000, 1710).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Belastingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Ondernemingen Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12503</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="307" allpagenumbers="307 308" vetnummer="2000100590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12503" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="150" onderwerp="" indiendatum="2000-10-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u het artikel «Fiscale aantrekkelijkheid Nederland holt achteruit» in de Telegraaf van 16 september jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de Europese Commissie onlangs Spanje formeel toestemming gegeven om de winstbelasting te verlagen naar 1% op de Canarische eilanden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verbeteren ook andere Europese landen zoals Duitsland, Denemarken en Italië hun internationale belastingregimes? Zo ja, hoe beziet u deze ontwikkeling in het licht van de discussie in Europa over het tegengaan van schadelijke belastingconcurrentie? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Hoe verhouden deze Europese ontwikkelingen zich met het uitgangspunt van uw beleid <voetnoot nummer="1"/>dat er in Europa vergelijkbare stappen moeten worden gezet bij vergelijkbare fiscale maatregelen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hoe rijmt u de klacht van belastingadviseurs dat de behandeltijd van rulings is opgelopen tot meer dan 3 maanden (zoals bijvoorbeeld ook blijkt uit het artikel «Nederlandse rulingpraktijk dreigt in schoonheid te sterven» in het Financieele Dagblad van 21 juni jl.) met de antwoorden die u gaf op eerdere Kamervragen <voetnoot nummer="2"/>dat u niet gebleken is dat er in algemene zin sprake is van oplopende wachttijden bij de afgifte van rulings? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen – die de toets van Europese kritiek kunnen doorstaan – bent u voornemens te nemen om het fiscale klimaat in Nederland te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Antwoord op mijn eerdere Kamervragen, Aanhangsel Handelingen nr. 1710, vergaderjaar 1999–2000</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mij is bekend dat de Europese Commissie toestemming heeft gegeven voor een speciaal belastingregime ten behoeve van ondernemingen die in bepaalde zones op de Canarische eilanden activiteiten ontplooien (de «Canary Islands Special Zone»). De maatregel is bedoeld als stimulans voor de regio en is tijdelijk van aard. Het belastingtarief bedraagt tussen de 1 en 5%. De voorwaarden waaraan een onderneming moet voldoen om voor het regime te kunnen opteren zien er met name op dat de onderneming ook feitelijk vanuit de vastgestelde zones wordt uitgeoefend. Financierings- en verzekeringsactiviteiten zijn uitgesloten voor toepassing van het regime. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 6">Ik heb kennisgenomen van de recente ontwikkelingen in een aantal ons omringende landen. In bijvoorbeeld de Duitse situatie is door de tariefsverlaging naar 25% een forse inhaalslag gemaakt, aan de andere kant bevat het Duitse nieuwe stelsel ook een aantal verstrakkingen om misbruik (en schadelijke belastingconcurrentie) tegen te gaan. Het thans gevoerde beleid, dat er in Europa vergelijkbare stappen moeten worden gezet bij vergelijkbare fiscale maatregelen, ziet niet op de wijziging van de voornoemde internationale belastingregimes. Dit beleid ziet er met name op dat de discussie binnen de EU inzake ongeoorloofde belastingconcurrentie niet gevoerd moet worden over individuele regelingen, maar dat kaders moeten worden aangegeven waarbinnen de bestaande en de in de toekomst te ontwikkelen regelingen niet als schadelijke belastingconcurrentie worden aangemerkt. Naar mijn mening dienen alle regelingen die dezelfde effecten hebben op dezelfde wijze beoordeeld te worden. In november zal een notitie worden aangeboden aan uw kamer waarin een evaluatie van het rulingbeleid is vastgelegd, praktische maatregelen worden geschetst om de werking van de rulingpraktijk te verbeteren en waarin daarnaast specifieke maatregelen worden voorgesteld waarover van gedachten kan worden gewisseld. Daarnaast ben ik van plan in november een werkgroep in te stellen die de Wet op de vennootschapsbelasting 1969 in algemene zin zal beoordelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op 23 augustus jongstleden heb ik op eerdere vragen geantwoord dat mij niet gebleken is dat er in algemene zin sprake is van oplopende wachttijden bij de afgifte van rulings. Thans vindt er, zoals hiervoor opgemerkt, een evaluatie van het rulingbeleid plaats. Daarbij wordt ook het aspect van de doorlooptijden meegenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
