<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Koenders (beiden PvdA) aan de Minister President en de staatssecretaris voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over deelname van President Bush van de Verenigde Staten aan de wereldtop Duurzame Ontwikkeling in Johannesburg. (Ingezonden 21 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16154
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de (gevolgen van) de eventuele afwezigheid van de Amerikaanse president Bush (jr.) bij de wereldtop over duurzame ontwikkeling in Johannesburg (Zuid-Afrika).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebesparing) Milieu (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebesparing Milieuhygiëne Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1569, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16154</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3329" allpagenumbers="3329" vetnummer="2010214270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16154" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1569" onderwerp="" indiendatum="2002-08-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de Minister President en de staatssecretaris voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-08-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister-President en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kloppen de berichten dat de Amerikaanse president niet naar de wereldtop over duurzame ontwikkeling in Johannesburg zal afreizen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat daarmee de kans op een wereldwijde overeenstemming om nieuwe afspraken te maken over duurzaamheidsbeleid is afgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de eventuele afwezigheid van president Bush een trendbreuk in het Amerikaanse beleid, omdat op de vorige wereldtop (Rio de Janeiro 1992) Bush sr. wel aanwezig was? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om terstond in bilaterale contacten met de VS en via de Nederlandse inbreng in de Europese Unie en in de Verenigde Naties te bevorderen dat de Amerikaanse regering toch op het allerhoogste niveau via zijn president zal zijn vertegenwoordigd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de eventuele afwezigheid van president Bush het nog belangrijker maakt dat van andere landen zoveel mogelijk regeringsleiders wel aanwezig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u inmiddels zelf definitief toezeggen aanwezig te zijn en een actieve politieke rol te zullen spelen in Johannesburg, zoals eerder vanuit de Kamer is gevraagd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2002-08-17" bron="Trouw,">Trouw,, 17 augustus 2002</noot>
         <noot nummer="2">Motie Duyvendak/Crone, Kamerstuk, 21 501-08, nr. 150</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Met de aanwezigheid van Secretary of State Powell en het hoofd van de Environmental Protection Agency Whitman is de VS op regeringsniveau vertegenwoordigd. De wereldtop Duurzame Ontwikkeling in Johannesburg dient op basis van ervaringen met de uitvoering van Agenda 21 successen vast te stellen, knelpunten en nieuwe uitdagingen te signaleren en oplossingen hiervoor aan te dragen. Er dient gewerkt te worden aan een gezamenlijk commitment voor de implementatie van Agenda 21 en de Millenium Development Goals. Dit proces is afhankelijk van de steun van zoveel mogelijk landen. De Top in Johannesburg is de opvolger van de Top van Rio de Janeiro in 1992. Er kan dus moeilijk worden gesproken van een trendbreuk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het is aan de Amerikaanse regering om te besluiten wie haar zal vertegenwoordigen op een internationale conferentie. Ik acht het niet de taak van de Nederlandse regering om in bilaterale of multilaterale contacten kritiek te leveren op de samenstelling van de Amerikaanse delegatie, zeker niet nu deze wordt aangevoerd door zwaargewichten als Powell en Whitman. Voor zover mijn informatie reikt heeft het besluit van de Amerikaanse regering zich te laten vertegenwoordigen door Secretary of State Powell en Mevrouw Whitman niet geleid tot wijzigingen in de delegaties van andere landen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
