<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst (PvdA), De Koning(D66) en O P G Vos (VVD) over het reparatie reglement van de Stichting ter Exploitatie van Naburige rechten (Ingezonden 8 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1492
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Intellectueel en industrieel eigendom)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Auteursrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 848, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="D66">De Koning</persoon>
            <persoon partij="VVD">O. P. G. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-08</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">In de titel staat abusievelijk reparatie in plaats van repartitie.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1492</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1727" allpagenumbers="1727" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="848" onderwerp="" indiendatum="1995-05-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Koning</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">O. P. G. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is u een concept van het zogeheten repartitiereglement van de SENA (Stichting ter Exploitatie van Naburige rechten) ter goedkeuring voorgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de activiteiten van GONG (Genootschap van Onafhankelijke Nederlandse Geluidsproducers, die ondermeer wil bereiken dat de producers worden aangemerkt als een zelfstandige beroepsgroep en dus rechthebbende in de zin van de Wet op de Naburige Rechten (W.N.R.) van 18 maart 1993? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid aan de onlangs door u bij besluit ingestelde adviescommissie auteursrecht advies te vragen over de vraag of: a. «producers» zijn aan te merken als een zelfstandige beroepsgroeps dan wel onder de noemer kunnen vallen van «producent» of «uitvoerende kunstenaar»: b. in de W.N.R. een verzuim is opgetreden doordat indertijd onvoldoende inzicht bestond in de aard van het werk van de «producers»; c. de goedkeuringsprocedure van het repartitiereglement zich leent om zonodig alsnog een nadere voorziening t.b.v. de producers te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bevorderen dat de eerdergenoemde adviescommissie zich daadwerkelijk op de hoogte stelt van de inhoud van de werkzaamheden van de producers en/of dat vertegenwoordigers van GONG in de gelegenheid worden gesteld daar een toelichting op te geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bevorderen dat de eerdergenoemde adviescommissie zich ook op de hoogte stelt van hetgeen ten aanzien van producers in de ons omringende landen aan naburige rechten is geregeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Overeenkomstig artikel 15 lid 3 van de Wet op de naburige rechten heb ik het reglement voorgelegd aan het College van Toezicht en het college aldus in de gelegenheid gesteld mij zijn mening kenbaar te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het genootschap heeft zich enige keren tot mij gewend en zijn standpunt uiteengezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">De commissie auteursrecht is op 20 maart 1995 door mij ingesteld. Ik stel mij voor aan de commissie advies te vragen over in voorbereiding zijnde wetsvoorstellen op het gebied van het auteursrecht en de naburige rechten en over (mogelijke) internationale initiatieven op dit gebied. Ik heb inmiddels advies gevraagd over wetsvoorstel 22 600 inzake het reprorecht. Aan de commissie zal voorts advies worden gevraagd over de structuur van het toezicht dat thans op grond van de verschillende wettelijke regelingen op dit gebied wordt uitgeoefend en over de betekenis van het auteursrecht voor de nieuwe media. Ik acht het in beginsel minder juist om de commissie advies te vragen over de uitleg van het geldende recht. Dat oordeel is uiteindelijk aan de rechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het College van Toezicht zal thans zijn standpunt over het reglement moeten bepalen. Het genootschap heeft de wens te kennen gegeven door het college over het reglement te worden gehoord en een toelichting te mogen geven op de werkzaamheden van de producers. Het college kan betrokkenen horen, zoals ook geregeld in de algemene maatregel van bestuur van 28 april 1993, Stb. 243, bevattende de nadere regels omtrent het door het college uit te oefenen toezicht. Ik acht het minder juist en zinvol dat ook de commissie auteursrecht betrokkenen gaat horen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
