<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over mogelijke oververhitting bij varkens door het mogelijk niet naleven van het Varkensbesluit. (Ingezonden 12 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in verband met het AID-rapport 'Naleving Varkensbesluit' (november 2001), waarin al werd gesigaleerd dat een groot gedeelte van de varkenshouders geen deugdelijke installatie heeft die een alarmsignaal afgeeft als de mechanische ventilatie het laat afweten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Varkens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1857, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3901" allpagenumbers="3901 3902" vetnummer="2020315860" code="0203tkkvr1857" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18444" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1857" onderwerp="" indiendatum="2003-08-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich de conclusie uit het AID-rapport «Naleving Varkensbesluit» (november 2001) waaruit blijkt dat minstens 37% van alle varkenshouders geen deugdelijke installatie heeft die een alarmsignaal afgeeft als de mechanische ventilatie het af laat weten, zoals verplicht gesteld door het Varkensbesluit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of er inmiddels verandering is opgetreden in deze alarmerende situatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de voor medio 2003 toegezegde resultaten van het «project Varkensbesluit», dat de AID uitvoerde om varkenshouders te attenderen op de regelgeving, en de extra controles van de AID spoedig aan de Tweede Kamer toe te zenden, zodat op basis van die uitkomsten aanvullende maatregelen getroffen kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of de AID een protocol heeft op basis waarvan in extreme weersomstandigheden extra controles uitgevoerd worden en zo neen, bent u bereid hier op aan te dringen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om in deze relatief zeer warme dagen extra controles uit te laten voeren op dierwelzijn in zijn algemeenheid, op dierwelzijn in de bio-industrie en op naleving van het Varkensbesluit en de aanwezigheid van deugdelijke alarminstallaties voor de ventilatie in varkensstallen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid gezien de omstandigheden om deze vragen met spoed te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met de conclusies uit het AID-rapport «Naleving Varkensbesluit». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2002 is door de AID een project uitgevoerd, waarbij selectief bij een paar honderd varkenshouders is gecontroleerd. Het betrof hier varkenshouders uit een categorie, waarbij uit eerder onderzoek was gebleken dat bij deze groep het nalevingsniveau op bepaalde items, zoals de alarmvoorziening, lager was dan normaal. Deze varkenshouders waren middels handhavingscommunicatie op de hoogte gebracht van de ophanden zijnde controle. Bij de controles bleek dat het nalevingsniveau flink was gestegen. Ook bij de andere reguliere controles op het Varkensbesluit die in 2002 zijn uitgevoerd, is te zien dat het nalevingsniveau onder andere ten aanzien van de alarm- en noodvoorzieningen aan het toenemen is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De totale resultaten van het bovengenoemde project zullen in de loop van dit jaar bekend worden. Ik zal u van de resultaten op de hoogte stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De AID gebruikt geen specifiek controleprotocol voor extreme weersomstandigheden. Het is verder verstandig om met warm weer niet onnodig veel in de varkensstallen te komen. De dieren worden onrustig, gaan extra bewegen en krijgen stress, hetgeen leidt tot extra warmteproductie. Ook varkenshouders zelf gaan bij warmte zo beperkt mogelijk de stal in om deze onrust te voorkomen. Extra controles vanuit de AID zijn in dat kader dan ook ongewenst. Op basis van meldingen in het kader van de extreme warmte worden door de AID wel extra controles uitgevoerd. Het betreft hier veelal klachten betreffende dieren die in de zon staan zonder water of die zich bevinden in te warme veewagens. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De beantwoording van deze Kamervragen is voortvarend opgepakt. Doordat er in verband met de problemen door droogte veel zaken met spoed moesten worden afgehandeld, heeft de uiteindelijke beantwoording tot mijn spijt toch enige vertraging opgelopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
