<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Niederer (VVD) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie over doorrijden na een ongeval. (Ingezonden 16 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12619
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de Integrale Veiligheidsrapportage van het CBS inzake forse stijging van het doorrijden na een ongeval, o.a. door het onverzekerd zijn van de automobilist, en het eventueel verhogen van de straf bij onverzekerd rijden. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van der Steenhoven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Verbintenissenrecht) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Straffen Verkeersdelicten Verkeersveiligheid WA-verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 257, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Niederer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12619</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="531" allpagenumbers="531 532" vetnummer="2990014750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12619" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="257" onderwerp="" indiendatum="2000-08-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Niederer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 november 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1815, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de Integrale Veiligheidsrapportage 2000 van het Centraal Bureau voor de Statistiek (CBS) waarin melding wordt gemaakt van een forse stijging van het doorrijden na een ongeval? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er inderdaad sprake van een forse stijging van dit delict en zo ja, hoe verklaart u die? Welke maatregelen overweegt u te treffen om het aantal delicten te verminderen en de pakkans voor de doorrijders na een ongeval te verhogen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Eén van de redenen van het doorrijden na een ongeval is het feit dat men onverzekerd is. Het onverzekerd rijden is nu als overtreding strafbaar gesteld in artikel 30 van de Wet aansprakelijkheidsverzekering motorrijtuigen. Acht u deze strafbaarstelling afdoende? Zo ja, waarom? Zo neen, overweegt u een verzwaring van dit strafbaar feit tot misdrijf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Treden naar uw oordeel politie en justitie adequaat op tegen bestuurders die onverzekerd rijden? Zo ja, welke gegevens rechtvaardigen dit oordeel? Zo neen, welke aanvullende instructies gaat u geven aan politie en justitie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op dit moment melden de verzekeringsmaatschappijen een bij hen afgesloten verzekering aan bij de Rijksdienst voor het Wegverkeer te Veendam. Deze houdt hiervan een registratie bij ten behoeve van onder andere de politie. Is deze aanmeldingsprocedure voldoende waterdicht? Zo ja, waaruit blijkt dat? Zo neen, overweegt u om de eigenaar van het voertuig zelf, tegelijkertijd met het op zijn naam zetten van het kenteken, een bewijs te laten overleggen van het afgesloten hebben van een verzekering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-11" bron="BN/De Stem">BN/De Stem, 11 augustus 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Van der Steenhoven, ingezonden 16 augustus 2000. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Uit de integrale veiligheidsrapportage <voetnoot nummer="1"/>blijkt dat het aantal processen-verbaal ten aanzien van artikel 7 WVW 1994 (verlaten plaats ongeval) in de periode van 1990 tot 1998 is gestegen met 81%. De minister van Justitie zal in een nader onderzoek bezien of het beschikbare cijfermateriaal kan worden bevestigd en inzicht kan verschaffen in de mogelijke oorzaken van deze ontwikkeling. Ik zal uw Kamer over de uitkomsten op de hoogte stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het onverzekerd rijden is thans als overtreding strafbaar gesteld in artikel 30 van de Wet Aansprakelijkheidsverzekering Motorrijtuigen (WAM), en kan worden bestraft met hechtenis van 3 maanden en een geldboete van de tweede categorie of te wel vijfduizend gulden. Daarnaast kan een ontzegging van de rijbevoegdheid worden opgelegd voor de duur van maximaal 1 jaar en, wanneer een ontzegging is opgelegd, bij recidive binnen 5 jaar voor de duur van maximaal 5 jaar. Het OM hanteert de volgende transactiebedragen respectievelijk eisen ter terechtzitting bij een overtreding van artikel 30 WAM: RDW beschikking (alleen bij first offender) f 480,00 OM-transactie f 600,00 Ter terechtzitting f 720,00 Tweede overtreding binnen twee jaar na afdoening f 915,00 en 4 maanden OBM (onvoorwaardelijk) Derde overtreding binnen twee jaar na afdoening 2 weken hechtenis en 6 maanden OBM (onvoor- waardelijk) In het bovenstaande is een duidelijke systematiek in oplopende sancties zichtbaar. Ik acht deze eisen proportioneel in relatie tot de ernst van het strafbare feit. In het antwoord op vraag 5 van het lid Van der Steenhoven, Aanhangsel Handelingen nr. 256, Vergaderjaar 2000–2001 is voorts beschreven welke opsporingsstrategie ter zake van het onverzekerd rijden wordt gehanteerd. Naar mijn mening wordt de onderhavige verzekeringsplicht op deze wijze effectief gehandhaafd, en is de bestaande strafbaarstelling mede in dat licht vooralsnog afdoende. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De aanmeldingsprocedure in het CRWAM register is naar mijn mening voldoende waterdicht. Iedere door de verzekeraars aangeboden verzekering, wordt door de RDW verwerkt. Verzekeraars en gevolmachtigden melden zelfstandig verzekeringen aan en af in dit register. Ook de door verzekeraars (on-line, per diskette, cartridge of tape) aangeboden mutaties worden door de RDW verwerkt. Echter, in een groot aantal gevallen blijkt, dat verzekeraars niet of later dan de wettelijk toegestane aanmeldtermijn van 28 dagen afgesloten WAM-dekkingen aanmelden. Het te laat of niet aanmelden van de verzekering hoeft overigens niet te betekenen, dat er geen verzekering is afgesloten, en schaadt de betreffende burger derhalve niet. De RDW heeft inmiddels overleg opgestart met de SER, de Verzekeringskamer en de Economische Controle Dienst, toezichthouders op verzekeraars, teneinde de aanmelddiscipline van verzekeraars te verbeteren. In afwachting van het resultaat van dit overleg, lijkt bovenstaande procedure afdoende. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Integrale veiligheidsrapportage 2000 van het Ministerie van Binnenlandse Zaken</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
