<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het instemmingsrecht van de facultaire studentenraden op de ingangseisen van masteropleidingen. (Ingezonden 25 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16474
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medezeggenschap Studenten Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 173, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010300440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16474</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="363" allpagenumbers="363" vetnummer="2010300440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16474" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="173" onderwerp="" indiendatum="2002-09-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Deelt u de interpretatie dat facultaire raden op universiteiten, blijkend uit artikelen 7.13, 7.30, 7.30a en 9.38 WHW, instemmingsrecht hebben op de ingangseisen van masteropleidingen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het u bekend dat een aantal universiteiten weigeren dit instemmingsrecht aan deze raden toe te kennen? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u een overzicht geven waaruit blijkt hoe de verschillende universiteiten hiermee omgaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Keurt u het goed dat universiteiten bij wet toegekende rechten onthouden aan medezeggenschapsraden? Zo neen, wat bent u van plan hieraan te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Blijkend uit een brief van het College van Bestuur van de Universiteit van Amsterdam de dato 29 augustus 2002, kenmerk 2002cu2596</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In de WHW is geregeld dat studenten instemmingsrecht hebben op de vaststelling en wijziging van de onderwijs- en examenregeling, met uitzondering van de onderdelen a t/m g (art. 9.38). Deze onderdelen hebben betrekking op de inhoud, kwaliteit en studielast van de opleidingen. De bachelor-masterwet bepaalt dat de toelatingseisen tot de masteropleidingen moeten zijn opgenomen in de onderwijs- en examenregeling. Ten onrechte is echter een aanpassing van artikel 9.38 achterwege gebleven. Hierdoor vallen naar de letter van de wet de toelatingseisen tot masteropleidingen onder het instemmingsrecht. Dit wil ik bij een eerstvolgende wetswijziging herstellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat de Universiteit van Amsterdam aan de Centrale Studentenraad te kennen heeft gegeven dat men van oordeel is dat er geen sprake is van instemmingsrecht. Navraag bij alle universiteiten heeft mij geleerd dat de ruime meerderheid van de instellingen aan de studenten (contrecoeur) instemmingsrecht geeft; enkelen doen dat niet, waaronder de UvA, er kennelijk van uitgaande dat de wetgever ten onrechte de wet op dit punt niet heeft aangepast. Overigens is er alleen bij de UvA discussie geweest met de studentenraden/faculteitsraden over de vraag of er sprake zou zijn van advies- of instemmingsrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dit is een zaak tussen de studentenraden/faculteitsraden en de universiteit. Mocht men onderling niet tot overeenstemming komen, kunnen de organen de daarvoor de geëigende (juridische) procedures bewandelen. Zoals verwoord in het antwoord op vraag 1, zal ik voorstellen de wet aan te passen, zodanig dat er sprake zal zijn van adviesrecht in plaats van instemmingsrecht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
