<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Waalkens en Heemskerk (beiden PvdA) aan de ministers van Financiën en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over het beleggen bij Groen Invest Nederland. (Ingezonden 24 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17376
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de risico's van het beleggen in Robiniateelt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen) Landbouw (Bosbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen Hout</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 930, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Heemskerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17376</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1945" allpagenumbers="1945 1946" vetnummer="2020307750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17376" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="930" onderwerp="" indiendatum="2003-02-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heemskerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de radio-uitzending van de EO van 20 februari jl. over het beleggen bij Groen Invest Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Valt volgens u het beleggen bij Groen Invest Nederland onder de normale beleggingsproducten? Zo ja, houdt de Autoriteit Financiële Markten toezicht op Groen Invest Nederland? Zo nee, bent u van mening dat dit wel zou moeten gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de informatie op de website van Groen Invest Nederland ten aanzien van de risico’s van dit beleggingsproduct? Vindt u dat geïnteresseerden op een zorgvuldige manier voorgelicht worden over alle aspecten van het beleggen in Robinia-teelt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u de op de website van Groen Invest Nederland aangegeven markt- en prijsontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de betrokkenheid van Wageningen Universiteit bij Groen Invest Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wat de mogelijke schadelijke effecten zijn van Robinia-plantages voor de omgeving? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn er andere soortgelijke beleggingsproducten bij u bekend waarmee op een vergelijkbare wijze als Groen Invest Nederland beleggers worden aangetrokken? Houdt de Autoriteit Financiële Markten systematisch toezicht op deze beleggingsproducten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn er andere soortgelijke beleggingsinstellingen die zich onttrekken aan het toezicht van de Autoriteit Financiële Markten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">Groen Invest Nederland biedt, afgaande op de beschikbare informatie, beleggingsproducten aan waarbij beleggers individuele aanspraken krijgen op (de opbrengst van) een bepaald perceel met bomen op een robiniaplantage. Door het individuele karakter van deze vorm van vermogensbeheer en de aard van de beleggingsobjecten (niet zijnde effecten) valt dit niet onder de huidige toezichtwetgeving. Groen Invest Nederland staat derhalve niet onder toezicht van de Autoriteit Financiële Markten. Onderzoek van het Financieel Expertisecentrum (FEC) <voetnoot nummer="1"/>wijst uit dat sommige aanbieders van individueel vermogensbeheer anders dan in effecten ten onrechte de suggestie wekken dat zij onder toezicht staan. Ook bestaat de indruk dat de projecten van deze niet-geregistreerde instellingen bewust zodanig worden opgezet dat toepasselijkheid van de financiële wetgeving wordt vermeden. Naar mijn mening is er aanleiding de hier bedoelde beleggingsproducten – meer in het algemeen: individueel vermogensbeheer anders dan in effecten – onder een vorm van toezicht te brengen, zodat de belegger een passende bescherming wordt geboden en vooral goed wordt geïnformeerd over de kenmerken van de producten en de daaraan verbonden risico’s. Deze conclusie wordt gesteund door het voornoemde FEC-onderzoek naar zogenoemde niet-geregistreerde groene instellingen, dat het belang van goede voorlichting over deze fondsen onderstreept. Het in voorbereiding zijnde wettelijke kader voor de aanbieding van en bemiddeling in financiële producten (Wet financiële dienstverlening) <voetnoot nummer="2"/>zal hierop mede betrekking hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een belangrijke reden om beleggingsproducten als die van Groen Invest Nederland onder een vorm van toezicht te brengen is dat dan specifieke regels gesteld kunnen worden aan de informatieverstrekking aan de belegger. Op dit moment zijn alleen de algemeen geldende regels van toepassing, zoals de eis dat informatie niet misleidend mag zijn (art. 194 BW). Het is aan de rechter om te beoordelen of in het geval van Groen Invest Nederland al dan niet aan deze regels is voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Door het gebrek aan voldoende aanbod van gegarandeerde kwaliteit robiniahout is over de marktontwikkeling weinig te voorspellen. Een prijsstijging van 9,5% per jaar, ook al betreft het een zeer specifiek sortiment, spoort niet met de houtprijsontwikkeling in het algemeen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is geen betrokkenheid van de Universiteit Wageningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De robinia is een uitheemse boomsoort. Deze boomsoort verwildert vrij gemakkelijk en verdringt daardoor snel inheemse boomsoorten. Als regel wordt de robinia in zeer geringe mate aangeplant in de randen van de bossen vanwege zijn fraaie bloei. De aanleg van robiniaplantages levert op zich geen groter risico op dan andere monoculturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Er zijn naar schatting enkele tientallen bedrijven en instellingen actief die soortgelijke producten aanbieden als Groen Invest Nederland. Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 2 vallen de aanbieders van deze producten niet onder het toezicht van de Autoriteit Financiële Markten indien sprake is van individueel vermogensbeheer anders dan in effecten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Het Financieel Expertisecentrum (FEC) is een samenwerkingsverband van het OM, de financiële toezichthouders, de Belastingdienst, FIOD-ECD, het Meldpunt Ongebruikelijke Transacties, het regiokorps Amsterdam/Amstelland en het Korps Landelijke Politiediensten. Het betreffende onderzoek Rapportage werkgroep Niet-geregistreerde groene instellingen is verschenen in 2001 en kan worden opgevraagd bij het Ministerie van Financiën</noot>
         <noot nummer="2">Zie de brief van de minister van Financiën, 20 december 2002 (Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, 28 600 IXB, nr. 18)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
