<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de opzet van de UMTS-veiling. (Ingezonden 1 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12356
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen aan staatssecretaris De Vries (VW) naar aanleidlng van bericht in NRC Handelsblad van 30 augustus 2000, volgens welke De Vries twee keer een minderheidsstandpunt van KPN over de opzet van de UMTS-veiling heeft overgenomen. Er wordt tevens gevraagd naar het afzien van een regeling over 'Roaming voor nieuwkomers'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mobiele telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 32, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12356</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="63" allpagenumbers="63 64" vetnummer="2990015180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12356" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="32" onderwerp="" indiendatum="2000-09-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 september 2000) Hierbij doe ik u de antwoorden toekomen op de vragen van het lid Vendrik over de opzet van de UMTS veiling. Daarbij wordt opgemerkt dat het merendeel van de vragen aan de orde komt in de Procesbeschrijving en verantwoording UMTS die als bijlage bij de brief van 4 september jl. van de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Financiën naar de Tweede Kamer is gestuurd. Derhalve wordt veelvuldig naar die bijlage verwezen.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat u twee keer een minderheidsstandpunt overgenomen hebt van KPN in het overleg in de OPT over de opzet van de UMTS-veiling, zowel waar het betreft het aantal vergunningen als de grootte van de kavels? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uitleggen waarom u deze minderheidsstandpunten heeft overgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u ook uitleggen waarom er afgezien is van een regeling over Roaming voor nieuwkomers ondanks positieve adviezen van OPTA en NM? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is aan OPTA en NM niet opnieuw advies gevraagd, toen de opzet van de veiling veranderd is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de betreffende OPT-notulen per omgaande naar de Kamer te sturen? OPT = Overlegorgaan Post en Telecommunicatie </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-30" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 30 augustus 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee, dat is niet juist. Door verschillende partijen in het OPT is aangegeven dat zij een voorkeur hadden voor de uitgifte van 5 of 6 vergunningen. In «het Rapport van bevindingen» wordt aangegeven dat het OPT akkoord gaat met de uitgifte van 5 vergunningen van ieder 2x10 + 5 MHz (zoals door het Ministerie bij brief van 18 mei 1999 met kenmerk DGTP/99/1435/FB als mogelijk alternatief is aangedragen). Daarbij is wel de voorwaarde gesteld dat na verloop van een bepaalde tijd er nog een bepaalde hoeveelheid frequenties preferentieel aan de vergunning wordt toegevoegd. Dat laatste is door het Ministerie reeds afgewezen (aanvullende frequenties voor UMTS komen pas rond 2008 beschikbaar). In de brief van 18 mei 1999 is uitdrukkelijk de vraag gesteld wat met het bij die variant resterende spectrum zou moeten worden gedaan. Daar heeft het OPT, met uitzondering van KPN, geen stelling in genomen. Aangezien het ongewenst is dat er frequentieruimte onbenut blijft, heb ik besloten om dit spectrum aan twee van de vijf vergunningen toe te voegen en het beginsel van vijf vergunningen toe te voegen en het beginsel van vijf gelijke vergunningen los te laten. Wij zijn niet het enige land dat dit gedaan heeft, ook het Verenigd Koninkrijk heeft voor een soortgelijke verkaveling van het beschikbare spectrum gekozen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">Voor het antwoord wordt verwezen naar paragraaf 6 van de Procesbeschrijving en verantwoording UMTS die als bijlage bij de brief van 4 september 2000 van de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Financiën aan de Tweede Kamer is gestuurd. Ik merk overigens op dat de Nederlandse mededingingsautoriteit (NMa) niet heeft geadviseerd om roaming-rechten voor nieuwkomers in de regelgeving vast te leggen. De NMa beperkt zich tot de constatering dat het voor nieuwkomers van essentieel belang is om toegang te verkrijgen tot een GSM netwerk en tot een opsomming van de bestaande wettelijke mogelijkheden. Het OPT heeft wel geadviseerd om aanvullende regels met betrekking tot nationale roaming in de vergunning op te nemen. In mijn brief aan de voorzitter van de Tweede Kamer over het definitieve UMTS-beleid van 26 januari jl. (met kenmerk DGTP/00/0045) heb ik uiteengezet waarom ik het OPTA-advies op dat punt niet heb overgenomen. Verder is van belang dat OPTA in september 1999, dus nadat zij haar advies heeft uitgebracht, KPN (en Libertel <voetnoot nummer="2"/>) heeft aangewezen als partij met aanmerkelijke macht op de markt van mobiele telefonie. Dat betekent dat KPN redelijke verzoeken om bijzondere toegang van andere partijen moet honoreren. Het gebruik van faciliteiten van het mobiele netwerk van KPN door een andere partij om via KPN’s netwerk mobiele diensten aan te bieden waar hij zelf geen infrastructuur heeft, valt onder de figuur van bijzondere toegang (artikel 6.9 van de telecommunicatiewet). Op deze wijze kunnen nieuwe toetreders tot de Nederlandse markt al diensten aanbieden voordat zij zelf een eigen landelijk netwerk hebben aangelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het antwoord wordt verwezen naar paragraaf 6 van de bovengenoemde Procesbeschrijving en verantwoording UMTS. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De notulen van de discussies in het OPT over de UMTS beleidsvoornemens en het betreffende «rapport van bevindingen» zijn als bijlagen bij de eerdergenoemde Procesbeschrijving en verantwoording UMTS gevoegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 095" documentnummer="55">Kamerstuk 24 095, nr. 55</noot>
         <noot nummer="2">De rechter heeft de aanwijzing van Libertel als partij met aanmerkelijke marktmacht opgeschort</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
