<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over een onderzoek van de Consumentenbond naar wasmachines. (Ingezonden 2 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10913
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek van de Consumentenbond naar wasmachines waarui onder andere is gebleken dat geen enkele machine de energieklasse A haalt, terwijl zeven van de elf onderzochte machines het A-label claimen (Consumentengids 12/99, p. 19).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Productinformatie) Energie, water en grondstoffen (Energiebesparing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektrische apparaten Energiebesparing Productinformatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 578, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10913</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1287" allpagenumbers="1287 1288" vetnummer="2990003770" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10913" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="578" onderwerp="" indiendatum="1999-12-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het onderzoek van de Consumentenbond naar wasmachines waaruit onder andere is gebleken dat geen enkele machine de energieklasse A haalt, terwijl zeven van de elf onderzochte machines het A-label claimen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op dit onderzoek en welke conclusies trekt u hieruit? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat is het resultaat van het ECD/TNO-onderzoek op dit concrete punt? <voetnoot nummer="2"/>Welk aandeel wasmachines haalt volgens dit onderzoek de aangegeven energieklasse niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over de mogelijkheid dat een afwijking van 15% tussen het aangegeven en het feitelijke energieverbruik toegestaan is? Is Nederland verplicht deze ruime afwijking toe te staan of zijn er, juridisch gezien, mogelijkheden deze marge te beperken, teneinde de consument ook werkelijk voor te lichten over het product dat hij koopt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gaat u de gebrekkige labeling en voorlichting in Europees verband aan de orde stellen om tot verbetering te komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe intensief zal de ECD in de komende periode de juistheid van de labeling van alle apparaten controleren? Hoe groot schat u de pakkans in? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Consumentengids 12/99, blz. 19</noot>
         <noot nummer="2">Volgens het ministerie EZ (Persbericht nr. 193, d.d. 16.04.99) is er bij één van de 17 onderzochte machines proces-verbaal opgemaakt. Het percentage dat een niet-juiste label droeg is niet vermeld in dit bericht</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennis genomen van het onderzoek naar wasmachines dat de Consumentenbond in haar decembernummer van 1999 van de Consumentengids heeft gepubliceerd. Ik vind het heel belangrijk dat de gegevens die worden vermeld op het energie-etiket juist zijn. De ECD voert hieromtrent dan ook jaarlijks controles uit. Uit de resultaten van de controles op de juistheid van de gegevens op het energie-etiket blijkt dat dit effect heeft: in 1998 is een verbetering opgetreden ten opzichte van 1997. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is een goede zaak dat de energie-etikettering de voortdurende aandacht heeft van de Consumentenbond. De Consumentenbond interpreteert haar meetresultaten echter niet conform de Europese energie-etiketteringsrichtlijnen. Dit betekent dat de betreffende onderzoeksresultaten van de Consumentenbond niet zonder meer vertaald kunnen worden naar een energie-efficiëntieklasse. De conclusies van de Consumentenbond, dat een groot aantal wasmachineproducenten foute energie-efficiëntieklassen declareren kan dan ook niet worden getrokken. Ik heb de Consumentenbond hier eerder dit jaar naar aanleiding van haar publicatie over koelkasten reeds op gewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit de resultaten van de testen, die de ECD over 1998 heeft uitgevoerd blijkt dat bij 6% van de gecontroleerde wasmachines een onjuiste energie-efficiëntieklasse vermeld staat op het energie-etiket. Over 1997 was dit nog 17%. Er is dus een duidelijke verbetering opgetreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De marges die worden gehanteerd bij de bepaling van de energie-efficiëntieklasse zijn ruim. Dit is echter een zaak die op Europees niveau moet worden aangepast, aangezien de etiketteringswetgeving is gebaseerd op EU-wetgeving. Dit is regelmatig, ook door Nederland, bij de Europese Commissie onder de aandacht gebracht. Op dit moment worden voorstellen voor aanpassing van de verificatieprocedure en marges voor nieuwe richtlijnen op EU-niveau voorbereid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De ECD heeft ook in 1999 controles uitgevoerd ten aanzien van de juistheid van de gegevens die worden vermeld op het energie-etiket. Deze controles zullen wederom steekproefsgewijs worden uitgevoerd. Evenals in 1998 zal vervolging worden ingesteld bij overtreding. Klachten of andere aanwijzingen van derden, zoals van de Consumentenbond, die erop duiden dat er foutief geëtiketteerd wordt, worden uiteraard in de controles meegenomen. Dit jaar zullen wederom controles worden uitgevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
