<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over de dreigende uitzetting van een Roma-familie. (Ingezonden 2 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10820
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de dreigende uitzetting van de Roma-familie Kolompak uit Valkenswaard.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 496, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10820</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1119" allpagenumbers="1119 1120" vetnummer="2990002170" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10820" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="496" onderwerp="" indiendatum="1999-11-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 december 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 425, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de dreigende uitzetting van de Roma-familie Kolompak uit Valkenswaard? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u verduidelijken nu het hier een Westeuropese Roma-familie betreft hoe het mogelijk is dat deze in de asielprocedure terecht is gekomen? Vindt u dit juist? Zo ja, om welke reden? Zo nee, welke consequenties verbindt u hieraan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ervan op de hoogte dat bedoelde familie getracht heeft documenten te verkrijgen in België, Frankrijk, Luxemburg, Duitsland, Spanje en Italië maar dat geen van deze landen bereid is hen deze documenten te verstrekken om reden dat zij in deze landen onbekend zijn en anderzijds niet in staat zijn bewijzen van hun vroegere verblijf daar te overleggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is dan niet de conclusie dat deze familie in feite statenloos is gerechtvaardigd? Betekent dit niet tevens dat deze familie niet kan worden uitgezet nu statenloosheid in de terugkeernotitie geldt als een grond voor niet-uitzetting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid uw eerdere afwijzende beslissingen te heroverwegen, en bent u bereid het feit daarbij te betrekken dat deze Roma-familie inmiddels is geïntegreerd in de Nederlandse samenleving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u internationaalrechtelijk/binnen het Europese recht mogelijkheden voor dit soort individuele gevallen om hen te documenteren zodat zij een legale status krijgen in de Europese Unie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er bestaat geen wettelijke bepaling die het indienen van een asielaanvraag onmogelijk maakt omdat deze in strijd zouden zijn met de verplichtingen die uit het Vluchtelingenverdrag volgen. Ik zal mij verder om privacy-redenen niet uitlaten over de motieven van de betrokkenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Namens betrokkenen is door de «Stichting Maatschappelijkwerk Dommelregio» en de raadsman van betrokkenen bij brief een aanvraag om een vergunning tot verblijf ingediend bij de consulaten van Frankrijk, Duitsland, Spanje, Zwitserland, België, Luxemburg, Denemarken, voormalig Joegoslavië en Italië. Tevens is verzocht om afgifte van een laisser passer indien betrokkenen niet in aanmerking komen voor een vergunning tot verblijf. In zijn algemeenheid werd er door genoemde consulaten in procedurele zin geantwoord (aangegeven werd bij welke instantie de aanvraag moet worden ingediend en welke bescheiden overgelegd moeten worden). Ook met betrekking tot het verzoek om afgifte van een laisser passer werd in procedurele zin geantwoord. Overigens ben ik niet bekend met het antwoord van de zijde van het Italiaanse consulaat en het consulaat van het voormalige Joegoslavië. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">De strekking van de antwoorden van de betrokken consulaten geeft mij geen aanleiding om te concluderen dat deze familie staatloos is. Betrokkenen hebben tot twee keer toe niet voldaan aan het verzoek om zich te melden in het Vertrekcentrum Ter Apel. Hierdoor heeft geen grondig onderzoek kunnen plaatsvinden naar de terugkeermogelijkheden voor dit gezin. Hieruit volgt dat nog geenszins is vastgesteld dat betrokkenen staatloos zijn. Omdat betrokkenen niet hebben voldaan aan de aanzegging om Nederland op eigen gelegenheid te verlaten, moet verder de gestelde integratie voor rekening van de familie blijven. Daargelaten de merites van deze zaak, acht ik, gelet op het bestaan van het Verdrag betreffende de status van staatlozen van New York uit 1954 (Tractatenblad 55 (1954) nr. 2) en het Verdrag betreffende de beperking der Staatloosheid van 1961 (Tractatenblad 124 (1967) nr. 1) nadere internationale afspraken over hoe moet worden omgegaan met staatlozen niet noodzakelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
