<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over verzakking van de A15 nabij Gorinchem. (Ingezonden 5 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15567
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verzakkingen aan het wegdek van de A15 bij Gorinchem, en mogelijke gevolgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodem Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1062, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15567</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2241" allpagenumbers="2241 2242" vetnummer="2010208870" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15567" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1062" onderwerp="" indiendatum="2002-04-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het fors verzakken van het wegdek van de A15 nabij Gorinchem d.d. 3 april jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een verband met de stand van het grondwater en het inklinken van de bodem als gevolg van het slaan van de damwanden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de problemen op 3 april jl. nabij Gorinchem vergelijkbaar met eerdere problemen nabij Zevenaar? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Kunt u zich de ongerustheid van het gemeentebestuur van Gorinchem voorstellen en hoe denkt u de onrust tegemoet te treden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de mogelijk andere schadelijke effecten aan de gebouwen en/of infrastructurele werken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe denkt u toekomstige problemen met betrekking tot de verkeersafwikkeling op de A15 tegemoet te treden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is inmiddels inzicht te geven in de hoogte van de financiële consequenties van de noodreparatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-3" bron="NRC">NRC, 3 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben daarover op 3 april 2002 mondeling en op 4 april 2002 schriftelijk geïnformeerd door mijn ambtenaren, zowel over oorzaak, gevolg als oplossing van de verzakking. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De verzakking van het wegdek van de A15 is het gevolg van het intrillen van damwanden ter plaatse. De trillingen hebben geleid tot een verdichting in het zandbed van de A15 (zandkorrels komen dichter op elkaar te liggen en nemen daardoor minder volume in); deze verdichting heeft geresulteerd in de verzakking. Er is verder geen causaal verband tussen de verzakking en de stand van het grondwater. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De werkzaamheden en de bijkomende problemen zijn lastig vergelijkbaar. Bij de verzakking van de A15 nabij Gorinchem ging het om het inbrengen van damwanden om het bestaande weglichaam te stabiliseren. Bij Zevenaar ging het om een bouwkuip ten behoeve van een tunnel. De problemen bij de verzakking van de A15 zijn het gevolg van het intrillen van damwanden. De problemen bij Zevenaar hebben een andere oorzaak, namelijk lekkage van grondwater. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik kan mij voorstellen dat het gemeentebestuur van Gorinchem op 3 april 2002 direct om informatie heeft gevraagd. Naast de al verstrekte feitelijke informatie zal ik ervoor zorgen dat dit voorval in de reguliere overleggen die plaatsvinden tussen de gemeente Gorinchem, de projectorganisatie Betuweroute, Rijkswaterstaat en de bouwcombinatie, aan de orde wordt gesteld om eventueel nog bestaande onduidelijkheden voor de gemeente op te helderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het gaat bij de verzakking van de A15 bij Gorinchem om een lokaal probleem. Er zijn geen andere effecten, die aan dit voorval geweten kunnen worden. Ook voor de onderliggende Grote Haarskade in Gorinchem zijn er geen nadelige gevolgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Om de kans op soortgelijke voorvallen nog verder te verkleinen, zal ik de bestaande monitoringprocedure (die ertoe heeft geleid dat de verzakking onmiddellijk bij optreden werd gesignaleerd), laten evalueren op met name mogelijkheden voor verdere aanscherping in de voorspellende waarde. De betrokken damwandschermen zijn verder in de weekeinden ingetrild. Materieel van een aannemer was ter plaatse stand-by om eventueel optredende holle ruimte onder het asfalt direct op te vullen met een mengsel van leem en cement. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Omdat de gevolgen volledig voor rekening van de aannemer (HBSC = combinatie van Heijmans, BosKalis, Structon en CFE, opdrachtnemende partner in de Waardse Alliantie) van de Betuweroute komen, heb ik geen inzicht gevraagd in de kosten: het voorval heeft voor het Rijk geen financiële gevolgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
