<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg (CDA) en Van Dijke (ChristenUnie) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over dat de sociale dienst de samenwerking met het CWI stopt. (Ingezonden 13 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15845
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stopzetten van de samenwerking van de sociale dienst in Dordrecht met het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI), doordat het CWI een voortvarende aanpak om werkzoekenden uit de uitkering te houden frustreert. Onderhavige vragen dienen ter vervanging van eerdere vragen van Kamerlid Verburg (nr. 2010211250), welke hierbij zijn ingetrokken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorziening Gemeentelijke Sociale Diensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1301, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Dijke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15845</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2751" allpagenumbers="2751 2752" vetnummer="2010211460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15845" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1301" onderwerp="" indiendatum="13 juni 2002) 1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Heeft u kennis genomen van het bericht dat de sociale dienst in Dordrecht de samenwerking met het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI) per 1 juli a.s. opschort? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit besluit onder andere een gevolg van een weinig voortvarende aanpak van de CWI’s om werkzoekenden uit de uitkering te houden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de gevolgen hiervan voor de uitvoering van het werkgelegenheidsbeleid in Dordrecht? Is de sociale dienst bevoegd buiten het CWI-kader om de eerste intake uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u ook dat met name cliënten de dupe dreigen te worden van de knelpunten in de uitvoering en dat de één-loket-gedachte vooralsnog een farce is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen heeft deze ontwikkeling voor de beoogde implementatietermijnen van de structuur uitvoeringsorganisatie werk en inkomen (SUWI)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven bij welke andere gemeenten sprake is van samenwerkingsproblemen tussen de CWI’s en de sociale diensten, en welke oorzaken hiervoor bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen gaat u treffen om te voorkomen dat in meer gemeenten de samenwerking tussen sociale dienst en CWI wordt stopgezet of anderszins bemoeilijkt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wilt u deze vragen beantwoorden voor het algemeen overleg van 20 juni over de Tussenrapportage SUWI? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Deze vragen dienen ter vervanging van eerdere vragen van het lid Verburg, gedrukt onder nr. 2010211250, welke hierbij zijn ingetrokken</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-06-6" bron="Trouw">Trouw, 6 juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">In heb de Inspectie Werk en Inkomen 6 juni jl. gevraagd een feitenonderzoek te doen naar de wijze van samenwerking tussen de gemeente Dordrecht en CWI Dordrecht gedurende het laatste half jaar. Dit naar aanleiding van persberichten over het beëindigen van de detachering van het gemeentelijk personeel. Bijgaand ontvangt u de resultaten van het onderzoek <voetnoot nummer="1"/>. De Inspectie concludeert dat de oorzaak van het mislukken van het beëindigen van de detachering met name ligt in onduidelijke afspraken en onvoldoende sturing door beide betrokken partners. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij alle cliënten dient het accent te liggen op activering en bemiddeling en niet op het verkrijgen van een uitkering: de Algemene bijstandswet is het sluitstuk van de sociale zekerheid en is bedoeld voor werkzoekenden die niet zelf in hun levensonderhoud kunnen voorzien. In dit kader heb ik bij brief van 14 maart jl. de voorzitter van de Raad van bestuur CWI verzocht maximaal te bewerkstelligen dat alle bemiddelbare werkzoekenden onmiddellijk en actief worden geconfronteerd met werk en de bemiddelingsgesprekken met hun activerende en controlerende functie frequent plaatsvinden. Deze werkwijze, vastgelegd in een plan van aanpak van CWI, moet er toe leiden dat voorkomen wordt dat jongeren en andere meer kansrijke groepen op de arbeidsmarkt, instromen in een uitkeringsregeling. Lokaal maatwerk bij het vormgeven van de samenwerkingsrelatie tussen de gemeente en CWI is vanzelfsprekend. De wettelijke kaders zijn hiervoor leidend. De Inspectie Werk en inkomen zal hier ook op toezien. Concreet betekent dit dat de gemeente dus niet bevoegd is buiten CWI om de eerste intake uit te voeren (behoudens de uitzonderingsgevallen zoals bijvoorbeeld &gt; 57,5 jarigen). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie ook vraag 5 en 7. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het begin van 2002 is sprake geweest van aanloopproblemen. Inmiddels zijn verbeteringen zichtbaar die verder dienen te worden geïntensiveerd. De aanbevelingen in het rapport van bureau Berenschot naar het functioneren van suwi-organisaties en -keten in de eerste maanden van 2002 worden door de Suwi-organisaties opgepakt. Dit vergt gezamenlijk overleg met betrekking tot adequate oplossingen hiervoor op centraal en regionaal niveau. Samenwerking tussen de ketenpartijen is immers essentieel om de SUWI-doelstellingen te realiseren. Onder meer via bestuurlijke en periodieke overleggen wordt vinger aan de pols gehouden m.b.t. de uitwerking van de aanbevelingen, knelpunten en beheersing van risico’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op veel plaatsen is de samenwerking goed. Zodra mij signalen bereiken over samenwerkingsproblemen, wordt gezocht naar een adequate oplossing. Zie ook vraag 7. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Met gemeenten en de CWI wordt al langer naar oplossingen gezocht om meer flexibiliteit in werkprocessen te realiseren. Ik heb het initiatief genomen om met de VNG, de Raad van bestuur CWI en de Inspectie landelijk afspraken te maken over lokale arrangementen binnen de grenzen van de wet. De resultaten van het onderzoek van de Inspectie worden hierbij meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
