<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Blom (beiden PvdA) aan de staatssecretarissen van Defensie en van Economische Zaken over het Joint Strike Fighter (JSF)-programma. (Ingezonden 16 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19657
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoorden op eerdere Kamervragen van de zelfde Kamerleden, waarin bevestigd wordt dat Nederland een andere JSF krijgt dan de Amerikanen (Aanhangsel van de Handelingen 2003-2004, nr. 597), alsmede aanvulling op vragen van de leden Van Velzen (SP, ingezonden 12 januari 2004) en Kortenhorst (CDA, ingezonden 15 januari 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtmacht Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 984, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19657</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2085" allpagenumbers="2085 2086" vetnummer="2030406340" code="0304tkkvr984" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19657" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="984" onderwerp="" indiendatum="2004-01-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Defensie en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 maart 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.834, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden van 12 januari 2004 op onze vragen over het JSF-project, waarin u bevestigt dat Nederland over een andere versie van de JSF zal beschikken dan de Amerikanen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer zal Nederland duidelijkheid krijgen over de technologieën die niet in de exportversie van de JSF, de JSF-lite, terecht zullen komen? In welke fase van de ontwikkeling zullen de Amerikanen hierover duidelijkheid geven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan er wel sprake zijn van een gelijkwaardige deelneming aan een ontwikkelingsprogramma als zo lang onduidelijk blijft welke technologieën nu wel of niet gedeeld zullen worden? Wat betekent dit voor de wijze waarop de Nederlandse deelnemers aan de ontwikkeling kunnen werken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn precies de technologieën die niet zullen worden gedeeld? Heeft dit te maken met stealth? Zo ja, zijn er verschillende vormen van stealth mogelijk? Welke additionele maatregelen zijn denkbaar die in de plaats kunnen komen van stealth en tegelijkertijd een zelfde niveau van bescherming bieden aan het vliegtuig en de vlieger? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke andere gebieden zullen verschillen ontstaan en zijn additionele maatregelen nodig? Kunt u precies aangeven waar het hierbij om zal gaan? Wanneer kunt u een inschatting geven van de gevolgen van het niet delen van technologieën voor de kwaliteit van de JSF-lite? Welke invloed hebben de internationale partners op deze discussie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Als sommige technologieën niet worden toegepast in de exportvariant, deelt u toch de mening dat daarmee de JSF-lite van mindere kwaliteit zal zijn dan de Amerikaanse JSF? Dat beide toestellen voldoen aan de vooraf gestelde eisen betekent toch niet dat daarmee ook beide toestellen gelijkwaardig zijn? Ligt het dan niet voor de hand dat «anders» in dit geval ook «minder» betekent? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u de verschillen tussen de toestellen onder alle omstandigheden aanvaardbaar zolang de Nederlandse versie maar voldoet aan de vooraf gestelde eisen, ook als daarmee de Amerikanen de beschikking krijgen over een JSF die veel beter is dan de Nederlandse versie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, waarom mogen Nederlandse vliegers meer risico’s lopen dan hun Amerikaanse collega’s? Welke operationele beperkingen in de samenwerking met de Amerikanen en andere partners bent u bereid te aanvaarden, als gevolg van een eventuele mindere kwaliteit van de Nederlandse JSF’s? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.597, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerder vragen terzake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 12 januari jl. en van het lid Kortenhorst (CDA), ingezonden 15 januari jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In antwoord op uw eerdere vragen over dit onderwerp heb ik u een toelichting gegeven op het Delta SDD-programma. 2, 4, 5 Zoals ik in mijn antwoorden van 12 januari 2004 heb toegelicht, gaat het om technologieën die op basis van de Amerikaanse «National Disclosure Policy» (NDP) niet worden vrijgegeven aan andere landen. Zolang de aan Nederland te leveren vliegtuigen voldoen aan de eisen van het «Operational Requirements Document» (ORD) heeft het niet delen van een (beperkt) aantal technologieën geen gevolgen. «Stealth» houdt verband met een verminderde detecteerbaarheid, met name voor radarsystemen.De versie van de JSF die aan Nederland en andere partners zal worden geleverd, beschikt – inherent aan het ontwerp – over deze eigenschappen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Buitenlandse deelneming aan Amerikaanse ontwikkelingsprogramma’s is alleen mogelijk binnen de beperkingen van het NDP.Deze beperkingen gelden dus ook voor de deelneming aan het SDD-programma van de JSF.De VS hebben, evenals een aantal partnerlanden, aanvullende eisen die voor een deel mogelijk met aanvullende technologieën worden ingevuld.Hierin krijgen andere landen slechts beperkte inzage. Aangezien voor het gezamenlijke, overgrote deel van het programma voldoende informatie wordt verkregen, is er geen reden te twijfelen aan een adequate deelneming van Nederland aan de ontwikkeling van de JSF. 6, 7, 8 Nederland heeft met het tekenen van het SDD-MoU ingestemd met de eisen uit het ORD.Met de uitvoering van het Delta SDD-programma wordt geen afbreuk gedaan aan deze eisen. Dat geldt ook voor alle eisen die zijn gesteld aan het vermogen om te overleven («survivability») en de interoperabiliteit.In antwoord op uw eerdere vragen over dit onderwerp heb ik gemeld dat Nederland met het te leveren toestel interoperabel zal zijn met alle belangrijke bondgenoten, inclusief de Verenigde Staten. Technologieën die niet worden gedeeld betreffen vooral ontwerp- en productietechnologieën zonder dat dit gevolgen heeft voor de toegepaste technologie in het vliegtuig zelf.Een voorbeeld is het gebruik van «stealth» technologie.Er bestaat voor «stealth» geen inzage in de productietechnologie, maar de partnerversie zal wel – inherent aan het ontwerp – beschikken over «stealth» technologie.Bovendien worden de benodigde gegevens over prestaties, gebruik en onderhoud met alle partners gedeeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
