<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ferrier (CDA), Dittrich (D66), Koenders (PvdA), Karimi (GroenLinks), en Palm (LPF) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking) over roofhandel in grondstoffen en internationale wapenhandel. (Ingezonden 30 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16767
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de winning van coltan in relatie tot de financiering van gewapende conflicten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning) Handel en economie (Economische delicten) Handel en economie (Internationale handel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Centraal-Afrika Delfstoffen Economische delicten Internationale handel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 425, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
            <persoon partij="LPF">Palm</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16767</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="893" allpagenumbers="893 894" vetnummer="2020302480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16767" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="425" onderwerp="" indiendatum="2002-10-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Palm</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 december 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 370, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken, (Ontwikkelingssamenwerking) mevr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de onderzoeken over de handel in coltan, het mineraal dat gebruikt wordt voor onder andere de productie van mobiele telefoons en computers, en de relatie tussen roofhandel in grondstoffen en internationale wapenhandel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de bevindingen van deze rapporten, mede in relatie tot eerder verschenen VN- en IPIS-rapporten over dit onderwerp? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens bedrijven die niet bereid zijn zich te verantwoorden voor hun rol in de handel in coltan daartoe te verplichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre en op welke wijze zal uw beleid, dat als belangrijke doelstellingen heeft: meer steun aan Afrika en meer betrokkenheid van het bedrijfsleven bij Ontwikkelingssamenwerking, ertoe bijdragen dat er meer duidelijkheid komt over de rol van het Europese en Nederlandse bedrijfsleven in de handel in coltan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze wilt u in dit verband het maatschappelijk verantwoord ondernemen van bedrijven, juist op het gebied van ontwikkelingssamenwerking, in het Grote Merengebied bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat, hoewel er geen internationaal verbod of embargo op de handel in bepaalde grondstoffen bestaat, de huidige situatie wel bijdraagt tot de financiering van het gewapend conflict in het Grote Merengebied? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze en op welke termijn wilt u een eind maken aan de huidige situatie, waarin het in stand houden van een gewapend conflict gedoogd wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Network war. An introduction to Congo’s privatised war economy">«Coltan and Congo; the implication of the private sector»: Belgisch onderzoeksbureau IPIS, oktober jl. «Network war. An introduction to Congo’s privatised war economy»: Belgisch onderzoeksbureau IPIS, oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De door u aangehaalde rapporten, evenals de eerder verschenen VN- en IPIS-rapporten, gaan nader in op de economische motieven van individuen en staten in de Grote Merenregio. De rapporten vergroten daarmee het inzicht in het samenspel van factoren dat de Grote Merenregio in haar greep houdt en onderschrijven het beeld dat de regering zelf ook al had van de situatie in de regio. Daarbij moet overigens gesteld worden dat ook andere motieven, zoals politieke, etnische en veiligheidsmotieven, een belangrijke rol spelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Voor wat betreft het Grote Merengebied zijn conflictpreventie en armoedebestrijding hoofddoelstellingen van het Nederlandse beleid. Indien betrokkenheid van het bedrijfsleven, bijvoorbeeld in de vorm van duurzame investeringen in deze landen, bijdraagt aan het verminderen van armoede en het voorkomen van conflicten zal dit gestimuleerd worden. Met Nederlandse bedrijven waarvan bekend wordt dat zij mogelijk bijdragen aan het voortduren van een gewapend conflict zal, mede met het oog op de OESO-richtlijnen voor Multinationale Ondernemingen, contact worden gezocht om opheldering te verkrijgen over de door hen ontplooide activiteiten. Indien in VN-kader gerichte sancties zouden worden overeengekomen en deze door de EU worden overgenomen zal ook Nederland tot het instellen van sancties overgaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Zoals de rapporten die u aanhaalt aangeven is de huidige situatie in de Grote Merenregio er één van grote complexiteit. Naast de conflicten die woeden tussen milities en de steeds voortdurende interstatelijke spanningen, zijn in de regio criminele netwerken actief die handelen in grondstoffen en wapens, met name in het oostelijke deel van de Democratische Republiek Congo en daarmee bijdragen aan de voortzetting van de gewapende conflicten in de regio. Hier wreekt zich het gebrek aan een autoriteit die illegale exploitaite en malafide handel kan voorkomen en juridische consequenties kan verbinden aan eventuele malversaties. Nederland streeft in internationaal verband naar voortgang in het Lusaka-vredesproces. Daartoe wordt onder meer steun verleend aan vredesbesprekingen, demobilisatie en reïntegratieprogramma’s en wordt (via de EU en bilateraal) politieke druk uitgeoefend op alle betrokkenen bij het conflict. Op deze wijze poogt Nederland bij te dragen aan beëindiging van het gewapende conflict en, op termijn, aan de opbouw van een Congolese staat die zelf bij machte is straffeloosheid tegen te gaan en criminele activiteiten op haar grondgebied aan te pakken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
