<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Koenders (beiden PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over Macedonië. (Ingezonden 4 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18531
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een ANP-bericht van 2 september 2003 over het toenemen van etnische spanningen in Macedonië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Macedonië Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 10, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18531</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="19" allpagenumbers="19" vetnummer="2020316760" code="0203tkkvr10" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18531" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="10" onderwerp="" indiendatum="2003-09-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de toenemende etnische spanningen in Macedonië, waarbij sprake is van geweldsescalatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze spanningen leiden tot een explosieve situatie die de vrede in Macedonië in gevaar brengt, en daarmee de fragiele situatie op de Balkan destabiliseert? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wilt u als voorzitter van de OVSE onmiddellijk actie ondernemen om deëscalatie in Macedonië te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-2" bron="ANP" titel="Honderden Albanezen vluchten voor geweld Macedonië">ANP, 2 september 2003: «Honderden Albanezen vluchten voor geweld Macedonië»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is belangrijk om de huidige spanningen in het juiste perspectief te zien en geen crisis uit te roepen waar deze niet bestaat. In Macedonië hebben incidenten plaatsgevonden en is de spanning opgelopen. Van een explosieve situatie, die de situatie op de Balkan zou destabiliseren, is echter geen sprake. Begin van de recente incidenten in Macedonië was de kortstondige gijzeling van twee politieagenten op 27 augustus door de crimineel en voormalig NLA-commandant Avdyl Jakupi («Cakala»). Hierop volgde een grootschalige en zeer zichtbare operatie van de Macedonische autoriteiten in het voornamelijk door etnisch-Albanezen bewoonde gebied ten noorden van Skopje om Jakupi en zijn medeplichtigen op te pakken. Initiële berichten dat circa 1200 etnisch-Albanezen naar Kosovo en Servië gevlucht zouden zijn vanwege hevige gevechten, waren echter onjuist. Er hebben geen heftige gevechten plaatsgevonden in het betreffende gebied. Wel zijn vrouwen en kinderen uit de dorpen Vaksince en Lojane vertrokken naar dorpen en steden in de buurt, doch dezen zijn sinds enkele dagen weer teruggekeerd. Afgelopen zondag, 7 september, hebben in en nabij Brest, een bergdorp ten noorden van Skopje nabij de grens met Kosovo, vuurgevechten plaatsgevonden tussen etnisch-Albanese gewapende criminele elementen en speciale eenheden van de Macedonische politie en het leger. Daarbij zijn twee etnisch-Albanezen omgekomen. Er zijn echter geen burgerslachtoffers gevallen. Inmiddels is de situatie genormaliseerd en keren de bewoners geleidelijk terug. De materiële schade valt mee. Wel heeft dit geleid tot spanningen tussen de coalitiepartners SDSM en DUI. Momenteel is overigens geen sprake van een hernieuwde, breedgedragen actiebereidheid van de kant van de etnisch-Albanezen in Noord-Macedonië. Het optreden van de Macedonische regering wordt door vertegenwoordigers van de internationale gemeenschap ter plaatse tot nu toe als verantwoordelijk getypeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tot dusverre is de zaak het meest gediend met low-key en bemiddelend optreden van de OVSE-vertegenwoordiger ter plaatse – in nauwe samenwerking met de VS, European Union Special Representative en NAVO. Deze zogeheten «Principals», die goed samenwerken, spelen achter de schermen een belangrijke rol in het kalmeren van de situatie en het bevorderen van implementatie van het Ohrid Vredesakkoord van augustus 2001. Uiteraard blijf ik de ontwikkelingen in Macedonië ten nauwste volgen, ondermeer via de OVSE-missie in Skopje. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
