<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de brand in de Bonte Wever in Hardenberg. (Ingezonden 18 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14115
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van de uitstoot van dioxine als gevolg van de brand in het uitgaanscentrum de Bonte Wever in Hardenberg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden Gevaarlijke stoffen Levensmiddelen Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1559, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14115</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3251" allpagenumbers="3251 3252" vetnummer="2000110810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14115" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1559" onderwerp="" indiendatum="2001-05-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-1">
         <antwoorder functie="mininster" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de depositie van dioxine als gevolg van de brand in het uitgaanscentrum de Bonte Wever in Hardenberg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer is bekend of de concentraties dioxine een bedreiging voor de volksgezondheid vormen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de stelling dat de kans dat er sprake is van bedreiging van de volksgezondheid groot is, gezien de hoge toxiciteit van deze stof? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennisgenomen van de maatregel van de gemeente Hardenberg, te weten een schriftelijk advies aan boeren om koeien niet meer buiten te laten grazen en aan burgers om niet meer uit hun moestuin te eten? Bent u het eens met dit advies? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Zo ja, wat is uw oordeel over de vrijblijvendheid van deze maatregel gezien het feit dat er boeren zijn die hun vee op dit moment niet binnen houden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Zou het niet wenselijk zijn om per ommegaande een maatregel te nemen die garandeert dat koeien in het risicogebied niet meer buiten grazen? Bent u bereid hiervoor de nodige maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Gaat u de melk en andere voedingsmiddelen uit het gebied bemonsteren met het oog op te hoge dioxineconcentratries? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze vragen met spoed te beantwoorden, met name met het oog op vraag 4 t/m 7? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-13" bron="Het NOS Journaal (20.00 uur)">Het NOS Journaal (20.00 uur), 13 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de voorlopige rapportages van het RIVM-rapport is mij gebleken dat er in de omgeving van de brand wel sprake is van verhoogde dioxinegehaltes maar dat er niet een zodanige verhoging is opgetreden dat een bedreiging voor de volksgezondheid heeft plaatsgevonden. Bemonstering heeft plaatsgevonden door het RIVM en analyses zijn uitgevoerd door het RIKILT en het RIVM. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gebleken is dat bij branden de directe blootstelling doorgaans zo laag is dat er geen sprake is van een gezondheidsbedreiging. In bijzondere gevallen is de kans op een bedreiging van de volksgezondheid niet uit te sluiten. Wanneer dioxinevorming wordt verwacht (bijvoorbeeld vanwege de aanwezigheid van een chloorbron) wordt aan de Milieu-Ongevallendienst van het RIVM standaard opgedragen om dioxinemetingen te verrichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De gemeente heeft deze maatregel genomen uit voorzorg, op grond van de op dat moment beschikbare voorlopige meetresultaten. Mijns inziens was dit van de gemeente een juist advies. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op grond van de beschikbare voorlopige meetresultaten was er geen reden voor verdergaande maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. De uitkomst van de aanvullende metingen maakt zulke maatregelen overbodig en bevestigen de juistheid van de oorspronkelijke aanpak van de gemeente. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Op grond van de definitieve meetresultaten en uitgaande van een worst case scenario is door het RIVM een maximaal mogelijk gehalte in melk berekend. Dit ligt ver onder de vigerende norm voor melk. Overigens heeft de zuivelsector, ter invulling van de eigen verantwoordelijkheid, uit voorzorg de maatregel genomen om melk te bemonsteren en, in afwachting van de testresultaten, de melk apart in tezamelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De vragen zijn verzonden op 21 mei. Op 18 mei was uit de eerste onderzoeksresultaten al duidelijk geworden dat er geen schadelijke effecten op de gezondheid waren te verwachten. Dit werd op 21 mei door aanvullende onderzoeksgegevens bevestigd. Deze informatie is doorgegeven aan de gemeente Hardenberg en de zuivelsector. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
