<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de minister van Justitie over de KLM en Europese regelgeving. (Ingezonden 16 oktober 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14586
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is het waar dat op grond van Europese regelgeving alleen de KLM gehouden is te controleren of haar passagiers die via Schiphol reizen in het bezit zijn van een geldig transitvisum en dat andere maatschappijen op Schiphol en in Europa deze verplichting niet hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchthavens Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 242, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14586</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="509" allpagenumbers="509" vetnummer="2010201010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14586" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="242" onderwerp="" indiendatum="2001-10-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de KLM op grond van Europese regelgeving gehouden is te controleren of haar passagiers die via Schiphol reizen in het bezit zijn van een geldig transitvisum? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de andere maatschappijen die passagiers via Schiphol laten reizen ook gehouden hun passagiers op transitvisa te controleren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat andere Europese luchtvaartmaatschappijen, zoals Air France en Lufthansa, op grond van Europese regelgeving, bedoeld in vraag 1, niet gehouden zijn om transitpassagiers die via Frankrijk en Duitsland reizen op transitvisa te controleren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de Europese regelgeving, bedoeld in vraag 1, gelijkluidend dient te worden geïnterpreteerd door alle lidstaten, c.q. Schengenlanden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen om dit te bereiken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-11-12">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 12 november 2001) Onder verwijzing naar uw brief van 17 oktober 2001, deel ik u mee dat de vragen van het lid Kamp over de KLM en Europese regelgeving niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien het aan de IND gevraagde ambtsbericht in deze nog niet is ontvangen. Zodra alle informatie voor handen is zal ik u mijn antwoord doen </mededeling>
</kvr>
