<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Voedselkwaliteit over de juistheid van de vrachtbrieven inzake arseenpentoxide in de vaten op het rampschip Andinet. (Ingezonden 28 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19669
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijk onjuist door het ministerie van VROM verstrekte informatie over de vrachtbrieven inzake arseenpentoxide op het rampschip Andinet (aanvulling op vragen van het lid Van Velzen, ingezonden 27 januari 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Productinformatie Vervoer gevaarlijke stoffen Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 991, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19669</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2103" allpagenumbers="2103 2104" vetnummer="2030407060" code="0304tkkvr991" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19669" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="991" onderwerp="" indiendatum="2004-01-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, van Verkeer en Waterstaat en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten als zou de door uw ministerie verstrekte informatie, aangaande de inhoud van de vaten op het rampschip Andinet, onjuist zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de regering bevestigen dat er, anders dan de vrachtbrieven aangegeven, geen arseenpentoxide in de vaten zat, maar dat het gaat om arseenzuur? Zitten er verkeerde etiketten op de vaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat arseenzuur schadelijker is dan arseenpentoxide en is gebonden aan veel strengere regelgeving? Is het waar dat volgens de Europese verordening 142/97 fabrikanten en importeurs van (middelen met) arseenzuur de Europese Commissie hiervan op de hoogte brengen? Is er een uitgebreide risicoanalyse gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat in 1991 het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Cultuur stelde dat Superwolmanzout-Co arseenzuur bevat, maar dat in april 1992 werd besloten dat de naam arseenzuur moest worden gewijzigd in pentoxide? Zijn dit niet twee totaal verschillende stoffen? Is het zuur niet giftiger dan de oxide? Is er sprake van onjuiste etikettering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-23" bron="TweeVandaag">TweeVandaag, 23 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 27 januari 2004. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik ken de berichten dat de door het Ministerie van Verkeer en Waterstaat verstrekte informatie aangaande de inhoud van de vaten die overboord van de Andinet zijn geslagen, onjuist zou zijn. Er lijkt hier sprake te zijn van een misverstand. Op de verpakking stond aangegeven dat het ging om een mengsel van arseenpentoxide, chroomtrioxide en koperoxide. Rijkswaterstaat heeft de inhoud van de vaten laten analyseren. Omdat het een mengsel van verschillende stoffen betrof, zijn de gehalten door het analyserende laboratorium wederom in gestandaardiseerde eenheden weergegeven, zijnde de oxidevorm. Voor het risico voor het zeeleven is relevant hoeveel van elk van deze elementen aanwezig was. Met een analyse is het onmogelijk om te bepalen in welke vorm de elementen in een mengsel feitelijk aanwezig zijn. Echter, gezien de omstandigheid dat de inhoud van de vaten in de vorm van een pasta op waterbasis aanwezig was, is het waarschijnlijk dat de feitelijke verschijningsvorm als zuur was, dus zowel chroomzuur als arseenzuur. Dat zal zeker het geval zijn na contact met zeewater. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De vrachtbrieven van de Andinet en de etiketten op de vaten waren correct. In de vaten zat een houtverduurzamingsmiddel op basis van arseen-, chroom- en koperverbindingen. Het gehalte aan arseen is daarbij uitgedrukt als arseenpentoxide. Zoals onder vraag 1. is uitgelegd, zal het aanwezige arseen waarschijnlijk in de vorm van arseenzuur aanwezig zijn geweest. Er is hierbij geen sprake van foute etikettering. Omdat in geval van een mengsel van verschillende stoffen de vorm waarin die actieve stoffen voorkomen kan verschillen, worden deze teruggerekend naar gestandaardiseerde eenheden. Deze waren correct weergegeven op de verpakking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vooropgesteld zij, dat het noch in het geval van de vaten van de Andinet, noch bij de etikettering van preparaten door het CTB, gaat om één zuivere verbinding. Daarmee is de discussie over de vergelijking van de schadelijkheid van de zuivere vorm van arseenzuur en die van arseenpentoxide een theoretische discussie. De schadelijkheid van arseenpentoxide en arseenzuur is echter geheel vergelijkbaar. Beide hebben op grond van Europese voorschriften dezelfde gevaarsetikettering en beide verkeren bij kamertemperatuur in een vaste vorm. Het klopt niet dat arseenzuur aan veel strengere regelgeving is gebonden. Volgens Verordening (EG) nr. 142/97 moesten destijds binnen vier maanden na het van kracht worden van de betreffende verordening fabrikanten en importeurs van deze stoffen, evenals van een groot aantal andere stoffen, de hun bekende informatie over gevaren en toepassingen van de stoffen ter beschikking stellen van de Europese Commissie die vervolgens in een gezamenlijk programma met de lidstaten risicobeoordelingen hiervan heeft uitgevoerd. De geldigheid van de betreffende verordening was niet langer dan genoemde vier maanden. Na die tijd vloeiden hier dus geen verplichtingen uit voort. De uitgebreide risicoanalyse die vervolgens heeft plaatsgevonden heeft onder meer geleid tot beperkingen van de stoffen bij het gebruik als houtverduurzamingsmiddel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 1992 heeft het CTB besloten om het voor preparaten waarin onder meer arseenverbindingen aanwezig zijn, het totaalgehalte aan arseen op etiketten weer te geven als arseenpentoxide. Zie voor verdere details de antwoorden op de vragen van Mw. Van Velzen en op vraag 3. Er is geen sprake van onjuiste etikettering. (Aanhangsel Handelingen nr. 990, vergaderjaar 2003–2004) </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
