<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Barth en Hamer (beiden PvdA), Lambrechts (D66) en Van der Hoeven (CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de gevolgen van het lerarentekort. (Ingezonden 28 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10638
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van VPRO TV-programma Waskracht! (26 oktober 1999) over het inhuren en zwart uitbetalen van PABO-studenten door basischolen die met lerarentekorten kampen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Belastingen (Belastingfraude) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingfraude Hoger pedagogisch onderwijs Onderwijsgevenden basisonderwijs Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 342, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Barth</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10638</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="713" allpagenumbers="713" vetnummer="2990001800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10638" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="342" onderwerp="" indiendatum="1999-10-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Barth</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat basisscholen onbevoegde PABO-studenten inhuren en ze zwart uitbetalen? <voetnoot nummer="1"/>Is de inspectie hier ook van op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dit een toelaatbare manier van omgaan met het lerarentekort? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid nader onderzoek naar dit verschijnsel te doen en de Tweede Kamer hier zo spoedig mogelijk over te rapporteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verwerken de basisscholen de betaling van de PABO-studenten in hun begroting en wat zijn hier de gevolgen van? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend of de PABO’s van dit alles op de hoogte zijn? Zo ja, hoe gaan zij hiermee om? Zo neen, bent u bereid met de PABO’s over dit probleem overleg te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-26" bron="Uitzending van het VPRO TV-programma Waskracht!,">Uitzending van het VPRO TV-programma Waskracht!,, 26 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Een dergelijk signaal heeft mij uitsluitend bereikt via het Tv-programma «Waskracht!». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik waardeer de inzet van scholen om creatieve oplossingen te vinden opdat geen klassen naar huis gestuurd hoeven te worden, als dit gebeurt binnen de wettelijke kaders. De inzet van PABO-studenten als lio of stagiaire is mogelijk, mits onder verantwoordelijkheid van bevoegde leraren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De inspectie ziet er bij het schooltoezicht op toe dat onderwijs gegeven wordt door bevoegde leraren die over het benodigde diploma beschikken. Een nader onderzoek naar dit verschijnsel vind ik dan ook niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit het programma «Waskracht» bleek dat het contact tussen de school en de PABO-student gelegd wordt via een andere (ex-)PABO-student. Ik zal de Inspectie van het Onderwijs vragen de inzet van onbevoegde studenten met de betrokken opleidingen te bespreken met als doel om onbewuste of bewuste medewerking van de hogescholen bij een ongewenste situatie te voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
