<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het beroepsgeheim voor artsen. (Ingezonden 1 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10693
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'arts schendt beroepsgeheim' in Trouw van 29 oktober 1999, namelijk dat veel artsen het beroepsgeheim schenden door desgevraagd informatie te geven over de doodsoorzaak en het ziekteverloop van polishouders aan medische adviseurs in dienst van verzekeraars.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Beroepsgeheim</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 385, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10693</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="799" allpagenumbers="799" vetnummer="2990002060" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10693" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="385" onderwerp="" indiendatum="1999-11-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 november 1999) Mede in aansluiting op mijn antwoorden op de vragen van uw leden Hermannn en Buijs inzake het beroepsgeheim">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «arts schendt beroepsgeheim»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat «veel artsen desgevraagd informatie geven over de doodsoorzaak en het ziekteverloop van polishouders» aan «medische adviseurs in dienst van verzekeraars»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u tevens bevestigen dat bedoelde medische adviseurs daartoe «niet-valide machtigingen van nabestaanden gebruiken»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de (juridische) status van het beroepsgeheim van de arts? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van oordeel dat het schenden van het beroepsgeheim het vertrouwen van de patiënt c.q. zijn nabestaanden in de medische stand kan ondermijnen? Zo neen, wilt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat «verzekeraars al een tijdje in gesprek zijn met artsen-, patiënten, maatschappelijke organisaties en de overheid» over «hoe ver verzekeraars mogen gaan bij het zoeken naar informatie over doodsoorzaak en ziekteverloop bij polishouders»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bestaat er onduidelijkheid omtrent het beroepsgeheim van de arts, ondanks de richtlijnen van de KNMG? Zo neen, wat is dan de achtergrond van deze gesprekken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hebben deze gesprekken uiteindelijk toch de bedoeling de positie van het beroepsgeheim te «verzwakken», of kunt u garanderen dat het beroepsgeheim voluit haar gelding zal behouden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is de is de inzet van «de overheid» in deze gesprekken? </vraag>
      <vraag nummer="11">Vormt deze gang van zaken een onderdeel van het beleid dat er op gericht is de verzekeraars de regierol in de zorg in handen te geven, en zo ja, hoe kijkt u daartegen aan in het licht van deze berichten? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u voornemens hierover in overleg te treden met de KNMG en wilt u de Kamer over de uitkomsten daarvan informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-29" bron="Trouw">Trouw, 29 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="323" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 323, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="2">Bijlage ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
