<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ferrier en Van Winsen (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het verloop van de verkiezingen in Azerbaidzjan. (Ingezonden 4 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18948
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het onregelmatige verloop van de recente verkiezingen in Azerbaidzjan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Azerbeidzjan Mensenrechten Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 363, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Winsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18948</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="781" allpagenumbers="781" vetnummer="2030402420" code="0304tkkvr363" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18948" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="363" onderwerp="" indiendatum="2003-11-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Winsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het feit dat de op 11 oktober 2003 gehouden verkiezingen in Azerbaidzjan niet geheel verlopen zijn volgens democratische rechtsregels? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Heeft u er kennis van genomen dat een aantal mensenrechtenexperts van de VN een verzoek heeft ingediend bij de regering van Azerbaidzjan om een onderzoek in te stellen naar buitensporig geweld en marteling na afloop van de presidentsverkiezingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u mogelijkheden om vanuit internationale fora, zoals de OVSE en de Raad van Europa, de situatie in Azerbaidzjan op het gebied van mensenrechten en democratische processen nader aan de orde te stellen? Zo ja, welke concrete maatregelen zouden naar uw mening daaruit moeten voortvloeien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-30" bron="ANP" titel="VN wil onderzoek naar verkiezingen Azerbaidzjan">ANP, 30 oktober 2003: «VN wil onderzoek naar verkiezingen Azerbaidzjan»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ook de internationale waarnemingsmissie onder leiding van OVSE/ODIHR is in haar rapport tot de conclusie gekomen, dat de presidentsverkiezingen in Azerbaidzjan op 15 oktober jl. niet overeenkomstig internationale standaarden zijn verlopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat op 28 oktober jl. vier VN Speciale Rapporteurs in een persverklaring aandacht hebben gevraagd voor de nasleep van de verkiezingen en in het bijzonder de aandacht vestigden op de arrestaties en het geweld dat tegen demonstranten is gebruikt. De Speciaal Rapporteurs, onder wie de Nederlander Theo van Boven (rapporteur voor martelingen), riepen de regering van Azerbaidzjan met klem op een onafhankelijk onderzoek in te stellen om ieder wangedrag te onderzoeken, waarbij de regering eraan wordt herinnerd dat de overtreders berecht moeten worden, overeenkomstig nationale en internationale normen en regelgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zowel vanuit de OVSE, als vanuit de Raad van Europa worden de autoriteiten in Azerbaidzjan voortdurend herinnerd aan hun internationale verplichtingen, waaronder die op het gebied van politieke gevangenen. Bij mijn bezoek als OVSE Chairman in Office heb ik de toen nog niet geïnaugureerde president eveneens verzocht aandacht te willen besteden aan de vele personen die bij de demonstraties na de verkiezingen werden gearresteerd. In het algemeen heb ik opgeroepen tot verzoening met de oppositie, vrijlating van politieke gevangenen en een eerlijk proces voor diegenen die om andere reden (zoals geweldgebruik) gearresteerd zijn. Inmiddels is het merendeel van de honderden oppositieleden die bij de demonstraties werden gearresteerd weer vrijgelaten en zijn de 77 resterende personen formeel in staat van beschuldiging gesteld. Personen die deel uitmaken van deze laatste groep zouden binnenkort aan de rechter worden voorgeleid en inmiddels hebben allen ook een beroep kunnen doen op rechtsbijstand. De kantoren van OVSE en Raad van Europa ter plaatse blijven de ontwikkelingen nauwgezet volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
