<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 16 januari 2001." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoek (PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het neersteken van een vrouw. (Ingezonden 28 november 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het handelen van de politie, justitie en hulpverlening in de situatie waarin een jonge moeder ernstig is verwond (Gelders Dagblad, 20 november 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hulpverlening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12811</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="863" allpagenumbers="863" vetnummer="2000102890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="417" onderwerp="" indiendatum="2000-11-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht «Zutphense in bijzijn van kinderen neergestoken»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er t.a.v. voornoemde kwestie maatregelen in het kader van de Wet BOPZ of anderszins overwogen of ondernomen door politie, justitie en hulpverlening? Zo ja, welke? Zo nee, waarom niet? Welke acties zijn ondernomen ter bescherming van de vrouw? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom heeft de politie besloten betrokkene weer op vrije voeten te stellen, terwijl men het kennelijk eerst noodzakelijk vond hem voor behandeling te doen opnemen? Is bij deze besluitvorming een psychiater betrokken geweest? Hoe luidde diens oordeel over de toestand van de dader? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier sprake van een geval van huiselijk geweld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe oordeelt u over het handelen van betrokken instanties en instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het ontbreken van voldoende plaatsen in de crisisopvang ertoe geleid heeft dat een jonge moeder ernstig is verwond? Zo ja, welke maatregelen gaan op korte termijn genomen worden om dit in de nabije toekomst te voorkomen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-20" bron="Gelders Dagblad">Gelders Dagblad, 20 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2000-12-19">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 19 december 2000) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Van den Hoek (PvdA) over het neersteken van een vrouw kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat overleg met betrokkenen meer tijd vergt. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
