<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rijpstra en Korthals (beiden VVD) over een Vietnamese staatsburger die destijds van Tsjechoslowakije naar Nederland is gevlucht. (Ingezonden 27 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1893
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de effecten van de uitspraak van de Rechtseenheidskamer Vreemdelingenzaken dat een Vietnamese staatsburger niet naar Vietnam mag worden teruggestuurd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tsjechoslowakije Vietnam Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 2, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Korthals</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1893</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3" allpagenumbers="3 4" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="2" onderwerp="" indiendatum="1995-06-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Korthals</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 september 1995), zie ook aanhangsel handelingen, nr. 1033, vergaderjaar ’94–’95">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraak van de Rechtseenheidskamer Vreemdelingenzaken van de Rechtbank te ’s-Gravenhage van 1 juni 1995, waarin werd bepaald, dat een Vietnamese staatsburger die een aantal jaren geleden vanuit (destijds) Tsjechoslowakije naar Nederland vluchtte, niet naar Vietnam mag worden teruggestuurd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke consequenties heeft deze uitspraak voor de overige Vietnamezen die vanuit (destijds) Tsjechoslowakije naar Nederland zijn gevlucht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de uitspraak gevolgen voor de overeenkomst tussen Nederland en Vietnam (Tractatenblad 1994, nr. 121)? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan deze uitspraak ook gevolgen hebben voor andere groepen uitgeprocedeerde asielzoekers die al langer dan drie jaar in Nederland verblijven? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarop is het beleid gebaseerd dat een asielzoeker die na drie jaar nog geen definitieve beslissing op zijn verzoek heeft gekregen alsnog een vergunning tot verblijf krijgt (drie-jarenbeleid)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de opvatting dat het drie-jarenbeleid heroverweging verdient? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Reg.nr.: AWB 95/1866 VRWET</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De aanspraken van de overige circa 300 Vietnamezen die vanuit het toenmalige Tsjechoslowakije en enkele andere Centraal- en Oosteuropese landen naar Nederland zijn gekomen, zullen worden beoordeeld op basis van de door de Rechtseenheidskamer Vreemdelingenzaken gedane uitspraak. Gevallen die geheel vergelijkbaar zijn met de zaak in die uitspraak zullen worden ingewilligd, hetgeen naar verwachting in de meerderheid van de zaken het geval zal zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitspraak van de Rechtseenheidskamer van 1 juni jl. doet uiteraard niets af aan het bestaan van de overeenkomst met Vietnam. De uitspraak kan echter wel gevolgen hebben voor de uitvoering van de overeenkomst in die zin, dat deze pas aan de orde kan komen nadat de beoordeling als bedoeld in het antwoord op vraag 2 is afgerond. Het ligt in de lijn van de hierboven aangegeven verwachting dat van daadwerkelijke uitvoering van het verdrag slechts in een minderheid van de zaken het geval zal kunnen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Neen, deze uitspraak heeft geen gevolgen voor uitgeprocedeerde asielzoekers in het algemeen. De andere uitspraak van de Rechtseenheidskamer Vreemdelingenzaken van 1 juni jl. <voetnoot nummer="1"/>vormt daarvoor het bewijs. Hierin werd gesteld dat een Chinese asielzoeker wiens vordering in kort geding een jaar na binnenkomst werd afgewezen, de procedure toen al niet meer in Nederland mocht afwachten zodat een beroep op het drie-jarenbeleid naderhand alleen om die reden al niet slaagt. De uitspraken kan wel gevolgen hebben voor vreemdelingen die reeds drie jaar in Nederland verblijven en de uitkomst van hun procedure in Nederland mogen afwachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een vreemdeling die langdurig in onzekerheid verkeert omtrent zijn toelating en die de uitkomst van zijn procedure in Nederland mag afwachten, wordt op grond van de op die onzekerheid gebaseerde klemmende redenen van humanitaire aard in het bezit gesteld van een vergunning tot verblijf zonder beperking, mits het voornamelijk of uitsluitend op effecten van bestuurlijk beleid is terug te voeren dat betrokkene lange tijd na binnenkomst nog geen definitieve beslissing op zijn verzoek om toelating heeft gekregen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen, ik zie, ook gelet op de in het antwoord op vraag 5 gegeven grondslag van het drie-jarenbeleid, vooralsnog geen reden het te heroverwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Reg.nr.: AWB 94/12186 VRWET</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
