<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weisglas en Wilders (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de mensenrechtensituatie in de Palestijnse Gebieden. (Ingezonden 6 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12321
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een rapport van Amnesty International, en het hieraan verbinden van consequenties voor de ontwikkelingssamenwerkingsrelatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Azië) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Ontwikkelingssamenwerking Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 6, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12321</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="11" allpagenumbers="11" vetnummer="2990015390" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12321" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="6" onderwerp="" indiendatum="2000-09-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-09-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het recente rapport van Amnesty International, waarin een zeer kritisch oordeel wordt uitgesproken over de mensenrechtensituatie in de Palestijnse Gebieden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze is het mensenrechtenbeleid van de Palestijnse Autoriteit in de afgelopen periode aan de orde gesteld tijdens bilaterale Nederlands-Palestijnse contacten en in het overleg van de EU met de Palestijnse autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat ook in het geval van de Palestijnse Autoriteit, een goed mensenrechtenbeleid voorwaarde dient te zijn voor een ontwikkelingssamenwerkingsrelatie en, zo ja, op welke wijze zal deze opvatting in het Nederlandse beleid en dat van de EU terug te vinden zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De situatie op het gebied van mensenrechten in de Palestijnse Gebieden wordt nauwlettend door de EU gemonitord. De bevindingen worden gepubliceerd in de zogenaamde «EU human rights watches». De samenvattingen van deze «watches», die elk kwartaal verschijnen, zijn openbaar en vormen de basis voor de dialoog over dit thema die de EU met de Palestijnse Autoriteit voert. Ook in de bilaterale dialoog met de Palestijnse Autoriteit, mede in het kader van het ontwikkelingssamenwerkings- programma, is de mensenrechtensituatie een prominent agendapunt. Ook ben ik zeker voornemens om ten tijde van mijn aanstaande bezoek aan de Palestijnse Gebieden aandacht te geven aan de mensenrechtensituatie in de Palestijnse Gebieden, zowel in gesprekken met mensenrechtenorganisaties en vertegenwoordiger van de rechterlijke macht als met de Palestijnse autoriteiten. Hierin zal ik ook aandringen op een spoedige wettelijke regeling van de onafhankelijkheid van de rechterlijke macht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een goed mensenrechtenbeleid is zowel een voorwaarde voor als een doelstelling van de ontwikkelingssamenwerkingsrelatie met de Palestijnse Autoriteit. De bevordering van de mensenrechten en goed bestuur in de Palestijnse Gebieden is een belangrijk thema in het hulpprogramma dat Nederland in de Palestijnse Gebieden uitvoert. Respect voor de mensenrechten en goed bestuur is van eminent belang voor de opbouw van een rechtsstaat en ook doorslaggevend voor de effectiviteit van de hulpinspanningen in de overige sectoren. De Palestijnse Autoriteit gaat een dialoog met Nederland en de EU over mensenrechten niet uit de weg en blijkt vatbaar voor kritiek op dit punt. Vooralsnog ben ik evenals de minister voor Ontwikkelingssamenwerking daarom van mening dat juist specifieke aandacht voor dit thema in het kader van de ontwikkelingsrelatie met de Palestijnse Autoriteit een effectieve bijdrage kan leveren aan een betere mensenrechtensituatie. Vanzelfsprekend zullen Nederland en de EU de mensenrechtensituatie in de Palestijnse Gebieden, mede in het licht van de hulprelatie en de effectiviteit van de inspanningen in dat kader, nauwlettend blijven volgen en voortdurend afwegen of eventuele beleidsaanpassingen noodzakelijk zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
