<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duivesteijn (PvdA) over het beoogde Centrum voor Beeldende Kunst (Museum 13/IX) in Middelburg (Ingezonden 30 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1332
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Beeldende kunsten) Cultuur en taal (Musea)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beeldende kunst Musea</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 695, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1332</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1413" allpagenumbers="1413 1414" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="695" onderwerp="" indiendatum="1995-03-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het feit, dat de gemeenteraad van Middelburg heeft afgezien van de bouw van het Centrum voor Beeldende Kunst (Museum 13/IX) naar een ontwerp van de architecten Aldo en Hannie van Eyck in samenwerking met de kunstenaar Karel Appel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat het beoogde museum zoals gepresenteerd in het betreffende ontwerp een belangrijke culturele impuls kan geven aan Middelburg en omgeving? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat juist door de samenwerking van de architecten Aldo en Hannie van Eyck e`n de kunstenaar Karel Appel de culturele betekenis van het beoogde museum de gemeentegrenzen verre overschrijdt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat het bij het beoogde project gaat om relatief lage investerings- en exploitatiekosten en dat het daarom mogelijk zou moeten zijn de financie¨le verschillen te overbruggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om, bijvoorbeeld in de sfeer van het Fonds Economisch Structuurversterking of door een combinatie van regelingen die beogen werklozen aan het werk te helpen (Wet Vermeend/Moor, Experimentenregeling Omzetting Uitkeringsgelden in Werk) het de gemeenteraad van Middelburg financieel mogelijk te maken het Museum 13/IX alsnog te realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Van dat feit heb ik inderdaad kennis genomen, niet in de laatste plaats omdat ik had aangeboden om met behulp van twee subsidies, waarvan e´e´n in samenwerking met de provincie Zeeland, de financie¨le knelpunten weg te nemen die aanvankelijk de definitieve verstrekking van de bouwopdracht in de weg leken te staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Genoemde mening was e´e´n van de motieven om de financie¨le knelpunten, die de realisatie in de weg zouden staan, weg te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ook deze opvatting maakte onderdeel uit van mijn motivering om, samen met de provincie Zeeland, de gemeente Middelburg – de feitelijke opdrachtgever – bij dit project financieel te steunen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Inderdaad, juist omdat hier sprake was van een relatief klein tekort in de investerings- en exploitatiebegroting, was ik van mening dat een dergelijk klein tekort er niet de reden van mocht zijn dat een dergelijk interessant project zou stranden. Daarom heb ik geprobeerd de financie¨le verschillen te overbruggen met behulp van een subsidie in het exploitatietekort samen met de provincie Zeeland, alsmede door een subsidie in het vooruitzicht te stellen ter dekking van het tekort in de stichtingskosten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Op basis van verkregen informatie, o.a. vanuit Zeeland en van de heer A. van Eyck, heb ik het College van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Middelburg op 17 maart jl. reeds een brief gestuurd, die ik nog diezelfde dag heb gefaxt aan wethouder J. C. van Dijk-Sturm van Middelburg (kopie van deze brief bijgevoegd). <voetnoot nummer="1"/>Daardoor kon het aanbod, dat ik het College van Middelburg in deze brief heb gedaan, nog een rol spelen bij de vergadering op maandag 20 maart van de gemeenteraad van Middelburg over de verstrekking van de definitieve bouwopdracht van Museum 13/IX. In deze brief toon ik mijn bereidheid, ondanks het feit dat mij van de kant van het College van B&amp;W van de gemeente Middelburg zelf geen subsidieverzoek had bereikt, om samen met de provincie Zeeland het begrote exploitatietekort althans voor de eerste drie jaar op te heffen. Daarnaast stelde ik een subsidie in het vooruitzicht, die groot genoeg was om het gat in de begroting van de stichtingskosten te dichten. Op basis van de inlichtingen die ik van betrokkenen uit Middelburg (o.a. initiatiefnemer en ex-wethouder Schoenmakers en de directeur van de Vleeshal en beoogd directeur van Museum 13/IX, Lex ter Braak), van de kant van de provincie en van Aldo van Eyck zelf had verkregen, mocht ik er naar mijn mening van uitgaan dat ik met dit aanbod de financie¨le knelpunten had weggenomen. Desondanks heeft de gemeenteraad van Middelbug het voorstel van het College van B&amp;W om tot aanbesteding van het museum over te gaan met 12 tegen 15 stemmen verworpen. Nu ik zelf, in samenwerking met de provincie Zeeland, al eerder heb aangeboden het relatief lage tekort in exploitatie- en stichtingskosten op te heffen, mag ik er van uitgaan dat bij de tegenstemmers andere motieven hebben gegolden. Toen de oorzaak van de aanvankelijke tegenstand was weggenomen, werd in laatste instantie de algehele slechte situatie van de financie¨n van de gemeente Middelburg als reden aangevoerd. Het aanbod van de provincie Zeeland en mijzelf om de tekorten in exploitatie- en stichtingskosten van Museum 13/IX voor onze rekening te nemen heeft de tegenstanders van Museum 13/IX niet van gedachten doen veranderen. Tot mijn spijt moet ik er daarom van uitgaan dat een tweede, gelijksoortig aanbod, maar dan gefinancierd uit gelden die behoren tot het beleidsterrein en de competentie van mijn collega Minister Melkert van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, geen zin heeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
