<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nicolaï (VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het screenen van politieagenten. (Ingezonden 3 december 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14937
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het ontbreken van een (nadere) wettelijke regeling voor antecedentenonderzoek voor politiemensen in lagere rangen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Privacy Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 520, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010203100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Nicolaï</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14937</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1089" allpagenumbers="1089 1090" vetnummer="2010203100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14937" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="520" onderwerp="" indiendatum="2001-12-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Nicolaï</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 januari 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 407, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Achtergrond politieagent controleren»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Leidt het ontbreken van een (nadere) wettelijke regeling voor antecedentenonderzoek voor politiemensen in de lagere rangen tot integriteitsproblemen bij de politie? Wat zijn nog de mogelijkheden voor de politiekorpsen tot antecedentenonderzoek binnen de huidige situatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u naar aanleiding van de opmerkingen vanuit het politieveld reden om het antecedentenonderzoek naar familie en vrienden van desbetreffende politieagent/sollicitant wettelijk te regelen? Zo ja, wanneer kan de Kamer het wetsvoorstel/de wetswijziging tegemoet zien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien tot wetgeving op dit vlak wordt besloten, hoe worden dan lacunes met betrekking tot de bescherming van de privacy, eerder geconstateerd door de Registratiekamer, hierbij betrokken? Denkt u dan dat de mogelijkheden voor privacybescherming, die zijn genoemd in de brief van 31 augustus </vraag>
      <vraag nummer="2000" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>, voldoende zullen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel reeds in dienst zijnde agenten worden jaarlijks ontslagen op grond van dubieuze contacten? Is dit aantal afgenomen sinds bleek dat er geen wettelijke basis was voor screening van politieagenten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel sollicitanten werden er op grond van antecedentenonderzoek per jaar afgewezen voordat het duidelijk was dat er geen wettelijke regeling is? Is dit aantal veranderd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-26" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 26 september 2001</noot>
         <noot nummer="2">(EA2000/72081 of Kamerstuk 26 345, nr. 42)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1">Op basis van het Besluit algemene rechtspositie politie is een antecedentenonderzoek verplicht bij de aanstelling van aspiranten, bijzondere ambtenaren van politie en vrijwillige ambtenaren van politie. Bij aanstelling in een functie waarin technische, administratieve en andere ondersteunende taken ten dienste van de politie worden uitgevoerd kan de korpsbeheerder bepalen dat slechts een verklaring omtrent het gedrag is vereist. Daarnaast kan het bevoegd gezag opnieuw een antecedentenonderzoek laten uitvoeren, onder meer bij een redelijk vermoeden van ernstig plichtsverzuim dat de integriteit of de verantwoordelijkheid van de betrokkene raakt. Op grond van de Uitvoeringsregeling antecedentenonderzoek politie uit 1999 omvat zo’n onderzoek het inwinnen van gegevens over betrokkene uit de volgende registers: 1. het strafregister, 2. het algemene documentatieregister, en 3. de politieregisters Als de betrokkene in aanmerking komt voor plaatsing op een functie, welke op basis van de Politiewet 1993 en de Wet veiligheidsonderzoeken is aangemerkt als vertrouwensfunctie, dan wordt een Verklaring van geen bezwaar vereist. Deze kan worden afgegeven na uitvoering door of namens de BVD van een veiligheidsonderzoek. Door vertegenwoordigers van het politieveld wordt al geruime tijd aangedrongen op het verruimen van de bestaande screeningsmogelijkheden, zoals zij mij ook zeer onlangs bij brief hebben laten weten. Met name wordt aangedrongen op een zgn. milieuonderzoek naar betrokkene en diens omgeving. Daarbij wordt verondersteld dat een groot deel van de geconstateerde integriteitsinbreuken van de afgelopen jaren voorkomen hadden kunnen worden door een verdergaande screening «aan de poort». De afgelopen jaren zijn reeds herkenbare stappen vooruit gezet, onder meer met het beleid voor toepassing van de Wet veiligheidsonderzoeken op een groot aantal, meer kwetsbare, functies bij de politiekorpsen. Daarnaast is de werkgroep-Wagenaar bezig met het ontwikkelen van een modelprotocol voor de screening bij instroom in een politiekorps en het onderzoeken van nut en noodzaak van eventuele uitbreiding van de screeningsmogelijkheden. Zoals ik ook in het Algemeen Overleg van 5 november 2001 <voetnoot nummer="1"/>heb aangegeven, is het van belang eerst de definitieve bevindingen van de werkgroep-Wagenaar af te wachten. Dat neemt niet weg dat ik signalen uit het veld als vorenbedoeld uiteraard serieus neem en daarom alvast, in overleg met het politieveld, de mogelijkheden zal onderzoeken van een ruimere vorm van screening. Mocht inderdaad blijken dat zich problemen voordoen die hiermee duidelijk en aantoonbaar voorkomen hadden kunnen worden, dan kan onverwijld een implementatietraject worden ingeslagen. Bij verruiming van de onderzoeksmogelijkheden zal het hoe dan ook noodzakelijk zijn de balans te bewaren tussen het belang van de organisatie en de inbreuk in de persoonlijke levenssfeer van de kandidaat en zijn familie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij het onderzoeken van de mogelijkheden tot verruiming en bij een (eventueel) implementatietraject zal vanzelfsprekend ook het belang van de bescherming van privacy worden betrokken. In de afweging van de twee belangen (voorkómen integriteitsinbreuken en bescherming persoonlijke levenssfeer) zal alsdan worden bezien welke – juridische en organisatorische – vormgeving mogelijk en geïndiceerd is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mij is niet bekend hoeveel politieambtenaren jaarlijks worden ontslagen op grond van dubieuze contacten. Momenteel wordt een registratieformulier ontwikkeld waarmee een dergelijk beeld kan worden verkregen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Exacte getallen hieromtrent zijn mij niet bekend. Voorts wijs ik er daarbij op dat deze afwijzingen wellicht niet altijd worden gemotiveerd op grond van een antecedentenonderzoek. Derhalve kan ik ook niet bevestigen dat dit jaarlijkse aantal significant is veranderd. Bovendien zouden dergelijke absolute aantallen slechts beperkt vergelijkbaar zijn, omdat de laatste jaren het aantal jaarlijks aangestelde aspiranten, en mogelijk dus ook het aantal afgewezen kandidaten, sterk is gestegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 000 VII" documentnummer="38">Kamerstuk 28 000 VII, nr. 38</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
