<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Defensie over het gebruik van verarmd uranium houdende munitie in Zuid-Irak. (Ingezonden 1 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18394
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het nakomen van eerdere toezegging (Kamerstuk 23432, nr. 117) dat de uitgezonden Nederlandse militairen de gebieden zullen mijden waar verarmd uranium kan liggen, in verband met recente berichten over gebruik van verarmd uranium houdende munitie in Zuid-Irak en de provincie Al Muthana (Irak) (Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Karimi, ingezonden 31 juli 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Radioactieve stoffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Militairen Radioactiviteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1820, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3815" allpagenumbers="3815 3816" vetnummer="2020315570" code="0203tkkvr1820" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18394" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1820" onderwerp="" indiendatum="2003-08-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u, gezien de mogelijk incomplete informatie over het gebruik van verarmd uranium houdende munitie in Zuid-Irak en de provincie Al Muthana, extra maatregelen getroffen om de momenteel in Irak verblijvende Nederlandse militairen en het personeel van hulpverleningsorganisaties tegen mogelijke besmetting te beschermen? Zo ja, welke aanvullende maatregelen heeft u getroffen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bent u, gezien de mogelijk incomplete informatie, nog in staat uw toezegging na te komen dat de uitgezonden militairen de gebieden waar verarmd uranium kan liggen zullen mijden? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, op welke wijze? Zo nee, welke consequenties trekt u daar uit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid alsnog urine- en/of bloedmonsters af te laten nemen bij de militairen die nog uitgezonden gaan worden en de militairen die al uitgezonden zijn, zodat bij eventuele gezondheidsproblemen achteraf mogelijk vastgesteld kan worden of er een relatie is tussen het contact met verarmd uranium of andere stoffen en het gezondheidsprobleem? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven in hoeverre het voor de Nederlandse militairen mogelijk is om onder de heersende temperaturen de voorgeschreven voorzorgsmaatregelen, zoals het dragen van een stoffilter, na te komen en hoe de controle hierop plaatsvindt? Welk type stoffilter hebben de militairen meegekregen en vormt deze een daadwerkelijke bescherming tegen het inademen van deeltjes verarmd uranium? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de Britten en de Amerikanen verantwoordelijk zouden moeten zijn voor het leveren van complete informatie over de locaties waar verarmd uranium aangetroffen kan worden alsook voor het zo spoedig mogelijk opruimen van deze besmette locaties? Zo ja, wat gaat u doen om de Britse en Amerikaanse autoriteiten deze verantwoordelijkheid te doen nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 432 nr 117">Kamerstuk 23 432 nr 117</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Karim, nr. 2020315490, ingezonden 31 juli 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Zie het antwoord op vraag 4 van het lid Karimi. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het algemeen is ten aanzien van gezondheidsklachten waarvan de oorzaak onbekend is, in het verleden afgesproken dat op uitdrukkelijk verzoek van de individuele militair een bloedafname voor (en na) de uitzending kan plaatsvinden. In een individueel contact met de militair arts wordt uitgelegd wat de (on)mogelijkheden en nadere regelingen hieromtrent zijn. Ten aanzien van verarmd uranium is een uitgebreid protocol ontwikkeld, waar risico-inventarisatie, vermindering van extra blootstelling, beschermingsmaatregelen, en besmettingsmaatregelen onderdeel van uitmaken. Na een blootstellingsincident wordt urine afgenomen. Op basis hiervan (en latere afnames) kan voldoende inzicht worden verkregen in de mogelijke besmetting. Het is medisch niet zinvol en juridisch niet mogelijk om zonder meer van alle uitgezonden c.q. uit te zenden militairen bloed/urine af te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is ook onder de heersende omstandigheden mogelijk adembescherming toe te passen door middel van stofkapjes. Het verstrekte stofmasker voor bescherming tegen DU-stofdeeltjes is het masker van het type P3. Deze stofkapjes vormen een afdoende bescherming tegen inademing van uranium houdend stof. De commandanten houden hierop toezicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals gesteld in antwoord op vraag 5 van het lid Karimi is de VS thans bezig een compleet overzicht samen te stellen van locaties waar munitie met verarmd uranium is gebruikt. Op de uitkomsten daarvan loop ik niet vooruit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1819" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1819, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
