<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortram (PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over het onderwijsproject «De Splitsing» in Emmen. (Ingezonden 3 juli 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12089
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Splitsing is een onderwijsproject dat voortijdig schoolverlaters van 12 tot en met 17 jaar opvangt en weer terugleidt naar het onderwijs dan wel naar werk. De Splitsing is de afgelopen jaren grotendeels gefinancierd met ESF-subsidie. Het voortbestaan van het project wordt nu bedreigd door stopzetting van de ESF-gelden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Algemeen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beroepsonderwijs Subsidies Volwasseneneducatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1627, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12089</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3677" allpagenumbers="3677 3678" vetnummer="2990013420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12089" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1627" onderwerp="" indiendatum="2000-07-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat het voortbestaan van het onderwijsproject «De Splitsing» in Emmen wordt bedreigd in verband met stopzetting van de ESF-gelden? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u nog steeds van mening dat in elke regio bovenlokaalse schoolopvang aanwezig moet zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voorts op de hoogte van de gemiddelde wachttijden voor leerlingen om op een dergelijke opvangvoorziening geplaatst te worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u mogelijkheden om de continuïteit van deze belangrijke bovenschoolse opvang te garanderen, alsmede de lange wachtlijst te bekorten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen">Handelingen II, Vergaderjaar 1999–2000 nr. 25, blz. 1872–1874.</noot>
         <noot nummer="2">26 800 VIII nr. 60</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het is mij bekend dat De Splitsing niet meer kan profiteren van ESF-subsidie op de wijze zoals dat in de afgelopen jaren het geval was. Minister Hermans heeft u bij brief van 14 december 1999 (BVE/ESF-unit/99/41670) laten weten dat een deel van de doelgroep van De Splitsing mogelijk opgenomen kan worden in een nieuwe ESF-aanvraag. Het betreft dat deel van de doelgroep dat past in de kaders van de projecten waarvoor OCenW als aanvrager zal optreden. Momenteel wordt onderzocht in hoeverre dit mogelijk is. Niet uitgesloten is, dat met deze ESF-aanvraag een gedeelte van het financiële probleem kan worden opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bovenlokale schoolopvang zou in die regio’s aanwezig moeten zijn waar daadwerkelijk behoefte is aan deze voorziening. Binnen een lokaal integraal jeugd- en onderwijsbeleid, dat door de samenwerking tussen verschillende sectoren en instellingen tot stand komt, is een bovenlokale schoolopvang een belangrijke voorziening. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Over de wachttijden voor de bovenlokale schoolopvang bestaat geen eenduidig beeld. Dit is sterk lokaal bepaald en mede afhankelijk van de capaciteit en de deskundigheid van de medewerkers en de prioriteiten die aan dergelijke opvangprojecten door scholen en gemeenten worden gegeven. Het is de verantwoordelijkheid van de gemeenten om in het kader van het lokaal jeugdbeleid en gemeentelijk onderwijsachterstandenbeleid zorg te dragen voor een goede opvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het tot stand komen van een lokaal geïntegreerd jeugd- en onderwijsbeleid zijn de laatste tijd verschillende beleidsonderdelen en de daarbij behorende middelen gedecentraliseerd. De voormalige schoolopvang projecten en projecten ongediplomeerd schoolverlaters (SOP-POS projecten) zijn tussen 1994 en 1998 gefaseerd ingevoerd in het onderwijsvoorrangsbeleid en daarna in 1998 overgenomen in het Gemeentelijk onderwijsachterstandenbeleid. Voor het onderdeel bestrijding voortijdig schoolverlaten wordt bovendien jaarlijks 61 miljoen extra ingezet (structureel), op basis van het regeerakkoord (Plan van aanpak voortijdig schoolverlaten 1999). Met deze maatregelen heeft de overheid randvoorwaarden geschapen voor het tot stand doen komen van een passende opvang, waar de gemeenten uiteindelijk verantwoordelijk voor zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
