<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Van der Hoeven (beiden CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over sluiting van de Politieschool te Heerlen. (Ingezonden 9 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11407
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Dagblad De Limburger van 6 maart 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politieonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1017, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11407</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2207" allpagenumbers="2207 2208" vetnummer="2990008020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11407" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1017" onderwerp="" indiendatum="2000-03-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat de Politieschool in Heerlen zal ophouden te bestaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de politieopleiding definitief zal verdwijnen uit Heerlen cq. Limburg? Zo ja, wat zijn hiervoor de redenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u met ons van mening dat gelet op de krapte op de arbeidsmarkt, politieopleidingen van groot belang zijn om het tekort aan politieagenten aan te vullen? Zo ja, bent u met ons van mening dat regionalisering van politieopleidingen hiertoe een goede bijdrage levert? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich de opvatting van een meerderheid van de Kamer dat een combinatie tussen politieopleidingen en het regionale reguliere onderwijs (zoals o.a. Beroepsonderwijs en ROC’s) wenselijk is? Zijn voor de Limburgse situatie mogelijkheden voor een dergelijke combinatie onderzocht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2000-03-6" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 6 maart 2000</noot>
         <noot nummer="2">Tot uiting gekomen in een Algemeen Overleg, 9 september 1999 met de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het LSOP/TOP</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Binnen het Landelijk Selectie- en Opleidingsinstituut Politie is een strategisch huisvestingsplan opgesteld dat is geënt op de toekomstige ontwikkelingen binnen het politieonderwijs, waarover u reeds bent geïnformeerd bij brief van 11 november 1999 (Kamerstukken II 1999/00, 26 345, nr. 26). In het huisvestingsplan wordt een streefscenario geschetst met betrekking tot een mogelijke lokatiestructuur; in dit kader wordt gesproken over de sluiting van de politieschool te Heerlen. Over het strategische huisvestingsplan heeft op ministerieel niveau nog geen besluitvorming plaatsgevonden. Ik ben voornemens om met de diverse bij het politieonderwijs betrokken partijen uitvoerig overleg te plegen alvorens ten aanzien van het plan een standpunt in te nemen. Ik zal u hierover te gelegener tijd informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. In dat kader is het ook van belang dat ten aanzien van de vestiging van de basisopleidingen voor surveillant en agent voldoende flexibiliteit blijft bestaan om de geografische spreiding van vraag en aanbod op te vangen. Omdat de basisopleiding in de toekomst deels in het reguliere beroepsonderwijs en deels in de korpsen zal plaatsvinden, is en blijft een verantwoorde regionalisering van deze politieopleidingen binnen het verzorgingsgebied noodzakelijk. Hiermee wordt tevens de factor reistijd beperkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. In de brief van 14 januari 2000 (Kamerstukken II 26 345/26 800 VII, nr. 29) hebben mijn ambtgenoot van Justitie en mijn ambtsvoorganger aan de Tweede Kamer aangegeven dat door het LSOP in het kader van het project «Politieonderwijs 2002» per regio is nagegaan met welke instellingen uit het reguliere beroepsonderwijs – die zich in kwalitatief opzicht in bijzondere mate onderscheiden van de overige instellingen – het intensieve samenwerkingsverband voor de vernieuwing van het politieonderwijs kan worden aangegaan. Bij de selectie is tevens aandacht besteed aan aspecten als: bestaande samenwerkingsrelaties met de politie, het gewenste aantal en geografische spreiding. Dit heeft geleid tot de selectie van de Regionale Opleidingscentra te Breda, Den Haag, Nijmegen, Amsterdam, Leeuwarden en Rotterdam. Gegeven de gehanteerde criteria, werden er geen Regionale Opleidingscentra in Limburg geselecteerd. In het strategisch huisvestingsplan wordt voorts uitgegaan van een optimale grootte voor opleidingscentra en het aanbieden van onderwijs zo dicht mogelijk bij de klant. De combinatie van deze uitgangspunten leidt tot één opleidingscentrum voor Zuid-Nederland waarbij uit analyse blijkt dat de opleidingsbehoefte in Brabant het grootst is. Of dit consequenties heeft voor de politieschool te Heerlen zal onder andere afhangen van het in vraag (2) genoemde overleg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
