<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">PoppeRosenmöller (GroenLinks) over subsidieverstrekking aan Tankercleaning Amsterdam(Ingezonden 2 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1109
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de verstrekking van een miljoenensubsidie in 1985 door de toenmalige minister van Verkeer en Waterstaat mw. Kroes.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 477, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Poppe</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-02-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1109</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="973" allpagenumbers="973 974" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="477" onderwerp="" indiendatum="1995-02-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 februari 1995).">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar, als zou de toenmalige minister van Verkeer en Waterstaat mw. Kroes – mede namens de ministers van Economische Zaken en Verkeer, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer – in 1985 een miljoenensubsidie hebben verleend aan Tankercleaning Amsterdam voor de oprichting van een havenontvangstinstallatie in Rotterdam terwijl haar bekend was dat de Amsterdamse vestiging van dit bedrijf werd verdacht van ernstige milieudelicten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de toenmalige minister op 17 december 1984 in een vertrouwelijk onderhoud door Justitie uitgebreid geı¨nformeerd over het lopende gerechtelijke vooronderzoek tegen Tankercleaning Amsterdam? Zijn ook de ministers van Economische Zaken en Verkeer, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer hierover geı¨nformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op grond van welke argumenten is toch besloten in 1985 een subsidie toe te kennen aan Tankercleaning Amsterdam voor een havenontvangstinstallatie in Rotterdam? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is destijds onderzocht hoe de inhoud van dit vertrouwelijke gesprek heeft kunnen uitlekken waardoor de verdere voortgang van het justitie¨le onderzoek ernstig werd gefrustreerd? Zo neen, bent u voornemens dit alsnog te doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de toenmalige minister van Verkeer, Ruimtelijke Ordening en Milieu, dhr. Nijpels, in 1989 zijn collega mw. Kroes per brief geadviseerd af te zien van een vervolgsubsidie van 4,5 miljoen gulden aan Tank Cleaning Rotterdam? Zo ja, hoe is dan te verklaren dat Verkeer en Waterstaat ondanks deze herhaalde waarschuwing opnieuw subsidie heeft verleend? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de gehele gang van zaken rond deze subsidieverstrekkingen en de rol van de toenmalige minister tot op de bodem uit te zoeken en de Kamer hierover op zo kort mogelijke termijn te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-01-31" bron="NRC,">NRC,, 31 januari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Op 28 december 1984 is bij brief van de minister van Verkeer en Waterstaat aan Tankcleaning Rotterdam een subsidie toegekend van 16,5 miljoen gulden voor de eerste fase van de bouw van een havenontvangstinstallatie. Van dit bedrag was 5 miljoen afkomstig van Verkeer en Waterstaat, 9 miljoen van het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en 2,5 miljoen van het ministerie van Economische Zaken. Mijn ambtgenoot van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer is mede namens mij op 30 november 1994 reeds ingegaan op deze subsidieverstrekking en de eraan verbonden voorwaarden in antwoord op vragen van het Kamerlid Poppe <voetnoot nummer="1"/>. Medio december 1984 is de toenmalige minister van Verkeer en Waterstaat door een advocaat-generaal bij het gerechtshof te Den Haag in kennis gesteld van een in Amsterdam lopend strafrechtelijk onderzoek ter zake van door Tankercleaning Amsterdam B.V. en anderen vermoedelijk gepleegde ernstige milieudelicten. De prognose van de advocaat-generaal was toen, dat het onderzoek nog enkele maanden zou vergen om voldoende bewijs te vergaren. Dit onderzoek moest op of omstreeks 18 december voortijdig worden afgebroken omdat een verdachte van dat onderzoek op de hoogte bleek te zijn. Noch met de minister van Economische Zaken noch met de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer heeft een dergelijk gesprek plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van het MARPOL-verdrag is Nederland verplicht om in de havens voorzieningen te hebben voor de ontvangst van afvalstoffen van de scheepvaart. Hiertoe zijn havenontvangstinstallaties opgericht. Het plan voor de oprichting van een havenontvangstinstallatie in het Rotterdamse havengebied, ingediend door Tankercleaning Amsterdam in combinatie met Verolme Tankercleaning, was het enige dat gezien de financie¨le opzet in aanmerking kwam. Belangrijk daarbij was de bereidheid van het bedrijf de exploitatie voor eigen rekening te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De in de vraagstelling vervatte vooronderstelling dat de verdachte via het uitlekken van informatie uit bedoeld vertrouwelijk gesprek op de hoogte is geraakt van het tegen TCA lopende strafrechtelijke onderzoek, is destijds niet onderzocht. Het is nu, tien jaar na dato, niet realistisch te veronderstellen dat dit alsnog te achterhalen zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In januari 1989 heeft de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer in een brief aan de minister van Verkeer en Waterstaat zijn ongerustheid uitgesproken over de gang van zaken bij TCR en geadviseerd, de subsidie stop te zetten en/of terug te vorderen indien het bedrijf zich vanaf dat moment niet zou houden aan de vergunningvoorschriften. Voorafgaand aan en aansluitend op deze brief zijn diverse activiteiten ondernomen door mijn ministerie. Ik geef u een overzicht van de belangrijkste punten. – Sinds de oprichting van het bedrijf is het optreden van het bedrijf vooral voor wat betreft de lozing van afvalwater op oppervlaktewater, intensief gecontroleerd en is diverse malen zowel bestuurlijk als strafrechtelijk opgetreden. – Ook zijn regelmatig controles uitgevoerd op de besteding van de subsidies aan het bedrijf. – In 1987 is op initiatief van de advocaat-generaal bij het gerechtshof te Den Haag onderzoek gedaan naar de besteding van de subsidiegelden. De uitkomsten van dit onderzoek gaven onvoldoende onderbouwing van de aanvankelijk bestaande verdenking; het strafrechtelijk onderzoek is dan ook gesloten zonder verder vervolg. Voor mijn ambtsvoorgangster was er op dat moment geen grond om subsidies terug te vorderen. – In 1988 werden regelmatig overtredingen van de lozingsvoorschriften geconstateerd. Het bedrijf is toen schriftelijk gewaarschuwd dat dit gevolgen zou kunnen hebben voor de subsidie¨ring. Daarnaast is verschillende malen proces-verbaal opgemaakt en zijn deze door het Openbaar Ministerie met een transactie afgedaan. Overigens kan opgemerkt worden, dat in die tijd de problemen met name bij de verwerking van oliehoudend afvalwater lagen. Dit bleek een structureel probleem te zijn, waarvoor een verdergaande sanering – ook bij andere havenontvangstinstallaties – noodzakelijk was. – Aangezien in deze situatie geen verbetering optrad is eind 1988 de nog openstaande subsidie opgeschort totdat het bedrijf zijn milieu-gedrag zou hebben verbeterd. Met het oog hierop is ook de nieuwe Wvo-vergunning aan het bedrijf tijdelijk verleend. – Op aandrang van de provincie Zuid-Holland, de gemeente Rotterdam en Rijkswaterstaat heeft het bedrijf eind 1988, begin 1989 een milieu-audit laten uitvoeren. Op grond hiervan heeft het bedrijf eind 1989 een milieu-actieplan ingediend om te komen tot een verbeterde bedrijfsvoering. – Op basis van de naar het zich toen liet aanzien verbeterde bedrijfsvoering is in 1990 de resterende subsidie alsnog uitgekeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het gerechtelijk vooronderzoek, dat gestart is in november 1993, is nog niet afgerond. Inmiddels is bij de politie aangifte gedaan van malversaties bij declaraties in verband met de subsidieverstrekking. In verband met de komende behandeling van deze strafzaak door de rechter is terughoudendheid in de informatieverstrekking gewenst. Daarnaast heb ik eind vorig jaar de subsidiebeschikking ingetrokken en een vordering tot terugbetaling van de subsidie ingesteld bij de curator van het inmiddels failliete bedrijf. Informatie over het verloop van de procedure zal, voorzover de belangen van opsporing en vervolging zich daar niet tegen verzetten, door de Minister van Justitie in de periodieke berichtgeving aan uw Kamer over de TCR/TCA-zaak ter kennisgeving worden meegenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="232">Aanhangsel Handelingen, nr. 232, Vergaderjaar 1994–1995.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
