<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (ChristenUnie) aan de minister van Buitenlandse Zaken over Aliakram Gumbatov. (Ingezonden 11 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14567
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de situatie van de politieke gevangenen in Azerbaijan, waaronder Aliakram Gumbatov, en een rapportage van de Raad van Europa hierover.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Azerbeidzjan Gedetineerden Mensenrechten Raad van Europa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 225, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14567</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="473" allpagenumbers="473 474" vetnummer="2000115370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14567" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="225" onderwerp="" indiendatum="2001-09-11">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u uw voornemen, verwoord in uw brief van 23 mei 2001 <voetnoot nummer="1"/>blijvende aandacht te geven aan de situatie van de politieke gevangenen in Azerbaijan, waaronder Aliakram Gumbatov wiens familie in Nederland woont en de Nederlandse nationaliteit bezit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de commissie van drie onafhankelijke deskundigen die voor de Raad van Europa een aantal individuele zaken van politieke gevangenen bestudeert de voor juni van dit jaar voorgenomen rapportage inmiddels afgerond? Zo ja, wilt u de Kamer het rapport doen toekomen, vergezeld van uw oordeel over de vermelde bevindingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Nederlandse permanente vertegenwoordiger bij de Raad van Europa inmiddels de Azeri-autoriteiten ervan op de hoogte gesteld dat de familie van de heer Gumbatov op humanitaire gronden om diens vrijlating heeft verzocht? Wat is de reactie geweest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, al dan niet in het verband van de Raad van Europa, aandacht te blijven geven aan de politieke gevangenen in Azerbaijan, in het bijzonder de heer Gumbatov zolang zulks nodig is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u in overweging nemen, gelet op het bijzondere karakter van de positie van de heer Gumbatov en zijn in Nederland wonende vrouw en kinderen, de regering van Azerbaijan rechtstreeks en officieel te verzoeken hem vrij te laten mede met het oogmerk hem met zijn gezinsleden in Nederland te doen herenigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="BuZa">«BuZa» 2001, nr. 264</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, de commissie van drie onafhankelijke deskundigen heeft haar rapportage thans afgerond. Het eindrapport van de commissie is een vertrouwelijk stuk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse permanente vertegenwoordiger bij de RvE heeft op 4 juni 2001 zijn Azeri collega op de hoogte gesteld van het feit dat de familie van de heer Gumbatov vrijlating op humanitaire gronden nastreeft. Daarnaast heeft hij op 6 juli 2001 in Azerbaijan mijn Azeri ambtgenoot en de minister van Justitie van dat land op de hoogte gesteld van het streven van de familie. Van Azeri zijde werd telkens vernomen dat eerst het rapport van de drie door de Secretaris-generaal van de RvE aangestelde deskundigen moest worden afgewacht. Nu dit rapport er ligt, zal Azerbaijan in de nabije toekomst moeten reageren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het blijven uitoefenen van een consequente en gemeenschappelijke druk op de autoriteiten van Azerbaijan via de RvE biedt naar Nederlandse mening de beste mogelijkheden om het lot van alle politieke gevangen in Azerbaijan, inclusief dat van de heer Gumbatov, te verbeteren en hun invrijheidstelling te bepleiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Nederland is er van overtuigd dat het uitoefenen van pressie op de autoriteiten van Azerbaijan via het collectief van de RvE noodzakelijk is om politieke gevangen in Azerbaijan, inclusief de heer Gumbatov, vrij te krijgen. Druk tot vrijlating van een enkel persoon kan afbreuk doen aan dat streven. De Nederlandse vertegenwoordigster in Bakoe bezocht de heer Gumbatov op 10 oktober jl. voor het laatst. De heer Gumbatov heeft bij deze gelegenheid aangegeven dat hij niet te klagen heeft over de behandeling in de gevangenis en dat hij een nieuw, eerlijk en open proces wenst. Wanneer betrokkene mocht worden vrijgelaten kan hij, zoals ik reeds in mijn brief van 23 mei jl. <voetnoot nummer="1"/>heb aangegeven, in Azerbaijan een mvv-procedure starten voor gezinshereniging. Dit verzoek zal dan door de IND worden beoordeeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Buza 264, vergaderjaar 2000-2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
