<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat over de verwerking van zeer laag radioactief bezinksel uit de olie- en gasindustrie. (Ingezonden 9 februari 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">34Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11216
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op vragen van het lid Feenstra, ingezonden op 16 december 1999 (2990004320) naar aanleiding van 'Lopende Zaken' van de VPRO op 12 december 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Radioactieve stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Aardolie Afvalverwerking Radioactieve afvalstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 847, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11216</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1847" allpagenumbers="1847 1848" vetnummer="2990006530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11216" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="847" onderwerp="" indiendatum="2000-02-9">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bestaat voor de verwerking van zeer laag specifiek bezinksel uit de olie- en gasindustrie na meer dan zes jaar overleg nog steeds geen passende oplossing? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3 3">Is het waar dat de opgeslagen hoeveelheid die nu 70m <voetnoot nummer="3"/>bedraagt, aan het einde van het jaar zal zijn toegenomen tot ruim 200m <voetnoot nummer="3"/>en dat de jaarlijks te produceren hoeveelheid zal vertienvoudigen als het Besluit Stralingsbescherming Kernenergie 2000 (de bescherming van de mens) in april of mei 2000 in werking treedt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de voornaamste oorzaak het hanteren van de Nederlandse normen voor natuurlijk voorkomende radioactiviteit, die sterk verschillen van de elders in de Europese Unie hiervoor gehanteerde normen? Wat is de reden van het afwijken? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Moet genoemd specifiek bezinksel worden aangemerkt als radioactief afval op grond van Tractatenblad 164 van het Koninkrijk der Nederlanden, ondertekend op 10 maart 1999? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Concludeert een studie van TNO en ECN <voetnoot nummer="3"/>uit 1997 onder meer dat het terugbrengen van zeer laag specifiek bezinksel in te verlaten boorgaten uit technisch oogpunt de voorkeur verdient, omdat dit geschiedt zonder enig risico van blootstelling van de mens aan radioactiviteit? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de olie- en gasindustrie als oplossing voor dit probleem voorgesteld het bezinksel in boorgaten terug te brengen naar de diepte? Kan dan de oorsprong van dat bezinksel, indien noodzakelijk of gewenst, worden teruggewonnen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Onderkent u deze oplossing als technisch aanvaardbaar, omdat blootstelling van mens en milieu aan radioactiviteit zo kan worden vermeden? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="4">Heeft de Europese Unie een inventarisatie <voetnoot nummer="4"/>gemaakt van de verschillende verwerkingsmethoden in de lidstaten en van het storten in zee en de opslag in boorgaten in die lidstaten en, zo ja, wat zijn de uitkomsten van die inventarisatie? </vraag>
      <vraag nummer="9">Beschikt COVRA niet over de vereiste vergunningen en faciliteiten voor de verwerking en de opslag van het zeer laag specifiek bezinksel afkomstig van de olie- en gasindustrie, omdat het bezinksel eerst moet worden ontdaan van vloeistof, koolwaterstoffen en sporen van kwik? </vraag>
      <vraag nummer="10">Staan de olie- en gasindustrie thans andere oplossingen ter beschikking dan opslag op platforms? Zo neen, moet er dan van worden uitgegaan dat de ontwikkeling van een alternatieve oplossing een periode van minimaal vijf jaar vergt? </vraag>
      <vraag nummer="11">Als het waar is dat de ontwikkeling van een oplossing anders dan de reeds aangehaalde tijdelijke opslag tenminste vijf jaar vergt, bent u dan niet van mening dat het terugbrengen van het zeer laag specifiek bezinksel in boorgaten tenminste moet worden overwogen voor die periode en wellicht ook daarna, juist omdat daarmee het risico van blootstelling aan straling van mens en milieu zo wordt geminimaliseerd? Zo ja, bent u bereid uw beleid hieraan aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-12" bron="Uitzending  van de VPRO" titel="Lopende Zaken">Uitzending «Lopende Zaken» van de VPRO, 12 december 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-09-5" bron="Tractatenblad nr. 164, Jaargang 1999, Gezamenlijk Verdrag inzake de veiligheid van het beheer van bestraalde splijtstof en inzake de veiligheid van het beheer van radioactief afval, Wenen">Tractatenblad nr. 164, Jaargang 1999, Gezamenlijk Verdrag inzake de veiligheid van het beheer van bestraalde splijtstof en inzake de veiligheid van het beheer van radioactief afval, Wenen, 5 september 1997</noot>
         <noot nummer="3" titel="Vergelijkend onderzoek naar de radiologische risico’s van verschillende verwijderingsroutes van mijnbouwreststoffen uit de olie- en gasindustrie">Studie TNO-ECN «Vergelijkend onderzoek naar de radiologische risico’s van verschillende verwijderingsroutes van mijnbouwreststoffen uit de olie-en gasindustrie» september 1997</noot>
         <noot nummer="4" titel="Nucleair Science and Technology – Current practice of dealing with natural radioactivity from oil and gas production in EU Member States">«Nucleair Science and Technology – Current practice of dealing with natural radioactivity from oil and gas production in EU Member States», 1997 ( 17 621 EN)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Feenstra, ingezonden 16 december 1999. Mededeling Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 3 maart 2000) Bij brief, 10 februari 2000 heeft bovengenoemd lid aan de ministers van VROM, van EZ en van V&amp;W vragen gesteld over de verwerking van zeer laag radioactief bezinksel uit de olie- en gasindustrie. In verband met het hiertoe noodzakelijke interdepartementale overleg kunnen de vragen niet binnen de gebruikelijke termijn worden </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2000-03-3">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 3 maart 2000) Bij brief, 10 februari 2000 heeft bovengenoemd lid aan de ministers van VROM, van EZ en van V&amp;W vragen gesteld over de verwerking van zeer laag radioactief bezinksel uit de olie- en gasindustrie. In verband met het hiertoe noodzakelijke interdepartementale overleg kunnen de vragen niet binnen de gebruikelijke termijn worden </mededeling>
</kvr>
