<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de besmetting in Medisch Centrum Alkmaar. (Ingezonden 10 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16392
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijke besmetting van een groot aantal patiënten in Medische Centrum Alkmaar, in verband met aangewezen risicogroepen die gevaccineerd dienen te worden tegen hepatitis B (aanvulling op vragen van het lid Jense; Aanhangsel Handelingen nr. 58, Vergaderjaar 2002-2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inentingen Infectieziekten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 98, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010215280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16392</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="199" allpagenumbers="199 200" vetnummer="2010215280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16392" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="98" onderwerp="" indiendatum="2002-09-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bomhoff</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht dat 200 mensen mogelijk besmet zijn met hepatitis B, hepatitis C, HIV of tuberculose? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het feit dat het hier 200 mensen betreft die mogelijk besmet zijn, en die zoals het er nu naar uitziet niet tot de riscicogroepen behoren, namelijk kinderen van allochtone afkomst en adolescenten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u nog steeds de mening dat alleen kinderen van allochtone afkomst en adolescenten gevaccineerd dienen te worden tegen hepatitis B? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u voorts de mening dat een algemene vaccinatie tegen hepatitis B-besmetting van mensen die niet tot de risicogroepen behoren kan voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het met de stelling eens dat dit incident nog eens duidelijk maakt dat het noodzakelijk is tot een algemene vaccinatie tegen hepatitis B over te gaan? Zo ja, welke voorbereidingen gaat u treffen om dit tot stand te brengen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven hoe vaak iatrogene besmetting met hepatitis B is opgetreden in de laatste jaren en hoeveel mensen hierbij waren betrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-6" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 6 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Jense, ingezonden 10 september 2002. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit betreft een bedrijfsongeval waarvan de ernst en omvang nog moeten worden vastgesteld door onderzoek van de betreffende patiënten. Doordat het gaat om een behandeling waardoor patiënten mogelijk een risico hebben gelopen, kan niet gesproken worden van dezelfde risicogroepen als waarvoor hepatitis B-vaccinatie van belang is, zoals kinderen van allochtone afkomst of adolescenten. Daarvoor zijn met name andere besmettingsroutes van belang. Bovendien gaat het bij mogelijke besmetting via flexibele scopen niet alleen om een risico op besmetting met het hepatitis B-virus, maar ook met hepatitis C, HIV of tuberculose. Alleen tegen hepatitis B is vaccinatie mogelijk. Dit maakt dat algemene preventiemaatregelen in dit geval het belangrijkst zijn. Dit betreft algemene hygiënemaatregelen ter preventie van overdracht en reiniging en desinfectie van de flexibele scopen volgens de richtlijnen van de Werkgroep Infectiepreventie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben nog steeds van mening dat een aanpak via algemene preventiemaatregelen en vaccinatie van risicogroepen het beste is. Vaccinatie van kinderen van allochtone afkomst start begin 2003 via het Rijksvaccinatieprogramma. Ook vindt vaccinatie plaats van risicogroepen zoals intraveneuze druggebruikers en mensen met veel wisselende seksuele contacten. Daarnaast wordt vaccinatie van werkers in de gezondheidszorg gestimuleerd. Wat betreft vaccinatie van adolescenten ben ik nog in afwachting van een advies van de Gezondheidsraad. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien de hele bevolking is gevaccineerd tegen hepatitis B zou besmetting niet meer mogelijk zijn. Uitzondering hierop zijn overigens de mensen die niet reageren op vaccinatie met het maken van antistoffen (non-responders). Ik acht het risico waar nu over gesproken wordt niet van zo’n aard dat daarvoor vaccinatie van de gehele bevolking aangewezen is. Zie ook het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij de inspectie zijn geen gevallen van natrogene hepatitis B-besmettingen bekend in Nederland die verband houden met flexibele scopen en de daarbij gebruikte reinigings- en desinfectieapparatuur. In de internationale literatuur is deze transmissieweg wel beschreven. In Nederland is wel transmissie van hepatitus B-virus beschreven van een chirurg naar enkele van zijn patiënten. Inmiddels zijn daarvoor richtlijnen geformuleerd. Het naleven van de richtlijnen wordt thans getoetst door de Inspectie voor de Gezondheidszorg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
