<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de commissie Tieneropvang. (Ingezonden 21 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13277
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verhouding tussen de instelling van de commissie Tieneropvang, Nationale Jeugdraad en de nieuwe Wet op de jeugdzorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 831, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000106940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13277</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1725" allpagenumbers="1725 1726" vetnummer="2000106940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13277" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="831" onderwerp="" indiendatum="2001-02-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verhoudt de instelling van de commissie Tieneropvang <voetnoot nummer="1"/>zich tot het voorbereidingstraject van de Wet op de jeugdzorg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wie hebben er zitting in deze commissie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze is de Nationale Jeugdraad bij deze commissie betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Voorziet het tijdpad ook in tussentijdse verslagen richting de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het onderzoek van deze commissie naar mogelijkheden voor een toekomstige wettelijke regeling gericht op separate wetgeving, of zal deze geïntegreerd worden in de nieuwe Wet op de jeugdzorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-02-16" bron="Persbericht Ministerraad">Persbericht Ministerraad, 16 februari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De instelling van de commissie Tieneropvang heeft geen relatie met (het voorbereidingstraject van) de Wet op de jeugdzorg. In de Wet op de jeugdzorg wordt de toegang, het aanbod en de aanspraak op jeugdzorg geregeld alsmede de relatie met het preventieve beleid. Tieneropvang, buitenschoolse activiteiten voor jongeren van 12 tot 16 jaar, is op dit moment nog experimenteel van karakter. Vanwege het gebrek aan (langdurige) ervaring, het ontbreken van zicht op de behoeften bij tieners en ouders aan deze vorm van opvang en het ontbreken van een maatschappelijk en beleidsmatig perspectief is besloten deze kabinetsperiode als experimenteerfase te gebruiken. Hiervoor is het programma Tieneropvang ontwikkeld. Dit bestaat uit projecten in gemeenten, een landelijk behoefteonderzoek en een commissie Tieneropvang die in de vorm van een advies een perspectief op de tieneropvang formuleert. Op basis van dit per 1 maart 2002 beschikbare advies kan verdere politieke besluitvorming plaatsvinden. Over het voorgenomen programma Tieneropvang heb ik uw kamer op 16 november 1998 per brief geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">dhr. drs. J.A.R. Heemskerk (voorzitter); dhr. Z. Arslan, mw. G.E.M. Bosdriesz, mw. E. Hallensleben, dhr. dr. J.L. Hazekamp, mw. M.C. van Leeuwen, mw. prof. dr. J. Plantenga, mw. dr. M.Y.A.H. te Poel, dhr. R. Schrotenboer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nationale Jeugdraad is niet betrokken geweest bij de commissie Tieneropvang. De Nationale Jeugdraad verkeert nog in een oprichtingsfase, de vermoedelijke startdatum is september 2001. Tieneropvang is ondenkbaar zonder inspraak en instemming van de jongeren zelf. De commissie Tieneropvang zal dan ook, conform haar opdracht, de mening van jongeren in haar advies betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, de commissie Tieneropvang presenteert per 1 maart 2002 haar eindadvies, dat ook aan de Kamer zal worden toegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is nadrukkelijk de bedoeling dat de commissie Tieneropvang in de verkenning van de mogelijke juridische grondslag voor de tieneropvang kijkt naar verwante regelgeving, waaronder de Wet basisvoorziening kinderopvang. Integratie in de nieuwe Wet op de jeugdzorg ligt niet voor de hand vanwege de doelstelling van deze wet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
