<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Defensie over militaire parades. (Ingezonden 28 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12988
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verhoging van het aantal militaire parades in Nederland en het compenseren van de manschappen door de gewerkte uren als normale diensturen te bestempelen. (Telegraaf, 18 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 578, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12988</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1193" allpagenumbers="1193" vetnummer="2000104010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12988" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="578" onderwerp="" indiendatum="2000-12-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u van plan bent om het aantal militaire parades in Nederland te verhogen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Aan hoeveel parades neemt de krijgsmacht nu deel en hoeveel manschappen worden daarbij ingeschakeld? Hoeveel zouden dat er in de toekomst moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de voorbereiding voor militaire parades bij verschillende onderdelen van de krijgsmacht buiten de normale diensturen plaats vindt, zonder dat deze uren gecompenseerd worden? Zo ja, bent u bereid deze overuren te compenseren door ze als normale diensturen te bestempelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het verhogen van het aantal militaire parades een extra belasting voor de manschappen betekent? Zo ja, wat voor consequenties zal het verhogen van het aantal parades hebben voor het huidige ambitieniveau? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan om over deze taakverzwaring en over compensatie hiervoor met de militaire vakbonden in overleg te treden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-18" bron="Telegraaf">Telegraaf, 18 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Na afloop van het defilé ter gelegenheid van het 335-jarig bestaan van het Korps Mariniers heb ik op 16 december van het vorig jaar op de Coolsingel te Rotterdam ten overstaan van een aantal medewerkers van de publiciteitsmedia gewag gemaakt van de bestaande plannen voor een eigentijdse en aansprekende publieke presentatie van krijgsmacht. De plannen zien overigens niet zozeer op de grootscheepse herinvoering van parades en andere vormen van militair ceremonieel, als wel op het betrekken van het algemene publiek en specifieke publieksgroepen bij de gang van zaken en bijzondere gebeurtenissen in de krijgsmacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het gaat bij de beoogde publieke presentatie van de krijgsmacht om normale dienstverrichtingen, waarvoor wat betreft de compensatie van overuren en anderszins de gebruikelijke regelingen gelden. Er bestaat geen relatie tussen vorenbedoelde activiteiten en het ambitieniveau van de krijgsmacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het ligt niet in de lijn der verwachting dat uitvoering van de eerder genoemde plannen tot taakverzwaring leidt. Er bestaat dus geen aanleiding hierover met de militaire vakorganisaties in overleg te treden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
