<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Griffith (VVD) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het mogelijk heenzenden van arrestanten na de ontruiming van de Blauwe Aanslag in Den Haag. (Ingezonden 9 oktober 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gang van zaken bij de ontruiming van de Blauwe aanslag. Arrestanten zouden zonder dagvaarding dan wel anoniem zijn heengezonden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Volkshuisvesting (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Dagvaarding Huisvredebreuk Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 249, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18811</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="533" allpagenumbers="533" vetnummer="2030401090" code="0304tkkvr249" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="249" onderwerp="" indiendatum="2003-10-9">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Hoeveel personen zijn aangehouden bij de ontruiming van de Blauwe Aanslag op 3 oktober jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond van welke wettelijke bepalingen zijn deze personen aangehouden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de bij de ontruiming aangehouden personen zijn heengezonden zonder dagvaarding? Zo ja, wat is de reden hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat bij een aantal aangehouden personen geen nader onderzoek is verricht naar hun identiteit, dat zij dus anoniem zijn gebleven en dat zij zonder dagvaarding zijn heengezonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoeveel aangehouden personen zonder dagvaarding zijn heengezonden en hoeveel van deze arrestanten anoniem zijn heengezonden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom is een aantal arrestanten zonder dagvaarding dan wel anoniem heengezonden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunnen de politiekosten worden verhaald op de krakers? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan aangegeven worden in hoeverre de gemeente Den Haag, als een deel van de aangehouden personen anoniem is gebleven en niet is gedagvaard de ontruimingskosten, de schade en andere kosten nog kan verhalen op de krakers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-11-3">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 3 november 2003) Mede namens mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties bericht ik u dat de op 9 oktober jl. aan ons toegezonden vragen van het lid Griffith van uw kamer over het mogelijk heenzenden van arrestanten na de ontruiming van de Blauwe Aanslag in Den Haag (2030401090) tot onze spijt niet binnen de gebruikelijke termijn kunnnen worden beantwoord. De reden van ons verzoek om uitstel is dat de opgevraagde ambtsberichten nog niet zijn ontvangen. De beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
