<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="28 januari 2003 bereiken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de minister van Justitie over het onderzoek naar de verdwijning van Cheryl Morriën. (Ingezonden 23 december 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16991
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener informeert waarom het onderzoek naar de moord op Cheryl Morriën is gestaakt en waarom het Openbaar Ministerie geen informatie geeft over twee geheimhouders die hebben verklaard dat Cheryl Morriën is vermoord door een inmiddels in gevangenschap overleden persoon.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar ministerie Opsporingen Slachtoffers van delicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 610, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16991</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1289" allpagenumbers="1289" vetnummer="2020305120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16991" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="610" onderwerp="" indiendatum="2002-12-23">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Waarom is het onderzoek van het «cold cases team» naar de verdwijning van Cheryl Morriën gestaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bent u ermee bekend dat er twee geheimhouders zijn die in september 2002 verklaard hebben dat Cheryl Morriën vermoord werd door een met name genoemde persoon die inmiddels in gevangenschap is overleden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom wil het Openbaar Ministerie in Haarlem niet aan de familie van Cheryl Morriën de identiteit van de geheimhouders bekend maken en waarom wordt het de familie niet toegestaan hen vragen te stellen over wat die persoon hen verteld heeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke punten komen de verklaringen van de twee geheimhouders overeen en op welke punten verschillen de verklaringen van elkaar? Is er nog meer informatie bij het «cold cases team» bekend geworden die niet in de schriftelijke verklaringen is opgenomen en die voor de familie relevant kan zijn om te weten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kennen beide geheimhouders elkaar? Zijn hun verklaringen betrouwbaar? Zijn zij met elkaars verklaringen geconfronteerd? Hebben beide geheimhouders verklaard dat zij geen contakt met de familie willen hebben? Indien ja, wat is daar dan de reden van? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het college van procureurs-generaal te verzoeken het gestaakte onderzoek te heropenen dan wel te bevorderen dat er een second opinion komt naar de beslissing van het «cold cases team» om het onderzoek te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid te bevorderen dat het Openbaar Ministerie open kaart speelt en te bevorderen dat de familie alsnog in gesprek komt met beide geheimhouders? Zo nee, waarom niet? Bent u in dat geval bereid te bevorderen dat een vertrouwenspersoon van de familie in gesprek kan komen met beide geheimhouders? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarom gaat het Openbaar Ministerie er van uit dat de door beide geheimhouders genoemde man daadwerkelijk verantwoordelijk is voor de verdwijning van Cheryl Morriën? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-12-20" bron="TV-programma Twee Vandaag">TV-programma Twee Vandaag, 20 december 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-01-16">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 16 januari 2003) In antwoord op uw brief van 24 december 2002 deel ik u mee dat de vragen van het lid Dittrich over het onderzoek naar de verdwijning van Cheryl Morriën nog niet kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet over de benodigde informatie beschik. De antwoorden zullen u uiterlijk </mededeling>
</kvr>
