<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Beek (VVD) aan de minister van Financiën over collectieve armoede. (Ingezonden 1 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13164
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mening dat werkgevers zouden lijden onder collectieve armoede, doordat de overheid weinig investeert in onderwijs en gezondheidszorg, ten opzichte van de groei van het Bruto Binnenlands Product (BBP). (Volkskrant, 30 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Gezondheidszorg (Algemeen) Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Overheidsfinanciën (Overheidsuitgaven) Speciaal onderwijs (Bekostiging speciaal onderwijs) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Onderwijs Overheidsuitgaven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 730, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Beek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13164</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1509" allpagenumbers="1509 1510" vetnummer="2000105780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13164" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="730" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Beek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel waarin wordt gesteld dat er sprake zou zijn van collectieve armoede? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de constatering dat werkgevers zouden lijden onder collectieve armoede? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u meedelen in hoeverre de groei van de collectieve uitgaven tijdens Paars I en II overeenkomt met de reële groei van het BBP? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u tevens meedelen hoe de uitgaven voor zorg, onderwijs en infrastructuur zich verhouden tot de groei van de totale collectieve uitgaven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het Kabinet ook van opvatting dat het akkoord van Wassenaar is uitgewerkt en dat er de behoefte is aan een nieuw akkoord? Zo ja, waarom? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-30" bron="Volkskrant" titel="werkgevers lijden onder collectieve armoede">Volkskrant, 30 januari 2001: «werkgevers lijden onder collectieve armoede»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals blijkt uit het antwoord op vraag 4 ondersteunt de feitelijke ontwikkeling van collectieve uitgaven aan zorg, onderwijs en infrastructuur niet de stelling dat er onder Paars I en II sprake is van toenemende collectieve armoede. De stelling dat werkgevers lijden onder collectieve armoede wordt in zijn algemeenheid ook niet onderschreven. Dit laat onverlet dat in individuele gevallen wel sprake kan zijn van knelpunten. Daarbij geldt dat het oplossen van een gebrekkige organisatie van zorg en onderwijs (waarvan volgens het genoemde artikel sprake zou zijn) veelal vraagt om institutionele veranderingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1 4 1 2 1 2 4 1 4 2 1 4 3 1 2 3 1 4 4 1 4 5 1 4 7 3 4 1 3 1 4 1">Uit de onderstaande tabel blijkt dat onder Paars I en II de uitgaven voor zorg, onderwijs en infrastructuur een hogere groei kenden dan de totale collectieve uitgaven (in reële mutaties per jaar). De tabel laat ook zien dat de groei van de collectieve uitgaven exclusief sociale zekerheid en rente ten tijde van Paars I onder de groei van het BBP lag, maar dat deze groei in de eerste drie jaar van Paars II boven de groei van het BBP uitkomt. Tabel Ontwikkeling collectieve uitgaven onder Paars 1 en 2 (gemiddelde reële groei per jaar) 1994–1998 1998–2001 Totaal collectieve uitgaven <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% 2% – w.v. Sociale zekerheid – 2 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>% 0% – w.v. Rente – 3 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>% – 6% Collectieve uitgaven excl. Soc. Zekerheid en Rente 2% <voetnoot nummer="4"/>
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% – w.v. Onderwijs <voetnoot nummer="2"/>
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% <voetnoot nummer="3"/>
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>% – w.v. Zorg <voetnoot nummer="3"/>
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% <voetnoot nummer="4"/>
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% – w.v. Infrastructuur <voetnoot nummer="5"/>
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% <voetnoot nummer="7"/>
         <voetnoot nummer="3"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% BBP <voetnoot nummer="1"/>
         <voetnoot nummer="3"/>
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% 4% <voetnoot nummer="1"/>BBP is ontleend aan het CPB-Report 2000/4. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een belangrijk element van het door de sociale partners gesloten zogenoemde akkoord van Wassenaar was loonmatiging. Gegeven de actuele economische situatie is dit element nog steeds van cruciaal belang. In het overleg tussen sociale partners onderling en tussen het kabinet en partners komen uiteenlopende onderwerpen aan de orde, waaronder de in het Volkskrant-artikel genoemde. Voorzover er op de genoemde terreinen van knelpunten sprake is, hebben overheid en sociale partners overigens beide hun eigen specifieke verantwoordelijkheden. Zo mag van de sociale partners worden verwacht dat zij bijdragen aan het oplossen van deze knelpunten door inspanningen gericht op het opnemen van achterstandsgroepen in het arbeidsproces en het veilig stellen van de employability van werknemers. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
