<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mulder-van Dam (CDA) over de Oostindiëvaarder Amsterdam. (Ingezonden 29 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1696
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het verzoek van de Britse vereniging Nautical Museums Trust om eigenaar te worden van het wrak van het VOC-schip.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geschiedenis en geografie (Archeologie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Archeologie Schepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1043, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mulder-van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1696</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2149" allpagenumbers="2149 2150" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1043" onderwerp="" indiendatum="1995-06-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mulder-van Dam</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wil de Britse archeologische vereniging Nautical Museums Trust eigenaar worden van het wrak van de achttiende eeuwse Oostindie¨vaarder Amsterdam? Heeft deze daartoe reeds twee jaar geleden een verzoek ingediend bij de Nederlandse regering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Ziet u het gevaar dat door een niet adequaat en tijdig reageren van de Nederlandse regering het betreffende wrak voor het cultureel erfgoed verloren gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het niet noodzakelijk op korte termijn de betreffende Britse organisatie antwoord te geven op het reeds twee jaar geleden gedane verzoek? Wilt u de Kamer dan daarvan op de hoogte stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien uw antwoord met betrekking tot het Britse verzoek negatief uitvalt, kunt u dan aangeven op welke manier het wrak in ieder geval veilig wordt gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw visie op het verwerven van voor Nederland belangrijk archeologisch erfgoed door buitenlandse organisaties? Hoe denkt u in de toekomst met soortgelijke verzoeken om te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-06-24" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 24 juni 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Britse vereniging Nautical Museums Trust heeft inderdaad kenbaar gemaakt eigenaar te willen worden van het wrak van het VOC-schip Amsterdam. Een dergelijk verzoek is echter niet twee jaar oud, maar dateert van oktober van het afgelopen jaar. Toen bereikte mij een brief van de Hastings Borough Council waarin deze gemeente de mogelijkheid schetst het eigendom over te dragen aan de Nautical Museums Trust. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik onderken het gevaar dat op dit moment het wrak bedreigt. Dat hierdoor het wrak verloren gaat voor het cultureel erfgoed gaat mij echter iets te ver. Daarentegen kan wel geconcludeerd worden dat de conditie van het wrak het afgelopen decennium verslechterd is. Een oplossing voor het totale vraagstuk impliceert dus ook een oplossing hoe dit gevaar te keren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het verzoek van de Nautical Museums Trust is, zoals hierboven aangegeven, verwoord in een brief afkomstig van de Hastings Borough Council. In antwoord hierop heb ik de Ambassade in London bericht de gemeente Hastings te laten weten dat, gezien de complexiteit van dit vraagstuk, het enige tijd kon duren eer de Nederlandse regering een definitief standpunt hierover geformuleerd zou hebben. De Nautical Museums Trust weet dus dat Nederland op dit moment zich nader op dit vraagstuk beraadt. Een afschrift van de brief die zal uitgaan naar de Gemeente Hastings met daarin mijn definitieve standpunt zal ik de Kamer doen toekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mij lijkt van belang eerst met alle betrokkenen in Nederland overleg te plegen. Zulks heeft reeds plaatsgevonden met de ministeries van Financie¨n en Buitenlandse Zaken. Daarbij was ook de Rijksdienst voor het Oudheidkundig Bodemonderzoek (ROB) betrokken. Daarnaast zal er ook overleg worden gevoerd met het Instituut voor Prae- en Protohistorie Archeologie van de Universiteit van Amsterdam en de Stichting VOC-schip Amsterdam. Ik stel voor het resultaat van dat overleg af te wachten alvorens nu reeds in te gaan op een mogelijke uitkomst daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voorop staat dat de Nederlandse staat op basis van eigendomsrechten het behoud van Nederlands cultureel erfgoed moet proberen veilig te stellen. Ik stel mij daarbij op het standpunt dat op de territoriale mogendheid een zware verantwoording rust ter bescherming en zorgvuldige behandeling van het binnen haar territoir gelegen erfgoed. Tevens ga ik ervan uit dat zij de ter zake doende UNESCO-aanbeveling betreffende verstoring en opgraving opvolgen. De praktijk leeft dat de motieven waardoor buitenlandse organisaties zich laten leiden om in het bezit te komen van Nederlands archeologisch erfgoed aanzienlijk kan verschillen. Zo zijn er organisaties die vanuit winstoogmerk opereren, aan de andere kant kan er ook belangstelling zijn vanuit wetenschappelijk danwel cultuurhistorisch perspectief. Voor mij geldt daarbij dat blijvende cultuurhistorische waarde gaat boven vluchtig gewin. Daar de praktijk ook leert dat geen enkele vondst gelijk is, zal daarom van geval tot geval beoordeeld moeten worden, welke de rol kan zijn van dergelijke organisaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
