<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de rol van de vakbeweging bij arbeidsvoorwaarden en overleg. (Ingezonden 6 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16128
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitspraken van voorzitter Schraven van VNO-NCW over de zijns inziens afnemende representativiteit van de vakbonden bij de totstandkoming van CAO's (aanvulling op eerdere Kamervragen van hetzelfde Kamerlid over zelfde onderwerp; Aanhangsel Handelingen nr. 833, Vergaderjaar 2001-2002).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Werknemersorganisaties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1544, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16128</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3277" allpagenumbers="3277 3278" vetnummer="2010213530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16128" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1544" onderwerp="" indiendatum="2002-08-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-08-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat de grootste werkgeversvereniging van Nederland, VNO-NCW, de wijze waarop CAO’s totstandkomen ter discussie stelt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van VNO-NCW voorzitter Schraven dat vakbonden representatief moeten zijn en een verantwoorde houding moeten aannemen bij CAO-onderhandelingen en dat dit «in een aantal sectoren niet meer het geval is»? Zo ja, welke consequenties verbindt u daaraan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe oordeelt u over alternatieve overlegvormen rondom de arbeidsvoorwaarden, zoals rechtstreekse afspraken tussen werkgever en werknemer of de ondernemingsraad? Deelt u de mening dat er niets tegen zou zijn indien het arbeidsvoorwaardenoverleg verder naar de werkvloer in de onderneming zou worden gedecentraliseerd in plaats van primair centraal arbeidsvoorwaardenoverleg met een vakbeweging die nauwelijks representatief is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u ook kennisgenomen van de opmerking van VNO-NCW voorzitter dat men als werkgeversorganisatie desnoods rechtstreeks met de overheid zaken gaat doen en de vakbeweging achter zich zal laten? Staat u hier open voor? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van uw ambtsvoorganger dat de schommelende maar structureel lage organisatiegraad van de vakbeweging geen aanleiding geeft tot beleidswijzigingen of vindt u dat de rol van de vakbeweging wel tot beleidswijzigingen dient te leiden zoals bijvoorbeeld een inperking van hun rol in overlegorganen als de SER? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2002-08-5" bron=", Het Financieele Dagblad" titel="Werkgevers stellen cao ter discussie">«Werkgevers stellen cao ter discussie», Het Financieele Dagblad, 5 augustus 2002</noot>
         <noot nummer="2">Antwoord op kamervragen van het lid Wilders, Aanhangsel Handelingen nr. 833, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er bestaan geen regels m.b.t. de representativiteit van partijen bij het afsluiten van een CAO. Werkgevers en werkgeversorganisaties zijn er vrij in om al dan niet met een of meer vakbonden een cao te sluiten. Men kan dus zelfoordelen of men een vakbond als gesprekspartner wenst bijvoorbeeld gezien diens representativiteit of opstelling in het overleg. Ik zie dan ook geen reden om consequenties te trekken uit de mening van de voorzitter van VNO-NCW. Dat ligt eerder op de weg van zijn organisatie zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is niets op tegen dat overleg over arbeidsvoorwaarden verder naar de werkvloer wordt gedecentraliseerd. Dat is een zaak van sociale partners zelf. Het is niet zo dat per definitie een tegenstelling bestaat tussen enerzijds overleg dat uitmondt in een CAO en anderzijds meer gedecentraliseerd overleg. CAO’s kunnen ook op ondernemingsniveau worden afgesloten. Verder is het mogelijk in CAO’s overeen te komen om (nadere) afspraken op een meer gedecentraliseerd niveau te maken bijvoorbeeld in de vorm van een afspraak tussen werkgever en ondernemingsraad. Daarmee wordt ingespeeld op de behoeften van de CAO-partijen zelf. Het is niet mogelijk met een ondernemingsraad in plaats van met een vakbond een CAO af te sluiten. De ondernemingsraad is een orgaan van de onderneming en derhalve geen onafhankelijke onderhandelingspartner. Overigens kunnen alleen verenigingen met volledige rechtsbevoegdheid CAO’s afsluiten; de ondernemingsraad is geen vereniging. Verder beperken verdragen de mogelijkheid van zelfstandige activiteiten van ondernemingsraden die activiteiten van vakbonden overlappen. De ondernemingsraad mag de positie van vakbonden niet ondermijnen. Het regelen van arbeidsvoorwaarden met individuele werknemers in plaats van in een CAO is altijd al mogelijk. Als op een werkgever geen CAO van toepassing is, dan moet hij overigens terugvallen op vaak een groot aantal individuele afspraken met werknemers. De hiermee gepaard gaande transactiekosten zijn voor werkgevers weer een grond voor het afsluiten van collectieve contracten. In die zin is het ook een kostenafweging die werkgevers zelfmaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik neem aan dat de voorzitter van VNO-NCW bedoelt dat hij niet uitsluitend samen met de vakcentrales zaken met de overheid wil doen. Het is niet ongebruikelijk dat zowel centrale werkgeversorganisaties als vakcentrales onafhankelijk van elkaar hun eigen belangen en inzichten bij de overheid voor het voetlicht brengen. Ik zie geen reden om hier niet voor open te staan. Dat neemt niet weg dat het voor het voeren van een goed sociaal en economisch beleid door de overheid van belang is dat de drie partijen gezamenlijk tot onderkenning van problemen kunnen komen en tot gezamenlijk beleidsoriëntatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
