<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van leden Esselink en Van der Hoeven(beiden CDA) over de woningmarkt in de gemeente Vaals en andere grensgemeenten. (Ingezonden 1 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1618
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Volkshuisvesting Woningmarkt</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 970, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1618</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1983" allpagenumbers="1983 1984" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="970" onderwerp="" indiendatum="1995-06-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Staat de woningmarkt in de gemeente Vaals en andere grensgemeenten onder grote druk doordat woningzoekenden uit Duitsland beslag leggen op een aanzienlijk deel van de beschikbare woningvoorraad, en de lokale woningzoekenden noodgedwongen uitwijken naar elders? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt er momenteel overleg gevoerd tussen uw ministerie, de provincies en de gemeenten over een eventuele wijziging van de Huisvestingswet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wordt daarbij aandacht geschonken aan de problematiek in Vaals en andere grensgemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de regionale inspectie voor de Volkshuisvesting afwijzend gereageerd op een verzoek van de gemeente Vaals om door middel van een huisvestingsverordening de lokale woningmarkt beter te kunnen reguleren, met als argument dat er nauwelijks sprake is van restrictief beleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid en is het mogelijk, in afwachting van een eventuele aanpassing van de Huisvestingswet, de gemeente Vaals in staat te stellen met behulp van een huisvestingsverordening met op de lokale situatie toegesneden distributiegrenzen de lokale woningmarkt te beschermen tegen de druk vanuit het aangrenzende buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, welke andere mogelijkheden ziet u om de zorgelijke ontwikkelingen op de woningmarkt in Vaals en andere grensgemeenten een halt toe te roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Als gevolg van het feit, dat de prijzen van koop- en huurwoningen in Nederland en dus ook in Vaals lager liggen dan die in Duitsland, staat de woningmarkt in deze gemeente onder druk. Veel woningzoekenden uit Duitsland – in het bijzonder uit de aangrenzende stad Aken – leggen beslag op een aanzienlijk deel van de beschikbare woningvoorraad. Daarnaast is er in Vaals ook sprake van een aanzienlijke stijging van het aantal studentenkamers voor de huisvesting van Duitse studenten, die in Aken studeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Momenteel ben ik in gesprek met het Interprovinciaal Overleg (IPO) en de Vereniging van Nederlandse Gemeenten (VNG) over de toepassing van de Huisvestingswet. Hierbij zijn aan de orde de in de praktijk gerezen problemen met betrekking tot de afstemming van het huisvestingsbeleid op het restrictieve bovengemeentelijke ruimtelijk ordeningsbeleid en in verband daarmee de onbedoelde neveneffecten, die de wet in de praktijk blijkt te sorteren. Omdat de geconstateerde problemen niet binnen de tekst van de Huisvestingswet kunnen worden opgelost zal waarschijnlijk aan wetswijziging niet zijn te ontkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. In het kader van de gesprekken met het IPO en de VNG heb ik toegezegd om de in de Huisvestingswet voorziene eveluatie (vijf jaar na invoering van de wet) te vervroegen. Nader overleg hierover zal binnenkort met het IPO en de VNG plaatsvinden, waarna met de voorbereiding van de evaluatie een aanvang zal kunnen worden gemaakt. Bij die evaluatie ben ik bereid ook aan de problematiek in Vaals en andere grensgemeenten aandacht te schenken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. De Inspectie Volkshuisvesting in Limburg heeft desgevraagd de gemeente medegedeeld, dat zij voor het opnemen van lokale bindingseisen/hogere koopprijsgrenzen in de huisvestingsverordening geen goedkeuring van de provincie zou kunnen verkrijgen. In het Streekplan Maastricht en Mergelland vervult de gemeente Vaals namelijk de functie van regionale opvangkern. Er is dus geen sprake van geringe mogelijkheden tot uitbreiding van de woningvoorraad, in welk geval niet wordt voldaan aan de wettelijke voorwaarden voor het mogen hanteren van zodanige bindingseisen/hogere prijsgrenzen. Wel kunnen gemeenten binnen e´e´n samenhangend woningmarktgebied – na goedkeuring van de provincie – regionale bindingseisen stellen om spanningen op de regionale woningmarkt te kunnen reguleren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op grond van de Huisvestingswet, zoals deze thans luidt, bestaat de mogelijkheid om hogere dan in deze wet gestelde huur- en koopprijsgrenzen te hanteren uitsluitend voor die (kernen van) gemeenten die wegens het bovengemeentelijke ruimtelijke beleid geringe mogelijkheden hebben tot uitbreiding van de woningvoorraad. Zoals reeds gesteld, vervult Vaals in het streekplan de functie van regionale kern en voldoet aldus niet aan het vorenbedoeld vereisten voor hantering van hogere dan wettelijke toegestane distributiegrenzen. In de Huisvestingswet is geen aanknopingspunt te vinden om Vaals ter bescherming van de lokale woningmarkt in staat te stellen om hogere dan wettelijk toegestane distributiegrenzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor een evenwichtige en rechtvaardige verdeling van woonruimte biedt de Huisvestingswet en het daarop gebaseerde Huisvestingsbesluit een gemeente instrumenten. In het algemeen kunnen gemeenten voor het in gebruik nemen van zowel zelfstandige als onzelfstandige woonruimte (o.a. studentenkamers) met een prijs tot de in de wet vastgestelde huur- en koopprijsgrens het hebben van een huisvestingsverunning via een huisvestingsverordening verplicht stellen. In de huisvestingsverordening worden de criteria genoemd waaraan een aanvrager dient te voldoen om voor een dergelijke vergunning in aanmerking te komen. Daarbij wordt onderscheid gemaakt tussen passendheid en urgentie. Voorts regelt art. 3 van de Huisvestingswet de mogelijkheid om onder goedkeuring van gedeputeerde staten bij het verlenen van een huisvestingsvergunning onderscheid te maken tussen woningzoekenden, die wel of niet een economische of maatschappelijke binding met de betrokken regio hebben (regionale bindingseisen). Het verkrijgen van goedkeuring van dergelijk vergunningstelsel is gebonden aan een samenhangend woningmarktgebied. Het is de bedoeling, dat de betrokken gemeenten zelf daartoe het initiatief nemen. Aldus heeft Vaals de mogelijkheid om in samenwerking met de omliggende gemeenten initiatieven te ontplooien om tot regionale bindingseisen te komen in overleg met en onder goedkeuring van de provincie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
