<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vliet (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de Wijziging van de Ziekenfondswet en de Wet op de toegang tot ziektekostenverzekeringen in verband met het invoeren van de aanspraak op medisch-specialistische zorg, verleend door of vanwege een ziekenhuis. (Ingezonden 14 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12405
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Patiënt dupe van regeling' in Algemeen Dagblad van 12 september j.l. over het niet vergoeden van behandelingen bij bepaalde medisch specialisten (niet aan een ziekenhuis verbonden).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische specialisten Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 75, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12405</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="153" allpagenumbers="153 154" vetnummer="2990015750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12405" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="75" onderwerp="" indiendatum="2000-09-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel: «Patiënt dupe van regeling» <voetnoot nummer="1"/>, waaruit blijkt dat er verzekeringsmaatschappijen zijn die een inventarisatie zijn begonnen van specialisten die niet aan een ziekenhuis zijn verbonden om te kijken of ze een overeenkomst met hen zullen aangaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is u bekend dat de specialisten in de tussentijd geen vergoeding krijgen voor patiënten die zij behandelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoeveel verzekeringsmaatschappijen op deze wijze handelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat patiënten hiervan de dupe worden aangezien betreffende medisch specialisten soms besluiten niet meer te behandelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe staat u tegenover de betreffende medisch specialisten die de patiënten adviseren naar een andere verzekeringsmaatschappij te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt zich bovenstaande met de wijziging van de Ziekenfondswet en de Wet op de toegang tot ziektekostenverzekering in verband met het invoeren van de aanspraak op medisch-specialistische zorg, verleend door of vanwege een ziekenhuis? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid contact te hebben met Zorgverzekeraars Nederland om deze problematiek tot een oplossing te brengen, bijvoorbeeld via een overgangstermijn gedurende de inventarisatie tot het moment waarop al dan niet een overeenkomst wordt gesloten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-09-12" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 12 september 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. De in dat artikel beschreven situatie doet zich inmiddels echter niet langer voor, nu ziekenfonds Trias, waarover in bedoeld artikel voornamelijk wordt gesproken, de overeenkomsten met de vrijgevestigde specialisten alsnog continueert. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Om voor vergoeding op grond van de Ziekenfondswet in aanmerking te kunnen komen, is een overeenkomst met het ziekenfonds vereist waarbij de verzekerde patiënt is ingeschreven. De zorgverlening door specialisten anders dan voor of vanwege een ziekenhuis, die geen overeenkomst hebben met het ziekenfonds wordt niet door het ziekenfonds betaald. Particuliere betalingen staan hier los van. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Inmiddels is echter bekend geworden dat Ziekenfonds Trias, waarover in bedoeld artikel voornamelijk wordt gesproken, de overeenkomsten met de vrijgevestigde specialisten continueert. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik kan mij voorstellen dat patiënten zich gedupeerd voelen, wanneer hun behandelend specialist de naar hun gevoel goed lopende persoonlijke behandeling stopt. Op ziekenfondsen rust echter de plicht de benodigde zorg «in te kopen». Dat kan hetzij via een overeenkomst met een ziekenhuis, hetzij via een overeenkomst met vrijgevestigde specialist. De ziekenfondsverzekerde is verzekerd van zorg, niet van een vergoeding van de kosten. Als het ziekenfonds een contract met een vrijgevestigde specialist verbreekt, is het ziekenfonds gehouden zorg te dragen voor continuering van de benodigde behandeling door een andere behandelaar. Overigens verwijs ik in dit verband naar mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het staat medisch specialisten vrij aan te geven met welke verzekeraar zij een overeenkomst hebben afgesloten. Het staat patiënten vrij die verzekeraar te kiezen bij wie het verzekerde pakket het beste aansluit op de zorgbehoefte. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is geen relatie met bedoelde wet. Vanaf 1992 zijn ziekenfondsen vrij om te bepalen of, en zo ja, met welke vrijgevestigde medisch specialist een overeenkomst wordt aangegaan ten behoeve van de levering van zorg aan bij hen ingeschreven verzekerden. Het ziekenfonds doet dat op grond van de op hem rustende zorgplicht bedoeld in mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het hier gesignaleerde probleem is inmiddels opgelost. Voor zover mij bekend worden de overeenkomsten gecontinueerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
