<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de minister van Justitie over de uitspraak van de Rechtbank Almelo van 28 januari 2002. (Ingezonden 23 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15752
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het beëindigen van een zaak tegen een verdachte van mensensmokkel/mensenhandel, vanwege fouten van Justitie in het redelijketermijnbeginsel strafvervolging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1223, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15752</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2583" allpagenumbers="2583 2584" vetnummer="2010209530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15752" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1223" onderwerp="" indiendatum="2002-04-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 juni 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1104, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van de Rechtbank Almelo van 28 januari 2002, waarbij de zaak tegen een verdachte van mensenhandel en/of mensensmokkel werd beëindigd op grond van artikel 36 Sv, omdat justitie in de bijna twee jaar na het ontstaan van de verdenking niet voortvarend heeft gehandeld in de strafvervolging, zodat sprake is van strijd met het redelijketermijnbeginsel, zoals neergelegd in artikel 6 EVRM? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe heeft het kunnen gebeuren dat er bijna twee jaar geen handelingen zijn verricht in het strafrechtelijk onderzoek jegens de verdachte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zit er een structurele kant aan deze vorm van vertraging, of is hier sprake van een incident? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er van de afgelopen drie jaar statistische gegevens beschikbaar over het aantal beëindigingen van strafzaken op grond van artikel 36 Sv door de Rechtbank Almelo? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden, voorzover u bekend, binnen de rechterlijke macht bij beslissingen op grond van artikel 36 Sv dezelfde criteria gehanteerd als bij de toetsing aan het redelijketermijnbeginsel, zoals neergelegd in artikel 6 EVRM? </vraag>
      <vraag nummer="6">Worden naar aanleiding van deze uitspraak maatregelen getroffen ter voorkoming van soortgelijke vertragingen in andere zaken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u, in zijn algemeenheid, kans om vertragingen in de uitvoering van rechtshulpverzoeken (als hier aan de orde) te voorkomen, dan wel, terug te dringen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Parketnr. 8.212.99; Nieuwsbrief Strafrecht 2002, nr. 92</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Betrokkene was medeverdachte in een omvangrijke strafzaak waarin onderzoek werd gedaan naar verdenking vanwege mensenhandel, mensensmokkel en belasting- /sociale verzekeringsfraude vermoedelijk gepleegd in de periode van 1997 tot en met maart 1999. Uit onderzoek, dat primair was gericht op de hoofdverdachten, was naar voren gekomen dat betrokkene in dit verband een ondergeschikte rol vervulde. Het lag in de bedoeling eerst de berechting van de hoofdverdachten af te wachten. Deze was aangevangen op 18 januari 2002. Indien de hoofdverdachten zouden zijn veroordeeld door de rechtbank, zou meer duidelijkheid zijn verkregen ten aanzien van de bewijspositie van het OM ook in de zaak van betrokkene. Hierna zou een beslissing worden genomen over de verdere vervolging van betrokkene. De verdachte verzocht de rechtbank op grond van artikel 36 van het wetboek van Strafvordering te verklaren dat de zaak geëindigd was. Het OM heeft zich in deze procedure verzet tegen toewijzing van dat verzoek van betrokkene. Aan de beslissing tot deze stellingname lag ten grondslag dat naar het oordeel van het OM de redelijke termijn in de zin van artikel 6 lid 1 EVRM niet was verstreken. In deze zaak waren ten aanzien van verdachte vrijheidsbenemende dwangmiddelen van kracht in de periode van 24 maart 2000 tot en met 6 april 2000. Zou op basis van het arrest van de Hoge Raad van 3 oktober 2000 (NJ 2000, 721) al schending van de redelijke termijn aan de orde zijn geweest, dan had het OM zich op het standpunt gesteld dat deze schending, in geval van bewezenverklaring, verdisconteerd zou kunnen worden in de strafmaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4, 6 en 7">Hier is sprake van een incident. In de periode 1994–2002 heeft de Rechtbank Almelo drie maal een verzoek op grond van art. 36 wetboek van Strafvordering toegewezen (in september 1995, in juni 1998 en laatstelijk in deze zaak). Nu de kwestie derhalve een incidenteel karakter heeft en het gaat om een zeer gering aantal gevallen acht ik het niet noodzakelijk maatregelen te treffen als door u bedoeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van de nu beschikbare informatie kan deze vraag in z’n algemeenheid niet beantwoord worden. Een goede beantwoording van deze vraag zou een studie vergen naar de feiten en omstandigheden die in elke afzonderlijke zaak aan de orde zijn geweest. Gelet op de beantwoording van de voorgaande vragen lijkt een dergelijke nadere studie mij op dit moment niet opportuun. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
