<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M.B. Vos (GroenLinks) en Poppe (SP) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over het handhavingsbeleid van het Varkensbesluit. (Ingezonden 29 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12912
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de nadere beschouwing van het handhavingsbeleid van het Varkensbesluit. Gevraagd wordt te overwegen pas een milieuvergunning af te geven na het overleggen van een gedetailleerde staltekening en om de AID in te lichten wanneer een afwijkende vergunning wordt afgegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Varkens) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Varkens Veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 514, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12912</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1061" allpagenumbers="1061" vetnummer="2000103040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12912" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="514" onderwerp="" indiendatum="2000-11-29">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat heeft het overleg met het Openbaar Ministerie om het handhavingsbeleid van het Varkensbesluit tegen het licht te houden tot dusver opgeleverd? Wat voor verdere concrete acties heeft uw ministerie ondernomen om de naleving van het varkensbesluit te verbeteren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe staat u tegenover het voorstel van de Vereniging Milieu Offensief om de Wet Milieubeheer zodanig te wijzigen dat een milieuvergunning pas afgegeven mag worden als de gedetailleerde staltekening die bij de milieuaanvraag wordt ingediend in overeenstemming is met het Varkensbesluit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om de gemeenten te vragen de AID in te lichten als een milieuvergunning wordt afgegeven die niet overeenstemt met de regels van het Varkensbesluit, om zodoende gerichter te controleren op de naleving van het Varkensbesluit, zodat er op korte termijn (bijvoorbeeld tot de Wet Milieubeheer is aangepast) iets aan de overtredingen gedaan kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1617, Vergaderjaar 1999–2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In het najaar is het ministerie van LNV in overleg getreden met het Openbaar Ministerie over handhaving van het Varkensbesluit. Onderwerpen van overleg zijn de naleving van het besluit, het sanctieregime en de systematiek van de handhaving. Het overleg is nog niet afgerond en zal in de komende maanden worden voortgezet. De handhavingsinspanning van de AID is in de afgelopen jaren stapsgewijs vergroot. In het jaar 2000 is 10% van de varkenshouderijen gecontroleerd op de naleving van het Varkensbesluit. In 2001 zal een even groot percentage worden gecontroleerd. Daarbij is opgetreden conform het handhavingsbeleid zoals dat eerder met het Openbaar Ministerie is vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Op basis van de Wet milieubeheer vindt een preventieve toetsing plaats. Alvorens met bedrijfsactiviteiten kan worden begonnen is een vergunning nodig, die wordt verleend door de gemeente. De systematiek van het toezicht op het Varkensbesluit is een heel andere. Er is geen vergunning nodig. Of een stal aan de eisen voldoet, wordt achteraf en op het niveau van de rijksoverheid gecontroleerd. De elementen waaraan wordt getoetst in het kader van de Wet milieubeheer liggen voorts op een heel ander vlak dan de eisen uit het Varkensbesluit. Gelet op deze verschillen ligt het niet voor de hand om de verlening van de milieuvergunning te combineren met een toetsing aan de dierenwelzijnsregelgeving. Aanpassing van de Wet milieubeheer in deze zin, zoals de Vereniging Milieu Offensief voorstelt, acht ik daarom niet wenselijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
