<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Justitie inzake berichten over lange wachttijden voor statushouders die in asielcentra verblijven. (Ingezonden 11 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15647
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over nalatigheid van gemeenten om statushouders die in asielcentra verblijven aan een woning te helpen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1131, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15647</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2391" allpagenumbers="2391 2392" vetnummer="2010209120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15647" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1131" onderwerp="" indiendatum="2002-04-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Justitie inzake berichten</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten dat bijna de helft van de Nederlandse gemeenten nagenoeg niets doet om statushouders die in asielcentra verblijven, aan een woning te helpen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze controleert u de manier waarop gemeenten invulling geven aan hun taakstelling om statushouders te huisvesten en de toewijzing van woningen aan asielzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke sancties kunt u opleggen aan gemeenten die niet voldoen aan hun taakstelling en maakt u daar gebruik van? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke termijn denkt u dat de taakstellingen van gemeenten gehaald kunnen worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-10" bron="B. van ’t Klooster, «Onnodig wachten in AZC», AD">B. van ’t Klooster, «Onnodig wachten in AZC», AD, 10 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gedeputeerde staten en de besturen van de Regionale Openbare Lichamen oefenen het wettelijke 1 e lijnstoezicht uit bij de realisatie van de taakstelling door de gemeenten. In artikel 60f van de Huisvestingswet is bepaald dat burgemeester en wethouders acht weken voor het einde van het kalenderhalfjaar verslag uitbrengen over de voortgang van de realisatie van de taakstelling aan gedeputeerde staten met toezending van een afschrift daarvan aan de Minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid. Burgemeester en wethouders verstrekken daarbij tevens inzicht in de maatregelen die worden voorbereid of zijn genomen teneinde geheel uitvoering te geven aan de realisatie van de taakstelling. Daarnaast ontvang ik, als coördinerend bewindspersoon voor de uitplaatsing van statushouders, maandelijks van het COA overzichten van het aantal statushouders dat die maand is uitgeplaatst. Op basis van die gegevens voer ik samen met de betrokken medebewindspersonen periodiek bestuurlijk overleg met VNG en IPO over de (realisatie van de) taakstelling voor de huisvesting van statushouders. Ook spreek ik zowel mondeling als schriftelijk de verschillende ketenpartners aan op hun verantwoordelijkheid ten aanzien van het uitplaatsen en huisvesten van statushouders. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Rijk beschikt in specifieke zin niet over sanctionerende bevoegdheden; gedeputeerde staten en ROL-besturen beschikken wel over dergelijke bevoegdheden. In artikel 60e van de Huisvestingswet is bepaald dat ingeval van taakverwaarlozing door de gemeente de 1 e lijnstoezichthouder (d.w.z. gedeputeerde staten of ROL-bestuur) specifieke sanctionerende instrumenten heeft. Van die specifieke sanctionerende bevoegdheden is door de 1 e lijnstoezichthouders nimmer gebruik gemaakt. Van rijkswege is daartoe zowel bestuurlijk als ambtelijk druk uitgeoefend. Toepassing van dergelijke bevoegdheden wordt als een ultimum remedium beschouwd. Momenteel kan het Rijk provincies, die geen toepassing willen geven aan de bevoegdheden gegeven in genoemd wetsartikel geen sancties opleggen. Om ter zake van rijkswege te kunnen optreden worden door het kabinet voorstellen uitgewerkt voor een aanvullend sanctie-instrument naar provincies toe. Overigens zij opgemerkt dat gemeenten voor wie verwezenlijking van de taakstelling niet mogelijk is de mogelijkheid hebben om gedeputeerde staten dan wel de besturen van de Regionale Openbare Lichamen om herverdeling van hun taakstelling te vragen, hetgeen onder andere door de Waddengemeenten is gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De stagnatie in de uitplaatsing en huisvesting van statushouders is onderwerp van bespreking geweest in het bestuurlijk overleg Rijk, VNG en IPO van 5 december 2001. Dit heeft onder meer geresulteerd in brieven van de VNG aan de gemeenten, van Aedes aan de woningcorporaties en van de Staatssecretaris van VROM en mij aan gedeputeerde staten van de provincies en de besturen van de Regionale Openbare Lichamen om de huisvesting van statushouders te intensiveren. In het bestuurlijk overleg van 6 mei 2002 zijn plannen besproken om op korte termijn –gedacht wordt binnen één jaar– de achterstand met betrekking tot de taakstellingen in te lopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
