<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de werving van cipiers voor de Antillen in Nederland. (Ingezonden 27 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15874
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over subsidie BZK voor wervingsactie in Nederland voor cipiers voor gevangenissen op de Nederlandse Antillen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Nederlandse Antillen Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1328, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15874</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2807" allpagenumbers="2807 2808" vetnummer="2010210600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15874" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1328" onderwerp="" indiendatum="2002-05-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Antillen werft hier cipiers»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat er subsidie vanuit het Ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties wordt gegeven om deze wervingsactie te ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de wervingsactie vooral gericht is op Antillianen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gebeurt er als niet-Antillianen belangstelling hebben voor een aanstelling als cipier op de Antillen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke manier en door wie zal de wervingsactie opgezet worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat voorkomen dient te worden dat de Antilliaanse overheid cipiers werft die ook in Nederland aan de slag kunnen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze denkt u dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe groot is het personeelstekort in het Nederlandse gevangeniswezen en wat zijn de verwachtingen voor de komende vier jaar? </vraag>
      <vraag nummer="9">Waarom wordt een dergelijke wervingsactie niet voor cipiers in Nederland opgezet, gezien het grote personeelstekort in Nederland en het feit dat hier Britse cipiers worden ingezet omdat Nederlandse cipiers niet voorhanden zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-05-23" bron="Spits">Spits, 23 mei 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Naar aanleiding van het personeelstekort in de Bon Futuro-gevangenis op Curac¸ao is door de Nederlandse Antillen besloten om cipiers te werven onder in Nederland verblijvende Antillianen. De staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties heeft toegezegd hieraan financieel bij te dragen. De hoogte van de bijdrage zal worden vastgesteld op basis van het aantal feitelijk in Nederland geworven en aangestelde cipiers. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De werving en selectie valt geheel onder verantwoordelijkheid van de Nederlandse Antillen. Voor de werving en selectie zal de Antilliaanse overheid een bureau in Nederland inhuren, de keuze van het bureau en de afspraken die met het bureau gemaakt worden zijn eveneens een verantwoordelijkheid van de Nederlandse Antillen zelf. De selectie zal vanzelfsprekend plaatsvinden op basis van Antilliaanse selectie-eisen. Een van de selectiecriteria betreft de binding met de Nederlandse Antillen, sollicitanten die geen aantoonbare ervaring met de Antilliaanse cultuur hebben of niet van Antilliaanse afkomst zijn, zullen in principe niet verder in behandeling worden genomen. Door de Nederlandse Antillen wordt gesproken met de Dienst Justitiële Inrichtingen in Nederland over een bijdrage van DJI aan het selectietraject. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Ik deel deze mening niet; het staat eenieder in Nederland vrij om te solliciteren op vacatures voor de Bon Futuro-gevangenis of op vacatures bij Nederlandse gevangenissen. Het is in het Nederlandse belang dat zowel in de Antilliaanse als in de Nederlandse gevangenissen het personeelsbestand op een adequaat niveau komt en blijft. </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="1">Met betrekking tot de personele situatie in het Nederlandse gevangeniswezen zijn verschillende factoren van belang. Enerzijds het aantal vacatures en anderzijds de afwezigheid van personeel door arbeidsverzuim en andere oorzaken. Wat betreft het aantal vacatures is vergeleken met dezelfde periode vorig jaar <voetnoot nummer="1"/>duidelijk sprake van een forse daling. Overigens moet daarbij worden aangetekend, dat ten gevolge van lokale omstandigheden op de arbeidsmarkt de situatie per inrichting sterk kan verschillen. Een deel van het personeel is niet inzetbaar vanwege onder meer arbeidsverzuim, het volgen van opleidingen en ouderschapsverlof. Ook op dit punt is echter sprake van een verbetering van de situatie ten opzichte van vorig jaar. Voor zover nog problemen voortvloeien uit de afwezigheid van personeel, worden deze momenteel het hoofd geboden door inzet van particuliere beveiligingsfunctionarissen op niet-gedetineerden-gebonden posten (circa 130 fte) en inzet van personeel uit een door de Dienst Justitiële Inrichtingen (DJI) gevormde «pool» (150 fte). De verwachtingen voor de komende vier jaar wat betreft het personeelstekort zijn afhankelijk van de ontwikkeling van de vraag naar celcapaciteit, waar deze capaciteit zal worden gerealiseerd en van de ontwikkelingen op de arbeidsmarkt. Hoe groot de behoefte precies zal zijn, is op dit moment nog niet in te schatten. Vooralsnog gaat DJI door met intensieve werving om het verloop onder het personeel op te kunnen vangen en om in bepaalde regio’s aan de vraag naar personeel te kunnen voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Wervingsacties worden ook voor het Nederlandse gevangeniswezen uitgevoerd. Om leemtes met betrekking tot het personeel snel op te kunnen vullen, wordt zowel gebruik gemaakt van particulier beveiligingspersoneel als van regulier personeel uit de pool van DJI (zie ook het antwoord op vraag 8). Daarnaast zijn tot nu toe kandidaten voor ruim 200 fte bij penitentiaire inrichtingen aangenomen. Door de inzet van particuliere beveiligingsfunctionarissen op niet-gedetineerden-gebonden posten (130 fte) en de inzet van personeel uit de DJI-pool (150) en de genoemde 200 fte kon in totaal sinds de start van de wervingsacties (mei 2001) in 480 fte worden voorzien. Juist vanwege het succes dat met deze wervingsacties is geboekt, hebben de Nederlandse Antillen de samenwerking met de minister van Justitie gezocht voor de werving van 105 executieve medewerkers ten behoeve van de Nederlandse Antillen (zie ook het antwoord op vraag 4 en 5). Tenslotte merk ik op dat in het gevangeniswezen géén Britse bewaarders worden ingezet. Alleen ten behoeve van de bijzondere noodvoorzieningen in het kader van de Tijdelijke wet noodcapaciteit drugskoeriers worden particuliere beveiligingsfunctionarissen ingezet die voor een deel uit Groot Brittannië komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie mijn brief over de personele problematiek DJI, van 10 juli 2001, kenmerk 5107388/01/DJI</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
