<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kortenhorst (CDA) en Snijder-Hazelhoff (VVD) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over mogelijke Brusselse problemen bij toekennen van subsidies aan enige Nederlandse Scheepswerven. (Ingezonden 28 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19671
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Hoewel de Europese Commissie de matching-regeling heeft goedgekeurd, lijken er nu toch problemen te onstaan voor enkele Nederlandse scheepswerven (Financieel Dagblad, 21 januari 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Scheepsbouw Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 993, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Kortenhorst</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19671</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2107" allpagenumbers="2107 2108" vetnummer="2030407100" code="0304tkkvr993" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19671" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="993" onderwerp="" indiendatum="2004-01-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Kortenhorst</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving waarin gewag wordt gemaakt van problemen rondom de matching-subsidie aan enige Nederlandse scheepswerven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de juridische grond voor de houding van de Europese Commissie rondom de Nederlandse aanvragen, gezien het feit dat de matching-regeling als zodanig is goedgekeurd door de Europese Commissie en ons geen voorbehouden terzake bekend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kennen andere landen in Europa vergelijkbare regelingen? Welke zijn dat en hoe beoordeelt u dat deze regelingen in de concurrentie tegen de Nederlandse industrie zijn/worden ingezet? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre oordeelt u het risico voor betrokken werven als ernstig, mede gelet op het feit dat de schepen merendeels reeds zijn opgeleverd? Wordt er op de mogelijke gevolgen voor de werven op een of andere wijze geanticipeerd? Zo ja, hoe en waarmee? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-21" bron="Financieel Dagblad" titel="Nederlandse werven in vizier Brussel">Financieel Dagblad, 21 januari 2004: «Nederlandse werven in vizier Brussel»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van de berichtgeving rondom de procedureopening door de Commissie inzake zes matchingzaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">De Commissie heeft de volgende bedenkingen: - De Commissie is van oordeel dat steun om onrechtmatige steun van een andere lidstaat te matchen, strijdig is met het EG-Verdrag en betwijfelt of de steun in de zes aangemelde matchingzaken verenigbaar is met het EG-Verdrag. Het gaat bij deze zes matchingzaken immers om de matching van Spaanse steun; - Nederland heeft volgens de Commissie onvoldoende bewijzen geleverd dat de Spaanse werven daadwerkelijk uit hoofde van een Spaans Decreet in aanmerking zouden komen voor steun bij de orders of dat de Spaanse overheid deze steun daadwerkelijk zou hebben toegekend. De Commissie betwijfelt dan ook of Nederland aan alle voorwaarden van de BSE-regeling (Besluit subsidies exportfinancieringsarrangementen) heeft voldaan; - De Commissie twijfelt ten aanzien van de nakoming door Nederland van de OESO-procedures om het bestaan aan te tonen van onrechtmatige steun die kan worden gematcht; - De Commissie betwijfelt dat de subsidies aan scheepswerven volgens artikel 3, lid 4, van de verordening betreffende steunverlening aan de scheepsbouw <voetnoot nummer="1"/>zijn toegestaan. Nederland is ervan overtuigd de juiste procedures te hebben gevolgd en heeft verweer tegen deze bedenkingen ingebracht. De Nederlandse reactie is in het Publicatieblad van de EU gepubliceerd op 15 januari 2004. <voetnoot nummer="2"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor zover mij bekend hebben andere lidstaten geen vergelijkbare matchingsregelingen. De andere lidstaten hebben wel faciliteiten voor de scheepsbouw zoals tax lease (dit zijn geen matchinginstrumenten). Recentelijk zijn in de media berichten verschenen over het voornemen van Spanje om ruim € 700 miljoen beschikbaar te stellen voor de scheepsbouw«onder het mom van financieringsfaciliteiten en R&amp;D». EZ tracht de waarheid achter deze berichtgeving te achterhalen. Van de Commissie heb ik begrepen dat de Spaanse overheid het steunvoornemen weliswaar bij de Commissie heeft aangekondigd, maar nog niet formeel heeft genotificeerd zoals vereist is. Ik zal op korte termijn contact met Europees Commissaris Monti opnemen om mijn bezorgdheid te uiten over de Spaanse initiatieven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De financiële gevolgen van een negatieve beslissing door de Europese Commissie voor de betrokken werven acht ik ernstig. De werven zijn bij het afgeven van de matchingsbeschikking gewezen op het voorbehoud van goedkeuring van de beschikking door de Europese Commissie. De werven hebben evenwel op een positieve uitkomst geanticipeerd en zijn begonnen met de bouwvan de schepen. Op dit moment is er sprake van een onderzoek, gedurende welke geen uitkering kan plaatsvinden totdat de Commissie een definitieve uitspraak heeft gedaan op grond van het onderzoek dat zij heeft geopend. Over de gehele gang van zaken onderhoudt EZ nauwe contacten met de werven. Ook heeft Staatssecretaris Van Gennip, voorafgaand aan de procedureopening, diverse keren met Europees Commissaris Monti gesproken over deze zaak. Na de definitieve uitspraak van de Commissie zal ik de situatie bezien aan de hand van de beslissing. Ik doe mijn uiterste best om deze zaak tot een positief resultaat voor de werven te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Verordening (EG) nr. 1540/98 van de Raad van 29 juni 1998 betreffende de steunverlening aan de scheepsbouw, PbEG van 18-07-1998 nr. L 202</noot>
         <noot nummer="2">Zie Pb.C11, 15.1.2004, p. 5</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
