<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden OPGVos en Voûte-Droste (beiden VVD) over de naleving van hygiëne-voorschriften in slachthuizen (Ingezonden 23 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1236
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Veeteelt (Slachterijen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Slachterijen Vleeskeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 599, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">O.P.G.Vos</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1236</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1221" allpagenumbers="1221" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="599" onderwerp="" indiendatum="1995-03-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">O.P.G.Vos</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de constatering van de veterinaire hoofdinspectie (VHI), dat het slecht is gesteld met de naleving van hygie¨ne-voorschriften in een groot aantal Nederlandse slachthuizen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport de mening, dat de volksgezondheid in deze in het geding is? Zo ja, wat zijn de gebreken die de VHI heeft aangetroffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bepaalt de EG-richtlijn die per 1 januari jl. van kracht is geworden, in alle gevallen dat een dierenarts onder alle omstandigheden lijfelijk bij de keuring en het toezicht aanwezig moet zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de ministers voornemens nadere stappen te ondernemen – indien nodig in EG-verband – om te zorgen dat de regelgeving in de toekomst beter nageleefd kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-22" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 22 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De rapportage van de Veterinaire Hoofdinspectie van de Volksgezondheid (VHI) signaleert hygie¨nische tekortkomingen in slachterijen en uitsnijderijen. In totaal zijn er 76 slachterijen en 306 uitsnijderijen geı¨nspecteerd. In een aantal situaties (24) was de hygie¨nische situatie slecht, in de overige situaties varieert het beeld van matig tot uitstekend. Het beeld van het VHI-rapportage stemt overeen met de bevindingen van de Rijksdienst voor de keuring van Vee en Vlees (RVV). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Goede hygie¨ne is van essentieel belang voor een hoog beschermingsniveau van de consument. De VHI constateerde inbreuken op de hygie¨nische werkwijze alsmede het onvoldoende reinigen na afloop van de werkzaamheden. Dat veroorzaakt gezondheidsrisico’s, waaraan de consument niet behoort te worden blootgesteld. RVV en VHI nemen daarom maatregelen, zoals stopzetten van de produktie, afkeuring, proces-verbaal en intrekking van een erkenning. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Artikel 3 van Richtlijn 64/433/EG, zoals gewijzigd bij Richtlijn 91/497/EG, bepaalt dat de keuring voor e`n na het slachten door de officie¨le dierenarts dient te gebeuren. Artikel 9 van de Richtlijn geeft aan dat de dierenarts zich bij de keuring voor bepaalde taken kan laten bijstaan door «assistenten» (keurmeester). De Richtlijn geeft aan dat de officie¨le dierenarts in kleine slachterijen e´e´nmaal per slachtdag het bedrijf dient te bezoeken, terwijl tijdens het gehele proces een assistent aanwezig dient te zijn. Het toezicht in uitsnijderijen kan onder verantwoordelijkheid van de officie¨le dierenarts, die regelmatig zelf aanwezig is, worden toevertrouwd aan de assistenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Er komt voor de zomer een Plan van Actie om een betere naleving van de voorschriften in de slachterijen en uitsnijderijen te verzekeren. In dit plan zullen de RVV en de VHI ondernemers krachtig stimuleren hun verantwoordelijkheden voor het voldoen aan de eisen, inhoud te geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
