<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vos en Tonkens (beiden GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de financiering van het project Steun en Consultatie bij Euthanasie (SCEN) in Nederland. (Ingezonden 28 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18002
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 26 mei 2003 over het SCEN-project dat artsen stimuleert om gevallen van euthanasie en hulp bij zelfdoding te melden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Euthanasie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1478, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18002</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3089" allpagenumbers="3089 3090" vetnummer="2020312240" code="0203tkkvr1478" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18002" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1478" onderwerp="" indiendatum="2003-05-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Hulpproject voor euthanaserende artsen strandt»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie dat het SCEN-project huisartsen stimuleert om gevallen van euthanasie en hulp bij zelfdoding te melden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de consequenties van het wegvallen van het SCEN-project voor het aantal meldingen van euthanasie en hulp bij zelfdoding? Dreigt de wettelijke verplichting van het consulteren van een tweede arts bij een euthanasieverzoek hierdoor niet in het gedrang te raken? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Staat u nog steeds achter uw toezegging dat het SCEN-project moet worden voortgezet? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het SCEN-project niet de dupe mag worden van een financieel meningsverschil tussen het ministerie van VWS en de zorgverzekeraars? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om het voortbestaan van het SCEN-project in de huidige opzet, in ieder geval gedurende het overleg tussen u en de zorgverzekeraars, te garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-26" bron="Volkskrant">Volkskrant, 26 mei 2003</noot>
         <noot nummer="2">Als gedaan in het Algemeen Overleg van 11 december 2002, Kamerstuk 28 600 XVI, nr. 102, blz. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, uit het laatste onderzoek over Medische besluitvorming aan het einde van het leven is gebleken dat na invoering van SCEN in een regio het aantal gevallen van euthanasie afneemt en het meldingspercentage toeneemt. Het onderzoek geeft hierbij aan dat vooral bij huisartsen het aantal consultaties is toegenomen en het meldingspercentage bij deze beroepsgroep is gestegen van 52% in 1995 tot 66% in 2001. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de brief van de KNMG aan de leden van de vaste Commissie voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de leden van de vaste Commissie voor Justitie van 17 juni 2003 heeft de KNMG aangegeven dat zij in financiële moeilijkheden is geraakt en voornemens is het project te beëindigen tenzij VWS alsnog de vergoeding per consultatie verhoogt. De KNMG heeft per januari 2002 zonder toestemming van VWS besloten de vergoeding voor een SCEN arts te verhogen van </antwoord>
      <antwoord nummer="170">naar 317. Deze eenzijdige verhoging betreft met name het inkomensbestanddeel. Het Ministerie van VWS heeft meerdere malen aangegeven niet af te willen wijken van de afspraken zoals deze zijn gemaakt in het kader van de projectsubsidie. Deze subsidie is verleend voor de duur van 4 jaar en liep 1 april jl. af. Inmiddels loopt de procedure om het SCEN-project van een meer definitieve financiering te voorzien en buigt het CTG zich hierover. Complicaties hierbij zijn zowel de tariefeisen van partijen, oplopend tot 750 per consultatie alleen al voor het inkomensdeel, alsmede de aanvankelijk geringe bereidheid van verzekeraars om mee te werken aan een structurele financiering van het SCEN-project. De KNMG heeft bezwaar aangetekend tegen de beslissing van VWS om vast te houden aan de overeengekomen vergoeding per consultatie. Deze procedure is nog gaande. Inmiddels heeft het Ministerie van VWS wel toegezegd om, in afwachting van een structurele regeling in het kader van de Wet tarieven gezondheidszorg, het subsidie op basis van de eerdere voorwaarden met een half jaar te verlengen d.w.z. tot 1 oktober a.s. Hangende de bezwaarprocedure en in afwachting van de besluitvorming door het CTG blijft VWS uitgaan van de eerder overeengekomen vergoeding van 170,00 per consultatie. Het CTG is het geëigende orgaan om uitspraken te doen over de gewenste hoogte van de vergoeding inclusief de inkomenscomponent. Voor zover de KNMG financiële schade loopt is dit het gevolg van de eenzijdige verhoging van de vergoeding per consultatie. Het dreigen met stopzetting van het project vinden wij in dit licht ongepast en een eventueel stopzetten van het project door de KNMG zouden wij betreuren. De wettelijke verplichting tot het consulteren van een tweede arts moet in alle gevallen worden nageleefd en wordt ook door veel artsen nageleefd zonder dat zij een consulent met een SCEN opleiding hebben geconsulteerd. SCEN moet als een verbeterproject worden gezien, dat de kwaliteit van de consultatie bevordert en dat in de tijd dat het loopt goede resultaten heeft geboekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij staan nog steeds achter deze opmerking en zeggen toe dat wij ons ervoor inzetten om het project doorgang te laten vinden en uit te breiden van huisartsen naar specialisten en verpleeghuisartsen. Het SCEN project wordt thans door onderzoekers van de Vrije Universiteit geëvalueerd en naar verwachting zal in oktober deze evaluatie kunnen worden gepubliceerd. Enkele uitkomsten zijn reeds opgenomen in de publicatie van het onderzoek Medische besluitvorming aan het einde van het leven. Naast de uitkomsten van het onderzoek verwachten wij dus een besluit van het CTG over een structurele voortzetting van het project en de kosten daarvan. Zodra het CTG een besluit heeft genomen en de resultaten van het onderzoek bekend zijn, zullen wij ons beraden over de structurele financiering. In het licht van de financiële taakstellingen zal moeten worden bezien of de kosten van het SCEN project redelijk zijn en ingepast kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Wij verwijzen naar ons antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals u in het antwoord op vraag 3 kunt lezen hebben wij de continuïteit van het project van onze kant gegarandeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
