<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en Van Winsen (beiden CDA) aan de minister van Defensie over mogelijke spanningen binnen ISAF. (Ingezonden 1 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17867
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat de spanningen tussen Nederlandse en Duitse militairen van ISAF zouden oplopen (De Telegraaf, 25 april 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Duitsland Militairen Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1362, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Winsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17867</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2843" allpagenumbers="2843 2844" vetnummer="2020310990" code="0203tkkvr1362" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17867" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1362" onderwerp="" indiendatum="2003-05-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Winsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is er sprake van toenemende irritatie en oplopende spanningen tussen de Nederlandse en Duitse militairen binnen ISAF? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op berichten over het amper dulden van inspraak door Duitse officieren, het niet willen of kunnen spreken van Engels en het negeren van Nederlandse verzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat is uw reactie op de uitspraak van de sergeant van het Regiment Geneeskundige Dienst? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de uitspraak van de voorzitter van de vakbond VBM/NOV dat «wat er gebeurt, slecht is voor het moreel tijdens deze gevaarlijke missie»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat Nederlandse militairen zich onveilig voelen in hun kamp? Klopt het dat de Duitsers Afghanen mee laten eten met militairen, en dat de lokale bevolking vrijwel ongestoord de basis kan op- en aflopen? Acht u deze situatie aanvaardbaar, gezien het risico van aanslagen op de basis? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen bent u van plan te nemen om aan de door de Nederlandse militairen geuite bezwaren tegemoet te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-04-25" bron="De Telegraaf,">De Telegraaf,, 25 april 2003</noot>
         <noot nummer="2" titel="Het lijkt er voor menigeen op dat wij hier nagenoeg volledig zijn overgeleverd aan de wil, nukken en grillen van de Duitsers">«Het lijkt er voor menigeen op dat wij hier nagenoeg volledig zijn overgeleverd aan de wil, nukken en grillen van de Duitsers»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Zoals in elk internationaal samenwerkingsverband kunnen er op de werkvloer lichte irritaties ontstaan als gevolg van andere werkwijzen. Er is echter geen sprake van toenemende spanning of irritatie. Wel zijn er vanuit het Nederlandse detachement klachten geweest over de voeding, en over de betere leefomstandigheden en ontspanningsfaciliteiten van de Duitse militairen. De voeding van de Nederlandse en de Duitse militairen voldoet aan alle eisen, maar is op Duitse leest geschoeid. Het is niet mogelijk voor Nederland om daar eenzijdig verandering in te brengen voor de Nederlandse militairen, aangezien er om doelmatigheidsredenen voor gekozen is aan te sluiten bij de Duitse logistieke aanvoer. Ten aanzien van de onderkomens en de ontspanningsfaciliteiten dient vermeld te worden dat de Nederlandse militairen van de infanteriecompagnie in ISAF elke drie maanden worden afgelost, terwijl de Duitse militairen gedurende een periode van zes maanden worden ingezet. (Het Nederlandse personeel dat is ingezet in het kader van het Duits-Nederlandse leiderschap over de operatie wordt overigens ook voor zes maanden beschikbaar gesteld.) Bovendien is Duitsland voornemens aan ISAF deel te blijven nemen, terwijl Nederland als uitgangspunt hanteert dat de bijdrage na augustus dit jaar wordt beëindigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In een internationale samenwerkingsverband kunnen zich culturele verschillen voordoen. Zo zijn Duitse officieren wat formeler en hiërarchischer ingesteld dan Nederlandse officieren. Zij spreken wel Engels, maar worden minder in deze taal opgeleid dan Nederlandse officieren. In het algemeen kan wel gesteld worden dat Duitsland met drieëntwintighonderd militairen deelneemt aan ISAF en Nederland ongeveer zeshonderd militairen. Om redenen van doelmatigheid heeft Nederland ervoor gekozen aan te sluiten bij de Duitse logistieke lijn. Dit kan betekenen dat niet alle Nederlandse wensen gehonoreerd worden, ook al omdat de Duitsers andere regelgeving hanteren. Dit heeft overigens geen invloed op de taakuitvoering van ISAF. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, het moreel van de Nederlandse militairen is goed. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Nederlandse militairen voelen zich niet onveilig in hun kamp. Alleen tevoren zorgvuldig gescreende Afghanen krijgen toegang tot de basis van ISAF en worden in de gelegenheid gesteld mee te eten in de eetzaal. Deze situatie is, ook gelet op de risico’s, aanvaardbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Vanwege de beoordeling die ik in bovenstaande antwoorden heb gegeven van de genoemde bezwaren, het uitgangspunt dat Nederland per augustus a.s. zijn militairen terugtrekt uit ISAF en de geringe mogelijkheden om de bezwaren weg te nemen zonder te investeren in een eigen logistieke aanvoerlijn, acht ik aanvullende maatregelen niet mogelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
