<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Binnenlandse Zaken en Koninksrijksrelaties over samenloop van WAO- en pre-pensioenuitkeringen bij ambtenaren waardoor zij netto meer inkomen overhouden dan het oorspronkelijke salaris. (Ingezonden 20 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16351
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 19 augustus 2002 over het inkomen van oud-ambtenaren. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Rosenmöller, ingezonden 20 augustus 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW)) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden Overheidspersoneel Pensioenen WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 59, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16351</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="119" allpagenumbers="119 120" vetnummer="2010214210" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16351" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="59" onderwerp="" indiendatum="2002-08-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Binnenlandse Zaken en Koninksrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoeveel oud-ambtenaren hebben door de combinatie van WAO-uitkering en pre-pensioen meer inkomen gekregen dan hun oorspronkelijke salaris en om hoeveel procent inkomensvooruitgang gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke keuringstermijnen zijn op deze groep van ambtenaren van toepassing? Zijn deze uitgevoerd? Zo niet, wanneer worden ze uitgevoerd? Zo ja, wat zijn hiervan de resultaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn aan deze ambtenaren passende functies aangeboden bij (toegenomen) arbeidsgeschiktheid dan wel zullen zij worden aangeboden voor hun arbeidsgeschikte deel, en waar bestaat de passende arbeid uit? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is er sprake van terugwerkende kracht naar aanleiding van het besluit van januari 2002, dat de optelsom van uitkeringen en pre-pensioen of VUT bij ambtenaren maximeert op 75% van het oude salaris? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-19" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 19 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Rosenmöller, ingezonden 20 augustus 2002. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Volgens gegevens van het ABP is bij 4276 oud-ambtenaren (overheid en onderwijs) sprake van samenloop van een WAO-uitkering en FPU. Bij ongeveer 700 oud-ambtenaren heeft deze samenloop geleid tot een uitkeringsniveau dat meer is dan hun oorspronkelijke salaris. Bij het merendeel hiervan gaat het om een uitkeringsniveau dat maximaal 10% hoger ligt dan dat oorspronkelijke salaris. Bij een beperkt aantal oud-ambtenaren gaat het om een uitkeringsniveau dat ligt tussen de 110% en 125% van dat salaris (gegevens ultimo april 2001). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor deze groep gelden de in de WAO genoemde keuringstermijnen. Dit betekent dat een herkeuring plaats vindt na 1 jaar en na 5 jaar recht op WAO. Daarnaast is de mogelijkheid aanwezig dat de behandelende verzekeringsarts de betrokkene tussentijds oproept voor een zogenaamde professionele herbeoordeling. Aangezien deze groep niet apart wordt geregistreerd door de UWV is niet vast te stellen in welke mate de betreffende herkeuringen ook daadwerkelijk zijn uitgevoerd. In het algemeen speelt dat hier sprake is van achterstanden bij de uitvoering van de herbeoordelingen. Hierover heeft de ambtsvoorganger van de minister van SZW de Kamer geïnformeerd met een brief van 8 juli jl. In hoeverre de herbeoordelingen van de betrokken groep hebben geleid tot een wijziging van de arbeidsongeschiktheid is, omdat de betrokken groep niet apart wordt geregistreerd, niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aangezien deze groep niet apart geregistreerd wordt door de UWV kan niet nagegaan worden in hoeverre voor deze specifieke groep passende functies zijn aangeboden. Eveneens onbekend is in hoeveel gevallen er een reïntegratietraject is ingezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de wijziging van de anticumulatiebepalingen terzake hebben sociale partners bekeken of bij deze wijziging terugwerkende kracht mogelijk is. Sociale partners hebben zich daarbij laten voorlichten door prof. dr. E. Lutjens. Deze deskundige acht, vanuit het oogpunt van rechtszekerheid, aantasting van verkregen rechten niet mogelijk. Gegeven dat oordeel was met centrales van overheidspersoneel geen overeenstemming te bereiken over een wijziging met terugwerkende kracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
