<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Van der Knaap (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Defensie over het tekort van medisch specialisten bij Defensie. (Ingezonden 1 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12913
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het aantal medische specialisten dat Defensie voor uitzending beschikbaar heeft. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van Tweede-Kamerleden Van Ardenne-Van der Hoeven en Van der Knaap, Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 290.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Krijgsmacht Medische specialisten NAVO VN-strijdkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 475H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12913</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="983" allpagenumbers="983 984" vetnummer="2000103260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12913" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="475" onderwerp="" indiendatum="2000-12-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is Defensie in staat om met eigen personeel acht chirurgische teams tegelijkertijd te formeren, zonder gebruik te maken van het door de relatieziekenhuizen ter beschikking gestelde civiel medisch personeel of wordt door u met «eigen personeel» ook personeel bedoeld dat is ondergebracht in de onderscheiden relatieziekenhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat per relatieziekenhuis slechts één chirurgisch team tegelijkertijd kan worden geleverd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u per relatieziekenhuis aangeven hoeveel chirurgen, anesthesiologen en operatiekamerassistenten chirurgie en anesthesiologie aan Defensie boven de sterkte ter beschikking zijn gesteld en op dit moment per periode van anderhalf jaar gedurende maximaal drie maanden voor uitzending beschikbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u tevens per relatieziekenhuis aangeven hoeveel civiele medisch specialisten zich op dit moment bereid hebben verklaard zich door Defensie per anderhalf jaar voor een periode van maximaal één maand te laten uitzenden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u daarnaast aangeven hoeveel «eigen» medisch specialisten Defensie op dit moment buiten de relatieziekenhuizen voor uitzending beschikbaar heeft, met vermelding van de maximale uitzendtermijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het volgens u, met het oog op de vereiste medisch-specialistische zorg, op dit moment mogelijk het ambitieniveau van de Nederlandse krijgsmacht waar te maken? Zo neen, welke maatregelen bent u van plan te nemen om hierin verandering aan te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom toont Defensie zich tot op heden niet bereid om contracten af te sluiten met individuele medisch specialisten en gespecialiseerde verpleegkundigen, ook buiten de relatieziekenhuizen? Is in dit verband gebruik gemaakt van de bestanden van de Sectie personele activeringsvoorbereiding van de CDPO bij de Koninklijke Landmacht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven op welke wijze inmiddels de vrijwillige bijdrage van medisch-specialistische reservisten aan vredesoperaties wordt overwogen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Van der Knaap en de daarop gegeven antwoorden (Aanhangsel Handelingen II, Vergaderjaar 2000–2001, nr. 290. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="6">Zoals nog onlangs gemeld (zie de antwoorden op de Kamervragen van de leden Van Ardenne-Van der Hoeven en Van der Knaap, Aanhangsel van de Handelingen nr. 290, vergaderjaar 2000–2001) ontbreekt het Defensie binnen bepaalde categorieën hoogwaardig medisch specialismen aan voldoende eigen personeel. Dit is de aanleiding geweest het project met de relatieziekenhuizen te starten en internationale afspraken te maken. Als thans het maximale Nederlandse ambitieniveau zou worden gevraagd (vier operaties van bataljonsgrootte) en geen aanvullende maatregelen kunnen worden genomen (zoals internationale samenwerking) heeft Defensie op dit moment nog te weinig medisch specialistisch personeel. Met de genomen maatregelen (met name de afgesloten en binnenkort af te sluiten contracten) zal op termijn in voldoende capaciteit kunnen worden voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Defensie streeft naar het inzetten van complete chirurgische teams. De planning hiervan wordt bemoeilijkt door het afsluiten van individuele contracten met medisch specialisten en gespecialiseerd verpleegkundig personeel. Ook reservisten, behalve zij die werken bij de relatieziekenhuizen, worden om dezelfde reden momenteel niet ingezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Overwogen wordt reservisten die aangeven deel te willen nemen aan vredesoperaties en opgeleid zijn in een benodigd medisch specialisme te gebruiken als aanvulling op de chirurgische teams van de relatieziekenhuizen. Zo kunnen op incidentele basis problemen worden opgelost. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
