<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermann (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over thuisbevallingen. (Ingezonden 28 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12027
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen naar aanleiding van het sluiten van de verloskundige praktijken in Purmerend, over de gevolgen van het tekort aan verloskundigen voor de praktijk van thuisbevallingen (zie ook Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 1532).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bevallingen Verloskundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1568, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12027</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3551" allpagenumbers="3551 3552" vetnummer="2990013260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12027" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1568" onderwerp="" indiendatum="2000-06-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van de berichten «Doorstart vroedvrouwen definitief van de baan» <voetnoot nummer="1"/>en «Hoe de ruggenprik de thuisbevalling verdrijft»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de enige nog in Purmerend werkzame verloskundige praktijk nu definitief sluit, omat de nieuw aangetrokken verloskundige de materiële en immateriële werkdruk als te zwaar ervaart? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het feit dat de belangrijkste zorgverzekeraar in Purmerend zich afwachtend heeft opgesteld bij het stijgende tekort aan verloskundige capaciteit, en de dreigende sluiting van de beide praktijken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het feit dat de gemeente Purmerend in de uitbreidingswijk Weidevenne zich wel heeft ingezet voor de vestiging van huisartsen, fysiotherapeuten en tandartsen, en niet voor die van verloskundigen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u het feit dat de nieuw benoemde hoogleraar gynaecologie aan de Rijksuniversiteit Maastricht kennelijk de thuisbevalling als obsoleet beschouwt? Is niet juist de intensieve geprotocolleerde samenwerking tussen de verloskundige disciplines – voor de zwangeren met laag risico die thuis kunnen bevallen en degenen die gespecialiseerde zorg behoeven – een belangrijke reden voor de gunstige positie van de Nederlandse verloskunde? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in dit verband nadrukkelijk aandacht te geven aan het belang van de kleine perifere ziekenhuizen voor de verloskundige zorg (motie-Hermann bij Zorgnota 2000, vergaderjaar 1999–2000, 26 801, nr. 17)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-06-19" bron="Noord Hollands Dagblad, editie Purmerend">Noord Hollands Dagblad, editie Purmerend, 19 juni 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-06-23" bron="Trouw">Trouw, 23 juni 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Hermann, ingezonden 19 juni 2000. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De belangrijkste zorgverzekeraar stelt zich thans niet afwachtend op. Deze heeft in overleg met de KNOV, de beroepsorganisatie van verloskundigen, een organisatie-adviseur aangesteld om tot een oplossing te komen voor de problemen in Purmerend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik betreur het dat dit niet is gebeurd. Ik betwijf echter of dit gelukt zou zijn. Er is de laatste jaren door de KNOV steeds geprobeerd om een derde praktijk in Purmerend gevestigd te krijgen, maar door het capaciteitstekort is dit niet gelukt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De inhoud van de inaugurele rede bij de aanvaarding van zijn hoogleraarschap door prof. dr. J. G. Nijhuis is mij bekend. In die rede schets hij een scenario waarin de thuisbevalling verdwijnt en de meerderheid van de verloskundigen in dienstverband in ziekenhuizen zullen gaan werken. Hij verwijst daarbij naar het hoge percentage verwijzingen naar de tweede lijn, de gevolgen van de concentratie van ziekenhuizen voor de bereikbaarheid van die ziekenhuizen en de wensen van de verloskundigen naar een minder hoge werkdruk. Ik deel deze visie niet. Mijn beleid is er juist op gericht de thuisbevalling te behouden en waar mogelijk te versterken. Kernpunten in dat beleid vormen het oplossen van het capaciteitsprobleem onder verloskundigen en het verminderen van de werkdruk van verloskundigen. In het Algemeen Overleg met de Vaste Commissie voor VWS van de Tweede Kamer op 30 maart jl. heb ik dit beleid uiteen gezet. Ook het feit dat de afgelopen jaren het percentage verwijzingen naar de tweede lijn is toegenomen zie ik als een gevolg van de te grote werkdruk onder verloskundigen. De concentratie van ziekenhuizen roept de vraag op naar de gevolgen die dit heeft voor de mogelijkheid thuis te bevallen. Dat was ook de strekking van de motie-Hermann bij de behandeling van de Zorgnota 2000. Ik heb de Stuurgroep Modernisering Verloskunde gevraagd in zijn eindrapportage aandacht te schenken aan de bereikbaarheid van de ziekenhuizen. Daarnaast heb ik het College Bouw Ziekenhuisvoorzieningen (CBZ) om een uitvoeringstoets gevraagd over de positie van de kleine ziekenhuizen. Ik heb het CBZ verzocht bij deze uitvoeringstoets de komende eindrapportage van de Stuurgroep Modernisering Verloskunde te betrekken. De samenwerking tussen de verloskundige disciplines is al geprotocolleerd. Een belangrijke hoeksteen voor deze protocollering vormt het Verloskundig Vademecum. Deze samenwerking vormt een belangrijke reden voor de – ook in internationaal opzicht – goede resultaten van de verloskundige zorg in Nederland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
