<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) over het Nederlands-Antilliaans Uitleveringsbesluit. (Ingezonden 21 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1669
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1020, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie Kabinet voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1669</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2103" allpagenumbers="2103 2104" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1020" onderwerp="" indiendatum="1995-06-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u, vo´o´r de vergadering van de Koninkrijksministerraad van 2 juni 1995, een wijziging voorgesteld van het Nederlands-Antilliaans Uitleveringsbesluit, er op neer komend dat naast vreemdelingen voortaan ook personen met de Nederlandse nationaliteit voor uitlevering door de Nederlands-Antilliaanse autoriteiten in aanmerking zouden komen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, waarom leeft dan bij de regering de wens een wettelijke maatregel die op de Nederlandse Antillen geldt, te wijzigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het desbetreffend voorstel eerst op 18 mei 1995 aan de regeringen van de Nederlandse Antillen en Aruba kenbaar gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Heeft de regering van de Nederlandse Antillen om uitstel van behandeling van de ontwerp-maatregel verzocht, omdat men op die termijn in Willemstad niet meer in staat was tijdig te reageren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Staat het niet op gespannen voet met de strekking van artikel 6, tweede lid van het Statuut dat een belangrijk onderwerp als het mogelijk maken van uitlevering van eigen onderdanen aan buitenlandse mogendheden bij algemene maatregel van rijksbestuur zou worden geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u, meer in het algemeen, aangeven wanneer een onderwerp voor behandeling bij rijkswet dan wel bij algemene maatregel van rijksbestuur in aanmerking komt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Amigoe d.d. 1/6/95 en Beurs en Nieuwsberichten d.d. 3/6/95</noot>
         <noot nummer="2">Vgl. antwoord van de Minister van Justitie, 13 juni 1995 op vraag nummer 1 van de vragen, gesteld door het Lid der Staten, mevr. mr. S. F. C. Ro¨mer (deze brief is ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, samen met mijn ambtgenoot van Justitie is de rijksministerraad een voorstel voorgelegd tot aanpassing van het voor de Nederlandse Antillen en Aruba geldende Nederlands-Antilliaanse uitleveringsbesluit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mijn ambtgenoot van Justitie en ik zijn van oordeel dat een strafbaar feit zoveel mogelijk dient te worden berecht in het land waar de rechtsorde is aangetast, waar het opsporingsonderzoek is ingezet en waar de bewijsmiddelen voorhanden zijn. In dit kader is het in Nederland sinsds 1 januari 1988 mogelijk dat ook eigen onderdanen worden uitgeleverd. De voorgestelde wijziging van het Nederlands- Antilliaanse uitleveringsbesluit beoogt dit ook vanuit de Nederlandse Antillen en Aruba mogelijk te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, zowel de Nederlands-Antilliaanse als de Arubaanse Gevolmachtigde Minister heeft om aanhouding van het agendapunt verzocht zodat een adequate reactie mogelijk is. Dit is uiteraard toegezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voorop staat dat uitlevering slechts geschiedt indien daarvoor een verdragsmatige basis is. Hierdoor is de inschakeling van de volksvertegenwoordiging gewaarborgd. Bij het nader vorm geven van het regelen van de koninkrijksaangelegenheid uitlevering voor de Nederlandse Antillen en Aruba is gekozen voor een van de twee regelgevende instrumenten op koninkrijksniveau, namelijk de algemene maatregel van rijksbestuur. Artikel 14 van het Statuut biedt hiertoe de mogelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Artikel 14 van het Statuut bevat terzake enige voorschriften. De in het tweede lid geformuleerde hoofdregel houdt in dat indien de regeling van een koninkrijksaangelegenheid niet aan de rijkswet is voorbehouden, zij kan geschieden bij een algemene maatregel van rijksbestuur. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
