<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en Bruls (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de uitspraak Raad van State inzake MTC Valburg. (Ingezonden 28 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16317
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van de lange duur van de beroepsprocedure bij de Raad van State inzake de bouw van het Multimodaal Transportcentrum (MTC) Valburg, zowel voor de regionale ontwikkeling van Gelderland als ook op nationale schaal (Aanvulling op vragen van lid Gerkens over zelfde onderwerp, ingezonden 22 augustus 2002).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Regionale ontwikkeling) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gelderland Goederenvervoer Infrastructuur Regionale ontwikkeling Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 31, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">Bruls</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16317</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="63" allpagenumbers="63" vetnummer="2010214610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16317" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="31" onderwerp="" indiendatum="2002-08-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bruls</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over de lange duur van de beroepsprocedure bij de Raad van State (zaaknr. EO1980527/1) in relatie tot het belang van het project MTC Valburg voor de regionale/nationale infrastructuur en economie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de ervaringen met de ruimtelijkeordeningsprocedures ten aanzien van het RSP KAN als voorbeeld mee te nemen in het streven van het kabinet om «te veel regels en bureaucratie» tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Zie regeringsverklaring, pag. 3, d.d. 26 juli jl. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Gerkens (SP), ingezonden 22 augustus 2002. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State is een onafhankelijk orgaan. De Minister van Verkeer en Waterstaat heeft daarom geen invloed op de lengte van de beroepsprocedures bij de Raad van State. Het MTC Valburg betreft een omvangrijke ruimtelijke ingreep en een bestuurlijk-juridisch complex project, waarvoor een zorgvuldige besluitvorming noodzakelijk is. De uitspraak is overigens een vervolg op een uitspraak van 10 april 2001, waarin de Afdeling bestuursrechtspraak eerst de vraag heeft beantwoord of het besluit inzake MTC Valburg, als neergelegd in het RSP KAN, een voor beroep vatbaar besluit is. Tegen deze achtergrond is de lengte van de beroepsprocedure te verklaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De lengte van de procedures inzake ruimtelijk plannen is een onderwerp dat wordt meegenomen in het kader van de fundamentele herziening van de Wet op de Ruimtelijke Ordening. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
