<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de hoofddoelsteling van de WSW. (Ingezonden 1 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12514
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de rapporten 'Mensen over de rooie helpen, dat is wat hier gebeurt; Ervaringen van werknemers in de sociale werkvoorziening' van de WSW-werkgroep Socialistische Partij en 'Kiezen voor uitstroom; Landelijk gerichte aanbevelingen ter vergroting van de uitstroom uit de WSW' van Ernst &amp; Young Consulting. Gevraagd wordt wat de hoofddoelstelling van de Wet sociale werkvoorziening is: het bieden van aangepast werk in een beschermde omgeving of vergroting van de uitstroom uit de sociale werkvoorziening.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale werkvoorziening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12514</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="327" allpagenumbers="327" vetnummer="2990015150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12514" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="160" onderwerp="" indiendatum="2000-09-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 oktober 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 56, vergaderjaar 2000–2001 Toezegging gedaan bij beantwoording van vraag 5. «Ik zal u binnenkort informeren over het aantal klachten van Sw-werknemers met betrekking tot hun arbeidsomstandigheden, dat de Arbeidsinspectie de afgelopen twee jaar heeft ontvangen en behandeld» Aanvullend antwoord op de vijfde Kamervraag. Het totaal aantal klachten die bij de Arbeidsinspectie over de arbeidsomstandigheden van Sw-werknemers zijn gemeld in de jaren 1998, 1999 en 2000 is als volgt: – in 1998 33 klachten – in 1999 34 klachten – in 2000 tot 28/9/2000 23 klachten Als de gemelde klachten worden onderverdeeld naar de verschillende onderwerpen waarover geklaagd is ontstaat het volgende beeld. aantal klachten* Onderwerp 1998 1999 2000 Arbo algemeen 2 6 – Fysieke belasting, o.a. tillen 3 4">
         <antwoorder functie="" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de rapporten «Mensen over de rooie helpen, dat is wat hier gebeurt» en «Kiezen voor uitstroom? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In eerst genoemd rapport wordt als hoofddoelstelling van de Wsw genoemd het bieden van aangepast werk in een beschermde omgeving, terwijl het andere rapport de nadruk legt op uitstroom uit de Wsw. Welke is volgens u de hoofddoelstelling van de Wsw en waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de conclusies met betrekking tot de klachten over de arbeidsomstandigheden, het onvoldoende rekening houden met de handicap van werknemers, de werkdruk en de manier van leiding geven in de SW-bedrijven in het eerstgenoemde rapport? Bent u voornemens deze signalen in een breder verband te onderzoeken en mee te nemen in de komende evaluatie van de Wsw? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u een mogelijk verband tussen budgetfinanciering en werkdruk in de SW-bedrijven? Wilt u deze vraag meenemen in de komende evaluatie van de Wsw? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op de aanbevelingen in het eerst genoemde rapport om de Arbeidsinspectie een onderzoek te laten doen, regionale klachtenmeldpunten te introduceren en de lonen te harmoniseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Mensen over de rooie helpen, dat is wat hier gebeurt; Ervaringen van werknemers in de sociale werkvoorziening , WSW-werkgroep Socialistische Partij, maart 2000, bijgevoegd, en Kiezen voor uitstroom; Landelijk gerichte aanbevelingen ter vergroting van de uitstroom uit de SW , Ernst &amp; Young Consulting in opdracht van Stichting beheer collectieve middelen Wsw/Wiw, juni 2000, ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
