<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het mogelijke slaaptekort van chauffeurs op pendelbussen. (Ingezonden 5 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18256
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens een artikel in de Telegraaf van 3 juni 2003 houden chauffeurs op pendelbussen zich niet aan de in de cao afgesproken rusttijden, en zou de Rijksverkeersinspectie op de hoogte zijn van deze overtredingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Personenvervoer Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1700, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18256</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3551" allpagenumbers="3551 3552" vetnummer="2020312670" code="0203tkkvr1700" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18256" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1700" onderwerp="" indiendatum="2003-06-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht «slaaptekort chauffeurs op pendelbus», waarin wordt gezegd dat chauffeurs zich niet houden aan de in de cao afgesproken rusttijden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het onderzoek van het Cornel Instituut voor Arbeid, Milieu en Gezondheid, dat verbonden is aan het AMC te Amsterdam, waar deze conclusies uit voortkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat betekenen deze gegevens voor de veiligheid van de passagiers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over het feit dat de werkgeversorganisatie KNV in dit artikel zegt, met de conclusies nu niets te doen, maar wellicht pas bij de CAO-onderhandelingen van volgend jaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat de Rijksverkeersinspectie van deze overtredingen op de hoogte is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien het klopt dat zij zelden een bekeuring uitdeelt, wat is dan de reden van deze handelswijze van de Rijksverkeersinspectie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke stappen gaat u ondernemen om ervoor te zorgen dat de KNV haar verantwoordelijkheid neemt en dat de Rijksverkeersinspectie beter gaat handhaven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-06-3" bron="Telegraaf">Telegraaf, 3 juni 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderzoek van het Coronel Instituut richt zich op de naleving van de CAO-afspraken, zoals die zijn gemaakt tussen werkgevers en -nemers. Deze afspraken zijn verdergaand dan de eisen die het Arbeidstijdenbesluit vervoer (ATB-v) stelt. Het ATB-v, afgeleid van EU-Verordening 3820/85, bevat de wettelijke regeling van de rij- en rusttijden voor mobiel personeel, waaronder chauffeurs van pendelbussen. Het onderzoek van het Coronel Instituut geeft geen informatie over de naleving van het ATB-v. Wat betreft de veiligheid van het vervoer is veelzeggend dat uit onderzoek van de Inspectie Verkeer en Waterstaat, Divisie Vervoer (IVW/DV), blijkt dat bij geen van de ongevallen waarbij de afgelopen jaren een Nederlandse bus was betrokken, sprake was van overtreding van de bepalingen van het ATB-v. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De CAO betreft een afspraak tussen werkgevers en werknemers waarin ik als minister geen rol vervul. Het is dan ook niet aan mij een uitspraak te doen over het standpunt van de KNV. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De IVW, waarin de Rijksverkeersinspectie medio 2001 is opgegaan als Divisie Vervoer, houdt geen toezicht op naleving c.q. overtredingen van CAO-bepalingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals gezegd controleert de IVW niet op overtredingen van CAO-bepalingen en kan zij daartegen ook niet optreden. Wel voert de IVW geregeld controles uit op de naleving van de bepalingen van het ATB-v in het pendelvervoer, zowel in de vorm van weg- als bedrijfscontroles. Tijdens de in 2002 verrichte controles zijn in 14% van de gevallen overtredingen geconstateerd. Van deze overtredingen betrof de helft de rij- en rusttijdenregelgeving. Geconstateerde overtredingen worden bestraft conform het handhavingsbeleid dat met het Openbaar Ministerie is afgestemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Conform mijn antwoord op vraag 4 zal ik geen stappen ondernemen richting de KNV. Voorts zie ik geen aanleiding aanwijzingen te geven inzake de handhaving door de IVW. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
