<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de arrestatie van een Aramese Priester. (Ingezonden 13 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12838
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de arrestatie van de Aramese priester Yusuf Akbulut in Turkije, nadat hij zich had uitgelaten over de genocide op Armeniërs en Arameërs in Turkije 1915-1923. Eerder reageerde Turkije heftig op dergelijke uitspraken in het Amerikaanse congres (Hurriyet, 4 oktober 2000, NRC, 9 november 2000, ANP Nieuws, 20 november 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 444, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12838</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="921" allpagenumbers="921 922" vetnummer="2000103640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12838" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="444" onderwerp="" indiendatum="2000-12-13">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de arrestatie van de Aramese Priester Yusuf Akbulut (Diyarbakir) naar aanleiding van een interview met hem in een Turkse krant over de genocide op de Armeniërs en Arameeërs? <voetnoot nummer="1"/>Hoe luidt de officiële aanklacht tegen deze Aramese priester? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het ermee eens dat dit een schending is van het recht op vrije meningsuiting? Zo ja, bent u bereid om deze taak in de EU aan de orde te stellen en in dit verband Turkije aan te spreken op het naleven van de Kopenhagen-criteria in het kader van het traject van toetreding tot de Europese Unie? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u bekend met het feit dat de Zweedse regering naar aanleiding van deze arrestatie een protestbrief heeft geschreven? <voetnoot nummer="2"/>Bent u bereid eveneens een protestbrief over deze arrestatie te schrijven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Bent u ervan op de hoogte dat de Franse Senaat besloten heeft de beschuldigingen te erkennen dat het Ottomaanse rijk 85 jaar geleden inderdaad een volkerenmoord heeft uitgevoerd tegen de Armeense minderheid? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, wordt er in EU verband over dit initiatief gesproken? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Hoe beoordeelt u het feit dat een soortgelijke tekst in het Amerikaanse congres door een zwaar Turks protest – waaronder het annuleren van defensieaankopen, het niet meer toe laten van Amerikaanse gevechtsvliegtuigen op Turkse bases en te breken met het embargo tegen Irak – werd ingetrokken? <voetnoot nummer="4"/>Is het mogelijk deze ontwikkelingen in EU verband en de rol van Turkije in deze te bespreken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe luidt het Nederlands standpunt omtrent de moord op honderdduizenden Armeniërs tussen 1915–1923? Was er sprake van «opzettelijk en systematische vernietiging» van een volk? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Vertaling van een Turks krantenbericht van 4 oktober 2000 uit Hurriyet. Zie bijlage</noot>
         <noot nummer="2">Zie bijlage</noot>
         <noot nummer="3" datum="2000-11-9" bron="NRC">NRC, 9 november 2000</noot>
         <noot nummer="4" datum="2000-11-20" bron="ANP Nieuws">ANP Nieuws, 20 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voor antwoord op voornoemde vragen verwijs ik gaarne naar mijn antwoorden op de vragen van de leden Van Middelkoop, Verhagen en Blaauw, nr. 2000102690 (mijn DEU-600/2000 van 4 december jongstleden). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een Zweedse protestbrief is mij niet bekend. De Zweedse minister van buitenlandse zaken Lindh heeft in het kader van het aanstaande Zweedse EU-voorzitterschap onlangs een rondreis langs EU-kandidaatlanden gemaakt, waarbij ook Turkije is aangedaan. Zij heeft tijdens dat bezoek de kwestie-Akbulut opgebracht, waarbij zij een nota met spreekpunten heeft achtergelaten. Voorts verwijs ik naar mijn eerdergenoemde beantwoording van de vragen van de leden Van Middelkoop, Verhagen en Blaauw. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben daarvan op de hoogte. In EU-verband is deze kwestie en de reacties van Turkse zijde daarop besproken. Daarbij is zorg uitgesproken voor de gevolgen van de kwestie voor de Turks-Armeense bilaterale betrekkingen, als ook voor de betrekkingen tussen Turkije en EU-landen. Voorts is afgesproken de ontwikkelingen te blijven volgen en informatie uit te wisselen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals bekend was niet alleen de Turkse, maar ook de Amerikaanse regering tegenstander van de desbetreffende tekst. Over de werkwijze van de Amerikaanse volksvertegenwoordiging past mij overigens geen oordeel. Voorts verwijs ik gaarne naar mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dat zich in genoemd gebied tussen 1915 en 1923 tragische gebeurtenissen hebben afgespeeld, waarbij honderdduizenden mensen het leven lieten, staat vast. Ik acht het niet op mijn weg te liggen om daarover een waardeoordeel uit te spreken als in de vraag bedoeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
