<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Cloe en Van Heemst (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over mogelijke acties die politie en justitie gaan ondernemen tegen de thuisteelt van hasj in Arnhem. (Ingezonden 21 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13094
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over acties van politie en justitie tegen de thuisteelt van hasj en productie van XTC in Arnhem. Tevens vragen over wat er gebeurt met in beslaggenomen apparatuur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Harddrugs Softdrugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 671, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13094</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1387" allpagenumbers="1387 1388" vetnummer="2000103990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13094" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="671" onderwerp="" indiendatum="2000-12-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 februari 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 534, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de acties die politie en justitie in Arnhem gaan ondernemen tegen de thuisteelt van hasj, die op grote schaal in de wijk Klarendal plaatsvindt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat gebeurt er met in beslaggenomen apparatuur, zoals lampen en kweekbakken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt deze apparatuur vernietigd of brengt de overheid deze (via de Dienst der Domeinen) weer op de markt, waardoor ze opnieuw voor thuisteelt gebruikt kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Doet hetzelfde euvel zich voor bij in beslaggenomen tabletteermachines, waarmee onder meer XTC-pillen worden geproduceerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe stimulerend is het voor politie- en justitiemedewerkers om apparatuur in beslag te nemen, die zij na verloop van tijd weer tegenkomen bij volgende acties tegen thuisteelt of XTC-productie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe geloofwaardig zijn dit soort acties van politie en justitie in de ogen van het publiek als mensen zien dat in beslaggenomen apparatuur gewoon te koop is bij de Dienst der Domeinen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn de instructies aan het Openbaar Ministerie met betrekking tot het al dan niet vernietigen van deze apparatuur het afgelopen jaar versoepeld (in de zin dat niet tot vernietiging kan worden overgegaan) en, zo ja, waarom is dat gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat gaat u doen om een geloofwaardiger afwikkeling van dit soort acties te bereiken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="adoptie-ouders">Deze vragen stellen wij als «adoptie-ouders» van de wijk Klarendal naar aanleiding van een recent afgelegd werkbezoek</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 7">Ingevolge het Besluit inbeslaggenomen voorwerpen worden voor bewaring geschikte voorwerpen, daaronder begrepen de in de vragen bedoelde aan drugsvervaardiging gerelateerde voorwerpen, zoals kweekbakken, assimilatielampen en tabletteermachines – nadat zij in beslag zijn genomen door de politie – in het algemeen in bewaring gegeven bij (een opslagplaats van een regio-eenheid van) de Dienst Domeinen Roerende Zaken (hierna: Domeinen). Op basis van een algemene machtiging van de hoofdofficieren van justitie, afgegeven ingevolge artikel 117 Sv, is de Domeinen bevoegd tot vervreemding. De opbrengst van de verkoop van de in bewaring gegeven voorwerpen komt ten goede aan de algemene middelen. Bij de verkoop neemt Domeinen de nodige zorgvuldigheid in acht. Zo worden de assimilatielampen van bekende merken en alle tabletteermachines, slechts verkocht aan gescreende bedrijven waarvan de bedrijfsactiviteiten bij Domeinen bekend zijn. Het gaat hierbij om in totaal twintig bedrijven waarmee goede ervaringen zijn opgebouwd. Deze voorwerpen worden derhalve niet aan particulieren verkocht. De overige goederen, zoals ventilatoren en kweekbakken, worden verkocht bij openbare inschrijving. Assimilatielampen die zelf vervaardigd zijn, de zogenaamde «zelfbouw»-lampen, worden vernietigd. De beschreven werkwijze wordt sinds ongeveer 2,5 jaar toegepast. Er is sindsdien geen sprake geweest van een wijziging of versoepeling hiervan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De genoemde voorwerpen zijn voorwerpen die door een ieder zonder restricties vrijelijk op de markt gekocht kunnen worden. Voor geen van de voorwerpen bestaat een vergunningenstelsel. Assimilatielampen en kweekbakken kunnen bij elke handelaar in tuinapparatuur worden aangeschaft; tabletteermachines kunnen worden aangeschaft bij elke fabrikant of importeur van dergelijke machines. Weliswaar worden politie- en justitiemedewerkers geconfronteerd met genoemde voorwerpen, maar het in beslag nemen van steeds dezelfde (reeds eerder inbeslaggenomen) apparatuur, komt gezien de werkwijze van Domeinen, niet meer dan incidenteel voor. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 8">Gelet op de beantwoording van de vragen 2 tot en met 5 en 7 is er geen aanleiding voor nadere maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
