<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over schuilkelders in Nederland. (Ingezonden 10 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14576
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Overheid heeft vrijwel geen idee waar en of er schuilkelders zijn' (Telegraaf, 28 september 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Civiele verdediging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 233, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14576</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="491" allpagenumbers="491 492" vetnummer="2010200900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14576" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="233" onderwerp="" indiendatum="2001-10-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Overheid heeft vrijwel geen idee waar en of er schuilkelders zijn»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de stand van zaken ten aanzien van de schuilkelders in Nederland? Is er aanleiding tot het ondernemen van actie ten aanzien van de schuilkelders? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-28" bron="Telegraaf">Telegraaf, 28 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het Rijk heeft tot 1988 de bouw en het onderhoud van openbare schuilgelegenheden gestimuleerd en ondersteund door het op verzoek van gemeenten investeren in de nieuwbouw en het geven van bijdragen voor het beheer en onderhoud. In haar brief van 18 juli 1988 aan de Tweede Kamer (kamerstukken II, 1987–1988, 20 200, hoofdstuk VII, nr. 57) heeft de toenmalige staatssecretaris van Binnenlandse Zaken aangekondigd de investering in nieuwe openbare schuilgelegenheden stop te zetten. In het eindrapport Reorganisatie rampenbestrijding <voetnoot nummer="1"/>(kamerstukken II, 1990–1991, 22 009, nrs. 1 en 2) kondigde de toenmalige minister van Binnenlandse Zaken aan dat tevens de bijdragen voor het onderhoud werden stopgezet. Aan het besluit om de rol van openbare schuilgelegenheden bij de bescherming van de bevolking te beëindigen, lagen de volgende uitgangspunten en conclusies ten grondslag: – de mate en aard van de bescherming hangen nauw samen met de beoordeling van de vraag welke risico’s als reëel zijn te beschouwen; – er dient een balans te bestaan tussen de investeringen die voor de bescherming worden gepleegd en de mate van bescherming die daar uit voortvloeit; – het gevoerde beschermingsbeleid dient publiek en politiek geloofwaardig en praktisch en financieel uitvoerbaar te zijn; – ervaringen in binnen- en buitenland laten zien dat de eigen werkplek en woning, mits goed gesloten, een redelijke tot goede en ook direct beschikbare bescherming bieden tegen chemische en radioactieve stoffen; – bij de bescherming van de bevolking – zowel tegen risico’s in vredestijd als in oorlogstijd – dient het accent te worden gelegd op een modern waarschuwingsstelsel, goede voorlichting en de bescherming op de eigen werkplek en in de eigen woonomgeving. – uit onderzoek blijkt dat het bouwen van nieuwe openbare schuilgelegenheden hoge kosten met zich brengt en slechts weinig effect sorteert in verhouding tot het beschermende effect dat gevolg is van waarschuwing, voorlichting en het voorzien in redelijke bescherming in eigen werk- en woonomgeving. In 1990 werd de gemeenten de mogelijkheid geboden om eenmalig op kosten van het Rijk de bestaande openbare schuilgelegenheden te preserveren. Onder dit preserveren wordt verstaan het eenmalig treffen van voorzieningen aan de werktuigkundige installaties, zoals de luchtzuiverings-, nooddrinkwater- en noodstroominstallaties, in de openbare schuilgelegenheid teneinde deze installaties gedurende enkele jaren (vijf à tien jaar) in een zekere basisconditie te houden. Hierdoor zou het mogelijk zijn de installaties in die periode (tot maximaal vijf à tien jaar) weer operationeel te maken. In 1990 waren er in Nederland circa 100 kleinere en 72 grotere openbare schuilgelegenheden, die aan een klein deel van de bevolking bescherming konden bieden (in totaal aan minder dan een half miljoen mensen). Van de 72 grotere openbare schuilgelegenheden werden er in 1990 op verzoek van de gemeenten 62 geheel of gedeeltelijk gepreserveerd of nam de gemeente het onderhoud over. Tien openbare schuilgelegenheden werden direct afgestoten. In de meeste West-Europese landen wordt ten aanzien van de openbare schuilgelegenheden een soortgelijk beleid gevoerd als in Nederland. Slechts enkele landen, zoals Zweden, Noorwegen en Zwitserland hebben tot op heden een actiever schuilkelderbeleid. De in het eindrapport Reorganisatie rampenbestrijding genoemde overwegingen gelden nog steeds. Openbare schuilgelegenheden hebben immers alleen een meerwaarde indien de bevolking geruime tijd vóór het vrijkomen van gevaarlijke stoffen kan worden gewaarschuwd. Bij ongevallen of terroristische aanslagen met nucleaire, biologische en/of chemische stoffen is de tijd om de bevolking te waarschuwen per definitie beperkt. Daarbij komt dat de vroegere openbare schuilgelegenheden slechts voor een zeer klein deel van de bevolking beschikbaar waren. Ik zie dan ook geen reden het beleid op het gebied van de openbare schuilgelegenheden te heroverwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken nr. 22 009, nrs. 1 en 2. Vergaderjaar 1990–1991</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
