<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schoenmakers en De Boer (beiden PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over de verkoop van een spinnerij. (Ingezonden 18 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14015
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijke verkoop van de voormalige katoenspinnerij "Oud Bergveen" in Veenhuizen, wat in strijd zou zijn met de doelstellingen uit de Nota Belvédère en de Architectuurnota.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Architectuur) Cultuur en taal (Bouwkunst) Cultuur en taal (Monumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwkunst Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1478, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000112430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Schoenmakers</persoon>
            <persoon partij="PvdA">De Boer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14015</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3077" allpagenumbers="3077 3078" vetnummer="2000112430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14015" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1478" onderwerp="" indiendatum="2001-06-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Schoenmakers</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Boer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de voormalige katoenspinnerij «Oud Bergveen» in Veenhuizen door Domeinen te koop is aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze spinnerij onderdeel is van een ensemble dat zowel vanuit de sociale geschiedenis als vanuit de cultuurhistorie van uniek belang is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1 2">Deelt u de mening dat zowel de beleidsdoelen uit de Nota Belvédère <voetnoot nummer="1"/>als die uit de Architectuurnota <voetnoot nummer="2"/>– met name het Grote Project: Openbare ruimte – van toepassing zijn op dit ensemble? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de aangekondigde verkoop van de desbetreffende spinnerij strijdig is met de doelstellingen die de regering zich stelt in voormelde beleidsnota’s? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u bevorderen dat de aangekondigde verkoop wordt geannuleerd en dat vervolgens in overleg met de gemeente Noordenveld, Justitie, Domeinen, de Rijksgebouwendienst, de Provincie en de Stichting «Het Drents Landschap» een plan wordt opgesteld voor de restauratie en ontwikkeling van het gehele ensemble? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 663" documentnummer="1">Kamerstuk 26 663, nr. 1</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 450" documentnummer="1">Kamerstuk 27 450, nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. In overleg met de Rijksbouwmeester is enkele jaren geleden besloten het pand overtollig te verklaren en door Domeinen te laten verkopen. Er was een particulier initiatief om het pand weer een passende bestemming te geven en dit werd als enige mogelijkheid gezien om het pand te behouden, daar de financiële middelen voor de restauratie zonder een gebruiker binnen de Staat niet beschikbaar waren. De gemeente Noordenveld was bereid mee te werken aan de verkoop aan de particulier. De Rijksgebouwendienst en de gemeente hebben zich toen ook beijverd om het pand de status beschermd monument te verschaffen, hetgeen is gelukt. De particulier heeft evenwel om financiële redenen uiteindelijk moeten afhaken. Omdat de kans op het behoud van het pand na het mislukken van de eerste poging het best gewaarborgd is door de verkoop aan een particulier, is in overleg met de Rijksbouwmeester besloten het pand opnieuw te koop aan te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De voormalige spinnerij is van groot belang in de historische context van Veenhuizen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De beleidsdoelen van de Nota Belvédère zijn inderdaad van toepassing op dit ensemble. Anders ligt dit bij de Architectuurnota. Het Grote Project «Openbare ruimte» heeft betrekking op stedelijke gebieden en naoorlogse woonwijken. De beleidsdoelen van beide nota’s richten zich meer op grotere gehelen, zoals bijvoorbeeld het gebied van Veenhuizen. De onderdelen kunnen dan wel bepalend zijn op zichzelf, zij zijn doorslaggevend voor de waardering en beleving van het geheel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, in tegendeel. De verkoop van het pand wordt als een kans gezien om dit monument te behouden. Het pand verkeert in een dusdanig slechte staat, dat uitstel van de beslissing om te verkopen en het zelf ontwikkelen van plannen in samenwerking met andere instanties tot een steeds verder verval van het monument zou leiden. Door de voorwaarden die aan de verkoop zijn gesteld en de betrokkenheid van de Rijksbouwmeester bij de ontwikkeling van de plannen is er voldoende garantie op herstel in oude staat. Bovendien spreken de voormelde beleidsnota’s zich niet uit over de specifieke eigendomssituatie van individuele objecten waar het gaat om de realisering van de doelstellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ten aanzien van dit pand is het niet verstandig de verdere planontwikkeling uit te stellen. Degenen die belangstelling hebben getoond moeten aan dusdanig zware eisen en voorwaarden voldoen, dat restauratie van het object in goede handen is. De voorwaarden van de Rijksbouwmeester zijn: er geldt een herbouwplicht binnen drie jaar; het pand moet in de oorspronkelijke staat worden teruggebracht; de herbouw c.q. restauratie van het pand zal door de Rijksbouwmeester worden begeleid als ware het een Rijksobject; de plannen moeten goedgekeurd worden door de Rijksbouwmeester. Bij restauratie is bovendien op grond van de Monumentenwet 1988 een vergunning vereist van de gemeente. Alvorens daarop te beslissen dient de gemeente het advies in te winnen van de Rijksdienst voor de Monumentenzorg (RDMZ), waarbij de bescherming van de cultuurhistorische waarden voorop staat. Bovendien zijn de cultuurhistorische waarden ook in voldoende mate vastgelegd in het door de gemeente, in overleg met de RDMZ, vastgestelde bestemmingsplan. Gezien de geïsoleerde ligging van het object in het ensemble Veenhuizen en bovengenoemde voorwaarden acht ik voldoende gewaarborgd dat de kwaliteit van dit object binnen het ensemble en de bijdrage aan het gehele ensemble gehandhaafd blijven. Om deze redenen wil ik niet bevorderen dat de verkoop wordt geannuleerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
