<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Depla (beiden PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de financiële situatie in het Diakonessenhuis te Utrecht. (Ingezonden 28 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19542
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de slechte financiële situatie van het Diakonessenhuis in Utrecht, tevens verzoek om verduidelijking van de antwoorden die de minister eerder gaf op vragen van Kamerlid Arib (zie Aanhangsel van de Handelingen 2002-2003, nr. 1380).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 883, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19542</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1873" allpagenumbers="1873 1874" vetnummer="2030407050" code="0304tkkvr883" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19542" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="883" onderwerp="" indiendatum="2004-01-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de financiële situatie in het Diakonessenhuis in Utrecht? <voetnoot nummer="1"/>Hoe groot is het tekort, en vanaf wanneer kampt het ziekenhuis hiermee? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat als gevolg van financiële tekorten het ziekenhuis werknemers zal moeten ontslaan? Wat betekent het ontslaan van personeel voor de patiëntenzorg in de regio Utrecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de oorzaken die aan het financiële tekort ten grondslag liggen? Klopt het dat hier sprake is van mismanagement? Zo ja, welke instrumenten hebt u intussen in handen om hier in te grijpen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich de eerdere schriftelijke vragen waarin u antwoordde <voetnoot nummer="2"/>dat een aantal ziekenhuizen met financiële problemen zich bij het College Tarieven Gezondheidszorg (CTG) heeft gemeld? Waarom werd het Diakonessenziekenhuis niet genoemd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het aanvaardbaar dat ondanks het bestaan van wachtlijsten en tekort aan mensen in de zorg in de regio Utrecht personeel moet worden ontslaan als gevolg van mogelijk mismanagement? Bent u het met de stelling eens dat de patiënten uiteindelijk de dupe worden van een slecht functionerende Raad van Toezicht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Herinnert u zich het rapport van de commissie-Meurs waarin de aanbeveling wordt gedaan de Raden van Toezicht wettelijk te verankeren? Bent u bereid deze aanbeveling over te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wie is volgens u verantwoordelijk voor de huidige situatie en wie moet hierop worden aangesproken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-24" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 24 januari 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1380" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1380, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Een instelling die geconfronteerd wordt met financiële problemen kan zich samen met de verzekeraars tot het College Tarieven Gezondheidszorg (CTG) wenden met een verzoek om steun. Dit heeft het Diakonessenhuis niet gedaan. Overigens heb ik van het CTG vernomen dat, gezien de vermogenspositie van het Diakonessenhuis ultimo 2002 van € 5 miljoen, het niet in de rede ligt dat op dit moment financiële problemen een gevaar voor de continuïteit van de zorg vormen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik verwijs u hiervoor naar mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik in antwoord op vraag 1 aangaf ben ik niet op de hoogte van de precieze aard en omvang van de problemen van het Diakonessenhuis. Ik kan daarom ook niet aangeven of er in dit geval sprake is van mismanagement. Overigens is de instelling zelf verantwoordelijk voor de exploitatie. Mijn verantwoordelijkheid betreft de werking van het systeem. Ik houd mij daarom niet bezig met de bedrijfsvoering van individuele ziekenhuisinstellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Het Diakonessenhuis had zich op dat moment, en heeft zich op dit moment, niet gemeld bij het CTG. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik eerder aangaf ben ik niet op de hoogte van de precieze aard en omvang van de problemen van het Diakonessenhuis en is het mij dus ook niet bekend dat er bij het Diakonessenhuis mensen ontslagen worden als gevolg van mismanagement. Overigens vind ik het belangrijk hierbij te benadrukken dat in algemene zin het ontslaan van mensen niet automatisch betekent dat wachtlijsten langer worden. Het personeel zou bijvoorbeeld op een efficiëntere manier ingezet kunnen worden waardoor met minder personeel meer patiënten geholpen kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Die aanbeveling is reeds verwerkt in het voorstel van wet inzake Herziening van het stelsel van overheidsbemoeienis met het aanbod van zorginstellingen dat bij de Tweede Kamer voorligt (Kamerstukken II, 27 659). Daarin staat dat bij algemene maatregel van bestuur eisen worden gesteld aan onder meer de bestuursstructuur van instellingen. Eén van die eisen zal zijn dat instellingen een orgaan hebben dat toezicht houdt op het beleid van het bestuur. Daarbij zal ook de eis gesteld worden dat leden van het toezichthoudend orgaan niet tevens lid kunnen zijn van het bestuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Raad van Bestuur en de Raad van Toezicht van het ziekenhuis. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
