<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stroeken en Bijleveld-Schouten (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over vrijstelling van premies volksverzekeringen. (Ingezonden 18 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11014
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het gevolg van niet tijdig verzoeken om vrijstelling van de premies volksverzekering met terugwerkende kracht, waardoor de motie Wolters/Bijleveld-Schouten (kamerstuk 24754, nr. 8) niet toegepast kan worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale verzekeringspremies Volksverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 666, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
            <persoon partij="CDA">Bijleveld-Schouten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11014</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1465" allpagenumbers="1465 1466" vetnummer="2990005350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11014" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="666" onderwerp="" indiendatum="2000-01-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de motie Wolters /Bijleveld-Schouten <voetnoot nummer="1"/>, waarin verzocht wordt om terugwerkende kracht van degenen die reeds vrijstelling van premies volksverzekeringen was verleend? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het u bekend dat het n.a.v. deze motie gewijzigde artikel in het Besluit uitbreiding en beperking kring verzekerden volksverzekeringen <voetnoot nummer="2"/>deze vrijstelling niet met terugwerkende kracht verleent indien iemand heeft nagelaten tijdig een vrijstellingsverzoek als gevolg van onbekendheid met de regelgeving, omdat onbekendheid met regelgeving niet beschouwd wordt als «een onbillijkheid van overwegende aard»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de Sociale Verzekeringsbank dit een onwenselijke situatie vindt? Heeft de Sociale Verzekeringsbank deze kwestie bij u aangekaart? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het een onwenselijke situatie is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat de voorlichting over de mogelijkheden tot vrijstelling in het verleden adequaat was? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u voornemens de regelgeving aan te passen, zodanig dat uitvoering aan de motie Wolters/Bijleveld-Schouten gegeven kan worden, ook indien onbekendheid met regelgeving de reden is van het niet tijdig verzoeken om vrijstelling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Kamerstukken 24 754, nr. 8</noot>
         <noot nummer="2">artikel 22, 2e lid. Koninklijk Besluit 746 van 2 september 1998 (artikel 24, 4e lid, Koninklijk Besluit 164 van 3 mei 1989)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Sociale Verzekeringsbank heeft op 15 januari 1999 aan mij een brief toegezonden waarin aandacht werd gevraagd voor deze kwestie. Gewezen werd onder meer op de tekst van het nieuwe vierde lid dat aan artikel 24 – de zogenaamde vrijstellingsbepaling in KB 164 – was toegevoegd naar aanleiding van de motie Wolters/Bijleveld-Schouten. In deze motie, die op 30 oktober 1997 in de Tweede Kamer is ingediend, werd geconstateerd dat de regering in het nieuwe besluit uitbreiding en beperking kring verzekerden volksverzekeringen 1999 (in werking getreden op 1 januari 1999 en bekend als KB 746) «de mogelijkheid van vrijstelling van premies volksverzekeringen met terugwerkende kracht mogelijk maakt». De regering werd daarom verzocht om ook in KB 164 een mogelijkheid op te nemen waardoor alsnog terugwerkende kracht aan reeds afgehandelde vrijstellingsverzoeken zou kunnen worden verleend. De tekst van de motie ter zake luidde dat «ex-grensarbeiders die de afgelopen drie jaar een aanvraag tot vrijstelling hebben ingediend die afgewezen is opnieuw de mogelijkheid moeten hebben om vrijstelling met terugwerkende kracht te verkrijgen». De Sociale Verzekeringsbank was van mening dat de Tweede Kamer met de op 4 november 1997 aanvaarde motie beoogde om terugwerkende kracht toe te kennen in alle gevallen waarin de belanghebbende al eerder dan op het moment waarop hij vrijstelling aanvroeg aan de voorwaarden voor vrijstelling voldeed. In verreweg de meeste gevallen waren de betreffende personen die alsnog om toekenning van terugwerkende kracht van de reeds verleende vrijstelling verzochten, niet van de mogelijkheid tot vrijstelling van verzekeringsplicht op de hoogte. Het uitvoeringsorgaan heeft destijds overwogen om de tekst van de regeling toe te passen op een wijze die volgens haar in overeenstemming was met de wens van de Tweede Kamer. Zij achtte dat evenwel niet mogelijk zonder dat daarmee andere onderdelen van het uitvoeringsbeleid zouden worden ondergraven. Reden waarom de SVB uiteindelijk besloot om alle verzoeken waarin geen sprake was van andere bijzonderheden dan onbekendheid met de mogelijkheid van vrijstelling, af te wijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij brief van 4 december 1997 aan de Voorzitter van de Tweede Kamer (vergaderjaar 1997–1998, 24 754, nr. 16) heeft mijn ambtsvoorganger aangegeven hoe volgens hem de motie Wolters/Bijleveld-Schouten diende te worden geïnterpreteerd. Naar zijn mening zou moeten worden uitgegaan van «personen die de afgelopen drie jaar een verzoek om terugwerkende kracht aan de vrijstelling te verlenen door de SVB hebben zien afgewezen, maar die – ware de nieuwe regeling ter zake reeds op hen van toepassing geweest – alsnog met terugwerkende kracht zouden kunnen worden vrijgesteld». Uiteraard is bij de definitieve formulering van de terugwerkende krachtoptie in KB 164 nauwkeurig rekening gehouden met de uitgangspunten die het kabinet was overeengekomen met de Vaste commissie voor SZW tijdens de behandeling van de beleidsnotitie over de herbezinning van KB 164. In het kader van de schriftelijke inbreng (vergaderjaar 1995–1996, 24 754, nr. 2) werd onder meer de vraag gesteld of het niet mogelijk zou zijn vrijstelling van de verzekeringsplicht met terugwerkende kracht te verlenen. Bij die gelegenheid antwoordde het kabinet dat er in het verleden in een aantal gevallen problemen geweest waren met de toepassing van de vrijstellingsregeling. Deze problemen waren doorgaans terug te voeren op de omstandigheid dat vrijstelling niet met terugwerkende kracht kan worden verleend. Aan verzoeken om terugwerkende kracht ligt doorgaans onbekendheid met de regeling ten grondslag. Het ging het kabinet te ver om het ontbreken aan kennis over het bestaan van de vrijstellingsregeling – als gevolg waarvan de vrijstellingsverzoeken soms met enige vertraging worden ingediend – uitsluitend toe te schrijven aan gebrekkige voorlichting ter zake. Er mag in gevallen als deze wel degelijk ook een beroep worden gedaan op initiatieven van de belanghebbende zelf. Ingrijpende wijzigingen in de privé-omstandigheden, bijvoorbeeld omdat men plotseling onder de belasting- en premieheffing van een ander land valt, dienen voldoende aanleiding te zijn voor degene die zulks treft bijtijds, liefst vooraf, informatie in te winnen over de nieuwe regels. Op die manier kan veel onbegrip worden voorkomen. Desondanks was het kabinet bereid om de vrijstellingsregeling enigszins te versoepelen. Zo kan men zich voorstellen dat de belanghebbende wel degelijk al het mogelijke heeft gedaan zich te laten informeren, maar dat de verantwoordelijke organen hem in het geheel niet of niet tijdig hebben geïnformeerd over de mogelijkheid om vrijstelling aan te vragen van verzekerings- en dus ook premieplicht. Ook kan men zich voorstellen dat het buitenlandse orgaan er soms maanden over doet alvorens men met een beslissing afkomt waaruit blijkt dat belanghebbende recht heeft op een wettelijke uitkering. Gedurende die periode kan geen vrijstellingsverzoek worden ingediend omdat niet kan worden aangetoond dat men recht heeft op een uitkering. In dergelijke maar ook in andere situaties moet de SVB de mogelijkheid worden gegeven om met terugwerkende kracht aan zo’n persoon vrijstelling van verzekeringsplicht te verlenen. De Vaste commissie van SZW heeft zich in deze uitleg kunnen vinden, waarna bij de totstandkoming van KB 746 in de vrijstellingsbepaling de mogelijkheid is opgenomen dat de SVB terugwerkende kracht aan de vrijstelling kan verlenen indien sprake is van een onbillijkheid van overwegende aard. Omdat geen uitputtende opsomming van situaties kan worden aangegeven die als zodanig zouden kunnen worden aangemerkt, is het aan de SVB om ter zake beleid vast te stellen. In de praktijk blijkt dat de meeste verzoeken die het uitvoeringsorgaan krijgt als het gaat om terugwerkende kracht te verlenen aan de vrijstelling, door personen zijn ingediend die niet op de hoogte waren van een dergelijke regeling. Zoals hiervoor reeds is uiteengezet kan naar de mening van het kabinet onbekendheid met de regeling alleen, geen aanleiding zijn om dan maar terugwerkende kracht aan de vrijstelling te verlenen. Het kabinet weet zich in dezen gesteund door de Centrale Raad van Beroep die terzake heeft uitgesproken dat toepassing van een wettelijke hoofdregel in geval van enkele onbekendheid met de wettelijke bepalingen geen onbillijkheid van overwegende aard oplevert. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het antwoord op vraag 4 is vermeld dat het kabinet uitvoering aan de motie Wolters/Bijleveld-Schouten heeft gegeven conform de brief van 4 december 1997 (Kamerstukken 24 754, nr. 16). Aanpassing van de regeling acht ik daarom niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
