<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Griffith (VVD) aan de minister van Justitie over het onderzoek in de Henri van der Hoeven-kliniek te Utrecht, waaruit blijkt dat TBS voor verkrachters weinig helpt. (Ingezonden 5 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17515
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in aanvulling op eerdere vragen van de leden Nicolaï en Van de Camp (Kamerstukken, 27834, nr. 12) over recidivecijfers TBS en streefcijfer terugdringing recidive van onder TBS gestelden. De vragen dienen tevens ter aanvulling van achtereenvolgens de leden Dittrich (ingezonden 28 februari 2003) en de leden Joldersma en Van Haersma Buma (ingezonden 3 maart 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden TBS Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1054, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17515</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2201" allpagenumbers="2201" vetnummer="2020308160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17515" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1054" onderwerp="" indiendatum="2003-03-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de aangenomen motie van de leden Nicolaï en Van de Camp <voetnoot nummer="1"/>, waarin de regering onder meer wordt verzocht de aanpak van recidive te versterken en er daarbij naar te streven dat in 5 jaar het recidivepercentage onder TBS-gestelden met 50 zal worden teruggedrongen? Kunt u aangeven welke maatregelen u heeft genomen of gaat nemen om dit doel te bereiken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over eerdere voorstellen van de leden van de VVD-fractie om recidive onder TBS-gestelden terug te dringen, zoals: het stellen van voorwaarden bij vrijlating; het langer en beter volgen van vrijgelatenen; het op de hoogte stellen van de burgemeester van de vrijlating van een onder TBS-behandeling gestelde; het eerder plaatsen in de long-stay opvang; en het toepassen van drangmedicatie, zoals het toepassen van libido-remmende medicijnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, 27 834, nr. 12</noot>
         <noot nummer="2">26 800 VI, nr. 16 en 26 800 VI, nr. 26 herdruk</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Dittrich, vraagnr. 2020308030, ingezonden 28 februari 2003 en de leden Joldersma en Van Haersma Buma, vraagnr. 2020308090, ingezonden 3 maart 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. Zie antwoord 4 van het lid Dittrich <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Betreffende de voorwaarden bij vrijlating en het langer en beter volgen van vrijgelatenen: zie het antwoord op vraag 3 van de leden Joldersma en Van Haersma Buma. <voetnoot nummer="2"/>Betreffende de overige voorstellen: zie het antwoord op de vragen 2 en 4 van het lid Dittrich. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1052" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1052, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1053" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1053, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
