<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie en de minister van Buitenlandse Zaken over een machtiging voorlopig verblijf voor studiedoeleinden. (Ingezonden 21 maart 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">26Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11467
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag betreft geval van trage afhandeling van aanvraag machtiging voorlopig verblijf voor studiedoeleinden door IND, met risico voor afbreken studie van betrokken Surinamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse studenten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1071, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11467</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2419" allpagenumbers="2419" vetnummer="2990008650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11467" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1071" onderwerp="" indiendatum="2000-03-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de situatie van een Surinaamse student <voetnoot nummer="1"/>die dreigt Nederland te moeten verlaten zonder diploma vanwege de trage afhandeling door de IND van het verzoek tot verlenging van zijn verblijfsvergunning, nodig voor de vergunning tot stagetewerkstelling van het arbeidsbureau? Acht u het van belang dat deze student de mogelijkheid krijgt om af te studeren, zodat hij in het bezit van een diploma kan terugkeren naar Suriname? Bent u bereid om op zeer korte termijn maatregelen te treffen waardoor hij zijn stage en daarmee zijn studie dit jaar kan afronden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend of dit soort problemen rondom verlengingsverzoeken vaker voorkomen? Zo ja, bent u bereid hiervoor een oplossing te zoeken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat veel buitenlandse studenten vaak zo lang moeten wachten op hun machtiging voorlopig verblijf voor studiedoeleinden, dat hun studieplannen gevaar lopen? Is het u ook bekend dat buitenlandse studenten eveneens vaak om dezelfde reden in de problemen raken wanneer ze van studie willen veranderen tijdens hun verblijf? Zo neen, bent u bereid daarnaar onderzoek in te stellen? Zo ja, bent u dan bereid om uw beleid zodanig aan te passen, dat rekening wordt gehouden met de tijdslimiet van dergelijke aanvragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">IND no: 8907060084</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cohen" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2000-04-10">Mededeling van staatssecretaris Cohen (Justitie). (Ontvangen 10 april 2000) Bij brief van 21 maart heb ik vragen ontvangen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) over een machtiging tot voorlopig verblijf voor studiedoeleinden. Tot mijn spijt is het niet mogelijk gebleken de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
