<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen (beiden CDA) aan de minister-president over de verschijning van het NIOD-rapport. (Ingezonden 25 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14411
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het Niod rapport, deelrapporten en hun inhoud, naar aanleiding van een artikel in het Historisch Nieuwsblad van september 2001.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosnië-Herzegovina Defensie (ministerie) Landmacht Oorlogen Oorlogsmisdrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 89, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14411</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="179" allpagenumbers="179 180" vetnummer="2010200230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14411" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="89" onderwerp="" indiendatum="2001-09-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Defensie en van Buitenlandse Zaken en de minister-president</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Kent u het artikel «Verwacht» uit het Historisch Nieuwsblad van september 2001, over het verschijnen van het boek «Srebrenica, een veilig gebied»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat met dit genoemde boek het langverwachte NIOD-rapport bedoeld wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat het rapport uit vier delen (het hoofdrapport en de drie deelsessies)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt deze informatie zich tot uw uitspraken tijdens het Vragenuur van 4 september jl. dat het u niet bekend was dat er deelrapporten zouden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de regering niet bekend geweest met deze opzet van het onderzoeksrapport van het NIOD? Waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de eerste deelstudie handelt over de rol van de Inlichtingendienst («Intelligence en de oorlog in Bosnië»)? Is deze deelstudie gereed? Zo nee, wanneer wel? In welk stadium bevindt deze deelstudie zich? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat de twee andere deelrapporten «Beeld en Balkan» (over de etnische oorsprong van het geweld) en «Geschiedenis, herinneringen en politiek in Oost-Bosnië» (over de visie van de bevolking op de gebeurtenissen) heten? Wanneer zijn deze studies gereed? </vraag>
      <vraag nummer="8">In welke deelrapporten zal aandacht worden besteed aan de rol van de Nederlandse regering in de besluitvorming rondom de val van de enclave? In welk deelrapport komt de internationale context en verantwoordelijkheid met name met betrekking tot het (uitblijven van) luchtsteun aan de orde? Of komt dit in het hoofdrapport aan de orde? </vraag>
      <vraag nummer="9">In welk stadium bevindt het hoofdrapport zich? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is reeds een nieuwe datum afgesproken voor een live-presentatie via radio en tv? Zo ja, wanneer? Zijn over de eerste datum van live-presentatie (namelijk 29 november) afspraken gemaakt met de regering? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wanneer is de kabinetsreactie op het NIOD-rapport te verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 9">Ja, de inmiddels gedateerde boekaankondiging in de rubriek «Verwacht» van het Historisch Nieuwsblad van september 2001 is mij bekend. Hierin werd de verschijning aangekondigd van het rapport van het NIOD en van enkele van de bijlagen in boekvorm. Deze informatie is afkomstig uit de openbare boekencatalogus van uitgeverij Boom in Amsterdam. De Minister-President heeft in de vergadering van de Tweede Kamer van 11 september 2001 mondelinge vragen beantwoord van het lid Rosenmöller over de mededeling van de directeur van het NIOD op 10 september dat de presentatie van het rapport over de val van Srebrenica opnieuw zal worden uitgesteld tot medio april 2002. De briefwisseling tussen de directeur van het NIOD en mij is door de Minister van Buitenlandse Zaken bij brief van 10 september 2001 aan de Voorzitter van de Tweede Kamer aangeboden, mede namens zijn ambtgenoten van Defensie, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Algemene Zaken. Ik citeer uit de rapportage van het NIOD: « Enkele conceptteksten van hoofdstukken bleken echter aanzienlijk meer tijd te vergen dan oorspronkelijk werd aangenomen. Pas als deze conceptteksten beschikbaar zijn, is het mogelijk de inhoud van alle delen van het rapport goed op elkaar af te stemmen, een verantwoorde eindconclusie en een slotbeschouwing te schrijven.» Op 19 november 1996 heeft de Tweede Kamer ingestemd met het door het NIOD uit te voeren historisch-wetenschappelijk onderzoek naar de gebeurtenissen voor, tijdens en na de val van Srebrenica. Aan de Tweede Kamer werd destijds, voor zij haar besluit nam, de tekst van de onderzoekopdracht aan het NIOD (toen nog RIOD) voorgelegd. Punt 4.1. van de onderzoekopdracht bepaalt: «Het RIOD is onafhankelijk bij het verrichten van het wetenschappelijk onderzoek. Bij het instituut berust de verantwoordelijkheid voor de inrichting van de werkzaamheden ten behoeve van het onderzoek, de onderzoeksresultaten en de publicatie hiervan.» Op grond hiervan wil de regering niet treden in de in punt 4.1 geformuleerde verantwoordelijkheden van het NIOD. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Op 26 september jl. heeft het NIOD mij laten weten dat de presentatie van het rapport op 10 april 2002 zal plaats hebben. Wat het laatste deel van deze vraag betreft: de directeur van het NIOD heeft destijds met mij contact gehad over de te treffen logistieke voorzieningen bij de presentatie van het rapport, toen nog voorzien op 29 november 2001. Het NIOD zal het rapport nu dus op 10 april 2002 aan mij als een van de opdrachtgevers aanbieden.Voorts verwijs ik naar het in mijn antwoord op de vragen 1 tot en met 9 geciteerde punt 4.1 als ook naar punt 5.3 van de onderzoekopdracht aan het NIOD, dat zegt: het NIOD draagt zorg voor de publicatie van het onderzoekrapport. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
