<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over de sanering in de rundvleessector. (Ingezonden 5 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1736
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Runderen) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Runderen Veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1081, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1736</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2227" allpagenumbers="2227 2228" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1081" onderwerp="" indiendatum="1995-07-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Erkent u de noodzaak van sanering in de rundveevleessector? Wat zijn de oorzaken daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het Produktschap voor Vee en Vlees een verordening opgesteld voor het oprichten van de Stichting Saneringsfonds Runderslachterijen? Is deze verordening reeds aan u en uw ambtgenoot van EZ voorgelegd ter goedkeuring? Heeft deze goedkeuring reeds plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de genoemde stichting reeds actief? Hebben er al enkele slachthuizen gebruik gemaakt van de mogelijkheid tot sanering? Zijn dit in tegenstelling tot de doelstelling van de verordening geen noodlijdende maar juist moderne en levensvatbare bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er binnen de gehele rundveevleessector voldoende draagvlak voor de wijze waarop de sanering thans plaats vindt en is er voldoende financie¨le onderbouwing voor de uitvoering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de gevolgen van de sanering zoals deze momenteel plaatsvindt voor de sector, met name waar het gaat om de structuur, doelmatigheid, concurrentiekracht en werkgelegenheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de hierboven genoemde punten te betrekken bij uw goedkeuring aan het Produktschap voor Vee en Vlees en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik erken de noodzaak van sanering in de rundvleessector. De belangrijkste oorzaak is de overcapaciteit aan slachthaken (ca. 40%) waardoor de rentabiliteit van de rundvleessector zwaar onder druk staat. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 6">Er is geen sprake van een verordening als genoemd in de vraag. De Stichting is door de runderslachterijen opgericht op 7 november 1994. Een verordening van het PVV tot wijziging van de Heffingsverordening PVV-fonds runderslachtsector is op 11 juli 1995 door mij, mede namens mijn ambtgenoot van Economische Zaken, goedgekeurd. De bedoelde verordening is tevens door de Commissie van de Europese Gemeenschappen goedgekeurd als steunmaatregel in de zin van artikel 93, derde lid, van het EG-verdrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar vernomen is van het Produktschap Vee en Vlees is de Stichting reeds actief en zijn met zes runderslachterijen overeenkomsten aangegaan tot uitkoop van de slachtcapaciteit. Inmiddels zijn deze bedrijven gesloten. In de doelstelling van de verordening PVV-fonds runderslachtsector wordt geen onderscheid gemaakt tussen noodlijdende en levensvatbare bedrijven; dit is derhalve geen selectiecriterium voor het in aanmerking komen voor sanering. Het fonds heeft tot doel geldmiddelen te verstrekken ter financiering van maatregelen ter verbetering van de structuur van de Nederlandse runderslachtsector. De betrokken bedrijven hebben zich – om hen moverende redenen – aangemeld voor sanering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Volgens het PVV is er voor de huidige wijze van sanering ruim voldoende draagvlak binnen de rundvleessector. Van de runderslachterijen heeft, op grond van het aantal slachterijen, ca. 70% ingestemd met de sanering. De veehandel heeft (bij monde van haar vertegenwoordiger in het PVV-bestuur) eveneens ingestemd met de saneringsopzet zoals in het PVV-bestuur geaccordeerd, 19 april 1995. Ten aanzien van de uitvoering heeft de veehandel echter bezwaren tegen de grotere omvang van de sanering dan oorspronkelijk was ingeschat. Met de goedkeuring van de wijziging van de Heffingsverordening PVV-fonds runderslachtsector is er voldoende financie¨le onderbouwing voor de uitvoering van de sanering. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De uitkoop van overcapaciteit beoogt de sectorstructuur te versterken en de doelmatigheid (door een betere bezetting van de capaciteit) bij de bedrijven die blijven bestaan te verbeteren. Dit moet een basis vormen voor versterking van de internationale concurrentiepositie en het behoud van de werkgelegenheid in de rundvleessector. Overigens zal de werkgelegenheid als gevolg van de sanering naar verwachting in eerste instantie dalen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
