<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over de antwoorden op eerdere vragen over de heren Cohen en Corduwener. (Ingezonden 22 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15665
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een ten onrechte verleende subsidie ten behoeve van het boek "Een vreemdeling op Justitie, het asielbeleid van Job Cohen" van de heer Corduwener. Het betreft het verslag van een onderzoek dat in opdracht van het ministerie van Justitie is uitgevoerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitie (ministerie) Staatssecretarissen Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1147, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15665</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2423" allpagenumbers="2423" vetnummer="2010209400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15665" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1147" onderwerp="" indiendatum="2002-04-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat op de achterzijde van het boek, «Een vreemdeling op Justitie, het asielbeleid van Job Cohen», van de heer Corduwener geen sprake is van alleenstaande minderjarige asielzoekers (AMA’s) en dat voorin het boek vermeld staat dat de uitgave mogelijk gemaakt is door een subsidie van het Fonds bijzondere journalistieke projecten en dus niet door een subsidie van Justitie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat, nu de deelname van de heer Corduwener aan een discussie niet van belang is voor de subsidietoekenning, nu de uitgave van dit boek door een andere subsidie mogelijk is gemaakt en nu het boek niet aangemerkt kan worden als de weergave van een onderzoek naar AMA’s, de subsidie op nul moet worden vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit inmiddels gebeurd? Heeft u het in 1999 vooruitbetaalde bedrag van f 45.608 met rente teruggevorderd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nr. 976, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel de opvatting dat de deelname van de heer Corduwener aan een discussie niet van belang is voor de onderhavige subsidietoekenning en dat het boek niet aangemerkt kan worden als de weergave van een onderzoek naar AMA’s. Inmiddels heb ik uit een reactie van de heer Corduwener begrepen dat hij daar anders over denkt. Het feit dat voor het boek over staatssecretaris Cohen ook reeds een subsidie uit het Fonds voor Bijzondere Journalistieke Projecten zou zijn verstrekt, speelt uiteraard alleen dan een rol indien dat boek wel zou kunnen worden aangemerkt als een weergave van het onderzoek naar AMA’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De definitieve vaststelling van de subsidie is nog niet afgerond. In het kader van deze vaststelling zal tevens worden bezien of er een wettelijke basis bestaat om rente in rekening te brengen in geval van terugvordering van het reeds betaalde voorschot. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
