<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stroeken (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de instelling van ondernemingsraden. (Ingezonden 12 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13988
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de manier waarop 'jonge' ICT-bedrijven omgaan met de OR-plicht. Kennelijk zijn zij vaak onvoldoende op de hoogte van dit onderwerp.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Inkomen en rechtspositie (Medezeggenschap)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Informatietechnologie Ondernemingsraden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1459, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000112100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13988</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3039" allpagenumbers="3039" vetnummer="2000112100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13988" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1459" onderwerp="" indiendatum="2001-06-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Jonge ICT-bedrijven laks met OR-plicht»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de uitkomsten van de steekproef van het Algemeen Dagblad, waaruit blijkt dat in de ICT-sector onvoldoende ondernemingsraden worden ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de vaak jonge ondernemers in de ICT-sector voldoende op de hoogte van de verplichte instelling indien zij een onderneming in stand houden met meer dan 50 werknemers van een ondernemingsraad? Overweegt u voorlichtingsactiviteiten met betrekking tot dit onderwerp? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke middelen staan u ter beschikking om de instellingsplicht te handhaven? Wordt actief de Wet op de ondernemingsraden gehandhaafd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer zal de evaluatie van de Wet op de ondernemingsraden in 2002 gereed zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u redenen om de evaluatie te bespoedigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-06-11" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 11 juni 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Uit het bericht in het Algemeen Dagblad blijkt dat de meeste bedrijven beseffen dat ze in overtreding zijn. Ook uit ander onderzoek is af te leiden dat de bedrijven in de ICT-sector op de hoogte zijn van hun verplichting om een OR in te stellen. Om deze reden acht ik een uitbreiding van voorlichtingsactiviteiten niet zinvol. Uit een grootschalig onderzoek van FNV Bondgenoten en het blad Computable (Onderzoek werken in de ICT-sector: onder welke voorwaarden) komt naar voren dat tachtig procent van de werknemers in de ICT-sector werkt onder het regime van een arbeidsvoorwaardenregeling. Dit kan zijn een CAO (23%), een bedrijfsspecifieke regeling (46%) of een individuele regeling (8%). Bij de ondervraagden geeft 55% aan dat partijen die bij de CAO met de werkgever moeten onderhandelen een combinatie zouden moeten zijn van vakbonden en ondernemingsraden. Een derde meent dat arbeidsvoorwaarden door de ondernemingsraad moet worden uitonderhandeld en 9% geeft aan dat het een exclusieve taak voor de vakbonden is. De positie van de ondernemingsraad is derhalve belangrijk in de arbeidsvoorwaardenvorming in de ICT-sector. Door de vakorganisaties worden werknemers dan ook ondersteund bij het oprichten van een ondernemingsraad en de ondernemingsraad bij de totstandkoming van de arbeidsvoorwaardenregelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De naleving van de verplichtingen op basis van de Wet op de ondernemingsraden is een civielrechtelijke zaak. De ondernemer heeft de verplichting om een ondernemingsraad in te stellen indien in de regel 50 werknemers werkzaam zijn in de onderneming. Alleen betrokken partijen, d.w.z. betrokken werknemers en betrokken vakbonden kunnen naleving van deze verplichting eisen via een procedure bij de kantonrechter, na bemiddeling en advies van de bedrijfscommissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De evaluatie van de Wet op de ondernemingsraden zal medio 2002 gereed zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is geen reden de evaluatie te bespoedigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
