<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de minister van Defensie over de komende verkiezingen in Macedonië. (Ingezonden 27 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16182
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kans op verstoringen van de verkiezingen op 15 september 2002 door gewapende etnische Albanezen vanuit Kosovo, de plannen voor een tijdelijke versterking van "Task Force Fox" in Macedonië, en de noodzaak van eventuele aanvullende maatregelen ter voorkoming van hervatting van de burgeroorlog.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Macedonië NAVO Oorlogen Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1593, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16182</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3387" allpagenumbers="3387 3388" vetnummer="2010214490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16182" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1593" onderwerp="" indiendatum="2002-08-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop-Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de waarschuwing van de KFOR-commandant voor de reële kans op verstoringen van de komende verkiezingen in Macedonië op 15 september a.s. door gewapende etnische Albanezen vanuit Kosovo? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is deze waarschuwing reden voor u om terug te komen op uw constatering in uw brief van 21 augustus jl. aan de Kamer dat «sinds de brief van 26 juli jl. zich geen wezenlijke verandering in de politieke en veiligheidssituatie in Macedonië heeft voorgedaan»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de in deze laatste brief gepresenteerde plannen voor een tijdelijke versterking van «Task Force Fox» in Macedonië nog afdoende om de komende verkiezingen aldaar goed te kunnen doen verlopen en het gevaar van een hervatting van de burgeroorlog af te wenden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om vanuit de Nederlandse verantwoordelijkheid van «lead nation» in de «Task Force Fox» op de kortst mogelijke termijn initiatieven te nemen voor een nader beraad met de NAVO-bondgenoten over eventuele noodzakelijke, aanvullende maatregelen voor de handhaving van de rust en veiligheid tijdens de komende verkiezingen in Macedonië? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u deze vragen, gelet op de parlementaire betrokkenheid bij de uitzending van militairen, zo spoedig mogelijk beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-19" bron="Zie: Financial Times" titel="Warning on conflict in Macedonian poll">Zie: Financial Times, 19 augustus 2002: «Warning on conflict in Macedonian poll»</noot>
         <noot nummer="2" titel="Task Force Fox">Zie: Brief van de minister van Buitenlandse Zaken en de minister van Defensie aan de Voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal, 21 augustus 2002 inzake tijdelijke versterking «Task Force Fox» in Macedonië</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">De waarschuwing van KFOR-commandant, luitenant-generaal Valentin, dat etnische Albanezen vanuit Kosovo mogelijk zullen trachten de Macedonische verkiezingen te verstoren, vormt geen aanleiding de constatering in de brief van 26 juli te herzien <voetnoot nummer="1"/>. Op 12 juni jl. is al aan uw Kamer gemeld dat Task Force Fox (TFF) rekening houdt met toenemende spanningen tussen en binnen de etnische partijen in Macedonië in de aanloop naar de verkiezingen <voetnoot nummer="2"/>. De mogelijkheid van infiltratie in Macedonië vanuit Kosovo is een langer bestaande en bekende risicofactor voor de veiligheidssituatie in Macedonië, en vormt een integraal onderdeel van elke inschatting van de veiligheidssituatie in Macedonië. De Macedonische autoriteiten en KFOR hebben hun grenscontrole en veiligheidsmaatregelen ook om die redenen verscherpt. De recente arrestaties van een aantal etnische Albanezen in Kosovo, dat door KFOR beschouwd wordt als een directe bedreiging voor de stabiliteit in de regio, is daarvan een concreet voorbeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="3 4">Zoals gemeld in de brief van onze voorgangers van 19 april jl. <voetnoot nummer="3"/>, waarin het besluit tot deelneming aan TFF werd toegelicht aan de hand van het Toetsingskader, dient TFF nadrukkelijk slechts als een aanvullende veiligheidsregeling voor de internationale waarnemers. In dezelfde brief bent u ingelicht over de wijze waarop TFF optreedt. Daarbij is expliciet vermeld dat TFF niet zorgdraagt voor een veilige omgeving voor de waarnemers of fungeert als buffer tussen de conflictpartijen. De Macedonische autoriteiten zijn primair verantwoordelijk voor de veiligheid van de internationale waarnemers. Het verzoek van de OVSE aan de NAVO om voor de verkiezingswaarnemers medische evacuatie en extractie in noodsituaties te verzorgen, overeenkomstig de regeling voor de waarnemers van de OVSE en EUMM die al langer ter plaatse zijn, is door de SG NAVO voorgelegd aan de militaire autoriteiten van de NAVO. Daaruit is vervolgens de behoeftestelling voor een tijdelijke versterking van TFF voortgekomen, zoals weergegeven in onze brief van 21 augustus jl. <voetnoot nummer="4"/>De OVSE en de NAVO zien in de huidige situatie geen aanleiding tot nadere maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 181" documentnummer="358">Kamerstuk 22 181, nr. 358</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 181" documentnummer="354">Kamerstuk 22 181, nr. 354</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 181" documentnummer="352">Kamerstuk 22 181, nr. 352</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 181" documentnummer="359">Kamerstuk 22 181, nr. 359</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
