<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haverkamp (CDA) aan de staatssecretaris van Defensie over de «wisseltruc» met legerjeeps in Irak. (Ingezonden 19 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19829
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wisseltruc met legerjeeps in Irak, omdat de mariniers en de landmacht niet over dezelfde verbindingssystemen bleken te beschikken (Telegraaf, 17 februari 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militair materieel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1136, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19829</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2411" allpagenumbers="2411 2412" vetnummer="2030408610" code="0304tkkvr1136" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19829" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1136" onderwerp="" indiendatum="2004-02-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Wisseltruc met Legerjeeps in Irak»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat deze «wisseltruc» enige tonnen euro’s kost? </vraag>
      <vraag nummer="3">Had deze extra uitgave kunnen worden voorkomen wanneer zowel de mariniers als landmacht over de zelfde verbindingssystemen hadden beschikt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of de interoperabiliteit van het voorziene NIMCIS systeem tussen de mariniers enerzijds en de landmacht / NATO partner communicatiemiddelen anderzijds gelijkwaardig is aan de interoperabiliteit tussen de Engelse en Nederlandse mariniers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, zou wel een gelijkwaardige interoperabiliteit bereikt kunnen worden indien er in de toekomst een JTRS radio (software radio) aangeschaft zou gaan worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er onderzocht of er een oplossing mogelijk is om een eventueel beschikbaarheidprobleem van deze technologie te overbruggen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u bevestigen dat of de Koninklijke Landmacht per direct ongeveer 2000 nieuwe Tactische Radio’s ter beschikking kan stellen aan het Korps Mariniers, waardoor het Korps Mariniers per direct kosteloos over nieuwe radio’s zou kunnen beschikken in plaats van in 2006 zoals nu in de planning ligt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid te overwegen om, als gevolg van voortschrijdend inzicht, de invulling van het nieuwe communicatiemoderniserings- programma voor het Korps Koninklijke Mariniers, NIMCIS nog eens nader te beschouwen? Is hier niet temeer aanleiding voor nu het Korps Mariniers al beschikt over enkele Tactische Radio’s type MBITR uit de US, die reeds in januari 2005 naar verwachting een upgrade naar JTRS zullen krijgen, en verdere aanschaf van deze radio’s zelfs op nog kortere termijn een volledige JTRS oplossing zou kunnen bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-02-17" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 17 februari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van de 321 aanwezige terreinvoertuigen (type Landrover) worden 206 voertuigen terug vervoerd. Daaronder bevinden zich ook 18 voertuigen die dermate beschadigd zijn dat de herstelwerkzaamheden niet in het uitzendgebied kunnen worden uitgevoerd. Van de 192 aanwezige trailers keren er 110 terug, waarvan er 5 defect zijn. In het aanbod aan vrachtgoederen (ruim 2000 lane meters) is ook ander groot materieel opgenomen zoals de 4-tonner-trucks en 20 ft containers, zodat de kosten niet direct of volledig zijn toe te rekenen aan het terugtransporteren van de terreinvoertuigen. Voor het roteren van het materieel wordt zeetransport als meest doelmatige toepassing beschouwd. Met het inhuren van een vrachtschip is een bedrag gemoeid van 505 000 euro. Ordergunning heeft inmiddels plaats gevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. De voertuigen die worden gewisseld maken deel uit van de organieke uitrusting van het Korps Mariniers. Dit materieel is afgestemd op amfibisch optreden in het kader van bilaterale samenwerking met het Verenigd Koninkrijk (United Kingdom/Netherlands Amphibious Force, UK/NL AF) en is na terugkeer in Nederland benodigd voor het opwerken en trainen van marinierseenheden bij amfibische oefeningen. Het wisselen van voertuigen wordt mede ingegeven door de slijtage van het materieel ten gevolge van de operationele inzet. Om de beschikbaarheid van het materieel gedurende de technische levensduur te garanderen is het noodzakelijk periodiek preventief, levensverlengend onderhoud te laten uitvoeren. Deze vorm van onderhoud kan niet in het operatiegebied worden uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 8">De antwoorden van de vragen 4 t/m 8 maken onderdeel uit van de aan de Kamer toegezegde tussenrapportage NIMCIS. Deze tussenrapportage wordt de Kamer binnenkort aangeboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
