<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders (PvdA) en Karimi (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking) en de ministers van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de ramp met het Senegalese schip de «Joola». (Ingezonden 15 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16779
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Nood- en humanitaire hulp) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nood- en humanitaire hulp Schepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 437, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16779</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="917" allpagenumbers="917 918" vetnummer="2020303180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16779" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="437" onderwerp="" indiendatum="2002-11-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking) en de ministers van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking), mevr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op de vragen van het lid Koenders (PvdA) over de ramp met het Senegalese schip de «Joola» ? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe heeft de Senegalese regering gereageerd op het inmiddels uitgebrachte advies van Smit International over het bergen van het schip? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u bereid, nu Senegal de berging van de «Joola» als prioriteit aanmerkt en heeft aangegeven de slachtoffers of individueel te willen identificeren of de stoffelijke resten te willen begraven <voetnoot nummer="2"/>, met Senegal het voortouw te nemen voor internationale samenwerking ten aanzien van financiering, technische ondersteuning en mancapaciteit voor het Senegalese rampen Identificatie Team (RIT)? Wilt u daarbij mede in overweging nemen dat dit de grootste scheepsramp uit de Afrikaanse geschiedenis is en dat een land als Senegal een dergelijke berging niet alleen aan kan? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Deelt u de mening dat noodhulp in dit geval gerechtvaardigd is, ten eerste omdat, het niet-bergen de spanningen in de Casamance kan verergeren, ten tweede omdat door de ramp veel weeskinderen en families zonder kostwinners zijn overgebleven in Casamance die nu zonder hulp of opvang verder moeten, en ten derde omdat zowel moslims als christenen hun slachtoffers willen begraven? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat Senegal uit het 9e Fonds voor Europese ontwikkeling 203 mln ontvangt en dat dit onder meer voor de verbetering van infrastructuur en transport bestemd is? Is besteding uit dit fonds (voor verbetering van transportmogelijkheden) mogelijk om de bootverbinding tussen Ziguinchor/Karabane en Dakar weer te herstellen en dus voor het bergen van de Joola, mede gezien deze nu vast ligt op een gevaarlijke plaats voor zowel Senegalese vissers en overig zeevaartverkeer? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke middelen, anders dan Europese of nationale (noodhulp)fondsen, zouden kunnen worden aangewend om Senegal financieel bij te staan bij de nasleep van deze ramp? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="4">Kan er op korte termijn een haalbaarheidsonderzoek worden gedaan door de Directie Rampenbestrijding van het Ministerie van Binnenlandse Zaken naar de technische ondersteuning door diverse Europese RIT’s en duikersorganisaties <voetnoot nummer="4"/>van het Senegalese RIT en duikersteam, die in de eerste dagen reeds 260 lichamen hebben weten te bergen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u wederom bereid om deze vragen met spoed te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="258" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 258, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="2">Zo blijkt uit overleg met de Nederlandse nabestaanden, de organisatie van Senegalese nabestaanden (AFV-Joola), de speciale adviseur van de Senagalese President Wade en de Nederlandse Ambassadeur. Uit deze gesprekken bleek overigens ook dat culturele of religieuze overwegingen ten aanzien van het bergen geen of nauwelijks een rol spelen</noot>
         <noot nummer="3">Volgens de Senegalese organisatie van slachtoffers, AFV-Joola</noot>
         <noot nummer="4">Bijvoorbeeld het Noorse offshore bedrijf DSND die betrokken was bij de berging van de 116 lichamen uit de Koersk</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nadat het rapport van Smit Tak over de verschillende mogelijkheden van de berging van de «Joola» aan de Senegalese autoriteiten ter hand was gesteld, hebben deze publiekelijk herhaald dat zij het voornemen hebben het schip te bergen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">President Wade heeft inmiddels publiekelijk zijn voorkeur voor berging aangekondigd en legt daarbij een grote mate van eigen verantwoordelijkheid aan de dag. Tot op heden heeft de President de internationale gemeenschap nog niet benaderd met een verzoek om hulp. Meteen na de ramp heeft Nederland hulp bij de meest spoedeisende acties verleend, in overleg met de Senegalese autoriteiten en de meest betrokken diplomatieke vertegenwoordigingen van de EU-lidstaten te Dakar. Nederland heeft daarmee reeds een forse bijdrage gegeven bij het oplossen van de eerste noodsituaties. Als de berging van het wrak van de Joola wordt uitgevoerd door een commerciële bergingsmaatschappij zouden de kosten van een dergelijke operatie – volgens het rapport van Smit Tak begroot op 2,9 miljoen – binnen de totale overheidsbegroting van Senegal geen onevenredig beslag op de middelen leggen. Verdere financiële ondersteuning door Nederland ligt derhalve niet in de rede. De fysieke omstandigheden waarin de stoffelijke resten thans verkeren maken de kans op een succesvolle identificatie – hetgeen pas na lichting van het wrak zou kunnen gebeuren – uiterst gering. Een grootscheepse mobilisatie van identificatiecapaciteit zal hierin geen verandering brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">De gevolgen van deze scheepsramp zijn voor delen van de Senegalese samenleving bijzonder ingrijpend. Voor de Senegalese nabestaanden, wezen en families die zonder kostwinner dan wel kostwinster achterblijven, betekent deze ramp in veel gevallen grote financiële en sociale onzekerheid voor de toekomst. De Senegalese overheid heeft besloten deze groepen te ondersteunen. In antwoord op eerdere vragen hieromtrent heeft de staatssecretaris voor Ontwikkelingssamenwerking reeds aangegeven dat nationale noodhulpfondsen alleen dan kunnen worden ingezet als sprake is van levensbedreigende omstandigheden. <voetnoot nummer="1"/>Hoe ernstig deze situatie ook is, er zijn geen signalen van levensbedreigende omstandigheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het 9e Europese Ontwikkelingsfonds gaat in 2003 in werking. Hierin zijn activiteiten voor de verbetering van de infrastructuur op het land opgenomen. Er zijn geen faciliteiten voor maritieme werkzaamheden. Wijzigingen in de aanwending van deze fondsen zijn een zaak van Senegal en de Europese Commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Binnen de Nederlandse begrotingsmiddelen, bestemd voor internationale samenwerking, zijn geen middelen gereserveerd voor de directe nasleep van rampen zoals aangegeven in vraag 4. De bilaterale samenwerkingsrelatie met Senegal is gericht op de bevordering van duurzame ontwikkeling en economische verzelfstandiging. Het is denkbaar dat op verzoek van de Senegalese autoriteiten en binnen de sectorale prioriteiten en bestaande financiële kaders, specifieke activiteiten worden ontwikkeld die ten goede komen aan de meest getroffen regio’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nederland beschikt wel over een Rampen Identificatie Team maar niet over een gespecialiseerd duikersteam, dat in tropische wateren kan opereren. Ook in de rest van Europa is geen organisatie gevonden die gespecialiseerd is in het bergen van stoffelijke resten in tropische wateren. Overigens hebben in Senegal gevestigde privé-duikers aangegeven bereid en in staat te zijn de lichamen te bergen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="258" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 258, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
