<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hindriks en Oudkerk (beiden PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de werkdruk van huisartsen. (Ingezonden 13 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10442
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in De Dordtenaar van 9 oktober 1999 over de werkdruk van huisartsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Artsen Eerstelijnsgezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 171, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hindriks</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10442</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="355" allpagenumbers="355 356" vetnummer="2990000970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10442" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="171" onderwerp="" indiendatum="1999-10-13">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hindriks</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht waarin de voorzitter van de Dordrechtse huisartsengroep Wielwijk-Crabbehof, C.J. Rovers meedeelt: «Het is jammer en we hebben zeer tegen onze zin de beslissing genomen om nieuwkomers het bordje «vol» voor te houden. Nog meer patiënten aannemen leidt onvermijdelijk tot kwaliteitsverlies en overwerktheid. Die risico’s durven we niet aan.»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze door huisartsen als onverantwoord ervaren werkdruk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen bent u voornemens te nemen om de werkdruk van huisartsen, zoals die door deze Dordrechtse huisartsengroep wordt ervaren, te verlichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van oordeel dat huisartsen het aannemen van patiënten kunnen weigeren in het licht van het wettelijk recht op eerste lijnszorg voor verzekerde patiënten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u meent dat een dergelijke maatregel niet passend is verzoeken wij u aan te geven hoe u denkt te reageren op deze aankondiging door een huisartsengroep? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van oordeel dat afdoende mogelijkheden bestaan voor huisartsen om in overleg met regionale collega’s, ziektekostenverzekeraars en het bevoegd gezag te komen tot een goede verdeling van de vraag naar eerstelijnszorg over huisartsen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien u meent dat er afdoende mogelijkheden bestaan, kunt u ons dan informeren waarom blijkens dit bericht in de regio Drechtsteden kennelijk geen goede verdeling dan wel onvoldoende aanbod tot stand is gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Indien u meent dat er behoefte bestaat aan aanvulling van de instrumenten om een goede verdeling van de vraag naar eerstelijnszorg te realiseren, kunt u ons dan vóór de behandeling van de zorgnota op 15 november over de instrumenten informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-9" bron="De Dordtenaar">De Dordtenaar, 9 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De wijze waarop werkdruk wordt ervaren door een individuele huisarts of huisartsengroep is sterk afhankelijk van de persoon zelf en van de specifieke situatie waarin de huisarts zijn vak moet uitoefenen. Wel vind ik de werkdruk van huisartsen een belangrijk issue. In de meerjarenafspraken en het convenant huisartsenzorg zijn daarom afspraken gemaakt om de werkdruk binnen aanvaardbare grenzen te houden. Zo zijn afspraken gemaakt met de LHV en ZN over betere organisatie van de huisartsenzorg (o.a. samenwerking binnen de eerste lijn, gestructureerde samenwerking tussen huisartsen en de inzet van praktijkondersteuning) en een gefaseerde uitbreiding van de toelating tot de huisartsenopleiding van 325 naar 361 plaatsen per jaar. Ook zal gekeken worden naar de verbetering van de 24-uurs bereikbaarheid door de uitbreiding van het aantal centrale huisartsendiensten nader te bekijken. Volgend jaar houdt de NHG een congres over dit onderwerp; dat kan een belangrijke input leveren voor de verdere beleidsontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het komt in de praktijk wel een enkele keer voor dat huisartsen een (tijdelijke) patiëntenstop afkondigen. Indien een huisarts een zodanig omvangrijk patiëntenbestand gaat krijgen dat hij/zij van oordeel is geen kwalitatief verantwoorde zorg meer te kunnen leveren, ligt het voor de hand dat in overleg met collega huisartsen en de zorgverzekeraar wordt gekeken naar een verdeling van de aanwas van nieuwe patiënten. Indien de bestaande groep huisartsen niet voldoende capaciteit heeft om de toestroom van patiënten op te vangen, wordt normaal gesproken in overleg met de zorgverzekeraar een procedure gestart om een extra huisarts aan te trekken. In de praktijk leidt deze methode in vrijwel alle gevallen tot een bevredigende oplossing, waardoor alle verzekerden toegang hebben tot huisartsenzorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie mijn antwoord onder 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Ik verwacht en ga er vanuit dat ook in deze situatie de lokale partijen door toepassing van de methode, zoals geschetst in mijn antwoord onder 4, tot een bevredigende oplossing zullen komen. Dat is ook het geval: in overleg tussen de zorgverzekeraar en de gemeente is een extra huisartsplaats ter beschikking gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">LHV, ZN, VWS en partijen op lokaal niveau zijn op dit moment doende om de afspraken van het convenant uit te werken en uit te voeren, die voor een belangrijk deel moeten zorgen voor een versterking van de eerstelijn en de huisartsenzorg in het bijzonder. Ik ben zeer te spreken over deze gezamenlijk uitgezette koers en verwacht daar in komende tijd veel van. lk ben dan ook van mening dat het thans niet in de rede ligt om met aanvullende instrumenten te komen. Dit laat onverlet dat in specifieke wijken of regio’s fricties kunnen optreden in de toegankelijkheid of continuïteit van de huisartsenzorg die niet direct met deze algemene maatregelen op te lossen zijn. In dat soort omstandigheden zijn de lokale partijen en dan met name de huisartsen(groepen) en de zorgverzekeraar de aangewezen partijen om een oplossing op maat te maken die recht doet aan de lokale situatie. Zo is het ook gegaan in Dordrecht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
