<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over toegankelijkheid van station Roosendaal voor gehandicapten. (Ingezonden 7 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13937
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De minister heeft in 1998 de toezegging gedaan dat het station Roosendaal in 2001/2002 toegankelijk zal zijn voor gehandicapten. Nu blijkt de verbouwing van het station op z'n vroegst in 2005 plaats te vinden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Spoorwegen Gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1415, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13937</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2951" allpagenumbers="2951" vetnummer="2000111730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13937" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1415" onderwerp="" indiendatum="2001-06-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de toezegging die uw voorgangster, mevrouw Jorritsma in 1998 heeft gedaan, namelijk dat de liften voor gehandicapten op Station Roosendaal in 2001/2002 gerealiseerd moeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de berichten van Rail Infra Beheer waar dat wegens structureel onvoldoende budget, het nog minstens tot 2005 zal duren voordat upgrading van station Roosendaal aan de orde zou kunnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het met de CDA-fractie van mening dat de toezegging van uw voorgangster gewoon uitgevoerd dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, op welke termijn kan uitvoering van de toezegging tegemoet worden gezien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of en zo ja, in welke mate op andere stations in Nederland ook sprake is van problemen voor gehandicapten omtrent de toegankelijkheid? Kunt u aangeven wat hieraan gedaan wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Mij is bekend dat mevrouw Jorritsma in een schrijven aan de VVD-afdeling Roosendaal melding maakt van een apart meerjarenprogramma voor de bouw van hellingbanen en liften op bestaande stations en dat hierin voor het station te Roosendaal een planning 2001/2002 is genoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Binnen het beschikbare budget moeten prioriteiten worden gesteld. Dit jaar is de prioriteit gelegd bij de verbetering van veiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Zoals u bekend is, hecht ik veel waarde aan de toegankelijkheid van het openbaar vervoer, zowel van de voertuigen als van de voorzieningen die het reizigers mogelijk maken om van dat vervoer gebruik te maken. Onder andere door middel van mijn schrijven Reizigersvoorzieningen op (nieuwe) stations van 12 januari 2001 (DGP/VI/U.00.4039) en bijgevoegde nota Basisstation heb ik u op de hoogte gesteld van de normen en richtlijnen die aan nieuwe stations en grootschalig te verbouwen stations worden gesteld. Specifiek voor de gemeente Roosendaal geldt inmiddels dat in samenhang met het project VERA en de aanpak ter verbetering van de kwaliteit van de leefomgeving (externe veiligheid, geluid) gemeentelijke wensen bestaan voor een verdiepte ligging van het spoor, een verplaatsing van het station en een verplaatsing van het emplacement. Besluitvorming over de aanleg van een lift kan een desinvestering zijn, indien wordt besloten tot de herinrichting van het gebied. De besluitvorming over VERA en de inrichting van de stationsomgeving dient derhalve eerst plaats te vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Van alle stations voldoen 74 stations niet aan de normen en richtlijnen uit de nota Basisstation. Hiervan worden 10 stations meegenomen binnen lopende MIT-projecten als bijvoorbeeld de HSL en spoorcorridor Delft. Voor de resterende stations wordt conform hetgeen is vermeld in de brief bij de nota Basisstation het voorzieningenniveau op het gewenste peil gebracht bij nieuwbouw of grootschalige verbouw. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
