<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over zij-instromers. (Ingezonden 3 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16518
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Zij-instromer pakt duurder uit' in het Nederlands Dagblad van 27 september 2002, waarin geconstateerd wordt dat het aanstellen van zij-instromers scholen zoveel geld kost dat ze maar een beperkt aantal nieuwe leraren kunnen aantrekken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijspersoneel) Speciaal onderwijs (Bekostiging speciaal onderwijs) Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging (voortgezet) speciaal onderwijs Bekostiging basisonderwijs Bekostiging voortgezet onderwijs Onderwijsgevenden (voortgezet) speciaal onderwijs Onderwijsgevenden basisonderwijs Onderwijsgevenden voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 213, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16518</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="445" allpagenumbers="445" vetnummer="2020301130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16518" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="213" onderwerp="" indiendatum="2002-10-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Zij-instromer pakt duurder uit»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de constatering dat het aanstellen van zij-instromers scholen zoveel geld kost dat ze maar een beperkt aantal nieuwe leraren kunnen aantrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de conclusie van schoolbesturen dat de huidige subsidieregeling voor zij-instromers volstrekt onvoldoende is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de bovengenoemde subsidieregeling met het oog op het lerarentekort aanpassing behoeft? Zo ja, kunt u aangeven hoe u deze regeling wilt verbeteren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-27" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 27 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van dit bericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De kosten voor zij-instromers zijn afhankelijk van de elders verworven competenties van de kandidaat; op basis daarvan kan de duur van een individueel opleidings- en begeleidingstraject worden bepaald. De kosten bestaan dus uit het geschiktheidsonderzoek, de scholing en begeleiding van de zij-instromer en het verlet om de zij-instromers in staat te stellen de scholing te volgen. Door middel van de subsidieregeling zij-instromers wordt een bijdrage in deze kosten verstrekt. De Haagse schoolbesturen hechten aan een stevige begeleiding van zij-instromers. Zij hebben er voor gekozen alle zij-instromers – ongeacht de mate van elders verworven competenties – tot ten minste drie maanden na hun aanstelling vrij te stellen van lesgevende taken. De zij-instromers worden in die periode ingevoerd in het vak, de werkwijze van de school, de gebruikte methoden enz. Daarna beginnen zij voorzichtig aan hun eerste lessen, aanvankelijk steeds onder begeleiding van hun mentor/coach. Gedurende deze tweede drie maanden, wordt ongeveer de helft van de aanstellingstijd besteed aan lesgeven. Pas na zes maanden gaan de Haagse zij-instromers zelfstandig aan het werk en krijgen zij een eigen klas. Op deze wijze zijn de zij-instromers pas na 6 maanden «rendabel»; dat kost geld. Zoals de Haagse schoolbesturen inzetten op een stevige begeleiding, zo leggen andere schoolbesturen ook hun eigen accenten op het gebied van personeelsbeleid. Bovenstaande neemt niet weg dat een school niet ongelimiteerd zij-instromers aan zal kunnen stellen. Juist vanwege de noodzakelijke begeleiding waar niet altijd voldoende (personele) ruimte voor is. Om uitstroom van nieuw personeel als gevolg van een onzorgvuldige introductie en begeleiding in de school te voorkomen is voor het primair onderwijs de gids «Een goed begin is heel wat werk» uitgekomen. Deze gids biedt nieuwkomers en hun begeleiders praktische wenken en instrumenten. U zie ook de website: www.nieuwonderwijspersoneel.kennisnet.nl. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is aan de scholen/schoolbesturen een eigen (financiële) afweging te maken met behulp van de daarvoor beschikbaar gestelde middelen. De subsidieregeling en het verhoogde schoolbudget waarover scholen sinds augustus 2001 beschikken, geven daar mijns inziens voldoende ruimte voor. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
