<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="meegenomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en De Pater-van der Meer (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over illegale motorraces. (Ingezonden 25 juni 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15956
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De illegale motorraces op de A4 en A13 tussen Plaspoelpolder en Knooppunt Ypenburg vinden nog steeds plaats. Welke maatregelen worden genomen om deze straatraces aan te pakken?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1397, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15956</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2959" allpagenumbers="2959" vetnummer="2010211840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15956" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1397" onderwerp="" indiendatum="2002-06-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de illegale motorraces op de A4 en A13 tussen Plaspoelpolder en Knooppunt Ypenburg nog steeds plaatsvinden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verklaart u dat politie en justitie tot nu toe deze levensgevaarlijke races, die bovendien veel geluidsoverlast veroorzaken, niet voortvarend hebben kunnen aanpakken? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen gaat u treffen om de illegale racepraktijken effectief en blijvend aan te pakken en in overtreding zijnde motorrijders te vervolgen? Op welke termijn kunnen hierbij concrete resultaten worden verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de antwoorden op deze vragen opnemen in de brief over preventieve maatregelen met betrekking tot illegale straatraces, om welke brief de Kamer tijdens haar regeling van werkzaamheden op 20 juni jl. heeft verzocht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-05-29" bron="Haagsche Courant, 6 en 7 augustus 2001; Raadscommissievergadering ABVM, Rijswijk">Haagsche Courant, 6 en 7 augustus 2001; Raadscommissievergadering ABVM, Rijswijk, 29 mei 2002</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-05-29" bron="Raadscommissievergadering ABVM, Rijswijk">Raadscommissievergadering ABVM, Rijswijk, 29 mei 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-07-12">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat. (Ontvangen 12 juli 2002) Op 25 juni 2002 hebben de leden Eurlings en De Pater-van der Meer (beiden CDA) vragen gesteld over illegale straatraces. Deze vragen kunnen niet binnen de gebruikelijk termijn worden beantwoord omdat de hiervoor benodigde ambtsberichten van politie en openbaar ministerie nog niet ontvangen zijn. Ik wil dan ook, mede namens mijn collega’s van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en Verkeer &amp; Waterstaat uitstel vragen. Bij de beantwoording van de kamervragen van de leden Eurlings en De Pater-van der Meer zal ook het verzoek van het lid Teeven aan de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over illegale straatraces van 20 juni worden </mededeling>
</kvr>
