<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over motorvoertuigen van 25 jaar en ouder. (Ingezonden 6 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11617
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over procedure bij de vrijstelling van motorrijtuigenbelasting bij voertuigen ouder dan 25 jaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Motorrijtuigenbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1206, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11617</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2705" allpagenumbers="2705 2706" vetnummer="2990009530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11617" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1206" onderwerp="" indiendatum="2000-04-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de eigenaar van een auto of motor een maand voordat het bewuste voertuig 25 jaar wordt een aanvraag moet indienen om vrijgesteld te worden van motorrijtuigenbelasting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom worden aanvragen die eerder dan één maand voordat het voertuig 25 jaar wordt worden ingediend, niet in behandeling genomen, maar vernietigd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe werkt het kostbare systeem van registratie en waarom wordt de eigenaar van het bewuste voertuig niet automatisch op de hoogte gebracht van de vrijstelling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom moet er ondanks de vrijstelling van de motorrijtuigenbelasting toch jaarlijks geschorst worden? Brengt een jaarlijkse schorsing geen onnodige jaarlijkse kosten met zich mee? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een regeling te ontwikkelen opdat automatisch vanuit het systeem te Apeldoorn vrijstelling wordt verleend aan de eigenaar die een voertuig van 25 jaar en ouder bezit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op grond van de wettelijke bepalingen inzake de motorrijtuigenbelasting wordt aan de eigenaar van een motorvoertuig van 25 jaar en ouder op diens verzoek vrijstelling verleend van motorrijtuigenbelasting. Dat verzoek moet worden ingediend vóór het tijdstip waarop het motorvoertuig de leeftijd van 25 jaar bereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Alle verzoeken om vrijstelling voor motorvoertuigen van 25 jaar en ouder worden door het Centraal bureau motorrijtuigenbelasting (CBM) in behandeling genomen. Mij is niet bekend dat een deel daarvan zou worden vernietigd. Wel worden verzoeken die eerder worden ingediend dan twee maanden vóór het tijdstip waarop het motorvoertuig de leeftijd van 25 jaar bereikt, formeel afgewezen. Daarbij wordt belanghebbende er op geattendeerd dat kort voor het tijdstip waarop het motorvoertuig de leeftijd van 25 jaar bereikt, opnieuw een verzoek kan worden gedaan. Deze handelwijze hangt samen met de (on)mogelijkheden van het geautomatiseerde systeem bij het CBM. Wat betreft de wenselijkheid tot aanpassing van de wijze waarop de onderhavige vrijstelling wordt verleend, verwijs ik naar het antwoord op vragen 3 en 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Bij de beoordeling of een personenauto of een motorrijwiel 25 jaar of ouder is, kunnen in dit verband twee categorieën motorvoertuigen worden onderkend. In de eerste plaats de personenauto’s en motorrijwielen, die vanaf de eerste ingebruikneming in Nederland zijn geregistreerd. Daarnaast is er de categorie personenauto’s en motorrijwielen die eerst in een ander land zijn geregistreerd en aldaar tot de weg zijn toegelaten en pas later – als gebruikt motorvoertuig – in Nederland worden geregistreerd. Met betrekking tot eerste categorie personenauto’s en motorrijwielen is het Centraal bureau motorrijtuigenbelasting (CBM) bekend met de leeftijd van de desbetreffende motorvoertuigen. De leeftijd van de tweede categorie personenauto’s en motorrijwielen is niet bij het CBM bekend. Wel kan die leeftijd zonodig worden geverifieerd bij de Rijksdienst voor het Wegverkeer (RDW). Voor de personenauto’s en motorrijwielen waarvan de leeftijd zonder meer bij het CBM bekend is, is al eerder geconstateerd dat het niet praktisch is de vrijstelling van motorrijtuigenbelasting eerst te verlenen nadat daartoe een verzoek is gedaan. Daarom is onlangs door het CBM onderzocht of het mogelijk is voor deze categorie de vrijstelling automatisch (ambtshalve) toe te passen. Dit is mogelijk, doch de daadwerkelijke invoering daarvan vergt nog enige tijd. Dit houdt onder meer verband met de noodzakelijke afstemming van de geautomatiseerde systemen van het CBM en de RDW voor wat betreft de personenauto’s en motorrijwielen die pas later – als gebruikt motorvoertuig – in Nederland worden geregistreerd. Voor de periode tussen nu en het tijdstip waarop de vrijstelling automatisch zal kunnen worden toegekend, laat ik onderzoeken of het mogelijk is de huidige werkwijze zodanig aan te passen dat voortijdig ingediende verzoeken worden aangehouden totdat deze in het geautomatiseerde systeem kunnen worden ingebracht. De voorgenomen automatische vrijstelling is overigens alleen mogelijk voor personenauto’s en motorrijwielen. Voor autobussen en vrachtauto’s van 25 jaar en ouder kan de vrijstelling namelijk alleen worden verleend indien deze niet worden gebruikt voor het bedrijfsmatig vervoer van personen, respectievelijk goederen. Of in een concreet geval aan deze feitelijke eis wordt voldaan, zal door de betrokken eigenaar moeten worden aangegeven bij zijn verzoek tot vrijstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor toepassing van de vrijstelling van motorrijtuigenbelasting voor motorvoertuigen van 25 jaar en ouder is het schorsen van de geldigheid van het kentekenbewijs geen voorwaarde. Indien een eigenaar van een dergelijk motorvoertuig desondanks overgaat tot schorsing, hetgeen dient te geschieden bij de RDW of een daartoe aangewezen postkantoor en niet bij het CBM, zal die keuze derhalve zijn ingegeven door beweegredenen die niet de heffing van motorrijtuigenbelasting betreffen. Een schorsing zal alsdan betrekking hebben op de verzekeringsplicht en/of de verplichting inzake de algemene periodieke keuring (APK). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
