<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de chipkaart en Connexxion. (Ingezonden 13 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16219
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de problemen bij invoering van de chipkaart in het openbaar vervoer, in het kader van de verzelfstandiging en liberalisering van deze branche, nu Connexxion niet wil meedoen met de chipkaart.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Betalingsverkeer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chipkaarten Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1626, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16219</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3457" allpagenumbers="3457 3458" vetnummer="2010213760" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16219" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1626" onderwerp="" indiendatum="2002-08-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «Klap voor Chipkaart Vervoer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is Connexxion het enige vervoerbedrijf dat niet mee wil doen met de chipkaart vanwege de kosten? Zo nee, welke bedrijven zijn er nog meer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Komt de invoering van de chipkaart in gevaar door het afhaken van Connexxion? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is u bekend hoeveel het Rijk en de lokale overheden zouden moeten bijpassen om de kaart alsnog te introduceren? Zo ja, hoeveel is dit dan? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre wordt, naar uw mening, de overheid door de verzelfstandiging en liberalisering van het openbaar vervoer bemoeilijkt in het treffen van maatregelen die dienen ter verbetering van dit openbaar vervoer? Zo ja, wat gaat u doen om dit te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw mening over het feit dat Connexxion «niet wil investeren omdat het niet valt terug te verdienen»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat overwegingen zoals genoemd in vraag 6 bevestigen dat door de verzelfstandiging en liberalisering van het openbaar vervoer, winstbelangen voor reizigersbelangen worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is liberalisering van het streekvervoer in uw ogen een goede weg, als de kosten en investeringen die niet rendabel zijn, maar wel in het belang van het openbaar vervoer en de reizigers, worden afgewenteld op de overheid? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid de liberalisering te heroverwegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-10" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 10 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ik heb het bericht gelezen; het beeld dat daarin wordt opgeroepen deel ik maar ten dele. Het door u aangehaalde krantenartikel is geschreven naar aanleiding van het jaarverslag van Connexxion over 2001. De verhouding van baten en lasten als gevolg van de invoering van de chipkaart bij Connexxion is bij gedane aannamen negatief, hetgeen ik u in mijn brief van 13 juli 2001, kenmerk DGP/M/BVO/U/01.01954 reeds heb gemeld. Op dit moment loopt de tender ten behoeve van een OV-chipkaart. Na deze marktuitvraag zal duidelijker zijn hoe de financiële verhoudingen zijn. Gegeven de fase waarin het project OV-chipkaart zich nu bevind lijkt het mij derhalve te vroeg om definitieve uitspraken te doen. Overigens herken ik het beeld geschetst in het artikel in het Algemeen Dagblad van 19 augustus veel beter. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Connexxion heeft, gezien haar financiële situatie, een voorbehoud gemaakt ten aanzien van de meerkosten van de OV-chipkaart maar is wel mede initiatiefnemer, samen met vier andere grote OV-bedrijven, tot de introductie van een OV-chipkaart in Nederland. Mij is niet bekend of er OV-bedrijven afhaken, ik veronderstel dat zij eerst de resultaten van de marktuitvraag afwachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Connexxion stelt dat ook zij de kaart graag wil. Zoals in het Algemeen Dagblad van 19 augustus gemeld heeft Connexxion in beginsel de Veluwe als proefgebied geselecteerd. Tezamen met de andere daarin genoemde gebieden en de daarbij behorende vervoermodaliteiten (trein, bus, tram, metro) vormt dit een goede basis voor introductie van een chipkaaart. Mijn doel is een nationale OV-chipkaart, waarmee de reiziger door de gehele vervoersketen (alle modaliteiten) kan reizen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. De marktuitvraag is nog niet afgerond. De resultaten daarvan zullen bepalend zijn voor de uitkomsten van de afweging van baten en lasten bij de openbaar vervoerbedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Niet. De voor het openbaar vervoer verantwoordelijke decentrale overheden kunnen in de concessie die zij een vervoerder verlenen afspraken vastleggen over verbeteringen van het openbaar vervoer. De resultaten die daarmee sinds de invoering van Wet Personenvervoer 2000 zijn opgedaan zijn in het algemeen positief. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dit oordeel is gebaseerd op een voorlopige raming van baten en lasten. Op grond van thans lopende marktuitvraag worden die gegevens geconcretiseerd en kan een betere afweging worden gemaakt. Derhalve kan over het terugverdieneffect nu nog geen uitspraak worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. Ik ben van mening dat een financieel gezonde onderneming beter in staat is een goed product te leveren hetgeen ook van groot belang voor de reiziger is. Overigens lijdt Connexxion verlies. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De baten van investeringen in het openbaar vervoer kunnen van een dermate groot maatschappelijk belang zijn dat een bijdrage van de overheden gerechtvaardigd kan zijn. Ik denk bijvoorbeeld aan de sociale veiligheid. Overigens kunnen investeringen die leiden tot een kwaliteitsverbetering voor de reiziger ook een hogere bijdrage van de reiziger rechtvaardigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Neen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
