<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de regeling zijn betrokken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla en Waalkens (beiden PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de Ruimte voor Ruimteregeling. (Ingezonden 11 januari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het door de betrokken provincies verschillend vormgeven van de Ruimte voor Ruimte regeling (RVR). Deze regeling geeft provincies de mogelijkheid, de kosten die samenhangen met het vergoeden van de kosten van het afbreken van veehouderijstallen, terug te verdienen middels uitgifte en verkoop van bouwkavels.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Subsidies) Overheidsfinanciën (Provinciale financiën) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Grondverwerving) Veeteelt (Intensieve veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grondverwerving Intensieve veehouderij Landbouwsubsidies Provinciale financiën Ruimtelijke ordening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 619, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15057</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1301" allpagenumbers="1301" vetnummer="2010204220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15057" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="619" onderwerp="" indiendatum="2002-01-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de Ruimte voor Ruimte (RVR) regeling, die provincies de mogelijkheid geeft, de kosten, die samenhangen met het vergoeden van de kosten van het afbreken van veehouderijstallen, terug te verdienen middels uitgifte en verkoop van bouwkavels, door de vijf betrokken provincies (Overijssel, Gelderland, Utrecht, Brabant en Limburg) verschillend wordt vorm gegeven? Kunt u een overzicht geven van de planologische eisen die er in deze vijf provincies gesteld worden aan de locatie waar woningen gebouwd mogen worden ter financiering van het afbreken van veehouderijstallen? In hoeverre sluiten deze eisen aan bij de vijfde nota RO? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bieden sommige regelingen <voetnoot nummer="1"/>ook de mogelijkheid om in bijzondere situaties van het planologisch kader af te wijken? Heeft de inspectie RO een rol bij de toetsing van die gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kunt u per provincie inzicht verschaffen hoeveel geld een stoppend veehouder gemiddeld (direct en indirect) ontvangt als de ondernemer een bedrijf van resp. 1000 of 3000 m <voetnoot nummer="2"/>sloopt? Wilt u hierbij onderscheid maken naar situaties waarbij de veehouder een sloopvergoeding ontvangt en de situatie dat de veehouder hiervan afziet en zelf één of meer extra woningen mag bouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de maximaal mogelijke bedragen voor de afzonderlijke provincies? Wilt u in de berekening van deze bedragen ook de vermogenswinst ten gevolge van bestemmingswijzigingen meenemen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Klopt het dat in de provincie Utrecht de regeling zo in elkaar zit dat een bedrijf dat aan de regeling mee doet en meer dan 3000 m <voetnoot nummer="2"/>staloppervlakte sloopt de mogelijkheid heeft om drie woningen te bouwen en daarmee een vermogenswinst van 3 tot 4 miljoen gulden kan boeken? Wat is uw oordeel over de hoogte van deze vergoeding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel m stal wordt er door de Ruimte voor Ruimte regeling afgebroken? Hoeveel woningen worden er in ruil hiervoor door veehouders zelf op hun eigen bouwkavel gebouwd? Kunt u dit uitsplitsen per provincie en als percentage van het totaal aantal woningen dat in het kader van de Ruimte voor Ruimte regeling per provincie wordt gebouwd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Ruimte voor Ruimte krant, uitgegeven door provincie Gelderland in december 2001, zie pag. bij provincie Utrecht</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2002-02-7">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 7 februari 2002) De beantwoording van de Kamervraag, nr. 2010204220 van de leden Depla en Waalkens over de ruimte voor ruimteregeling, ingezonden 11 januari 2002, vergt meer tijd dan de drie weken die daarvoor zijn gesteld. Reden vormt de nadere informatie die moet worden ingewonnen bij de vijf provincies die bij de uitvoering van </mededeling>
</kvr>
