<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken over klachten over de nieuwe bergingsregeling. (Ingezonden 7 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11971
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zowel bij gebruikers (o.a gemeente Castricum) als bij bergingsbedrijven bestaan veel klachten over de werking van de nieuwe bergingsregeling zoals die door de Stichting Incident Management (IMN) wordt uitgevoerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Rampenbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1519, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11971</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3451" allpagenumbers="3451 3452" vetnummer="2990012100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11971" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1519" onderwerp="" indiendatum="2000-06-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat er zowel bij gebruikers (o.a. gemeente Castricum) als bij bergingsbedrijven veel klachten bestaan over de werking van de nieuwe bergingsregeling zoals die door de Stichting Incident Management (IMN) wordt uitgevoerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kijkt u aan tegen het verzoek van sommige gebruikers (o.a. sommige politiemeldkamers en de gemeente Castricum) om weer bergers in te schakelen die tot 1 december 1999 (de ingangsdatum van de nieuwe regeling) ook al werden ingeschakeld en die nu niet geselecteerd zijn door de Stichting IMN? Acht u het juist dat de Stichting IMN toch vasthoudt aan de door haar geselecteerde bergers ook als blijkt dat deze het herhaalde malen hebben laten afweten en niet meer welkom zijn bij de aanvragers? Acht u het billijk dat door deze bedrijven, die een wanprestatie leveren, de Stichting zelfs een schadevergoedingsclaim neerlegt bij betrokken partijen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u in deze de werking van de klachtenregeling i.c. de kwaliteitscommissie? Wie heeft de kwaliteitseisen geformuleerd en vindt toetsing van individuele gevallen aan de regeling wel onafhankelijk genoeg plaats? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat is de oorzaak dat de beoordeling van bezwaren met betrekking tot het functioneren van de Stichting, namens bergingsbedrijven neergelegd bij de NMA <voetnoot nummer="2"/>, pas na een jaar kan plaatsvinden in verband met nader onderzoek? Is bij de opzet van de Stichting niet al geanticipeerd op mogelijke bezwaren van de huidige bergers met betrekking tot de ontheffing die door de NMA aan de Stichting is gegeven? In hoeverre hangt e.e.a. samen met de werkdruk bij de NMA? En heeft de NMA hier niet twee «petten» op die objectieve beoordeling van de klachten in de weg kunnen staan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het voorts juist dat de Stichting met betrekking tot het onderliggende wegennet (dat buiten de regeling valt) ook al initiatieven ontplooit om de berging op deze wegen onder de regeling te laten vallen en daarmee de vrije mededinging nog verder beperkt dan noodzakelijk is? Zou het niet voor de hand liggen eerst de werking van de nieuwe regeling op het hoofdwegennet te evalueren incl. het functioneren van de Stichting Incident Management? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-24" bron="Zie bijlage: fax van de gemeentebestuur van Castricum">Zie bijlage: fax van de gemeentebestuur van Castricum, 24 mei 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-04-10" bron="Zie bijlage: brief van NMA">Zie bijlage: brief van NMA, 10 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat er klachten zijn over de werking van de nieuwe bergingsregeling. Bij de Stichting Incident Management Nederland zijn 8 formele klachten ingediend. Op een totaal van 200 000 bergingen per jaar, waarvan 30 000 op het hoofdwegennet en een totaal van 230 bergingsrayons in Nederland acht ik dat overigens een beperkt aantal. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wanneer door een geselecteerde berger onvoldoende kwaliteit wordt geleverd, kan ik mij voorstellen dat andere betrokken partijen, waaronder de genoemde gemeente daarover klagen. Voor het melden van problemen met de betrokken bergers kunnen partijen zich bij de Stichting Incident Management Nederland melden. In de overeenkomsten tussen de Stichting Incident Management Nederland en de bergers zijn vereisten opgenomen ten aanzien van de kwaliteit van de berging (bijvoorbeeld milieuzorg, doortransport etc.). Indien de berger niet aan deze eisen voldoet kan de overeenkomst, desnoods eenzijdig worden ontbonden. Mij is bekend dat de Stichting Incident Management Nederland op dit moment onderzoekt of bepaalde bergers wel voldoen aan hun contractuele kwaliteitsvereisten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik wil nog eens benadrukken dat ik geschillen tussen de Stichting Incident Management Nederland en bergers, bijvoorbeeld over de aanbestedingsprocedure, klachtenregeling, geschillenbeslechting, kwaliteitsniveau, samen met evt. daaruit voortvloeiende schadevergoedingsclaims beschouw als in wezen civiele geschillen die tot de bevoegdheden van de burgerlijke rechter behoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is niet zo dat de beoordeling van de klacht door de NMa pas na een jaar kan plaatsvinden. De NMa geeft in de brief alleen een maximumtermijn voor de behandeling van de klacht. Er zijn bij het verlenen van de ontheffing door de NMa geen bijzondere maatregelen genomen in verband met eventuele klachten en bezwaren van bergers. Er is overigens slechts één klacht en geen enkel bezwaarschrift van bergers ontvangen. Als iemand klaagt over een onderwerp dat samenhangt met een eerder door de directeur-generaal van de NMa genomen besluit, zal de NMa natuurlijk gebruik maken van de eerder in het kader van dat besluit verzamelde gegevens. Ik kan daar geen belangentegenstelling in zien die een objectieve beoordeling door de NMa in de weg zou staan. Als men een volledige, met alle procedurele waarborgen omgeven, heroverweging van een besluit wil moet men bezwaar aantekenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Bergingsregeling Incident Management is ook nu al van toepassing op het gehele wegennet in Nederland, zowel het hoofd- als het onderliggende wegennet. Hiermee is nadrukkelijk rekening gehouden bij het verlenen van de ontheffing door de NMa. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
