<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over hervormingen in Iran. (Ingezonden 3 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11740
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 25 april 2000 over de de situatie in Iran, waar o.a. kranten een verschijningsverbod hebben gekregen en journalisten zijn opgepakt waardoor het onduidelijk wordt of er duurzame hervormingen plaatsvinden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1316, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11740</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2939" allpagenumbers="2939 2940" vetnummer="2990010470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11740" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1316" onderwerp="" indiendatum="2000-05-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat tien hervormingsgezinde kranten en vier tijdschriften in Iran een verschijningsverbod hebben gekregen? Heeft u kennisgenomen van het bericht dat vooraanstaande Iraanse journalisten zijn opgepakt? <voetnoot nummer="1"/>Heeft u kennisgenomen van het bericht dat de constitutionele raad in sommige kiesdistricten opnieuw met het tellen van stemmen is begonnen wat zou kunnen leiden tot het terugdraaien van de uitkomsten van de verkiezingen van mei? Zo ja, hoe beoordeelt u nu de situatie in Iran? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de analyse dat de machtsstrijd in Iran juist is toegenomen sinds de verkiezingen? Deelt u de verwachting van harde reacties van hardliners naar aanleiding van de verkiezingsuitslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de analyse dat het onduidelijk is of er werkelijk duurzame hervormingen in Iran zullen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zowel bilateraal als in EU-verband krachtig te protesteren tegen de verscherping van de mediawet en tegen het verbod op kranten en tijdschriften door het ministerie van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke consequenties heeft deze escalatie van machtsstrijd voor uw voorgenomen bezoek aan Iran? Bent u het eens met de stelling dat uw reis op dit moment naar Iran een verkeerd signaal is? Bent u bereid af te zien van uw reis naar Iran zolang er geen duidelijkheid bestaat over een duurzame verandering en de mensenrechtensituatie aldaar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven, gezien de ontwikkelingen in Iran, wat nu het Nederlandse beleid inhoudt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen zo snel mogelijk te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-25" bron="Volkskrant">Volkskrant, 25 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. De door u genoemde gebeurtenissen, waarover recent werd bericht, geven de regering redenen tot bezorgdheid. Echter, cultuurminister Mohajerani heeft tijdens een recent bezoek aan Koeweit verklaard erop te vertrouwen dat een aanzienlijk aantal verboden dagbladen binnenkort weer zal verschijnen. Bovendien heeft Geestelijk Leider Khamenei zeer recent de Raad van Hoeders de opdracht gegeven de hertelling van stemmen te staken en de verkiezingsuitslag in grote lijnen goed te keuren. Daarmee staat nu vast dat de oorspronkelijke uitslag van de verkiezingen van 18 februari, die – zoals bekend – een grote overwinning hebben opgeleverd voor hervormingsgezinde kandidaten, nu in grote trekken ook de definitieve zal zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Zoals ik de Kamer eerder heb meegedeeld, verloopt het hervormingsproces in Iran schoksgewijs. De eclatante overwinning voor de hervormingsgezinden vormt een zeer belangrijke steun in de rug voor het beleid van president Khatami. Evenwel betekent dit niet dat de huidige machtsstrijd in Iran tot een einde is gekomen. De recente gebeurtenissen in Iran maken duidelijk dat het conservatieve establishment zich niet zonder slag of stoot neerlegt bij het hervormingsproces. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In een onderhoud op 12 mei jl. ten departemente met de Iraanse ambassadeur is de Nederlandse zorg overgebracht inzake de nieuwe wettelijke beperkingen van de persvrijheid. Tijdens mijn aanstaande bezoek aan Iran zal ik deze zaak wederom aan de orde stellen. Deze recente maatregelen zullen wat Nederland betreft door de EU worden opgebracht tijdens de aanstaande zitting van de EU-Iran dialoog. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb bij mijn besluit destijds over een werkbezoek drie elementen zwaar laten wegen: de uitkomst van de Iraanse parlementsverkiezingen, de mensenrechtensituatie en de positieve evaluatie van de EU-Iran dialoog. Sindsdien heeft zich een aantal minder positieve ontwikkelingen voorgedaan, waarvoor ik verwijs naar mijn brief van heden. Die ontwikkelingen zijn geen reden om van een bezoek af te zien, maar dat juist te benutten om enerzijds steun uit te spreken voor het hervormingsproces en anderzijds mijn grote bezorgdheid over te brengen over de minder positieve ontwikkelingen. Hierbij zal ik speciale aandacht schenken aan de mensenrechtensituatie in het algemeen en het proces tegen de dertien Iraanse joden in het bijzonder. Derhalve heb ik besloten de Nederlandse ambassadeur Mensenrechten op te nemen in de officiële delegatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het Nederlandse beleid blijft erop gericht via engagement de hervormingsgezinde krachten in Iran te ondersteunen. Zie voorts mijn brief van heden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, rekening houdend met de laatste ontwikkelingen in Iran. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
