<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich (D66), Verhagen (CDA) en Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de zorg voor Nederlandse gedetineerden in het buitenland. (Ingezonden 3 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15774
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het stoppen van subsidieverstrekking aan de stichting Epafras, die geestelijke verzorging biedt aan Nederlandse gedetineerden in buitenlandse gevangenissen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Internationale betrekkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1243, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15774</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2625" allpagenumbers="2625" vetnummer="2010210970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15774" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1243" onderwerp="" indiendatum="2002-06-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hoe staat u tegenover het feit dat de stichting Epafras de bezoeken aan Nederlandse gedetineerden in buitenlandse gevangenissen nagenoeg geheel heeft moeten stopzetten als gevolg van het uitblijven van subsidie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u nog steeds het oordeel van de regering en de Tweede Kamer dat de zorg voor Nederlandse gedetineerden in het buitenland behoort tot de kerntaken van het buitenlands beleid en dat de stichting Epafras daarbij een belangrijke taak vervult? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid alsnog op korte termijn aan de stichting Epafras de door de Tweede Kamer beoogde subsidie te verstrekken zonder daarbij voorwaarden te stellen die niet passen bij de aard van het werk van de stichting, te weten het bieden van geestelijke verzorging aan Nederlandse gedetineerden in buitenlandse gevangenissen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In weerwil van de steun die het ministerie bood, heeft de Stichting Epafras pas op een zeer laat moment, te weten 24 mei 2002, een subsidie-aanvraag voor het jaar 2002 ingediend ten bedrage van 327.175,–. Bij wijze van hoge uitzondering heb ik bij beschikking van 9 april 2002 en 6 mei 2002 aan de Stichting een voorschot toegekend van respectievelijk 60.000,– en 101.000,–. Tot deze uitzonderlijke stap heb ik besloten teneinde de voortgang van de werkzaamheden van de Stichting Epafras niet in gevaar te brengen, in afwachting van de indiening van een deugdelijk subsidieaanvraag door de Stichting Epafras. Indien juist is dat de Stichting Epafras zich thans genoodzaakt ziet haar werkzaamheden nagenoeg geheel te moeten stopzetten, in weerwil van de ontvangst van 161. 000,(zijnde ca. 50% van de door de Stichting Epafras gevraagde subsidie voor het jaar 2002), zegt dit voornamelijk iets over de organisatie van werkzaamheden en het beheer van de cash-flow door de Stichting Epafras. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De op 24 mei jl. ontvangen subsidieaanvraag van de Stichting Epafras wordt thans beoordeeld conform de voor alle subsidie-aanvragen geldende subsidieregeling Ministerie van Buitenlandse Zaken zoals gepubliceerd in de Staatscourant 1998, nr. 249/pag. 26. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
