<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smits en Van Dijken (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over ondertiteling voor doven en slechthorenden van Nederlandstalige programma's. (Ingezonden 7 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18455
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1866, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18455</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3921" allpagenumbers="3921" vetnummer="2020315760" code="0203tkkvr1866" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18455" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1866" onderwerp="" indiendatum="2003-08-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u zich onze eerdere vragen, 9 mei 2003 met betrekking tot «ondertiteling voor doven en slechthorende kinderen van Nederlandstalige programma’s» en uw antwoord daarop van 30 juni 2003 herinneren? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bekend met het artikel «Steeds meer televisieprogramma’s ondertiteld» <voetnoot nummer="2"/>waarin wordt berekend dat de kosten voor ondertiteling gemiddeld zo’n 0,25% van de totale programmakosten bedragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een dergelijk laag percentage geen belemmering zou mogen zijn om zo snel mogelijk tot uitbreiding van het aantal ondertitelde Nederlandstalige programma’s te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, waarom bent u dan vooralsnog niet bereid om met behulp van de Mediawet ondertitelingspercentages aan de publieke en commerciële omroepen voor te schrijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1513" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1513, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="2" titel="Horen">Uit het blad «Horen» (november/december 1999) van de Nederlandse Vereniging Voor Slechthorenden (NVVS), als bijlage bijgevoegd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb kennisgenomen van het artikel uit «Horen» waarnaar u verwijst. Uit navraag blijkt dat een minuut ondertiteling voor doven en slechthorenden gemiddeld 10 kost, maar dat er daarbij aanzienlijke verschillen in deze kosten zijn tussen programma’s. Spreken in «gemiddelde kosten» geeft daarom slechts een beperkt beeld. De «goedkopere» programmacategorieën zijn nu nog relatief in de meerderheid. Naarmate er meer programma’s worden ondertiteld, zal het aandeel «duurdere» programma’s stijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het streven is volledige ondertiteling van de programma’s van de Publieke Omroep in 2010. Het is zo dat de kosten voor ondertiteling ten laste komen van het budget van de Publieke Omroep. Ondertiteling moet beschouwd worden als een regulier onderdeel van de programmaproductie. Het tempo wordt echter ook bepaald door het aanbod en de opleiding van personeel en de mate waarin de omroepen en programmamakers zelf mee willen werken aan ondertiteling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De huidige weg om de publieke en commerciële omroep te stimuleren meer te ondertitelen, is overleg. Ik vind het vanzelfsprekend dat eerst getracht wordt in goed overleg tot afspraken te komen, alvorens over te gaan tot wettelijke eisen. Overleg moet echter wel voldoende resultaat op (blijven) leveren. Zo niet, dan kan het wettelijk instrument gebruikt worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
