<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over subsidieregeling voor zeldzame huisdierrassen. (Ingezonden 5 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16028
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Hoe verhoudt zich het opheffen van de subsidieregeling voor het in stand houden van zeldzame huisdierenrassen tot de doelstellingen van het biodiversiteitsverdrag?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Huisdieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1462, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16028</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3105" allpagenumbers="3105 3106" vetnummer="2010212330" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16028" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1462" onderwerp="" indiendatum="2002-07-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Levert de subsidieregeling voor het in stand houden van zeldzame huisdierrassen een bijdrage aan het in stand houden van de biodiversiteit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In welke mate is gebruik gemaakt van de subsidieregeling bij de laatste openstelling? Waarom is de huidige subsidieregeling voor het in stand houden van zeldzame huisdierrassen dit jaar voor het laatst opengesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u contact gehad met de Stichting zeldzame huisdierrassen en andere betrokken organisaties over het beëindigen van deze subsidieregeling? Zo ja, wat heeft dit overleg opgeleverd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich het opheffen van de subsidieregeling voor het in stand houden van zeldzame huisdierrassen tot de doelstellingen van het biodiversiteitsverdrag? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre hangt deze regeling samen met de Europese kaderverdordening plattelandsontwikkeling? Kunnen Europese POP-gelden ook voor het in stand houden van zeldzame huisdierrassen aangewend worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-06-27" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 27 juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Deze regeling levert een bijdrage aan het instandhouden van de agrobiodiversiteit doordat het houden van een aantal bedreigde landbouwhuisdierrassen gedurende een aaneengesloten periode van 5 jaar wordt gestimuleerd met een jaarlijks subsidiebedrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de tweede openstelling zijn 320 subsidieaanvragen toegekend waarbij in totaal 4762 dieren zijn betrokken. Deze regeling is voor het laatst opengesteld omdat met deze tweede openstelling alle houders van betrokken zeldzame rassen voorzover zij daar prijs op stelden èn aan de eisen van de regeling voldeden, gebruik hebben kunnen maken van deze tijdelijke stimuleringsregeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Gedurende de ontwikkeling van de regeling voor de tweede openstelling is met de Stichting overleg geweest over de opzet van de regeling. De Stichting wilde de regeling ook in de toekomst blijven openstellen, maar dat zou ertoe leiden dat deze subsidieregeling het karakter krijgt van een exploitatiesubsidie, hetgeen ik niet wenselijk vind. Met deze tweede openstelling is voor alle houders die dat wilden voorzien in een tijdelijke, financiële stimulans. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Eén van doelstellingen van het biodiversiteitsverdrag is het instandhouden van de agrobiodiversiteit. De daartoe te rekenen Nederlandse zeldzame landbouwhuisdierrassen worden nu al voor een aanmerkelijk deel beheerd door hobbyhouders en dat zal naar verwachting in de toekomst verder toenemen vanwege de onvoldoende rentabiliteit van deze rassen. De achterblijvende rentabiliteit van deze rassen heeft namelijk tot de status «zeldzaam» geleid. Dat betekent dat het perspectief voor het instandhouden van deze rassen gezocht moet worden in andere houderijvormen. De hobbymatige houderij kan hierin voorzien, evenals het houden en inzetten van deze dieren door natuur- en landschapsorganisaties. Voor dergelijke houders(instanties) is de onderhavige subsidieregeling weliswaar aantrekkelijk, maar niet bepalend voor het gaan of blijven houden van deze rassen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Europese Kaderverordening biedt in beginsel de mogelijkheid om binnen de plattelandsontwikkelingsprogramma’s (POP’s) steun te bieden aan de instandhouding van zeldzame huisdierrassen. In Nederland maakt de regeling zeldzame huisdierrassen geen onderdeel uit van het POP. Hiervoor is gekozen omdat de uitvoering van de regeling binnen het kader van het POP zou hebben geleid tot een aantal ongewenste inperkingen. De regeling wordt derhalve nu geheel met nationale middelen gefinancierd. Overigens is de regeling wel bij de Europese Commissie aangemeld in het kader van de procedures voor staatssteun. Inhoudelijk beoordeelt de Commissie de regeling wel op de bepalingen die voortvloeien uit de Kaderverordening Plattelandsontwikkeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
