<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de mogelijke hectaretoeslagen in de biologische landbouw. (Ingezonden 12 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat sommige Europese lidstaten, waaronder Duitsland, een hectaretoeslag ter beschikking stellen aan biologische agrariërs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Biologische landbouw) Landbouw (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biologische landbouw Landbouwsubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 946, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19610</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2005" allpagenumbers="2005 2006" vetnummer="2030408140" code="0304tkkvr946" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19610" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="946" onderwerp="" indiendatum="2004-02-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat enkele Europese lidstaten, waaronder Duitsland, Oostenrijk, Engeland en Ierland, een toeslag van ongeveer € 200 per hectare ter beschikking stellen aan biologische agrariërs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de Kamer te informeren over de omvang en het gebruik van dergelijke hectaretoeslagen door de verschillende Europese lidstaten? Zo ja, op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat Nederland ook tot een dergelijke hectaretoeslag overgaat teneinde de doelstelling van 10% biologisch landbouwareaal in 2010 te halen? Zo ja, op welke wijze en welke termijn gaat u hier invulling aan geven? Zo neen, welke aanvullende maatregelen zult u treffen om de stagnatie van de groei van de biologische sector te keren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat zolang Nederland afziet van bedoelde hectaretoeslag er sprake is van valse concurrentie tussen biologische agrariërs in Nederland en die in andere Europese lidstaten? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u hiertegen treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-02-7" bron="Agrarisch Dagblad" titel="Biologische boeren willen hectaretoeslag">Agrarisch Dagblad, 7 februari 2004: «Biologische boeren willen hectaretoeslag»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee, dit bedrag verschilt van lidstaat tot lidstaat, aangenomen dat hier de premie voor voortzetting van de biologische productiemethode mee wordt bedoeld. Nederland biedt in het kader van de Regeling Stimulering Biologische Productiemethode (RSBP) ook de mogelijkheid van een voortzettingspremie, maar alleen voor agrariërs die reeds biologisch zijn en nog niet eerder van de omschakelingspremie gebruik hebben gemaakt. Deze premie wordt voor een periode van vijf jaar toegekend. Het betreft hier een bedrag van € 680,67 per hectare per vijf jaar (gemiddeld € 136 per jaar). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op dit moment lopen er diverse onderzoeksinitiatieven binnen de Europese Unie om de steun van overheidswege aan de biologische landbouw in kaart te brengen. Aanleiding is het Europees Actieplan voor de biologische landbouw dat de Europese Commissie in april a.s. wil publiceren. Ik verwacht dat in dit kader een overzicht van de steun die de verschillende lidstaten verlenen aan de biologische landbouw, beschikbaar komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment wordt het stimuleringsbeleid voor de biologische landbouw, zoals dat in de Beleidsnota «Een biologische markt te winnen» voor de jaren 2001–2004 is neergelegd, geëvalueerd. Op basis van deze evaluatie en met inachtneming van de ontwikkeling van de groei van de sector zal ik besluiten over de stimulering van de biologische landbouw na 2004 en de toekomst van de voortzettingspremie. Ik zal de Kamer voor het einde van de looptijd van de huidige beleidsnota hierover informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Iedere lidstaat kan uit verschillende maatregelen kiezen om de groei van de biologische landbouw te stimuleren. In Nederland ligt op basis van de huidige nota nadruk op de vraaggerichte aanpak waarmee verdere opschaling en professionalisering van de keten wordt nagestreefd. In deze zin kan een overheid besluiten tot «maatwerk», mede gelet op de ontwikkelingsfase waarin de sector zich op dat moment bevindt. Dit betekent dat er verschillen kunnen ontstaan in de pakketten van stimuleringsmaatregelen tussen lidstaten. Ik zou dit niet meteen als oneerlijke concurrentie tussen de Nederlandse en andere Europese sectoren willen omschrijven. In mijn besluit over de toekomstige stimulering van de biologische landbouw na 2004 zal ik de concurrentiepositie van de Nederlandse sector ten opzichte van de belangrijkste Europese lidstaten laten meewegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
