<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over huursubsidie voor dak- en thuislozen. (Ingezonden 16 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toepassing van de 'Handleiding voor de uitvoering van de huursubsidiewet door gemeenten en verhuurders voor de periode 1 juli 2000 tot 1 juli 2001', waardoor daklozen in woongebouwen met meer dan 25 bewoners geen huursubsidie ontvangen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Subsidies) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies Kansarmen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1761, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12240</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3957" allpagenumbers="3957 3958" vetnummer="2990014630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12240" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1761" onderwerp="" indiendatum="2000-08-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-09-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de «Handleiding voor de uitvoering van de Huursubsidiewet door gemeenten en verhuurders voor de periode 1 juli 2000 tot 1 juli 2001 (cr 32)»? Herinnert u zich daarnaast de aangenomen motie Van Gent c.s. van 17 november 1999 (26 800 XI, nr. 23) over de verstrekking van huursubsidie aan dak- en thuislozen en uw brief over dit onderwerp van 23 februari 2000 (26 800 XI, nr. 55)? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u toelichten waarom «kleinschaligheid» en «integratie en acceptatie van de bewoners in de nabije omgeving» (vgl. artikel 3 Huursubsidiebesluit) is geoperationaliseerd op de wijze zoals in de handleiding is geschied <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe strikt wordt in de praktijk van aanwijzing van woongebouwen de bovengrens van 25 inwoners gehanteerd, gezien de opmerking dat «in de regel» ten hoogste 25 inwoners worden geaccepteerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat deze grens van 25 inwoners vrij willekeurig is? Zo neen, waarom zouden 26 of dertig bewoners niet kunnen integreren binnen een wijkgemeenschap, maar twintig of 23 bewoners wél? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u daarnaast de mening met vraagstelster dat bewoners van bedoelde instellingen niet (financieel) de dupe mogen worden van het feit dat zij in een relatief grote, dan wel relatief kleine, instelling een woonplek aangeboden krijgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel woongebouwen in Nederland, zoals bijv. het Ommelanderhuis in Groningen-stad met ongeveer 40 wooneenheden, voldoen aan alle gestelde voorwaarden, maar worden door een te strikte interpretatie van art. 3 Huursubsidiebesluit niet aangewezen? Bent u bereid om deze restrictie te heroverwegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="het dient te gaan om kleinschalige projecten, gericht op integratie in de wijk; daarvan zal in de regel sprake zijn als het project uit ten minste 4 en ten hoogste 25 inwoners bestaat">In de handleiding worden in paragraaf 10.1.1 (p. 82 e.v.) de voorwaarden besproken waaraan onzelfstandige woonruimten moeten voldoen om voor aanwijzing, en dus voor huursubsidie in aanmerking te komen. Een van die voorwaarden betreft dat «het dient te gaan om kleinschalige projecten, gericht op integratie in de wijk; daarvan zal in de regel sprake zijn als het project uit ten minste 4 en ten hoogste 25 inwoners bestaat»?</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Op elk van deze drie vragen is het antwoord ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met de afbakening van de projectgrootte op minimaal vier privéruimten is gekozen voor de wat grotere en duurdere projecten: heel kleine projecten in normale eengezinswoningen worden hiermee uitgesloten. Ingeval van het huisvesten van de doelgroep in woningen/appartementen kan met de gecumuleerde inkomens van de bewoners in de huur van de totale woning worden voorzien. De administratieve last die is gemoeid met de aanwijzing van dergelijke kleine projecten is hoog, terwijl het risico van fraude relatief groot is. Met name bij twee bewoners per project is de kans groot dat feitelijk sprake is van samenwonen. Daarnaast is het aantal bewoners gebonden aan een maximum van 25. Hiermee wordt een afbakening bereikt met intra-murale woonvormen en wordt de mogelijkheid van een geslaagde integratie van de bewoners in de wijk vergroot. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tot dusver is er nog nooit een project groter van vijfentwintig wooneenheden voor aanwijzing voorgedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het stellen van een getalsmatige grens aan een subjectief begrip als «kleinschaligheid» bevat onvermijdelijk een element van willekeur. Niettemin is het stellen van zo’n grens uit een oogpunt van uitvoerbaarheid van de regeling alsook vanwege de duidelijkheid naar de burger toe naar mijn mening alleszins verdedigbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze mening deel ik niet. Het uitgangspunt van de Huursubsidiewet is dat in principe alleen aan huurders van zelfstandige woningen huursubsidie wordt verstrekt en slechts in een afgebakend aantal specifieke gevallen ook voor onzelfstandige woonruimten huursubsidie mogelijk is. Aan die gevallen worden eisen gesteld uit volkshuisvestelijk en maatschappelijk oogpunt, zoals bijvoorbeeld de eis van kleinschaligheid. Inherent hieraan is dat bewoners van woonruimten die niet tot die specifieke gevallen behoren niet in aanmerking komen voor huursubsidie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik beschik slechts over informatie over die woongebouwen, die aan mij zijn voorgelegd voor aanwijzing in het kader van de Huursubsidiewet. Zoals in het antwoord op vraag 3 is aangegeven, is mij nog nimmer een project voor aanwijzing voorgelegd dat beschikt over meer dan vijfentwintig wooneenheden. Van de tot dusver zestig aangewezen projecten omvat 90% minder dan zeven wooneenheden; slechts één project telt meer dan twintig wooneenheden. Drie projecten zijn afgewezen omdat het aantal wooneenheden minder was dan vier. Op basis van deze gegevens zie ik geen aanleiding om de geldende restricties ten aanzien van de projectgrootte te heroverwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
