<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vliet (D66) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Justitie over een «kinderombudsman». (Ingezonden 20 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10407
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het instellen van een ombudsman in de jeugdhulpverlening zodat een onafhankelijk orgaan gaat oordelen over dossiers in de jeugdhulpverlening waarover een groot verschil van inzicht bestaat. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Arib (zie Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 136).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Overig) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening Jeugdigen Ombudsman</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 137, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10407</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="287" allpagenumbers="287" vetnummer="2989918610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10407" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="137" onderwerp="" indiendatum="1999-09-20">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kan de huidige klachtenregeling tegemoet komen aan de behoeften van ouders en kinderen om van de instelling in de jeugdhulpverlening verantwoording te krijgen over besluiten en beleid? Of zijn er andere instrumenten beschikbaar om de rechten van kinderen en ouders in dat opzicht te waarborgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe komt het dan dat er vele dossiers circuleren bij onder andere advocaten en kamerleden van wanhopige ouders of andere betrokkenen die het gevoel hebben dat er nergens naar hun mening geluisterd wordt over welke hulp het betreffende kind nodig zou hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan een ombudsman in de jeugdhulpverlening ofwel een kinderombudsman hiervoor een oplossing bieden omdat een onafhankelijk orgaan in de jeugdhulpverlening gaat oordelen over dossiers waarover een groot verschil van inzicht bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid vóór de behandeling van de begroting VWS met voorstellen te komen over het instellen van een ombudsman in de jeugdhulpverlening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-14" bron="NOVA">NOVA, 14 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Arib, ingezonden 20 september 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">In de Wet op de jeugdhulpverlening is het inzagerecht, het klachtrecht en de medezeggenschap van cliënten in de jeugdhulpverlening en de jeugdbescherming geregeld. Tevens bevat deze wet bepalingen met betrekking tot de betrokkenheid van ouders en minderjarigen bij bijvoorbeeld het opstellen van een hulpverleningsplan. Genoemde regelingen beogen een sluitend netwerk van rechtsbescherming aan de cliënt te bieden. Ondanks deze regelingen komt het helaas voor dat de vraag van de cliënt en het aanbod van hulpverlening niet op elkaar aansluiten. Ook het stelsel van de jeugdzorg is voor jeugdigen en hun ouders vaak onoverzichtelijk, waardoor ouders en kinderen het gevoel krijgen dat ze van het kastje naar de muur worden gestuurd. Het traject van Regie in de jeugdzorg beoogt hierin verandering te brengen. Met Regie is een ontwikkelingsproces in gang gezet, dat tot doel heeft de effectiviteit en de efficiëntie van de jeugdzorg te verbeteren en de samenhang en samenwerking binnen de sectoren te versterken. Met name de ontwikkeling van een eenduidige toegang tot de jeugdzorg moet er toe bijdragen dat een jeugdige zo snel mogelijk die hulp krijgt die noodzakelijk is. Zie tevens het antwoord op vraag 2 van het lid Arib. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Voor de beantwoording van deze vragen verwijs ik graag naar het antwoord op vraag 3 van het lid Arib. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="136" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 136, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
