<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Buijs (CDA) en Van der Hoek (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de inzet van de traumahelikopter in Groningen. (Ingezonden 24 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14433
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen (met name voor traumapatiënten) van het niet kunnen inzetten van de traumahelikopter van het Academisch Ziekenhuis Groningen (AZG), vanwege het ontbreken van een milieuvergunning.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Milieu (Algemeen) Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Geluidhinder Luchtvaart Milieuvergunningen Patiënten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 109, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14433</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="223" allpagenumbers="223 224" vetnummer="2010200180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14433" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="109" onderwerp="" indiendatum="2001-09-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het Academisch Ziekenhuis Groningen (AZG), aangewezen als traumacentrum met helikopterfaciliteit en inmiddels in het bezit van een helikopter en de vereiste milieuvergunning, tot op heden de traumahelikopter niet kan inzetten? Zo ja, kunt u aangeven hoe deze situatie is ontstaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat het aan de grond houden van de traumahelikopter niet alleen geld kost, maar ook de levens van traumapatiënten in gevaar brengt? Bent u bereid in te grijpen? Zo ja, welke maatregelen heeft u in gedachten? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u bevorderen dat het AZG terstond overgaat tot het inzetten van de traumahelikopter door gebruik te maken van een vliegveld in het verzorgingsgebied van de helikopter totdat de problemen bij het AZG zijn opgelost? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-20" bron="De Groninger Internet Courant">De Groninger Internet Courant, 20 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het AZG is inderdaad in het bezit van een helikopter, maar beschikt nog niet over de vereiste milieuvergunning. In mijn beantwoording van de kamervragen van de leden Hofstra, Weekers en Van den Doel (nr. 1596, 17 augustus 2001) heb ik u reeds geïnformeerd over de situatie in Groningen. De stand van zaken is als volgt. Het laatste deel van het vliegtrainingsprogramma is in juli 2001 gestart. Voor een optimaal rendement dient dit bij voorkeur plaats te vinden vlak voor het operationeel zijn. Hierbij is rekening gehouden met het operationeel zijn van het heli-MMT in oktober 2001. Op 13 september 2001 zijn de schorsingsverzoeken die zijn ingediend door omwonenden van het ziekenhuis, behandeld door de Raad van State. Binnen enkele weken wordt de beslissing op de schorsingsverzoeken verwacht. Als de Raad van State besluit om de schorsingsverzoeken af te wijzen, beschikt het AZG over een milieuvergunning. Het AZG kan gebruik maken van de milieuvergunning als zij tevens de beschikking heeft over een bouwvergunning voor de realisatie van een hangar op het dak van het ziekenhuis. Deze bouwvergunning kan worden verleend als: – de Raad van State uitspraak heeft gedaan ten aanzien van de schorsingsverzoeken; – de tervisielegging van de bouwvergunning is afgelopen te weten 11 oktober 2001 ; – op basis van een advies van het College Bouw Ziekenhuisvoorzieningen, door mij een verklaring is afgegeven in het kader van de Beleidsregels ex artikel 3 van de Wet ziekenhuisvoorzieningen. Het College Bouw Ziekenhuisvoorzieningen is voornemens haar advies begin oktober 2001 aan mij uitbrengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is naar mijn mening geen sprake van het in gevaar brengen van de levens van traumapatiënten. Mobiele Medische Teams zijn een voorziening ter aanvulling op de ambulancezorg. Het Mobiel Medisch Team van het AZG is sinds oktober 2000 operationeel. Het MMT wordt thans met een specifiek daartoe uitgerust voertuig vervoerd. Door de huidige samenwerking tussen de ambulancediensten en het MMT is er sprake van verantwoorde zorg voor traumapatiënten. Ingrijpen van mijn kant is daarom niet aan de orde. De zorg voor traumapatiënten kan worden geoptimaliseerd indien de helikopter operationeel is en het MMT sneller ter plaatse kan zijn. In het AZG zijn alle voorbereidingen getroffen om, zodra de vereiste vergunningen van kracht zijn, direct te starten met het heli-MMT. De verwachting is dat dit binnen enkele weken het geval zal zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In beginsel is het mogelijk dat het AZG gebruik kan maken van een vliegveld in het verzorgingsgebied. In mijn aanwijzing van het AZG als traumacentrum met een MMT/helikoptervoorziening is niet bepaald dat de helikopter op het terrein van het AZG gestationeerd moet zijn. Aangezien ik er op dit moment vanuit ga dat het heli-MMT binnen enkele weken operationeel zal zijn, acht ik een discussie over een alternatieve locatie niet zinvol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
