<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de moord op twee VN-medewerkers in Burundi. (Ingezonden 16 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10850
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de moord in Burundi op Saskia Von Meijenfeldt, een Nederlandse medewerkster van het Wereldvoedselprogramma van de VN en haar collega, naar aanleiding van de antwoorden op de door Voorhoeve en Koenders op 20 oktober 1999 gestelde vragen hierover (Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 229).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Overig) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burundi Criminaliteit Openbare orde en veiligheid VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 526, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10850</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1181" allpagenumbers="1181 1182" vetnummer="2990004370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10850" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="526" onderwerp="" indiendatum="1999-12-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden op de door collega Voorhoeve en mij op 20 oktober jl. gestelde vragen, o.m. over de moord in Burundi op Saskia von Meijenfeldt, een Nederlandse medewerkster van het Wereldvoedselprogramma van de VN? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In welk stadium bevindt zich het onderzoek dat de Burundese regering naar de moord op mevrouw Von Meijenfeldt en haar collega heeft ingesteld? Zijn u formele of informele resulaten bekend van het onderzoek en, zo ja, welke zijn de belangrijkste conclusies? Zo nee, wanneer verwacht u over de resultaten van het onderzoek te kunnen beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het VN-onderzoek ter zake reeds afgerond? Zijn de onderzoekers van de VN aanwezig geweest op de plaats waar Von Meijenfeldt en haar collega werden vermoord? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het rapport van het VN-onderzoek, dat begin november werd verwacht, reeds bekend? Kunt u de Kamer zo spoedig mogelijk een kopie van het rapport doen toekomen? Welke zijn volgens u de belangrijkste conclusies? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waren de nationale Burundese autoriteiten op de hoogte van de missie die mevrouw Von Meijenfeldt en haar collega noodlottig zou worden? Heeft de VN de missie naar uw mening op tijd en in voldoende mate voorbereid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="230">Aanhangsel Handelingen, nr. 230, Vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Burundese autoriteiten hebben eind oktober een voorlopig onderzoeksrapport uitgebracht. Het rapport concludeert o.a. dat er onzorgvuldigheden waren in de voorbereiding van de VN-missie en dat het gevaar zowel door de VN-missie als door de lokale autoriteiten is onderschat. Daaropvolgend heeft de Burundese minister van Justitie op 4 november besloten om een ad-hoc commissie van onderzoek in te stellen. Deze commissie kreeg als opdracht om het onderzoek naar de aanslag op het VN-konvooi te verbreden en af te ronden voor 30 november jl. Dit rapport is nog niet ontvangen. onlangs hebben de Burundese autoriteiten verklaard dat zij een internationaal arrestatiebevel hebben uitgevaardigd tegen 9 verdachten van de moord op Saskia von Meijenfeldt en Luis Zuniga. De verdachten zouden allen lid zijn van de beweging «Strijders voor de Democratie» en in Tanzania verblijven. De Tanzaniaanse autoriteiten ontkennen dat zij een verzoek om arrestatie of enige informatie van de Burundese autoriteiten hebben ontvangen. De «strijders voor Democratie» ontkennen betrokkenheid bij de aanslag op 12 oktober op het VN-konvooi in Burundi. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het VN-onderzoek naar de aanslag op het VN-konvooi in Burundi op 12 oktober 1999 is inmiddels afgerond. Het VN-team is niet op de plek van de aanslag geweest. Voor de families Von Meijenfeldt en Zuniga heeft de VN-veiligheidscoördinator, mede op mijn aandringen, een apart rapport opgesteld, waarin de achtereenvolgende gebeurtenissen aan de hand van verklaringen van ooggetuigen zo adekwaat mogelijk zijn weergegeven. Dit rapport heb ik op 25 november j.l. aan de familie van Saskia von Meijenfeldt gestuurd. Naar aanleiding hiervan zal ik tevens op korte termijn een gesprek met een of meer leden van haar familie hebben. Ik zal dit rapport aan uw Kamer doen toekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het rapport van de VN-veiligheidscoördinator is in november afgerond. Dit is een intern vertrouwelijk VN-rapport. Dergelijke vertrouwelijke rapporten worden niet ter beschikking van de lidstaten van de VN gesteld, zoals ik eerder tijdens de behandeling van de begroting van mijn departement op 8 december j.l. heb gesteld. Op het hoogste niveau is er door Nederland twee maal zonder resultaat bij de VN-veiligheidscoördinator op aangedrongen om Nederland het rapport ter beschikking te stellen. Over de inhoud van het rapport kan ik u derhalve niet nader informeren. Naar verwachting zal het Amerikaanse voorzitterschap van de veiligheidsraad op 12 januari een open debat organiseren over Burundi. Nederland zal daar de aanslag op bet VN-konvooi opnieuw opbrengen en om bestraffing van de daders vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Burundese autoriteiten waren tijdig op de hoogte van de VN-missie van 12 oktober. De VN hebben verklaard dat zij op 1 oktober de Gouverneur van de provincie Rutana hebben geïnformeerd dat een VN-missie op 11 oktober een bezoek zou afleggen om de humanitaire situatie in de kampen voor ontheemden te onderzoeken. De missie is op 12 oktober uit de hoofdstad Bujumbura vertrokken op weg naar de provincie Rutana. Na aankomst aldaar heeft de gouverneur van die provincie ter plekke voorgesteld om een bezoek af te leggen aan het kamp voor ontheemden te Muzye. De VN-missie heeft daarmee ingestemd. Een dag eerder, 11 oktober had een NGO het opvangkamp te Muzye nog bezocht. Aangezien ik het VN-rapport niet tot mijn beschikking heb, kan ik niet beoordelen of de VN haar missie voldoende heeft voorbereid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
