<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Blerck-Woerdman (VVD), Oudkerk (PvdA) en Van Vliet (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport inzake de wachtlijstproblematiek. (Ingezonden 21 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10955
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht van het Radio 1 Journaal van 16 december 1999 waarin de Nederlandse Vereniging van Ziekenhuizen (NVZ) melding maakt van het feit dat de wachtlijsten voor onder andere orthopedische behandelingen en oogoperaties in de afgelopen periode wederom langer zijn geworden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 615, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10955</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1363" allpagenumbers="1363 1364" vetnummer="2990004470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10955" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="615" onderwerp="" indiendatum="1999-12-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-01-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht van het Radio 1 Journaal van 16 december jl. waarin de NVZ melding maakt van het feit dat de wachtlijsten voor o.a. orthopedische behandelingen en oogoperaties in de afgelopen periode wederom langer zijn geworden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u dit bericht bevestigen? Zo ja, kunt u een verklaring geven voor het feit dat de hierboven bedoelde wachtlijsten langer zijn geworden, met name voor de orthopedische behandelingen en oogoperaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe zijn de extra middelen ad f. 50 mln., die bedoeld waren voor het bestrijden van de wachtlijsten, ingezet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan dit specifiek worden aangegeven voor de specialismen orthopedie en oogheelkunde? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de mening van het Platform Wachtlijsten Curatieve Zorg over de in vraag 1. geconstateerde ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de door de ziekenhuizen zelf ingebrachte claim van f. 130 mln. per jaar om de wachtlijsten weg te werken, gehonoreerd in het regeerakkoord, volgens diezelfde ziekenhuizen een jaar later niet meer voldoende? Wat is daar dan de oorzaak van? Op welke wijze hebben de ziekenhuizen deze gelden besteed? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat bericht is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 5">Aan het bericht van 16 december jl. lag een persbericht van de NVZ ten grondslag betreffende een concept van een peiling door het NZi, uitgevoerd in opdracht van de NVZ over wachtlijsten voor medisch-specialistische zorg in ziekenhuizen. Daaruit blijkt dat de wachtlijsten voor orthopedische behandelingen en oogoperaties licht zijn toegenomen en dat de wachtlijsten in totaal niet zijn afgenomen. In het kader van de Meerjarenafspraken is vastgelegd dat de wachtlijsten wel zullen afnemen. Dit is tevens als voorwaarde opgenomen om de inzet van extra wachtlijstmiddelen te continueren. Het platform heeft deze conceptrapportage ontvangen op 16 december, het is ter vergadering uitgereikt. Het platform heeft het dus nog niet kunnen bestuderen, maar heeft het in de vergadering wel terstond serieus opgepakt en afspraken gemaakt voor agendering op de vergaderingen van 20 januari en zo nodig ook op 3 februari. Op verzoek van het platform verzorgen de meest direct betrokken partijen (ziekenhuizen, specialisten en zorgverzekeraars, resp. NVZ, OMS en ZN) een analyse van de conceptrapportage. Zij stellen hun bevindingen en aanbevelingen aan de orde in de vergadering van het platform van 20 januari. Op basis daarvan zal het platform nader zijn positie bepalen en mij hierover informeren. Ik wacht vooralsnog de reactie van het platform af. Deze maand zal ik wederom een opdracht verstrekken aan het NZi Wachtlijstenfonds, om een evaluatieonderzoek te doen naar de effecten op de wachtlijsten van de aan instellingen beschikbaar gestelde gelden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van de 50 miljoen is een gedeelte van ca. 8 miljoen beschikbaar gesteld om reeds in 1999 ingediende aanvragen uit te kunnen voeren, die de eerder beschikbaar gestelde 90 mln. overstegen. Dit betreft de realisatie van de hogere productieafspraken en uitbreiding capaciteit medisch specialistische hulp. De overige 42 miljoen is voor 2000 beschikbaar ten behoeve van concrete plannen inzake invulling van de bedrijfstijd of verlenging daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gegevens hieromtrent moeten voor 1 april a.s. aangeleverd zijn bij het CTG. Op dit moment is een specificatie dan ook niet mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het Radio 1 journaal van 16 december heeft een woordvoerder van de NVZ aangegeven dat het geld dat het Kabinet dit jaar en vorig jaar uitgetrokken heeft voor het reduceren van de wachttijden in de curatieve zorg, voor de deelnemende ziekenhuizen onvoldoende zou zijn. Die uitspraak is in strijd met de afspraken die met de NVZ zijn gemaakt over de aanpak van de wachttijden en de wachtlijsten conform het plan van aanpak wachttijden curatieve zorg. Ik ben er totnogtoe volstrekt niet van overtuigd dat de beschikbaar gestelde middelen onvoldoende zijn. Ik zal hierover de voorzitter van de NVZ zo spoedig mogelijk bevragen. Voor de besteding van de gelden verwijs ik naar het antwoord op vraag 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
