<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid K.G. de Vries (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over mogelijke onbeantwoorde brieven en asielzoekers. (Ingezonden 17 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18291
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 16 juli 2003 over een oplopend aantal brieven van asielzoekers die niet beantwoord worden in afwachting van het formuleren van "glasheldere criteria" voor toelating.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1722, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">K.G. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18291</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3601" allpagenumbers="3601 3602" vetnummer="2020315060" code="0203tkkvr1722" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18291" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1722" onderwerp="" indiendatum="2003-07-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">K.G. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich uw mededelingen in het kennismakingsoverleg op 18 juni jl. over de erfenis die uw voorganger had nagelaten, te weten de zogeheten 14 januari-brieven en de brieven die zijn geschreven naar aanleiding van de motie-Varela? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat het toen door u genoemde aantal van 5200 onbeantwoorde brieven inmiddels is opgelopen tot 7000? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert u zich ook dat u, alvorens tot beantwoording van deze brieven over te gaan, eerst «glasheldere criteria» zou formuleren, die na het zomerreces aan de Tweede Kamer ter beoordeling zouden worden voorgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het nog steeds uw voornemen om het overgrote deel van de brieven op basis van deze criteria te toetsen en af te handelen en de resterende brieven af te handelen op basis van uw discretionaire bevoegdheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u verklaren hoe het dan toch mogelijk is dat thans reeds tientallen asielzoekers brieven krijgen, waarin hun verzoek om in ons land te mogen blijven wordt afgewezen en hun opvang wordt beëindigd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Aan de hand van welke criteria vindt deze afwijzing plaats? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hebben de asielzoekers, die van uw voorganger de belofte kregen dat hun brieven binnen drie maanden beantwoord zouden worden, inmiddels van u vernomen wanneer zij op een beslissing kunnen rekenen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid, aan de tot heden gegeven afwijzingen geen onomkeerbare gevolgen te verbinden, totdat het met de Kamer afgesproken overleg over de te hanteren toetsingscriteria heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-16" bron="Volkskrant">Volkskrant, 16 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het aantal tot dusver ontvangen brieven, waarin wordt gerefereerd aan de door mijn ambtsvoorganger op 14 januari jl. gedane uitspraak omtrent zijn inherente afwijkingsbevoegdheid, bedraagt thans meer dan 6.300. Daaronder bevinden zich brieven die betrekking hebben op meerdere vreemdelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik heb op dit punt bedoeld te zeggen dat ten behoeve van een eenmalige regeling voor langdurig in Nederland verblijvende asielzoekers, zoals geformuleerd in het Hoofdlijnenakkoord, heldere criteria zullen worden geformuleerd, die op korte termijn in de Ministerraad zullen worden besproken. Ten aanzien van de afhandeling van de hiervoor genoemde brieven kan van dergelijke specifiek te benoemen criteria, gezien de aard van de bevoegdheid waarop een beroep wordt gedaan, geen sprake zijn. Ik ben voornemens alle brieven primair te toetsen aan de criteria van de voor te stellen eenmalige regeling. Zaken waarvan blijkt dat ze niet aan die criteria voldoen zullen daarnaast bezien worden op basis van mijn inherente afwijkingsbevoegdheid. De inherente afwijkingsbevoegdheid is een bestuursrechtelijk beginsel, opgenomen in de Algemene wet bestuursrecht, waarvoor geen afzonderlijke criteria benoemd kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Daar waar in bedoelde brieven een verzoek gedaan wordt tot gebruikmaking van mijn inherente afwijkingsbevoegdheid, was het gezien het bovenstaande mogelijk deze te beantwoorden. Inmiddels heb ik besloten de beantwoording van deze brieven op te schorten. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Betrokken briefschrijvers hebben allemaal een ontvangstbevestiging gekregen. Mede door de grote en nog steeds aanhoudende toestroom van gevallen, is de afhandeling van de brieven vervolgens vertraagd. Zie verder mijn antwoord op vraag 5 en 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja, behoudens in die gevallen waarin sprake is van contra-indicaties zoals criminele antecedenten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
