<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het Rhedens Lyceum. (Ingezonden 24 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17134
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bezwaren tegen de verplaatsing van het Rhedens Lyceum.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Huisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisvesting voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 739, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17134</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1553" allpagenumbers="1553" vetnummer="2020306220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17134" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="739" onderwerp="" indiendatum="2003-01-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat u gezwicht bent voor de bezwaren uit Zutphen en Doetinchem tegen de verplaatsing van de HAVO/VWO-afdeling van het Rhedens Lyceum? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke argumenten liggen hieraan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Deelt u de argumenten op basis waarvan de Tweede Kamer in het verleden unaniem vond dat, linksom of rechtsom, de verplaatsing van deze afdeling van het Rhedense Lyceum mogelijk gemaakt zou moeten worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden ziet u alsnog om deze slepende kwestie op te lossen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie de Kamerstukken 27 903, nrs. 3 en 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Van het begin af aan is zowel door de opeenvolgende bewindslieden van OC en W als door de Kamer uitgesproken, dat voor verplaatsing van het Rhedens een convenant tussen belanghebbende scholen in de regio een voorwaarde was (vanwege de effecten op omliggende scholen). Toen ook na talloze bemiddelingspogingen dat convenant niet tot stand kwam, is door de toenmalige bewindspersoon Mw. Adelmund, na ampele afweging, besloten toch toestemming te geven. Dit gelet op het toelatingsbeleid van het Rhedens dat als inzet heeft een aanzienlijke beperking van de leerlingverliezen bij omliggende scholen. Deze toestemming moest worden ingetrokken na een voorlopige voorziening van de Raad van State en een negatief advies van de Commissie voor de Bezwaarschriften van OC en W. Vervolgens is aan de Kamer een voorstel gedaan om het toetsingskader aan te passen met de mogelijkheid voorwaarden aan de toestemming te verbinden; deze wijziging was algemeen en niet toegespitst op het Rhedens. Hierdoor zou het mogelijk worden ook voor het Rhedens, in geval een convenant niet mogelijk blijkt, toestemming te geven voor verplaatsing onder expliciete voorwaarden. Die wijziging is toen door de Kamer afgewezen. Tezelfdertijd vond de Kamer dat de verplaatsing van het havo/vwo van het Rhedens toch door zou moeten gaan. De hernieuwde goedkeuring van de verplaatsing heeft vervolgens weer geleid tot een negatief advies van de Commissie Bezwaarschriften, waarin de leerlingverliezen een belangrijke rol spelen. Ik meen dat nu de mogelijkheden voor goedkeuring zijn uitgeput. Daarom heb ik de goedkeurende beschikking ingetrokken. Ik val daarom weer terug op de bestuurlijke lijn waarin de regio er door onderling overleg, dus via een convenant, uit zal moeten komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
