<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over bedrijfsongevallen in chemiebedrijven. (Ingezonden 4 juni 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18062
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door bezuinigingen bij chemische bedrijven neemt het aantal bedrijfsongevallen bij deze bedrijven toe (Trouw, 30 mei 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Bedrijfsleven en industrie (Industrie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Chemische industrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18062</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3201" allpagenumbers="3201" vetnummer="2020312530" code="0203tkkvr1530" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18062" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1530" onderwerp="" indiendatum="2003-06-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Meer ongevallen door zuinige chemiebedrijven»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het aantal bedrijfsongevallen bij chemiebedrijven toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de stellingname van FNV Bondgenoten dat het bezuinigen van deze bedrijven op onderhoud om de winstgevendheid overeind te houden hiervan de oorzaak is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Voldoen de chemiebedrijven, waar het aantal ongevallen toeneemt, nog steeds aan hun vergunning? Welke mogelijkheden heeft u om het aantal bedrijfsongevallen in de chemiesector terug te dringen? Bent u bereid hiertoe stappen te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zal de Arbeidsinspectie, in haar aangekondigde landelijke inspectie van onderhouds- en veiligheidssystemen in bedrijven, in mei en juni van dit jaar ook (speciaal) aandacht besteden aan de chemiesector? Wat zijn de (voorlopige) uitkomsten van deze inspectie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de trend van een toenemend aantal bedrijfsongevallen ook aanwezig bij andere bedrijfssectoren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-30" bron="Trouw">Trouw, 30 mei 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Dekker" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2003-07-2">Mededeling van minister Dekker (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer) (Ontvangen 2 juli 2003) Naar aanleiding van de vragen van lid Duyvendak over bedrijfsongevallen bij chemiebedrijven (kenmerk:2020312530) is gelet op de aard van de vragen in overleg met het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid besloten om de beantwoording van de vragen over te dragen aan de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. De vragen sluiten aan bij het aangekondigde en reeds lopende onderzoek van de Arbeidsinspectie naar onderhouds- en veiligheidssystemen in bedrijven. De Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid zal mede namens mij antwoorden op voornoemde </mededeling>
</kvr>
