<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van Buitenlandse Zaken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de mogelijke Â«doorstartÂ» van de stichting Al Aqsa. (Ingezonden 8 oktober 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18810
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de doorstart die de stichting Al-Aqsa zou hebben gemaakt onder de naam Stichting Jeruzalem, waarbij zij geld inzameld voor onder andere nabestaanden van zelfmoordterroristen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Rechtspersonenrecht) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Palestijnen Stichtingen Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 248, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18810</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="531" allpagenumbers="531" vetnummer="2030401040" code="0304tkkvr248" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18810" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="248" onderwerp="" indiendatum="2003-10-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de stichting Al-Aqsa, waarvan de tegoeden in april 2003 door een besluit van de minister van Buitenlandse Zaken werden bevroren, inmiddels een doorstart gemaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt bij deze doorstart als naam gebruikt «stichting Jeruzalem» en zijn de bestuursleden Rashad al-Baz en Ali Sonlu, die bestuurslid waren c.q. zijn van de stichting Al Aqsa, nu ook bestuurslid van de stichting Jeruzalem? Is het adres van de stichting Jeruzalem identiek aan dat van de stichting Al-Aqsa, namelijk een pand aan de Gerrit van de Lindestraat in Rotterdam? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zamelt de stichting Jeruzalem onder meer geld in voor (Palestijnse) «ouderloze kinderen» dat wil zeggen nabestaanden van zelfmoordterroristen? Zijn er aanwijzingen dat ingezamelde gelden ook anderszins ten goede komen aan Palestijns extremisme? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Heeft u kennisgenomen van ophitsende uitspraken van medewerkers van de stichting Jeruzalem zoals: «jullie Nederlanders moeten één ding niet vergeten: vroeger waren de moslims sterker dan Europa en heerste overal de islam; die tijd komt weer»? <voetnoot nummer="2"/>Wat is uw commentaar daarop? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft ook de stichting Israa (Internationale Steun Rechtsstreeks Aan Armen) een deel van de activiteiten van de stichting Al-Aqsa overgenomen? Zijn er aanwijzingen dat gelden die door de stichting Israa worden ingezameld ten goede komen aan Palestijns extremisme? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er sprake van samenwerking tussen de stichting Israa en de stichting Kifaia (van Anja Meulenbelt) en zamelt ook de laatstgenoemde stichting geld in voor slachtoffers van de intifada, zoals zelfmoordterroristen en hun nabestaanden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen bent u voornemens te treffen tegen organisaties die zich met soortgelijke activiteiten bezighouden als de stichting Al-Aqsa, waarvan de tegoeden eerder werden bevroren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-4" bron="De Telegraaf, 27 september jl. en Trouw">De Telegraaf, 27 september jl. en Trouw, 4 oktober 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-09-27" bron="Ontleend aan De Telegraaf">Ontleend aan De Telegraaf, 27 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Hoop Scheffer" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2003-11-3">Mededeling van minister De Hoop Scheffer (Buitenlandse Zaken), mede namens de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 3 november 2003) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Wilders over de mogelijke «doorstart» van Stichting Al Aqsa met kenmerk 2030401040 die werden ingezonden op 8 oktober 2003, wil ik u meedelen, mede namens de minister van Justitie en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat zowel het overleg met de betrokken diensten als de interdepartementale afstemming nog niet is afgerond. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is wordt de beantwoording u onverwijld aangeboden door de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Justitie, mede namens de minister </mededeling>
</kvr>
