<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gennip en Lodders-Elfferich (beiden CDA) op 17 januari 2002 meegedeeld aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over de aankoop van een Brits militair luchtcontrolesysteem door Tanzania.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15108
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat Tanzania zou overwegen een Brits, primair militair, luchtcontrolesysteem aan te schaffen voor 40 miljoen pond. Dit is een bedrag ter hoogte van een derde van het gezondheidsbudget van Tanzania en ter hoogte van twee derde van de begrotingsbesparingen ten gevolge van het HIPC-initiatief.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militair materieel Ontwikkelingssamenwerking Tanzania</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 8, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
            <persoon partij="CDA">Lodders-Elfferich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15108</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="17" allpagenumbers="17 18" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15108" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="8" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lodders-Elfferich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 februari 2002).">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met berichten als zou de regering van Tanzania overwegen een Brits militair luchtcontrolesysteem aan te kopen ter waarde van 40 miljoen pond? <voetnoot nummer="1"/>Het zou hier gaan om een bedrag ter hoogte van een derde van het gezondheidsbudget van Tanzania en ter hoogte van twee derde van de begrotingsbesparingen ten gevolge van het HIPC-initiatief. </vraag>
      <vraag nummer="2">Is u bekend, dat volgens deze berichten, een Wereldbank-analyse indiceert, dat het hier primair om een militair systeem gaat, met beperkt nut voor de burgerluchtvaart en dat volgens anderen een civiel systeem de voorkeur verdient, terwijl ook de voorwaarden van de kredietverschaffing aan de te hoge kant zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is u bekend, dat volgens dezelfde bronnen, uw Britse collega, mevrouw Short, zich binnen haar regering sterk verzet tegen deze deal? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien deze berichten juist zouden zijn, zou het dan niet in de rede liggen, dat de belangrijkste donoren bij de regering van Tanzania informatie inwinnen over beweegredenen en doeleinden voor deze voorgenomen transactie en indien uit die informaties zou blijken, dat een afweging heeft plaats gevonden, waarin de prioriteit van armoedebestrijding onvoldoende tot haar recht is gekomen, zou dan niet de gezamenlijke zorg daarover van de donorgemeenschap tot uitdrukking dienen te worden gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien de berichten juist zijn en de ingewonnen informatie de bovengenoemde zorg bevestigt, hoe verhoudt zich dan de opstelling van de Tanzaniaanse regering met het in het Nederlandse beleid bepalende criterium van behoorlijk bestuur voor omvang en continuïteit van de ontwikkelingsrelatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Mij is bekend dat de Tanzaniaanse regering een dergelijke aanschaf overweegt. Hoewel sprake is van mogelijke aanschaf van een Brits luchtcontrolesysteem ter waarde van 40 miljoen dollar (niet pond) is de besluitvorming hierover nog niet geheel en al afgerond. Daarom wordt nog intensief overleg gepleegd door de Tanzaniaanse autoriteiten met onder meer IMF en WB. Overigens betreft het hier een gemengd militair/civiel systeem. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De Tanzaniaanse autoriteiten hebben, door tussenkomst van de Wereldbank, de International Civil Aviation Organization (ICAO) een onderzoek laten doen naar het Britse systeem. Hieruit bleek inderdaad dat sprake is van een overheersend militaire component in het systeem. De Tanzaniaanse regering heeft inmiddels, eveneens via de Wereldbank, het ICAO verzocht een nadere studie te doen naar de mogelijkheden voor de burgerluchtvaart en naar mogelijke kostenbesparingen. Deze studie gaat naar verwachting eind februari van start. De aanschaf van het systeem is recent door het Tanzaniaanse kabinet en parlement goedgekeurd, onder voorbehoud van de uitkomsten van genoemde studie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Ik vind de voorgenomen aanschaf van het bedoelde luchtvaartcontrolesysteem door Tanzania een verontrustende zaak. Ik deel uw zorg dat deze niet spoort met het Poverty Reduction Strategy Paper (PRSP) zoals dat is vastgesteld en geïmplementeerd door de Tanzaniaanse regering, in overleg met de internationale donorgemeenschap. Vanuit deze optiek zal door Nederland, zoveel mogelijk in overleg met gelijkgezinde donoren nu reeds worden geïntervenieerd bij zowel de Tanzaniaanse autoriteiten als bij WB en IMF. Daarbij zal worden gewezen op de discrepantie tussen de mogelijke aanschaf en het PRSP-beleid en zullen onze ernstige zorgen en bezwaren ten aanzien van de voorgenomen aankoop worden uitgesproken. Daarnaast ben ik van mening dat, alvorens een definitieve positie over deze mogelijke aanschaf in te nemen, eerst de resultaten van de nadere studie van het ICAO en het advies van de WB moeten worden afgewacht alsmede de wijze waarop de Tanzaniaanse autoriteiten dit advies en het commentaar van Nederland en andere ontwikkelingspartners op de voorgenomen transactie in haar besluitvorming verwerkt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">(Zie the Guardian van 21 december 2001, geciteerd door het persbureau Zenit News Services.)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
