<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een ongeval met beheer nucleaire stoffen. (Ingezonden 22 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17961
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de omstandigheden van een ongeval op de rijksweg A1 bij Bathmen op 21 mei 2003 met twee op elkaar botsende vrachtwagens, mogelijk geladen met uraniumhexafluoride.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Radioactieve stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Radioactiviteit Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1440, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17961</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3009" allpagenumbers="3009 3010" vetnummer="2020311990" code="0203tkkvr1440" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17961" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1440" onderwerp="" indiendatum="2003-05-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het ongeval op de rijksweg A1 op woensdag 21 mei om 11.15 waarbij twee vrachtwagens tegen elkaar botsen ter hoogte van Bathmen? Is het waar dat het hier ging om een nucleair transport, te weten het vervoer van uraniumhexafluoride? Zo nee, welke stof was er dan wel bij het ongeval betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoe dit ongeval heeft kunnen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het Korps Landelijke Politiediensten geconcludeerd dat het ongeval geen gevaar voor de volksgezondheid oplevert? Op basis van welk onderzoek door welke instanties was deze conclusie gerechtvaardigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat bij lekkage van een vat uraniumhexafluoride giftige en radioactieve stoffen vrijkomen, en indien het lekkende gas met water in contact komt er andere giftige stoffen ontstaan? Zo ja, is de brandweer op de hoogte van dit risico? Hebben de hulpverlenende diensten langs de transportroute de nodige expertise en materiaal tot hun beschikking om de gevolgen van een dergelijk ongeval te minimaliseren en hoe vaak wordt er door de hulpverlenende diensten geoefend op een dergelijk scenario? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="6">Ja, het ongeval is bekend en het ging om het vervoer van uraniumhexafluoride (UF <voetnoot nummer="6"/>). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het betrof een zgn. «kop-staart botsing» waarbij de vrachtwagen geladen met een container uraniumhexafluoride op een tankwagen geladen met paraffine is gereden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="6">De KLPD en de aanwezige Officier Gevaarlijke Stoffen van de brandweer hebben geconcludeerd dat het ongeval geen gevaar voor de volksgezondheid heeft opgeleverd. Deze conclusie was gebaseerd op een grondige inspectie van de container, waarbij is geconstateerd dat de container niet beschadigd was. Een eventuele lekkage zou zichtbaar zijn omdat UF <voetnoot nummer="6"/>met waterdamp uit de omgevingslucht reageert waardoor fluorwaterstof ontstaat wat een (niet-radioactieve) witte damp geeft. Verder is middels metingen aangetoond dat er geen verhoogd stralingsniveau rond de container aanwezig was. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="6 6 2 2 2 2 6 2 2 6">In geval van het lek raken van een container zal er geen UF <voetnoot nummer="6"/>vrijkomen, omdat in de container een onderdruk heerst. Wel zal er omgevingslucht (en dus vocht) in de container stromen totdat de druk in de container gelijk is aan de druk buiten de container. Het binnenkomende vocht zal reageren met UF <voetnoot nummer="6"/>en het gas fluorwaterstof (HF) en de vaste stof uranylfluoride (UO <voetnoot nummer="2"/>F <voetnoot nummer="2"/>) vormen. HF gas vormt met water een zuur. UO <voetnoot nummer="2"/>F <voetnoot nummer="2"/>is net als UF <voetnoot nummer="6"/>radioactief vanwege het uranium (U) in de stof. Zodra de inhoud van de container atmosferisch is geworden, kan er langzaam HF en UO <voetnoot nummer="2"/>F <voetnoot nummer="2"/>vrijkomen uit het lek. De behandeling door de hulpverlenende diensten van een UF <voetnoot nummer="6"/>-container met een lek is overeenkomstig de aanpak en werkwijze bij ongevallen met lekkages van andere chemicaliën en/of gevaarlijke stoffen. In brandweeropleidingen wordt in verschillende modules aandacht besteed aan de eigenschappen (toxische, bijtende, brandbare, radioactieve, enz.) van gevaarlijke stoffen en de mogelijkheden om bij ongevallen daarmee om te gaan. Voorts beschikken de regionale brandweren over adviseurs gevaarlijke stoffen die diepgaander zijn geschoold en geoefend voor het optreden bij ongevallen met gevaarlijke stoffen. Verder beschikt de brandweer over specifieke radiologische meetapparatuur waarmee het stralingsgevaar kan worden vastgesteld. Hoe vaak geoefend wordt in de diverse brandweerkorpsen zal ondermeer bepaald worden door het actueel kennis- en vaardigheidsniveau van betrokken hulpverleners, de onderkende risico’s in het verzorgingsgebied en de frequentie waarmee men daadwerkelijk met ongevallen gevaarlijke stoffen wordt geconfronteerd. Van de per korps gehanteerde oefenfrequenties is geen actueel landelijk beeld beschikbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
