<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (ChristenUnie) aan de staatssecretaris van Financiën over voorlichting inzake belastingaangifte aan gehandicapten en chronisch zieken. (Ingezonden 20 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17467
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijk inadequate voorlichting van de Belastingdienst aan mensen met een handicap, chronische zieken, arbeidsongeschikten en hun verwanten, hetgeen de Chronisch zieken en Gehandicapten Raad Nederland (CG-Raad) en de Federatie van Ouderenverenigingen (FvO) genoodzaakt heeft tot een eigen uitgave.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Gezondheidszorg (Patiënten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1011, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17467</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2113" allpagenumbers="2113 2114" vetnummer="2020307580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17467" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1011" onderwerp="" indiendatum="2003-02-20">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Eijck</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de uitgave «Belastingaangifte 2002 in verband met handicap of ziekte» van de CG-Raad <voetnoot nummer="1"/>en de FvO? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van de initiatiefnemers dat deze uitgave noodzakelijk is omdat de informatievoorziening van de Belastingdienst voor mensen met een handicap, chronisch zieken, arbeidsongeschikten en hun verwanten niet in hun behoeften voorziet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3 4">Is adequate informatievoorziening aan deze groep in uw ogen een plicht van de overheid, onder meer gelet op het voorstel van wet Gelijke behandeling op grond van handicap of chronische ziekte <voetnoot nummer="3"/>, alsmede gelet op het kabinetsvoorstel om in de Grondwet een zorgplicht voor de overheid op te nemen voor de toegankelijkheid van bij de overheid berustende informatie? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Financiert u deze uitgave? Zo nee, bent u bereid dit in de toekomst wel te doen, dan wel de informatievoorziening voor gehandicapten en chronisch zieken zelf ter hand te nemen, ook in alternatieve leesvormen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Chronisch zieken en Gehandicapten Raad Nederland</noot>
         <noot nummer="2">Federatie van Ouderverenigingen</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 169">Kamerstuk 28 169</noot>
         <noot nummer="4" titel="In dienst van de democratie">Zie het kabinetsstandpunt op het rapport «In dienst van de democratie» van de tijdelijke Commissie Toekomst Overheidscommunicatie (Kamerstuk 26 387, nr. 12, p. 13) alsmede op het rapport van de Commissie Grondrechten in het digitale tijdperk (Kamerstuk 27 460, nr. 1, p. 30)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">De Belastingdienst beschouwt een adequate dienstverlening aan belastingplichtigen als een van zijn kerntaken. Alle belastingplichtigen – ook belastingplichtigen met een chronische ziekte of een handicap – hebben recht op tijdige en juiste informatie over hun fiscale verplichtingen. In dat kader vindt langs tal van kanalen voorlichting aan belastingplichtigen plaats. Zo gaan aangiftebiljetten vergezeld van een uitgebreide toelichting, heeft het aangifteprogramma een hulpfunctie waarin aanvullende informatie wordt gegeven en kunnen belastingplichtigen over bepaalde onderwerpen aanvullende toelichtingen opvragen. Ook in meer algemene zin geeft de Belastingdienst voorlichting. Ik noem de Belastingtelefoon, waar belastingplichtigen terecht kunnen met hun algemene vragen, de folderreeks waarin specifieke onderwerpen worden behandeld – waaronder de aftrekbaarheid van ziektekosten –, de internetsite van de Belastingdienst en de commercials die via radio en televisie worden uitgezonden. De – recentelijk vernieuwde – internetsite van de Belastingdienst zal de komende tijd worden getest om vast te stellen of deze voldoet aan de toegankelijkheidseisen voor mensen met een handicap. Mocht dit tot de conclusie leiden dat deze niet voldoet, dan zullen op dat punt maatregelen worden genomen. Ten slotte vermeld ik hier ook nog de Hulp bij aangifte campagne, waarmee de Belastingdienst belastingplichtigen die hun aangiftebiljet niet zelf kunnen of willen invullen terzijde staat. Het behoeft geen betoog dat het belastingplichtigen geheel vrij staat om ook uit andere bron informatie te putten over hun fiscale verplichtingen. Ik noem slechts de belastinggidsen die elk jaar door een aantal commerciële uitgevers op de markt worden gebracht en waarin informatie is bijeengebracht die bij het invullen van het aangiftebiljet kan worden gebruikt. De Chronisch zieken en Gehandicaptenraad heeft aanleiding gezien voor de categorie chronisch zieke of gehandicapte belastingplichtigen bepaalde informatie rond de aangifte in een boekje bijeen te brengen. Uiteraard kunnen belastingplichtigen ook van deze uitgave gebruik maken. Ik zie daarin echter geen aanleiding in de financiering van deze uitgave te voorzien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
