<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Herben (LPF) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de bouw van de nieuwe Nederlandse ambassade in Berlijn. (Ingezonden 11 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19907
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de nieuwe Nederlandse ambassade in Berlijn, waarvan de bouw het budget met meer dan 70% zou hebben overschreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1208, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030410300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Herben</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19907</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2559" allpagenumbers="2559 2560" vetnummer="2030410300" code="0304tkkvr1208" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19907" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1208" onderwerp="" indiendatum="2004-03-11">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Herben</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31maart 2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de bouw van de nieuwe Nederlandse ambassade in Berlijn € 24 miljoen duurder is uitgevallen, op een begroting van € 33 miljoen? Zo ja, deelt u de mening dat een overschrijding van het budget met meer dan 70%, gezien de huidige noodzaak tot bezuiniging, onaanvaardbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wie geeft zijn goedkeuring aan een dergelijke offerte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waar vindt u dekking voor deze meerkosten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom zijn de meerkosten zo hoog opgelopen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er in het verleden ook al sprake geweest van overschrijdingen van de begroting, met betrekking tot de (ver)bouw(ing) van ambassades? Zo ja, kunt u aangeven om welke ambassades en om welke bedragen dat gaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke stappen gaat u ondernemen om dergelijke overschrijdingen in de toekomst te vermijden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe verhoudt zich het belang van ambassades in het algemeen, en die in Duitsland in het bijzonder, tot de toenemende Europese integratie en de mate van belangrijkheid daarvan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het unieke nieuwbouwproject voor de Nederlandse Kanselarij in Berlijn kent inderdaad een forse overschrijding van de begroting. Het moeizame en complexe bouwproces heeft een aanzienlijke impact gehad op de looptijd en de kostenontwikkeling van het project, dat in 1996 van start is gegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">De voorziene bouwkosten bleken onvoldoende rekening te houden met de uitwerking van het architectonisch ontwerp. Een toelichting op de meerkosten en de specificatie hiervan treft u aan in mijn antwoord op kamervraag 13 over de 2e suppletoire begrotingswet 2003 (Kamerstuk 29 328, nr. 3). De hogere kosten van het bouwproject zijn getoetst op redelijkheid en noodzakelijkheid, door gespecialiseerde externen en door middel van een juridische procedure over de meerkosten, waarbij gebruik is gemaakt van een Bindend Advies Commissie. De meerkosten zijn opgevangen binnen de BZ-begroting. Ik verwijs u daarbij tevens naar de 2e suppletoire begrotingswet 2003 (Kamerstuk 29 328, nr. 2), toelichting op de mutatie bij het niet-beleidsartikel 18. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Overschrijdingen van deze orde van grootte hebben zich nooit eerder voorgedaan. Dat betekent niet dat alle andere projecten altijd binnen de oorspronkelijke raming worden uitgevoerd, maar daarbij gaat het om relatief geringe bedragen die binnen de huisvestingsbegroting kunnen worden gecompenseerd met meevallers bij andere huisvestingsactiviteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ambassades zetten zich in voor het onderhouden en bevorderen van de bilaterale betrekkingen. In de huidige internationale verhoudingen krijgt deze taak steeds meer nadruk. Buitenlandse betrekkingen blijven vooralsnog met name een nationale aangelegenheid. De noodzaak tot samenwerking met andere landen neemt echter eerder toe – dan af door de globalisering en de afname van transparantie in de mondiale verhoudingen. Zowel de positiebepaling en coalitievorming in EU-verband en multilaterale fora als de verstrengeling van binnenlandspolitieke – met buitenlandspolitieke thema’s maken het van toenemend belang onze standpunten actief uit te dragen in directe, bilaterale contacten met andere landen. Om de vormgeving van de bilaterale relaties optimaal invulling te geven en om een kader te scheppen dat het behalen van beleidsdoelen mogelijk maakt, draagt het Ministerie van Buitenlandse Zaken er zorg voor dat het postennetwerk adequaat is ingericht. Dat betekent dat er permanent aandacht is voor de vraag of Nederland op de juiste plekken en op de juiste wijze is vertegenwoordigd. Het belang van het onderhouden van een goede bilaterale relatie met Duitsland behoeft geen betoog. Duitsland is het grootste land in de EU en bovendien het grootste buurland van Nederland, waarmee Nederland op veel terreinen grensoverschrijdend samenwerkt. Deze bijzondere relatie met Duitsland in samenhang met de verhuizing van Bonn naar Berlijn heeft destijds geleid tot de keuze voor een uniek architectonisch ontwerp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
