<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Knaap (CDA) aan de minister van Defensie over de kosten van een nieuw logo voor de gezamenlijke krijgsmachtdelen. (Ingezonden 18 juli 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12191
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Van Bommel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Overheidsfinanciën (Overheidsuitgaven) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Krijgsmacht Overheidsuitgaven Public relations</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1715, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12191</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3859" allpagenumbers="3859 3860" vetnummer="2990014000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12191" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1715" onderwerp="" indiendatum="2000-07-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-08-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het voorstel voor een nieuw logo voor de gezamenlijke krijgsmachtdelen aanvankelijk alleen het kerndepartement betrof? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, op grond waarvan is besloten tot een defensiebreed project? Zo nee, op grond waarvan is de beslissing genomen tot een algehele huisstijlverandering? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bij de beslissing tot een huisstijlverandering onderzoek gedaan naar de effecten van deze verandering op de arbeidsmarktcommunicatie in het kader van de werving? Zo ja, wat waren de conclusies van dat onderzoek? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is bij de beslissing tot deze huisstijlverandering onderzoek gedaan naar het interne draagvlak voor deze verandering in relatie tot het grote aantal veranderingen dat het defensiepersoneel in de afgelopen jaren al heeft ondergaan? Zo ja, wat waren de conclusies? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat bij de Koninklijke Landmacht de afgelopen jaren is gewerkt aan het invoeren van een nieuwe huisstijl en dat in het kader daarvan in het afgelopen jaar de bewegwijzering op alle kazernes is aangepast en dat daarmee miljoenen guldens zijn gemoeid? Zo ja, in hoeverre hebben deze lopende investeringen meegewogen bij de beslissing tot een nieuwe huisstijl? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Van Bommel, ingezonden 18 juli jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-14" bron="Telegraaf">Telegraaf, 14 juli 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Zoals is vermeld in de antwoorden op de vragen van het lid Van Bommel <voetnoot nummer="1"/>heb ik vorig jaar enkele malen gewag gemaakt van maatregelen ter versteviging van de positie van Defensie in de samenleving respectievelijk ter verbetering van de interne en de externe communicatie. In het tweede geval gaat het met name ook om de ontwikkeling van een nieuw «interservice» embleem voor Defensie. Na de presentatie van een aantal ontwerpen voor een nieuw embleem en een daaraan gekoppelde huisstijl heb ik, geheel in lijn met vorenbedoelde maatregelen, opdracht gegeven de mogelijkheden te bezien tot integratie dan wel verdergaande afstemming van de communicatie-activiteiten van de Centrale Organisatie en de krijgsmachtdelen. De desbetreffende voorstellen, met inbegrip van de financiële implicaties van verschillende modaliteiten van uitvoering, komen binnenkort aan de orde in het Politiek Beraad, het hoogste beleidsadviescollege van Defensie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De arbeidscommunicatie voor Defensie is bij uitstek afhankelijk van de herkenbaarheid, de zichtbaarheid en de naamsbekendheid van de vier krijgsmachtdelen bij het publiek. Tegelijkertijd maken de krijgsmachtdelen deel uit van de Defensieorganisatie als geheel. Uitgaande van het beginsel van «corporate communication» is het beleid er op gericht de Defensieorganisatie te presenteren als een eenheid in verscheidenheid. Gezien de onderzoeken die ten grondslag hebben gelegen aan het veranderingsproces bij Defensie heeft geen apart onderzoek plaatsgevonden naar de effecten van de verbetering van de arbeidsmarktcommunicatie in het kader van de werving. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de ontwikkeling van een nieuwe huisstijl zijn naast diverse geledingen van de Centrale Organisatie vertegenwoordigers van de krijgsmachtdelen en het Defensie Interservice Commando betrokken. De besluitvorming zal uiteindelijk plaatsvinden na bespreking in het Politiek Beraad, waarin ook de bevelhebbers zitting hebben. In deze gremia wordt de respectieve functionarissen voldoende ruimte geboden om hun mening te geven over de voorgestelde ontwerpen. Een afzonderlijk onderzoek naar het interne draagvlak is derhalve niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Koninklijke landmacht heeft na ruim vijf jaar het huisstijlproject afgesloten. De kosten van de bewegwijzering van kazernes bedroegen in totaal zo’n vier miljoen gulden. Bij de besluitvorming over de «corporate communication» van Defensie zal uitgebreid worden ingegaan op de verschillende modaliteiten van implementatie en zullen de financiële implicaties van geval tot geval nauwkeurig worden afgewogen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1714">Aanhangsel Handelingen, nr. 1714, Vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
