<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Ruiter (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over de geheimhoudingsplicht van de reïntegratiebedrijven. (Ingezonden 3 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16072
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Reïntegratiebedrijven hebben een geheimhoudingsplicht over hun resultaten getekend, waardoor er slecht zicht is op de resultaten van de reïntegratie (Het Financieele Dagblad, 1 juli 2002).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1496, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16072</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3175" allpagenumbers="3175 3176" vetnummer="2010212250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16072" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1496" onderwerp="" indiendatum="2002-07-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Ruiter</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-08-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Slecht zicht op resultaten reïntegratie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de reïntegratiebedrijven een geheimhoudingsplicht aangaande hun resultaten hebben getekend? Zo ja, wat is daarover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de resultaatsgegevens per reïntegratiebedrijf over vorig jaar en over dit jaar tot nu toe aan de Tweede Kamer doen toekomen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Tweede Kamer de financiële verantwoording van de afgelopen jaren over de besteding van de middelen uit het Reïntegratiefonds door het Uitvoeringsinstituut Werknemers Verzekeringen – en uitgesplitst per uitvoeringsinstelling – en de controle op de rechtmatigheid van deze verantwoording doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-07-1" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 1 juli 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is in mijn optiek geen sprake van een geheimhoudingsplicht. Het UWV heeft beoogd in de contracten met reïntegratiebedrijven te waarborgen dat eerst overleg en afstemming plaatsvindt tussen opdrachtgever en opdrachtnemer over behaalde resultaten alvorens deze in de publiciteit worden gebracht. De achtergrond van deze clausule – hetgeen ook impliciet wordt bevestigd in het bewuste artikel in Het Financieele Dagblad – is, dat er een veelvoud aan definities wordt gehanteerd door verschillende partijen, die van grote invloed is op de beeldvorming over de behaalde resultaten. Wat bij de ene partij een plaatsing (in een dienstbetrekking) is, is dat bij de andere partij niet of nog niet. De aldus ontstane verschillen in gepresenteerde resultaten zorgen voor veel verwarring, hetgeen UWV wil voorkomen door in zijn contracten de betreffende passage op te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het UWV is voornemens in oktober 2002 zowel de tot dan toe behaalde resultaten vanuit de contracten 2001 als vanuit de contracten 2002 te presenteren. De contracten uit 2001 zijn nog door de afzonderlijke (voormalige) uitvoeringsinstellingen afgesloten. Dit heeft tot gevolg dat ook hier een verschil valt waar te nemen in gehanteerde definities. Momenteel worden afspraken gemaakt om in de toekomst deze verschillen te voorkomen. Voor de contracten 2002, waarvoor begin april van dit jaar een start is gemaakt met de aanlevering van kandidaten, is sprake van een uniforme administratie en, daarmee samenhangend, een eenduidige registratie van gegevens. Gezien de korte looptijd tot nu toe van deze contracten is het op dit moment nog te vroeg om concrete gegevens te kunnen presenteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1 2 3">Jaarlijks ontvangt de Tweede Kamer zowel de «Financiële Verantwoording <voetnoot nummer="1"/>» van het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid als de rapportage «De sociale verzekeringen <voetnoot nummer="2"/>» van IWI (voorheen CTSV) waarin de resultaten van onderzoek naar de rechtmatigheid en de doelmatigheid van de uitvoering van de volks- en werknemersverzekeringen worden vermeld. Ter aanvulling van de informatie die in deze beide bronnen aan u beschikbaar is gesteld verwijs ik naar bijlage I <voetnoot nummer="3"/>voor een specificatie van de besteding van middelen uit het Reïntegratiefonds over de jaren 1999, 2000 en 2001, uitgesplitst per voormalige uitvoeringsinstelling. De relevantie van de uitsplitsing voor de toekomst is beperkt, aangezien de uitvoeringsinstellingen op 1 januari 2002 in het UWV zijn opgegaan en er vanaf dat moment nog slechts één totaaloverzicht wordt gepresenteerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Financiële verantwoording van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid 2001 (XV), kamerstuknr. 28 380 nr. 5</noot>
         <noot nummer="2">Sociale Verzekeringen 2001 (IWI) is op 17-07-2001 aan TK aangeboden, kamerstuknr. nog onbekend</noot>
         <noot nummer="3">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
