<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="maart 2002 plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over energierekening. (Ingezonden 31 januari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15154
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Telegraaf van 29 januari 2002 over te hoge jaarrekeningen verstuurd door Nuon.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare nutsbedrijven Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 702, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15154</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1475" allpagenumbers="1475" vetnummer="2010205250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15154" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="702" onderwerp="" indiendatum="2002-01-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat 27 000 klanten in Noord- en Zuid-Holland een verkeerde eindafrekening voor energie hebben ontvangen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe ziet u dit bericht vanuit de invalshoek van klantvriendelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het niet vanzelfsprekend dat de consument zou moeten kunnen afgaan op de juistheid van de rekening en meteen zou moeten kunnen begrijpen waarom de rekening hoger is, zonder ingewikkelde tabellen, afkortingen en veel telefoontjes, om bewust te zijn van zijn/haar energieverbruik of energiezuinigheid? Zo ja/neen, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat zolang de consumentenmarkt niet vrij is het mede uw verantwoordelijkheid is te zorgen voor een transparante energierekening? Zo ja, hoe gaat u er voor zorg dragen dat de invloed van naheffingen, BTW, wisselende brandstofprijzen of REB op die rekening voor de consument duidelijker wordt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt u over een modeleindafrekening voor energie, opgezet en gewaarborgd door de DTe, waaruit de samenstelling van de elektriciteitsrekening naar aandeel belasting, aandeel «markt» en naar energiebron duidelijk blijkt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het aantal klachten over onduidelijke energierekeningen toegenomen bij de Geschillencommissie Openbare Nutsbedrijven? Zo ja, wat wordt ondernomen om deze klachten te reduceren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat heeft u ondernomen om een energieloket voor de consument tot stand te doen brengen, zoals afgesproken in het debat 26 juni 2002? </vraag>
      <vraag nummer="8">Genereren de voorschotten, die energiebedrijven op energierekeningen krijgen, rente-inkomsten? Zijn de voorschotbedragen redelijk in verhouding met de eindafrekening? Moet een consument een rentevergoeding krijgen voor het teveel geïnde geld? Zo ja, hoe wilt u bewerkstelligen dat vooral de lagere inkomens niet te lang op hun geld hoeven te wachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-29" bron=" in: De Telegraaf" titel="Jaarrekening van Nuon is veel te hoog,">«Jaarrekening van Nuon is veel te hoog,» in: De Telegraaf, 29 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Jorritsma-Lebbink" functie="minister" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2002-02-27">Mededeling van minister Jorritsma-Lebbink (Economische Zaken). (Ontvangen 27 februari 2002) Hierbij deel ik u mede dat het vanwege overleg met de Dienst uitvoering en toezicht Energie (Dte) niet mogelijk is binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden van het kamerlid Crone, die mij werden toegestuurd op 31 januari jl. onder nummer 2010205250. De beantwoording zal omstreeks eind </mededeling>
</kvr>
