<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de dienstauto van de Nederlandse Ambassadeur in Londen. (Ingezonden 6 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11688
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Algemeen Dagblad van 4 april 2000 over de waarde van de dienstauto van de Nederlandse ambassadeur in Londen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Internationale betrekkingen (Ambassades) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Loontoeslagen Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1276, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11688</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2857" allpagenumbers="2857" vetnummer="2990009460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11688" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1276" onderwerp="" indiendatum="2000-04-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 mei 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1197, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Nederlandse Ambassadeur in Londen een dienstauto aangeschaft voor bijna f 110 000,– (ex. BTW en BPM) terwijl de belastingvrije limiet f 75 000,– bedraagt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, welke maatregelen zult u nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-4" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 4 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De kosten van de recent aangeschafte dienstauto van de Nederlandse ambassadeur in Londen bedragen f 93 500. Het belastingvrije normbedrag voor een dienstauto voor de Chefs de Poste van de grootste ambassades zoals Londen, Parijs, Washington en Tokio bedraagt f 75 000. Dit bedrag is in beginsel een maximum. Lokale prijsverschillen, koersontwikkelingen en lokale omstandigheden (kwaliteit van de wegen, veiligheidseisen en wettelijke vereisten in het gastland) kunnen maken dat (gemotiveerd) van dit normbedrag kan worden afgeweken. Deze elementen speelden bij de aanschaf van de genoemde dienstauto geen rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 1">De aanschaf van een nieuwe dienstauto is – binnen de geldende regels – gedelegeerd aan de vertegenwoordigingen in het buitenland. Zij zijn verantwoordelijk voor een doelmatige aanschaf. De gehanteerde normbedragen zijn daarbij indicatief voor het marktsegment van de dienstauto. Voor de dienstauto’s voor de ambassadeurs van de grootste posten geldt per 1 januari 2000 daarbij als maximum een richtbedrag van f 75 000 en voor de dienstauto’s van de andere ambassadeurs een bedrag van f 65 000. Voor 1999 golden iets hogere bedragen (met maxima voor de dienstauto’s van de CdP’s binnen Europa van respectievelijk f 78 100 en f 65 400 en buiten Europa van f 80 500 en f 67 800). Voor CdP’s van een Consulaat-Generaal golden variabele normbedragen tot maximaal f 67 800. In 2000 geldt voor alle Consulaten-Generaal een normbedrag van f 40 000. Uit het bijgevoegde overzicht <voetnoot nummer="1"/>van de 131 dienstauto’s van de (141) Chefs de Poste blijkt dat vrijwel allen zich aan de geldende regels houden. Vijf posten (Abu Dhabi, Hong Kong, Londen, Parijs en Shanghai) hebben de richtbedragen overschreden, zonder dat dit lijkt te zijn ingegeven door lokale vereisten of doelmatigheidsoverwegingen. Dit wordt nader onderzocht en betrokkenen worden hierop eventueel aangesproken. Om in de toekomst overschrijdingen te voorkomen breng ik de regeling – met een toelichting – opnieuw bij de posten onder de aandacht. De tekst heb ik bijgevoegd. <voetnoot nummer="1"/>In het genoemde overzicht is in enkele gevallen sprake van een gepantserde dienstauto. Uit veiligheidsoverwegingen is niet aangegeven welke posten het betreft. In die gevallen is een prijs opgenomen die overeenkomt met de waarde van een vergelijkbaar niet gepantserd voertuig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
