<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de mogelijke inlaat van zout water in het westen van Nederland. (Ingezonden 21 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18384
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijk schadelijke gevolgen van het inlaten van zout water om de droogte in West-Nederland tegen te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Waterhuishouding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1810, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18384</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3797" allpagenumbers="3797 3798" vetnummer="2020312910" code="0203tkkvr1811" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18384" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1811" onderwerp="" indiendatum="2003-06-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Defensie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de berichtgeving waar dat de Amerikanen in de periode tot 19 augustus de Eemshaven gaan gebruiken als opslagplaats voor legermaterieel? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, betreft het hierbij Nederlandse militaire goederen, Amerikaanse of materieel van de NAVO? Kunt u precies aangeven welk legermaterieel het betreft? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wordt er materieel uit Brunssum en Vriezenveen opgehaald? Zo ja, zijn er nog andere Nederlandse locaties vanwaar dit legermaterieel afkomstig is? Welke zijn dat? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Maakt munitie deel uit van deze transporten? Zo ja, om welke munitie gaat het en waar vandaan is deze afkomstig? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat het daarbij ook om verarmd uranium? Indien ja, worden daarvoor bijzondere transportmaatregelen genomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Om hoeveel transporten gaat het en op welke wijze wordt er getransporteerd? Via de weg, het spoor, te water of zelfs door de lucht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn voor het vervoer aparte voorzieningen getroffen voor wat betreft vergunningen en praktische maatregelen voor het regelen van het verkeer, het afhandelen van wellicht bijzondere formaten e.d? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze is de beveiliging van de transporten georganiseerd? Wie voert de beveiliging uit: Amerikaanse militaire politie of Nederlandse marechaussee? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke juridische basis geeft Nederland toestemming voor deze transporten? Zijn er juridische verschillen met eerdere militaire transporten? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="3">Is het waar dat de USNS Watson deze goederen uit de Eemshaven afvoert? Zo ja, waarheen brengt dit schip de goederen? <voetnoot nummer="3"/>Zijn er nog andere schepen dan de USNS Watson betrokken bij het vervoer? </vraag>
      <vraag nummer="10">Met welk militair en politiek doel wordt het materieel het land uit gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="11">Gaat u er van uit dat het materieel ook weer terug naar Nederland wordt gebracht? Wanneer verwacht u dat dat zal plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Amerikanen druk in de Eemshaven">RTV-noord: «Amerikanen druk in de Eemshaven» www.rtvnoord.nl/ftp/audio/030530yankeehaven.ram</noot>
         <noot nummer="2">Nieuwsbrief van de Investerings-en Ontwikkelingsmaatschappij voor Noord-Nederland (NOM)</noot>
         <noot nummer="3">Zie ook www.gic.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">In de periode tot 19 augustus is Amerikaans materieel vanuit verschillende Prepositioned Operational Material Storage Sites (POMS-sites) in Europa (Italië, Luxemburg en Nederland) bijeen gebracht in de Eemshaven. Het betreft onder andere ongeveer 40 tanks. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het desbetreffende materieel uit Nederland is uitsluitend afkomstig uit Brunssum en Vriezenveen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Een beperkte hoeveelheid niet-uraniumhoudende munitie heeft deel uitgemaakt van deze transporten en is kort voor verscheping vanuit Duitsland aangevoerd en direct geladen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De transporten behelsden ongeveer 1.500 stuks materieel, waarvan ongeveer 300 stuks over zee vanuit Italië zijn aangevoerd. Ongeveer 1.200 stuks zijn over land per trein en met vrachtauto’s aangevoerd. Alle verplaatsingen zijn inmiddels voltooid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">De transporten over de weg zijn overwegend door civiele vervoerders uitgevoerd. Buitengewone transporten zijn door de Koninklijke marechaussee begeleid of met Amerikaans militair vervoer uitgevoerd. Over de wijze van uitvoering van de beveiliging worden uit veiligheidsoverwegingen geen mededelingen gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het faciliteren van de transporten via de Eemshaven vond, evenals de vorige transporten, plaats in het kader van het uitgebreide stelsel van samenwerking en wederzijdse hulp dat tussen bondgenoten tot stand is gekomen in het kader van het NAVO-verdrag van 1949. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De USNS Watson heeft deze goederen uit de Eemshaven afgevoerd. De bestemming is onbekend. Er zijn geen andere schepen bij het vervoer betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="10 en 11">Dit is de regering niet bekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
