<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="overgegaan." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klein Molekamp, Weisglas en M.Kamp (allen VVD) over het kappen van oerwoud in Suriname. (Ingezonden 15 september 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1975
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de gevolgen van het kappen van het oerwoud in Suriname voor de CO2-balans in de wereld en de reacties van Nederland en andere landen op dit bericht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Algemeen) Natuur (Flora)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bossen Milieuhygiëne Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 70, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="VVD">M.Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1975</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="143" allpagenumbers="143" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="70" onderwerp="" indiendatum="1995-09-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">M.Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de Surinaamse regering nog steeds voornemens vier miljoen hectare ongerept oerwoud ter beschikking te stellen voor de boskap? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 2">Wat zal de aantasting van 4 miljoen hectare oerwoud betekenen voor de CO <voetnoot nummer="2"/>-balans van de wereld? In welke verhouding staat dit tot een uitstootbeperking van 1% CO <voetnoot nummer="2"/>in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke mate zal ook de biodiversiteit door deze kap worden aangetast? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in de gesprekken met de Surinaamse regering die gevoerd zijn in het kader van het beleidsoverleg met Suriname door de Nederlandse regering aan de orde gesteld, dat het regenwoud behouden zou moeten blijven? Zo ja, welke resultaten heeft dat gehad? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de Surinaamse regering op voorstel van de Interamerikaanse Ontwikkelingsbank overgegaan tot het instellen van een instituut, dat zou moeten toezien op de naleving van te sluiten contracten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn u andere landen bekend die tegen deze kap reeds enige vorm van protest hebben aangetekend of enige actie hebben ondernomen deze kap te voorkomen? Is de internationale gemeenschap bereid tot het instellen van een «trustfund» waaruit Suriname gecompenseerd kan worden voor de inkomsten die men zou derven door het niet kappen van een deel van het regenwoud? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid te participeren in dit fonds? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid na te gaan in hoeverre de in het oerwoud wonende indiaanse- en bosnegerbevolking kan worden betrokken bij het opzetten van ecologische projecten, zodat het behoud van het oerwoud meer werkgelegenheid kan bieden dan het kappen van het woud? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-09-7" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 7 september 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Boer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1995-10-10">Mededeling van minister De Boer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer), mede namens de minister voor Ontwikkelingssamenwerking. (Ontvangen 10 oktober 1995) Bij deze deel ik u, ook namens mijn collega voor Ontwikkelings- samenwerking, mede dat ik helaas niet kan voldoen aan de door u gestelde termijn van 3 weken inzake de beantwoording van vragen van de leden Klein-Molenkamp, Weisglas en M. Kamp over het kappen van oerwoud in Suriname, dit vanwege nog lopend interdepartementaal overleg. Zo spoedig mogelijk zal alsnog tot beantwoording worden </mededeling>
</kvr>
