<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken over het vermelden van prijzen voor vliegtickets inclusief luchthavenbelasting. (Ingezonden 1 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10279
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijze waarop vliegmaatschappijen en reisorganisaties in Nederland de prijzen van vliegtickets vermelden in vergelijking met andere landen van de EU.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indirecte belastingen Luchtvervoer Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 31, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10279</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="63" allpagenumbers="63 64" vetnummer="2989917830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10279" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="31" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat vliegmaatschappijen en reisorganisaties in Nederland ticketprijzen voor vliegreizen vermelden exclusief luchthavenbelasting, dit in tegenstelling tot een aantal andere Europese landen waar «inclusief-prijzen» worden vermeld? </vraag>
      <vraag nummer="2">In welke Europese landen is het vermelden van ticketprijzen incl. luchthavenbelasting gebruikelijk dan wel verplicht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is het vermelden van «exclusief-prijzen» voor vliegtickets in Nederland toegestaan terwijl het alleen vermelden van netto-prijzen exclusief BTW of accijnzen voor andere produkten niet is toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het vermelden van prijzen exclusief luchthavenbelasting de consument een (scherp) vertekend beeld geeft van de prijs van vliegreizen in vergelijking met andere modaliteiten zoals bus en trein, zeker voor bestemmingen op relatief korte afstand zoals Londen en Parijs waar de ticketprijs inclusief luchthavenbelasting tot ruim 50% hoger kan zijn dan exclusief luchthavenbelasting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is naar uw oordeel sprake van concurrentievervalsing door het niet vermelden van de werkelijke totaalprijs van vliegreizen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het gewenst is dat vliegmaatschappijen en reisorganisaties in de toekomst de totaalprijs van een vliegreis duidelijk vermelden in brochures, advertenties e.d.? Bent u bereid te bevorderen en zo nodig door regelgeving te verzekeren dat de branche hiertoe op korte termijn overgaat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, deze gang van zaken is mij bekend, met dien verstande dat in advertenties staat vermeld dat dit vliegprijzen betreft exclusief «luchthavenbelasting»; de daarmee gemoeide bedragen worden meestal niet genoemd. De term «luchthavenbelasting» omvat echter uiteenlopende tarieven en heffingen. Datgene wat in het spraakgebruik wel wordt aangeduid met «luchthavenbelasting» is in de meeste gevallen echter geen belasting die naar de algemene middelen gaat, maar een vergoeding die de luchthaven verlangt van iedere vertrekkende reiziger voor het gebruik van faciliteiten. Dit betreft dan meestal de zgn. passagiersgelden («passenger service charge»). Hetzelfde principe onder de noemer van «luchthavenbelasting» wordt eveneens toegepast voor de zgn. security-heffing, een heffing die in Nederland weliswaar wordt opgelegd door het Ministerie van Justitie, maar die dient ter dekking van kosten per passagier voor de security-check op de luchthaven. De heffing is dus ook hier direct gerelateerd aan de kosten van de verleende dienst. Daarnaast wordt in sommige landen een daadwerkelijke belasting door de overheid geheven, zoals in Londen, die naar de algemene middelen gaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Juist omdat het uiteenlopende tarieven en heffingen kan betreffen is het niet goed mogelijk om uitspraken te doen over landen waar een «inclusief prijs» gebruikelijk dan wel verplicht is. Een kleine steekproef in Duitsland en Frankrijk van de huidige praktijk geeft echter exact dezelfde wijze van adverteren te zien als in Nederland. Daarnaast is het bij mijn weten gebruikelijk dat luchtvaartmaatschappijen over de hele wereld de passagiersgelden etc. afzonderlijk op het ticket vermelden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er bestaat in Nederland geen algemene regel dat bij reclame prijzen inclusief BTW en accijns vermeld moeten worden. Er is in dit opzicht dus geen sprake van een onderscheid tussen BTW en accijns enerzijds en «luchthavenbelasting» anderzijds. In feite gaat het bij de luchthaventarieven per passagier om een manier van innen door de luchtvaartmaatschapij namens de luchthaven. Om te voorkomen dat de reizigers op Schiphol (en andere luchthavens), dit bedrag ter plekke moeten voldoen (wat nu in uitzonderingsgevallen nog het geval is ten gevolge van lokale regelingen, met name op ver weg gelegen bestemmingen), is er voor gekozen dat de luchtvaartmaatschappij deze ten behoeve van de luchthaven verhaalt op de reiziger. Daartoe wordt het betreffende bedrag afzonderlijk zichtbaar gemaakt op het ticket. Hieraan kan nog worden toegevoegd dat de luchthaventarieven en heffingen per luchthaven variëren en bovendien regelmatig worden gewijzigd. Door dit buiten de vliegtarieven te houden worden de maatschappijen niet de dupe van plotselinge wijzigingen die alle luchthavens ter wereld op uiteenlopende tijdstippen introduceren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik kan onderschrijven dat hier soms forse bedragen mee zijn gemoeid. De bijkomende luchthavengelden, t.w. passagiersgelden en securityheffingen, bij vertrek van Schiphol bedragen bijvoorbeeld tezamen circa f 32. Er vanuit gaande dat bij vertrek op de terugvlucht vanaf de luchthaven van bestemming eenzelfde bedrag is verschuldigd, zou het totale bedrag per ticket een bedrag vergen in de orde van grootte van f 65. In sommige gevallen, zoals Londen, komt hier nog een (daadwerkelijke) belasting van de overheid bij van circa f 34. In dat specifieke geval gaat het om een totaal additioneel bedrag van f 100. Ook Athene is zo’n voorbeeld waar een aparte heffing wordt opgelegd voor de ontwikkeling van een nieuwe luchthaven. Ik deel echter niet de mening dat de consument daardoor een vertekend beeld krijgt van de prijs voor vliegen. Bij boeking van de vliegreis zullen alle kosten moeten worden voldaan (de eerder genoemde uitzonderingen daargelaten), zodat men vóór de vliegreis weet waar men aan toe is. Men zou zelfs kunnen stellen dat door het afzonderlijk in rekening brengen van deze kosten door de luchtvaartmaatschappij de consument juist een goed inzicht krijgt in de kosten die samenhangen met het gebruik van een bepaalde luchthaven, en die losstaan van het produkt dat de luchtvaartmaatschappij levert. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mijns inziens is er, gelet op het voorgaande, geen sprake van concurrentievervalsing. De consument betaalt juist alle kosten voor het gebruik van luchthaveninfrastructuur. Het is overigens in meer sectoren gebruikelijk om niet alle bijkomende kosten in de prijs te vermelden. Het is bijvoorbeeld normaal om de prijs van een nieuwe auto inclusief de BTW en BPM, maar exclusief afleveringskosten, verwijderingsbijdrage en leges te vermelden. Ook bij dit voorbeeld heb ik niet de indruk dat dit tot misverstanden leidt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen, ik deel die mening niet. Zoals hierboven uiteengezet acht ik het risico dat de consument onvolledig wordt geïnformeerd zeer gering en zie ik daarom geen rol voor de overheid weggelegd in deze. Hierbij merk ik op dat dergelijke regelgeving gepaard zou gaan met hoge administratieve lasten en uiterst gedetailleerde wetgeving, omdat zeer nauwkeurig zou moeten worden omschreven wat nog net wel en wat net niet meer in de totaalprijs opgenomen zou moeten worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
