<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over ongelukken bij achtervolgingen. (Ingezonden 10 april 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17714
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over ongevallen die zich voordoen bij achtervolgingen door politie-agenten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1225, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17714</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2555" allpagenumbers="2555" vetnummer="2020310150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17714" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1225" onderwerp="" indiendatum="2003-04-10">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoe vaak is het de afgelopen jaren voorgekomen dat ongelukken plaatsvonden bij achtervolgingen door politie-agenten? In hoeveel gevallen is het daarbij gekomen tot een strafrechtelijke vervolging van de achtervolgende bestuurders en wat zijn de uitkomsten daarvan geweest? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het oordeel van het kabinet over de suggesties van hoofdagent J. de Vries, zoals verwoord in het APB van 22 maart 2003, om de kans op ongelukken bij achtervolgingen te verkleinen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke mogelijkheden ziet u verder voor maatregelen om te komen tot meer duidelijkheid voor de achtervolgende politie-agenten dan wel een verminderde kans op het optreden van ongelukken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke voorschriften gelden over het voeren van licht- of geluidssignalen? Ziet u mogelijkheden om in de desbetreffende algemene maatregel van bestuur te verduidelijken in welke gevallen het voeren daarvan achterwege kan blijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-05-8">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Verkeer en Waterstaat. (Ontvangen 8 mei 2003) Mede namens de minister van Verkeer en Waterstaat, deel ik u mee dat de vragen van het lid Van der Staaij (SGP) gesteld over ongelukken bij achtervolgingen niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien ik nog niet beschik over alle informatie die voor de beantwoording nodig is. Ik streef ernaar u voor 23 mei a.s. het </mededeling>
</kvr>
