<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Apostolou (PvdA) aan de minister van Justitie over de toepassing van de wet SOV. (Ingezonden 1 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13791
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ondanks de getroffen voorbereiding voor de implementatie van de wet Strafrechtelijke Opvang Verslaafden (SOV) blokkeert Justitie het proces met betrekking tot de toepassing van de wet SOV in gemeenten. (Parool, 24 april 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Gedetineerden Strafvervolging Verslaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1283, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13791</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2681" allpagenumbers="2681 2682" vetnummer="2000110190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13791" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1283" onderwerp="" indiendatum="2001-05-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «De criminele junk wordt opgepakt zodra Justitie is uitvergaderd»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Justitie het proces ondanks de getroffen voorbereidingen voor de implementatie van de wet Strafrechtelijke Opvang Verslaafden (SOV) ernstig blokkeert? Welke overwegingen liggen hieraan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de wijze waarop in Amsterdam wordt samengewerkt om de wet SOV daadwerkelijk toe te passen? Kunt u specifiek ingaan op de rol van het openbaar ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer zal Amsterdam met de implementatie van de wet SOV beginnen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de toepassing van de wet SOV in de overige gemeenten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-24" bron="Parool">Parool, 24 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, in tegendeel. Justitie is er veel aan gelegen om de SOV tot een succes te maken. Een landelijke stuurgroep SOV buigt zich over de zaken die zich bij de implementatie van deze gecompliceerde materie kunnen voordoen. Met name het opzetten van een structuur voor de voorgeschreven rapportage door een psychiater of psycholoog bleek een grotere tijdsinvestering te vergen. De Forensisch Psychiatrische Dienst (FPD) adviseert de rechter over geschiktheid van de potentiële deelnemers aan het SOV-programma. Vanuit de pool van vaste onafhankelijke gerechtelijke deskundigen is een aantal psychiaters en psychologen geselecteerd, die thans gerichte informatie krijgen over de specifieke doelstellingen en het programma van de SOV. De FPD heeft het openbaar ministerie in Rotterdam en Amsterdam respectievelijk eind april/begin mei meegedeeld dat verzoeken om rapportage met onmiddellijke ingang kunnen worden ingediend. Tevens zijn afspraken gemaakt over evaluatie en bijstelling van de vraagstelling over 3 á 6 maanden. Justitie ondersteunt dit proces door onder meer de organisatie van een expertmeeting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De samenwerking binnen het Amsterdamse bestuursteam SOV verloopt uitstekend. In dit bestuursteam zijn vertegenwoordigd het openbaar ministerie, de politie, het gemeentebestuur, de verslavingszorg, de reclassering en de SOV-inrichting. Het openbaar ministerie (OM) heeft hier een coördinerende rol gespeeld rond de FPD-inzet. Inmiddels is de planning van de instroom bij politie en OM in Amsterdam nauw op elkaar afgestemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De inrichting voor de strafrechtelijke opvang van verslaafden in de Schans (P.I. Overamstel) te Amsterdam is sinds medio mei operationeel. Het OM vordert inmiddels volgens de Handleiding SOV van het College van Procureurs-Generaal. Per 15 mei 2001 is de eerste potentiële SOV-kandidaat in voorarrest genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De landelijke stuurgroep SOV is inmiddels twee maal bijeen geweest, zij bewaakt het proces van implementatie in de betrokken gemeenten. Op lokaal niveau zijn bestuursteams ingesteld, samengesteld op vergelijkbare wijze als in Amsterdam, zoals beschreven in het antwoord op vraag 3. Overwogen wordt de FPD als belangrijke partij meer direct bij de bestuursteams te betrekken. Tot nog toe heb ik kunnen constateren dat de samenwerking optimaal verloopt. In Rotterdam is de eerste verdachte ten aanzien van wie de Officier van Justitie voornemens is SOV te vorderen op 6 april in voorlopige hechtenis genomen. Inmiddels verblijven 12 SOV-kandidaten in voorlopige hechtenis. In Utrecht zal de inrichting aan het Wolvenplein, waar de eerste fase voor SOV Utrecht en SOV-Zuid en de tweede fase van SOV-Utrecht ten uitvoer zal worden gelegd, naar verwachting zowel bouwkundig als organisatorisch in september 2001 operationeel zijn. Ook hier zijn bij het OM de voorbereidingen getroffen om vanaf 1 juli te gaan vorderen. De besluitvorming in samenwerking met de betrokken gemeenten ten aanzien van de vraag waar de tenuitvoerlegging van de tweede fase van SOV-Zuid zal plaatsvinden, is nog niet afgerond. Het College van Burgemeester en Wethouders van Den Haag heeft vooralsnog bezwaar tegen mede-financiering en heeft dientengevolge nog geen besluit genomen over de Haagse SOV. Naar verwachting zal op zeer korte termijn besluitvorming plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
