<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Terpstra en Luchtenveld (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de toegankelijkheid van Rijksoverheidsgebouwen voor slechthorenden. (Ingezonden 31 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11948
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van rapport van de NVVS over bruikbaarheid en toegankelijkheid van rijksgebouwen voor slechthorenden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Gebouwen) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gebouwen Lichamelijk gehandicapten Overheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1498, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Luchtenveld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11948</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3407" allpagenumbers="3407 3408" vetnummer="2990011770" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11948" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1498" onderwerp="" indiendatum="2000-05-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Luchtenveld</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het rapport «De bruikbaarheid (als onderdeel van de toegankelijkheid) van Rijksoverheidsgebouwen, toegespitst op het gebruik door Slechthorenden» van de NVVS? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u de praktijkvoorbeelden uit het rapport van de NVVS, die zich uitstrekken over 10 jaar, van reacties van diverse ministeries in aperte tegenstelling tot de beoogde klantvriendelijke benadering van de burger door de overheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat al het mogelijke gedaan moet worden om Rijksgebouwen toegankelijk te maken voor mensen met een handicap in het algemeen en dus ook voor de ongeveer 1,5 miljoen slechthorenden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat die toegankelijkheid objectief vastgesteld zou moeten kunnen worden door middel van het toekennen van het Internationaal Toegankelijkheidssymbool (I.T.S.)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het eens met de constatering dat aan een Rijksgebouw het I.T.S. slechts verleend kan worden indien (mede) de toegankelijkheid voor slechthorenden door de NVVS is goedgekeurd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u op de hoogte van het feit dat, volgens het NVVS rapport, in veel Rijksgebouwen de toegankelijkheid voor slechthorenden niet door de NVVS gekeurd is, doch dat er op zijn hoogst volstaan is met een test, uitgevoerd door derden zonder daarbij de Nederlandse Norm (IEC publicatie 10 118-4) te hanteren? 7a Bent u van plan in samenwerking met de NVVS te komen tot een plan van aanpak om de toegankelijkheid van Rijksgebouwen voor slechthorenden veilig te stellen en te verbeteren en bent u tevens van plan om bij de bouw van nieuwe Rijksgebouwen reeds in een vroeg stadium de NVVS te raadplegen? 7b Zo ja, wanneer kan de Kamer een dergelijk «plan van aanpak» verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-29" bron="Rapport NVVS, gepresenteerd in perscentrum Nieuwspoort">Rapport NVVS, gepresenteerd in perscentrum Nieuwspoort, 29 mei 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, het rapport is mij inmiddels bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ja, zij het dat het rapport een eenzijdig en ongenuanceerd beeld geeft van de wijze waarop in de rijkshuisvesting met integrale toegankelijkheid wordt omgegaan. Bij meerdere gelegenheden is er blijk van gegeven dat het kabinet, de gebruikers van rijksgebouwen en de Rijksgebouwendienst het ernst is om deze gebouwen toegankelijk te maken voor iedereen en dus ook voor mensen met een handicap. In de praktijk blijkt dit uit de door de Rijksgebouwendienst gehanteerde prestatie-eisen zoals opgenomen in de Rgd-Toegankelijkheidsgids die als onderlegger heeft gediend voor het breed erkende Handboek voor Toegankelijkheid. 4, 5, 6, 7a en 7b Zoals al eerder door de toenmalig minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer is aangegeven in antwoorden op kamervragen (Aanhangsel Handelingen nr. 2959602490, vergaderjaar 1995–1996) is het ITS een particulier initiatief, waarvoor de Gehandicaptenraad in Nederland de licentiehouder is en tevens de criteria vaststelt. Het is dan ook niet aan de overheid om te bepalen op welke gronden het ITS kan worden verleend. Voorts betekent dit dat er voor het ITS geen publiekrechtelijke verplichting geldt. Dit neemt evenwel niet weg dat ook in het kader van de rijkshuisvesting, de doelstellingen op dit terrein uitdrukkelijk worden onderschreven, zoals onder meer mag blijken uit de concrete toepassing van eerder genoemde prestatie-eisen uit de Rgd-Toegankelijkheidsgids. Overigens wordt bij de opdrachtverlening wel degelijk de in vraag 6 genoemde norm gehanteerd. De kwaliteitsborging van deze ringleiding-installaties is verankerd in de integrale kwaliteitsborging van de Rijksgebouwendienst. Uit het rapport blijkt echter dat de kwaliteitsborging van deze installaties nog niet optimaal is. Als zodanig ben ik in principe bereid tot een nadere toetsing op toegankelijkheid mits dit geen inbreuk betekent op de integrale benadering van de verschillende deelaspecten daarvan. Het lijkt mij raadzaam dat er over de optimalisering van de kwaliteitsborging nader overleg plaatsvindt met de NVVS en de Gehandicaptenraad. Over de uitkomsten van dit overleg en de eventuele noodzaak voor een apart plan van aanpak zal ik u nader informeren. Verder blijkt uit het rapport van de NVVS dat ook een goed gebruik en beheer van de installaties van het grootste belang is voor een optimale dienstverlening aan slechthorenden. De uitkomsten van eerder genoemd overleg, alsmede de in dat overleg getrokken conclusies ten aanzien van de verbetering van het gebruik en beheer van de installaties zal ik via de Klantenraad voor de rijkshuisvesting onder de aandacht laten brengen van de gebruikers van rijkshuisvesting. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
