<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over schadevergoeding aan asielzoekers vanwege late beslissing door de IND. (Ingezonden 1 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12373
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in de Volkskrant van 19 juli 2000 'IND in de fout: dwangsom voor Sudanees', over de hoeveelheid en om welke redenen schadevergoedingen aan asielzoeker in totaliteit zijn betaald de afgelopen jaren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Schadevergoeding Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 48, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12373</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="97" allpagenumbers="97 98" vetnummer="2990014260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12373" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="48" onderwerp="" indiendatum="2000-08-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 oktober 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1671, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «IND in de fout: dwangsom voor Sudanees» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de IND aan de in het artikel genoemde persoon een schadevergoeding van honderd gulden per dag moet betalen, en dat de totale dwangsom inmiddels is opgelopen tot ruim achtduizend gulden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat genoemde zaak geen incident is, zoals de woordvoerder van de IND aangeeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer ontving u het (concept-)ambtsbericht over Sudan van het Minister van Buitenlandse Zaken? Welke vragen had u daarover? Wanneer stuurde u het terug naar Buitenlandse Zaken? Wanneer verwacht u het ambtsbericht aan de Tweede Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeveel gevallen is de IND door de rechter gedwongen om geld uit te keren vanwege overschrijding van de termijn waarbinnen een besluit had moeten vallen? Om welk bedrag gaat dit in totaal, in respectievelijk 1996, 1997, 1998, 1999 en dit jaar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Door welke oorzaken werden deze besluiten niet op tijd genomen? Hoe vaak kwam welke oorzaak voor? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel schadevergoedingen en/of dwangsommen zijn er, om welke reden dan ook, in totaliteit betaald aan (ex-)asielzoekers en om welke respectievelijke redenen in respectievelijk 1996, 1997, 1998, 1999 en dit jaar? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat gaat u doen om dit in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-19" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 19 juli 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja, ik ben bekend met het bericht. Er was sprake van een dwangsom in verband met het uitblijven van een beschikking. De hoogte van het bedrag, honderd gulden per dag, is juist. Overigens is aan de betrokken asielzoeker op 7 september jl. naar aanleiding van het advies van de ACV een vluchtelingenstatus toegekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In incidentele gevallen wordt door de rechter de IND met dwangsom opgelegd vanwege het uitblijven van een beschikking. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 30 december 1999 heb ik het ambtsbericht van de minister van Buitenlandse Zaken inzake Soedan van 23 december 2000 ontvangen. Naar aanleiding van dit ambtsbericht heb ik de minister van Buitenlandse Zaken op 9 maart 2000 gevraagd om nadere informatie over het beleid in de ons omringende landen. Deze informatie is in het ambtsbericht van 21 juni 2000 beschikbaar gekomen. Omtrent de openbaarmaking van de ambtsberichten en de beleidsconclusies die ik daaraan heb verbonden verwijs ik tevens naar mijn brief van 8 september jl. met als kenmerk 503057/00/DVB. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 7">In 1997 ging het om twee gevallen en een totaal bedrag van f 26 692,–. In 1998 betrof het drie gevallen en een totaal bedrag van f 72 069,– en in 1999 ging het bij zes gevallen om een totaal bedrag van f 52 050,–. In 2000 tot en met augustus betrof het zeven gevallen en een totaal bedrag van f 85 457,–. Over het jaar 1996 zijn geen gegevens meer te achterhalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 8">Over het algemeen is de reden gelegen in de omstandigheid dat de relevante informatie voor het nemen van de beslissing ontbreekt. Met de inwerkingtreding van de Nieuwe Vreemdelingenwet, die onder andere tot gevolg heeft dat de beslistermijn met zes maanden kan worden verlengd indien advies van of onderzoek door derden of het openbaar ministerie nodig is, verwacht ik dat de IND in staat zal zijn te beslissen binnen de wettelijke termijnen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
