<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over Curinta NV op Curaçao. (Ingezonden 6 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14697
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vervolgvragen op eerder gestelde vragen over de hoge uitgaven voor advieswerk bij luchthavenbedrijf Curinta NV op Curaçao, in het licht van Nederlandse staatsdeelneming via de Nederlandse Participatie Maatschappij voor de Nederlandse Antillen (NPMNA) in Curinta (Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 1659).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Staatsdeelnemingen) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Nederlandse Antillen Staatsdeelnemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 336, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14697</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="701" allpagenumbers="701" vetnummer="2010201930" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14697" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="336" onderwerp="" indiendatum="2001-11-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Op welke termijn kan de Kamer het resultaat verwachten van het onderzoek op het gebied van «corporate governance» bij Curinta NV waarin onder andere de rechtmatigheid van bestedingen wordt getoetst? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit eerder genoemd onderzoek hetzelfde onderzoek op grond waarvan de gedeputeerde Dick aangifte heeft gedaan bij het Openbaar Ministerie op de Nederlandse Antillen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wat betekent de aangifte en eventuele strafvervolging van de leden van de Raad van Commissarissen van Curinta NV voor de deelname van de Nederlandse overheid via de Nederlandse Participatie Maatschappij (NPMNA) voor de Nederlandse Antillen in Curinta? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de relatie tussen de Nederlandse overheid en de NPMNA inmiddels heroverwogen? Wat zijn de uitgangspunten bij deze heroverweging? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="97">Aanhangsel Handelingen, nr. 97, Vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het rapport is bij deze antwoorden gevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De aangifte en eventuele strafvervolging zullen in eerste instantie moeten worden bezien op gevolgen voor de samenstelling van de Raad van Commissarissen en niet op gevolgen voor de samenstelling van de Algemene Vergadering van Aandeelhouders. NPMNA is minderheidsaandeelhouder en heeft geen Commissaris bij Curinta. Curinta is een overheidsbedrijf. Het ligt in de bedoeling van de Stichting Implementatie Privatisering (STIP) om uiterlijk in het tweede kwartaal van 2002 dit overheidsbedrijf te privatiseren. Ik overweeg om ook de NPMNA-aandelen ten tijde van deze privatisering aan private investeerders te doen verkopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Deze heroverweging was overigens reeds ingezet voordat de situatie rondom Curinta begon te spelen. De heroverweging van de relatie tussen de Nederlandse Staat en de NPMNA vindt dus niet plaats als gevolg van de ontwikkelingen bij Curinta. Nieuwe uitzettingen door de NPMNA zouden thans onvoldoende recht doen aan de vernieuwing van de samenwerkingsrelatie in het kader van de Nota Toekomst in Samenwerking (TIS). In de toekomst zullen eventuele nieuwe aandelenparticipaties en bedrijfsleningen dienen te passen bij de in de Nota TIS verwoorde inzichten inzake programmafinanciering en het op afstand plaatsen van de Nederlandse bemoeienis. Uiteraard zal deze toekomst in overleg met de Koninkrijkspartners gestalte dienen te krijgen. Uitgangspunten van Nederlandse zijde bij dit overleg zullen naast de Nota TIS zijn de gewenste kwaliteit van advisering over het aangaan van nieuwe uitzettingen, de gewenste kwaliteit van beheer ervan, alsmede een adequaat toezicht op het beheer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
