<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de versnelde aanleg van de Tweede Maasvlakte. (Ingezonden 20 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16480
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een interview met minister De Boer (VW) in Nieuwsblad Transport van 18 september 2002, waaruit blijkt dat hij vindt dat de Tweede Maasvlakte moet worden aangelegd zonder te wachten op een eerste klant. Is deze opvatting niet strijdig met de PKB-plus voor het project Mainportontwikkeling Rotterdam en de kosten-batenanalyse van het CPB?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Algemeen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Industrieterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Havens Rijnmond Ruimtelijke ordening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 176, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16480</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="369" allpagenumbers="369 370" vetnummer="2020300230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16480" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="176" onderwerp="" indiendatum="2002-09-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u van mening dat de Tweede Maasvlakte moet worden aangelegd zonder te wachten op een eerste klant, zoals vermeld in het interview met Nieuwsblad Transport? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wanneer zou deze aanleg moeten beginnen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u zich bewust van de toezegging van uw ambtsvoorganger <voetnoot nummer="2"/>, dat er pas begonnen wordt met de aanleg van de landwinning als er zicht is op een gegadigde? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is uw opvatting niet in strijd met de PKB-plus voor het project Mainportontwikkeling Rotterdam, waarin staat dat «Bij landaanwinning het realiseringtraject in belangrijke mate bepaald zal worden door een fasering, gebaseerd op de vraag uit en participatie door de markt»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de reden dat u terug komt op de toezegging aan de Kamer en de tekst van de PKB? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom wijkt u af van de conclusies van het CPB in haar kosten-batenanalyse, dat het tijdstip van aanleg niet te vroeg moet worden gekozen, maar moet aansluiten bij de vraag? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u vervroegde aanleg niet in strijd met de conclusie van het CPB, dat bij een hoge economische groei (ruim 3%) naar verwachting gemiddeld rond 2010 behoefte ontstaat en bij een gemiddelde economische groei (rond de 2,5%) de aanleg nog een aantal jaren kan worden uitgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke manier denkt u een versnelde aanleg te financieren? Bent u voornemens hiertoe ruimte te maken in het lopende MIT? Zo ja, hoe denkt u deze ruimte te creëren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-18" bron="Nieuwsblad Transport">Nieuwsblad Transport, 18 september 2002</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-04-10" bron="Verslag Notaoverleg PKB-plus">Verslag Notaoverleg PKB-plus, 10 april 2002, Kamerstuk 24 691 nr. 46, p. 26, vergaderjaar 2001–2002</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 691 nr. 50, blz. 3, vergaderjaar 2001–2002">Kamerstuk 24 691 nr. 50, blz. 3, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Neen. In het interview met Nieuwsblad Transport heb ik aangegeven dat ik het idee dat er eerst een launching customer moet zijn voordat de Tweede Maasvlakte kan worden aangelegd een lastig verhaal vind, hoewel ik het doel van risicobeperking onderschrijf. Ik heb daarbij aangegeven hierover te willen spreken (zowel met mijn medebewindslieden als met Rotterdam). Op korte termijn heb ik hiervoor een eerste overleg met mijn collegae van Financiën, Economische Zaken, Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. Hierbij komt ook het door het vorige Kabinet ondertekende Memorandum van Overeenstemming (MvO) aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. In de PKB-plus staat dat de verschillende deelprojecten een eigen realiseringstraject kennen. Bij Landaanwinning zal dit traject in belangrijke mate worden bepaald door een fasering, gebaseerd op de vraag uit en participatie door de markt. Tevens staat in de PKB-plus dat gestreefd dient te worden naar maximale flexibiliteit van de uitvoering van de landaanwinning. Dit betekent een fasering van de aanleg die is afgestemd op de feitelijke marktvraag naar ruimte. Het gaat daarbij om de timing: de vraag naar ruimte zo goed mogelijk te laten aansluiten bij het aanbod hiervan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie beantwoording vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij mijn streven de vraag naar ruimte zo goed mogelijk te laten aansluiten bij het aanbod sluit ik aan bij de conclusies van het CPB. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb mij niet specifiek uitgesproken over een vervroegde aanleg. Ik heb aangegeven dat de ruimte in de Rotterdamse haven beperkt is en dat er een moment komt dat die ruimte ook daadwerkelijk op is. Dat moment wil ik voor zijn. Het kan zijn dat dit moment voor 2010 komt te liggen. Hierbij speelt de (verwachte) groei een belangrijke rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De financiering van de deelprojecten van PMR in Uitvoering is een belangrijk onderwerp tijdens de komende gesprekken met mijn collegae. In het MvO zijn voor de verschillende deelprojecten financieringsarrangementen opgenomen. Afhankelijk van de uitkomsten van de gesprekken met mijn collegabewindslieden zal ik ook het financieringsarrangement voor het deelproject Landaanwinning verder uitwerken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
