<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortenhorst (CDA) aan de minister van Defensie over de toekomst van Maritieme Patrouillevliegtuigen. (Ingezonden 18 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19098
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over afstoten van de Orion patrouillevliegtuigen aan Duitsland, in het kader van het werkbezoek van staatssecretaris Van der Knaap aan de Nederlandse Antillen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Militaire vliegtuigen Nederlandse Antillen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 490, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Kortenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19098</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1045" allpagenumbers="1045" vetnummer="2030403280" code="0304tkkvr490" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19098" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="490" onderwerp="" indiendatum="2003-11-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Kortenhorst</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de berichtgeving over het werkbezoek van de staatssecretaris van Defensie aan de Antillen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de conclusie die in het artikel getrokken wordt dat de Orions definitief afgestoten worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat Duitsland belangstelling heeft voor de Orions en dat u in onderhandeling bent over overname ervan door de Duitsers? In welk stadium bevinden zich deze onderhandelingen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe verhouden zich deze berichten tot de motie die recentelijk aangenomen is, waarin de regering verzocht wordt de Orions nog niet af te stoten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer kan de Kamer de resultaten van het door u toegezegde onderzoek naar de toekomst van de Maritieme Patrouillevliegtuigen tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-6" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 6 november 2003</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 200 X" documentnummer="33">Kamerstuk 29 200 X, nr. 33</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het desbetreffende artikel berust op uitspraken van de staatssecretaris tijdens zijn bezoek aan de Nederlandse Antillen over de kustwachttaken van de Orions in het Caribische gebied. De staatssecretaris verwoordt daarin het regeringsstandpunt uit de Prinsjesdagbrief van 16 september 2003 (kamerstuk 29 200 X, nr. 4) dat de kustwachttaken in de Nederlandse Antillen en Aruba, gelet op de kosten, niet de instandhouding van de maritieme patrouillevliegtuigen rechtvaardigen. Hiervoor bestaan alternatieven die goedkoper en doelmatiger zijn. Op uitdrukkelijk verzoek van de Tweede Kamer wordt met een definitief besluit hierover gewacht, totdat een interdepartementale studie naar de alternatieve invulling van de luchtverkenning met de Kamer is besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Op 31 oktober jl. hebben de Duitse en de Nederlandse regeringen een «Letter of Intent» (LoI) ondertekend waarin het wederzijdse voornemen is bevestigd om, afhankelijk van parlementaire goedkeuring, de tien Nederlandse Orions aan Duitsland te verkopen. De geraamde opbrengst van de afstoting van de MARPAT en het marinevliegkamp Valkenburg (MVKV) vormt in de huidige defensieplannen zo’n wezenlijk onderdeel van de noodzakelijke ombuigingen, namelijk een kwart van de opbrengst van alle operationele maatregelen, dat de regering het gerechtvaardigd achtte de Duitse belangstelling in een document vast te leggen. De Orions worden niet afgestoten voordat de studie naar de mogelijkheden van een internationale groep maritieme patrouillevliegtuigen (MARPAT) is voltooid en daarover met de Tweede Kamer overleg heeft plaatsgehad. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De aangekondigde onderzoeken over de afstoting van de Orions en de toekomst van het MVKV worden de Kamer in januari toegezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
