<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de projectgroep interculturalisatie in de zorg. (Ingezonden 23 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16446
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over het uit zijn functie ontheffen van voorzitter J. van Londen van de projectgroep interculturalisatie in de zorg, alsmede over de reeds door die groep voorgestane plannen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 148, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16446</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="309" allpagenumbers="309" vetnummer="2020300320" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16446" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="148" onderwerp="" indiendatum="2002-09-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bomhoff</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u de voorzitter van de projectgroep interculturalisatie in de gezondheidszorg, de heer J. van Londen, van zijn functie heeft ontheven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze projectgroep nu wordt voorgezeten door drie externe deskundigen die al deel uitmaken van de projectgroep? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre zijn de aanbevelingen die de Raad voor de Volksgezondheid en Zorg in 2000 heeft gedaan over interculturalisatie in de zorg reeds uitgewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Staat u achter de doelstellingen van het beleid inzake interculturalisatie van de zorg, zoals afgesproken met de Kamer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het project interculturalisatie in de gezondheidszorg vertraging opgelopen? Loopt deze vertraging verder op door het vertrek van de heer Van Londen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhouden de plannen van de projectorganisatie interculturalisatie van de zorg zich tot de rol van Zorgonderzoek Nederland/MW? Deelt u de stelling dat hier een rol is weggelegd voor ZON/MW? Zo ja, bent u bereid ZON/MW deze taak te laten uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Kamer vóór de behandeling van de begroting van VWS een brief te zenden waarin u concreet aangeeft wat er tot nu toe tot stand is gebracht in de projectgroep, de huidige stand van zaken van het project en een tijdspad voor het vervolg van het project? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-19" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 19 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De heer Van Londen is nooit in de hoedanigheid van voorzitter van de projectorganisatie actief geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De projectorganisatie bestaat uit externe deskundigen en heeft zelf een lid aangewezen als waarnemend voorzitter. De waarnemend voorzitter neemt al sinds de oprichting deel aan de projectorganisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De aanbevelingen van de Raad voor de Volksgezondheid en Zorg zijn uitgewerkt in het Plan van aanpak Interculturalisatie van de Gezondheidszorg. Dit plan is 30 november 2001 aan de Tweede Kamer gezonden. De projectorganisatie is momenteel bezig met de nadere uitwerking van enkele onderdelen van het plan van aanpak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De leden van de projectorganisatie hebben het afgelopen jaar met grote inzet gewerkt aan de verdere uitwerking van het Plan van aanpak. De omschakeling – op verzoek van de leden – van een projectorganisatie onder VWS-leiding naar een extern voorzitterschap heeft wel enige vertraging opgeleverd. Zie verder antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is momenteel geen rol weggelegd voor ZON/MW; voor 2003 ontbreken de financiële middelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Tweede Kamer krijgt jaarlijks een rapportage over de voortgang van de uitvoering van het Plan van aanpak. De eerste rapportage kunt u verwachten begin 2003. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
