<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ross-van Dorp (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de verdeling van organen naar regio. (Ingezonden 1 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14482
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verdeling van het aantal orgaantransplantaties naar regio.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chirurgie Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14482</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="307" allpagenumbers="307 308" vetnummer="2010200470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14482" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="150" onderwerp="" indiendatum="2001-10-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «verdeling van organen in strijd met wet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat ziekenhuizen die in Nederland orgaantransplantaties uitvoeren de organen van donoren vaak reserveren voor patiënten in de eigen regio? Zo ja, op welke schaal vindt dit plaats? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van het aantal orgaantransplantaties per regio en de herkomst van die organen naar regio en ziekenhuis? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien het waar zou zijn dat orgaantransplantaties per regio verschillen, hoe verhoudt dat zich dan tot de Wet op de Orgaandonatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-27" bron="NRC">NRC, 27 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de invoering van de Wet op de orgaandonatie werden organen verdeeld op basis van medische criteria, wachttijd en op basis van regionale herkomst. Verdeling van organen mag onder de Wet op de orgaandonatie nog slechts geschieden op grond van medische criteria, en indien deze geen uitsluitsel geven op grond van de wachttijd van de ontvanger. In Nederland is één centrum dat zich in het verleden, voor wat betreft de verdeling van donornieren, niet altijd aan bovengenoemd criterium van de Wet op de orgaandonatie heeft gehouden. Het betreffende centrum is hierover berispt door de Inspectie voor de Gezondheidszorg en houdt zich inmiddels aan de allocatiecriteria. Daarnaast zijn er begin dit jaar een viertal overtredingen geweest van deze regel door twee andere centra. Dit betrof de allocatie van nieren die na een non-heartbeatingdonatieprocedure beschikbaar waren gekomen en vonden plaats in de eerste twee weken nadat er nieuwe allocatiecriteria werden ingevoerd voor deze organen. Het orgaancentrum heeft de centra hierover benaderd, waarna de betreffende centra zich aan de regels hebben gehouden. Sinds 1 april 2001 zijn er geen overtredingen geweest van de allocatieregels. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de tabel treft u een overzicht aan van de herkomst van de getransplanteerde nieren naar eigen regio, andere regio in Nederland of buitenland, voor de jaren 1999 en </antwoord>
      <antwoord nummer="2000" voetnoot="7 9 4 8 2 5 6 9 7 6 6 6 7 3 6 2 7 9 2">De cijfers voor 2001 hebben betrekking op de maanden januari tot en met september. In het kader van de vraag gaat het om de te transplanteren patiënt die in een bepaalde regio onder behandeling is bij een transplantatiecentrum. Voor de nieren zijn er zeven academische transplantatiecentra, dit zijn de academische ziekenhuizen behorend bij de in de tabel genoemde regio. De transplantatie kan niet in een ander ziekenhuis plaatsvinden. Als bijvoorbeeld een nier in een willekeurig ziekenhuis in de regio Utrecht beschikbaar komt wordt toegewezen aan een patiënt die in de regio Utrecht onder behandeling is, kan de transplantatie alleen plaatsvinden in het Academisch Ziekenhuis van Utrecht. De uitsplitsing naar donorziekenhuis is daarom niet gemaakt. De kolom «Donaties per regio» geeft aan hoeveel nieren er vanuit een regio gedoneerd zijn aan de «pool» ten behoeve van de nationale wachtlijst, de kolom «transplantaties per centrum» geeft aan hoeveel nieren er zijn ontvangen vanuit de «pool». De balans geeft de verhouding aan tussen Nederland en de andere in Eurotransplant samenwerkende landen. De balans is voor alledrie de jaren positief, dat wil zeggen dat Nederland meer organen ontvangen heeft vanuit het buitenland dan dat er Nederlandse organen naar het buitenland zijn gegaan. Regio Transplantaties in Nederland, herkomst van de nieren Afkom- stig uit regio zelf Afkom- stig uit Neder- land Afkom- stig uit ander ET-land Trans- plant acties per centrum Donaties per regio Balans 1999 Amsterdam* 23 <voetnoot nummer="7"/>15 45 46 Groningen 28 <voetnoot nummer="9"/>27 64 53 Leiden 13 15 24 52 27 Maastricht 20 <voetnoot nummer="4"/>
         <voetnoot nummer="8"/>32 40 Nijmegen 41 <voetnoot nummer="2"/>14 57 71 Rotterdam 24 <voetnoot nummer="5"/>19 48 33 Utrecht 33 <voetnoot nummer="6"/>
         <voetnoot nummer="9"/>48 48 TOTAAL 182 48 116 346 318 28 2000 Amsterdam* 18 19 17 54 61 Groningen 27 16 27 70 57 Leiden 14 17 16 47 35 Maastricht 28 13 14 55 44 Nijmegen 40 <voetnoot nummer="7"/>15 62 77 Rotterdam 17 11 17 45 48 Utrecht 31 11 12 54 59 TOTAAL 175 94 118 387 381 <voetnoot nummer="6"/>2001 t/m september Amsterdam* <voetnoot nummer="6"/>22 14 42 31 Groningen 11 18 14 43 41 Leiden <voetnoot nummer="6"/>26 <voetnoot nummer="7"/>39 22 Maastricht 11 15 <voetnoot nummer="3"/>29 34 Nijmegen 10 13 <voetnoot nummer="6"/>29 54 Rotterdam <voetnoot nummer="2"/>22 10 34 22 Utrecht <voetnoot nummer="7"/>15 <voetnoot nummer="9"/>31 41 TOTAAL 53 131 63 247 245 <voetnoot nummer="2"/>Bron: Nederlandse Transplantatie Stichting, 4 oktober 2001 * Het transplantatiecentrum in Amsterdam is het Academisch Medisch Centrum. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verdeling van voor transplantatie beschikbaar gekomen donororganen geschiedt, zoals ik in het antwoord op vraag 2 al aangaf, op grond van medische criteria en eventueel wachttijd. Daartoe wordt gewerkt met één wachtlijst (per orgaan) voor heel Nederland. Wanneer een donororgaan beschikbaar komt, wordt op de wachtlijst gezocht wie de best «passende» ontvanger is voor dat orgaan. Dat gebeurt door een computerprogramma waarin de gegevens van alle mogelijke ontvangers zijn opgeslagen. Op het moment dat een donororgaan beschikbaar komt worden de gegevens van dat orgaan in het programma ingevoerd en zoekt de computer naar de meest geschikte ontvanger. Het spreekt voor zich dat de best mogelijke ontvangers voor beschikbaar gekomen donororganen niet volgens een normaalverdeling over Nederland verspreid zijn. Desalniettemin zijn er toch opvallende verschillen zichtbaar tussen de regio’s in Nederland. Mogelijke oorzaken hiervan kunnen de verschillen zijn in de doorverwijscriteria van dialysecentra naar een transplantatiecentrum of een verschil in criteria voor plaatsing op de wachtlijst. Daarnaast is het denkbaar dat de transplantatiecentra verschillende acceptatiecriteria hanteren voor beschikbaar gekomen organen. De Nederlandse Transplantatie Stichting onderzoekt momenteel waar de verschillen door worden veroorzaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
