<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jense (LN) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de besmetting in Medisch Centrum Alkmaar. (Ingezonden 10 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16350
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijke besmetting van een groot aantal patiënten in Medisch Centrum Alkmaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infectieziekten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 58, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010215270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LN">Jense</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16350</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="117" allpagenumbers="117 118" vetnummer="2010215270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16350" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="58" onderwerp="" indiendatum="2002-09-10">
         <vrager partij="LN" oorsprong="parlement">Jense</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bomhoff</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de mogelijke besmetting van vele (200) patiënten van het Medisch Centrum Alkmaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt de informatie dat de besmetting mogelijk bestaat uit hepatitis B, hepatitis C, HIV of tuberculose? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het hier een bijzonder ernstig bedrijfsongeval betreft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven onder welke omstandigheden deze besmetting heeft kunnen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn u andere gevallen van besmetting bekend in Nederlandse ziekenhuizen die zijn ontstaan door onvoldoende reiniging van machines en andere ziekenhuisapparatuur? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen denkt u op de kortst mogelijke termijn te ondernemen teneinde aan de situatie in het Medisch Centrum in Alkmaar een einde te maken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat de schoonmaakvoorschriften voor ziekenhuizen toereikend zijn? Zo ja, waarom wel? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen bent u voornemens te nemen om zulke excessen in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-6" bron="Teletekst">Teletekst, 6 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het betreft hier een bedrijfsongeval, de aard van de ernst van de situatie zal moeten blijken als de resultaten van het onderzoek onder de opgeroepen patiënten bekend zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het ziekenhuis heeft zelf, in lijn met de Kwaliteitswet Zorginstellingen, een intern onderzoek verricht en de directe oorzaak van het incident achterhaald en gecorrigeerd. De oorzaak betrof een technische fout in de scopenreinigingsapparatuur. Direct risico voor komende patiënten is daarmee niet meer aanwezig. Nadat eerst de zorg met betrekking tot de patiënten is geregeld zal de Inspectie voor de gezondheidszorg nauwkeurig nagaan hoe deze situatie, waardoor patiënten mogelijk een risico hebben gelopen, is ontstaan en of het ziekenhuis voldoende maatregelen heeft genomen om herhaling van een dergelijke situatie te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Flexibele scopen kunnen niet, zoals ander medisch instrumentarium, met hitte gesteriliseerd worden. Voor hergebruik van scopen zijn speciale machines beschikbaar, waarin de scopen kunnen worden gereinigd en gedesinfecteerd. Er zijn meerdere gevallen bekend waarbij flexibele scopen onvoldoende gereinigd en gedesinfecteerd bleken door het niet adequaat werken of toepassen van de machines. Naar aanleiding daarvan heeft de Inspectie voor de gezondheidszorg in 1999–2000 een uitgebreid onderzoek gedaan naar de methode van reiniging en desinfectie van flexibele scopen. De rapportage naar aanleiding van dat onderzoek is met conclusies en aanbevelingen verzonden naar alle ziekenhuizen in Nederland en andere belanghebbenden. De Inspectie bereidt thans voor 2003 een follow-up onderzoek voor om na te gaan of de aanbevelingen van de Inspectie zijn opgevolgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op dit moment bestaat deze risicovolle situatie niet meer, zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. Door de Werkgroep Infectie Preventie (WIP) worden vele landelijke richtlijnen ontwikkeld en regelmatig bijgesteld op grond van de stand der wetenschap. Er is een richtlijn voor het reinigen en desinfecteren van flexibele scopen; voor het eerst uitgegeven in 1992 en voor het laatst bijgesteld in april 2001. De richtlijnen van de Werkgroep worden door de Inspectie gezien als de professionele standaard in het kader van de Kwaliteitswet zorginstellingen en vormt de basis voor toetsing door de IGZ. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie het antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
