<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de minister van Justitie over gedupeerde pomphouders vanwege doorrijders bij tankstations. (Ingezonden 15 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19556
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ondanks de toezeggingen kunnen pomphouders nog steeds niet beschikken over gegevens van doorrijders bij tankstations.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benzinestations Diefstal Kentekens Motorrijtuigen Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 896, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19556</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1899" allpagenumbers="1899" vetnummer="2030406150" code="0304tkkvr896" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19556" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="896" onderwerp="" indiendatum="15januari 2004">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner,</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minster van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat gegevens van doorrijders bij tankstations nog steeds niet ter beschikking worden gesteld van gedupeerde pomphouders? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt dit zich tot uw toezeggingen in het overleg met de Kamer op 1 oktober 2003 en uw brief van 10 oktober 2003, waarin u aangeeft dat gerechtsdeurwaarders de bevoegdheid zullen krijgen kentekengegevens op te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de oorzaak van de vertraging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u er voor zorgdragen dat pomphouders vóór 1 februari a.s. over de gegevens kunnen beschikken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-8" bron="ANP" titel="Boze pompstationhouders stellen deadline">ANP, 8 januari 2004: «Boze pompstationhouders stellen deadline»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb toegezegd de gerechtsdeurwaarders zo spoedig mogelijk de bevoegdheid te verlenen de naw-gegevens van de tankers zonder te betalen op te vragen. Daartoe zijn mijn ambtsgenoot van Verkeer en Waterstaat en ik in overleg getreden met de branche. Naar aanleiding hiervan is de noodzakelijke regelgeving opgesteld. Alvorens deze in werking kan treden, dienen nog verdere afspraken met de branche te worden gemaakt over de te volgen procedure. Gezien de privacy aspecten zal hierbij ook het College Bescherming Persoonsgegevens worden betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De reden dat de verstrekking van de naw-gegevens aan de deurwaarders niet met de gewenste spoed ter hand kon worden genomen, is dat de hiervoor noodzakelijke procedurele afspraken met de branche afstemming vereisten. Dit kostte meer tijd dan ik voorzien had. Inmiddels is het concept-protocol opgesteld en voorgelegd aan het College Bescherming Persoonsgegevens. Wanneer het advies van het College is ontvangen en verwerkt, kan de reeds opgestelde regelgeving in werking treden en de gegevensverstrekking aan de deurwaarders aanvangen. Gezien deze stand van zaken kan ik geen garantie geven voor een invoeringsdatum op zeer korte termijn, maar ik geef hier hoge prioriteit aan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
