<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="november 2003 plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de minister van Justitie over het voorstel om eerwraak op te nemen als strafverzwarende omstandigheid in het Wetboek van Strafrecht. (Ingezonden 3 oktober 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18776
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de moord op een Turkse scholiere van het ROC College Twente Plus Zarife, waarvan haar vader wordt verdacht, vermoedelijk met als motief eerwraak. Bevat tevens pleidooi voor het voorstel om moord en geweldsdelicten gepleegd uit eerwraak als zodanig te laten registreren door de politie en eerwraak aan te laten merken als 'strafverzwarende omstandigheid' in het Wetboek van Strafrecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Delicten Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18776</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="469" allpagenumbers="469" vetnummer="2030400810" code="0304tkkvr220" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18776" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="220" onderwerp="" indiendatum="2003-10-3">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat de moord in Turkije op de 18-jarige Turkse scholiere van het ROC College Twente Plus Zarife, waarvan haar vader wordt verdacht, vermoedelijk is gepleegd op basis van het motief van eerwraak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat eerwraak, die in een deel van de Nederlandse allochtone gemeenschap blijkbaar nog steeds deel uitmaakt van de culturele gebruiken, moreel uiterst verwerpelijk is en niet past binnen het geheel van Nederlandse normen en waarden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe staat u tegenover het voorstel om moord en andere geweldsdelicten gepleegd uit eerwraak als zodanig door de politie te laten registreren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe staat u tegenover het voorstel om, teneinde duidelijk te maken dat eerwraak geen plaats kan en mag hebben in de Nederlandse samenleving, eerwraak in de vorm van een extra lid bij artikel 289 van het Wetboek van Strafrecht op te nemen als strafverzwarende omstandigheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke actie bent u anderszins van plan te ondernemen om eerwraak uit de Nederlandse samenleving te bannen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2003-10-28">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 28 oktober 2003) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Hirsi Ali (VVD) en het lid Eerdmans (LPF), (ingezonden op 3 oktober 2003, met als kenmerk 2030400810) over het voorstel om eerwraak op te nemen als strafverzwarende omstandigheid in het Wetboek van strafrecht deel ik u, ook namens de Minister van Justitie mede, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat nader overleg noodzakelijk is, o.a. met het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. Beantwoording zal uiterlijk 10 </mededeling>
</kvr>
