<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen (beiden CDA) over het NAVO-depot in Ter Apel (Ingezonden 29 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1406
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militair materieel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 765, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1406</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1555" allpagenumbers="1555 1556" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="765" onderwerp="" indiendatum="1995-03-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zal het NAVO-depot in Ter Apel eerder worden gesloten, namelijk op 1 juni in plaats van in oktober zoals oorspronkelijk de bedoeling was? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de gevolgen van deze vervroegde sluiting voor het personeel? Is het overleg met de Amerikaanse werkgever over de financie¨le en sociale gevolgen inmiddels afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft de vervroegde sluiting gevolgen voor de werking van het Sociaal Beleidskader (SBK)? Zal het SBK onverkort worden toegepast voor het gehele personeel, zoals was toegezegd in het overleg, 23 juni 1994? <voetnoot nummer="2"/>Welke afspraken zijn hierover gemaakt met de bonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is het resultaat van de onderzoeken naar vervangende werkgelegenheid tot dusverre? Welke alternatieven zijn onderzocht? Welke ministeries zijn hierbij betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Biedt de besluitvorming over de vestiging van een justitieel verblijfscentrum, die volgens de toezegging van de staatssecretaris zal zijn afgerond vo´o´r 7 april a.s., de gelegenheid tot een naadloze overgang van de oude functie van het depot naar de nieuwe functie? Wanneer zal duidelijkheid hieromtrent kunnen worden gegeven aan het personeel en de gemeente Vlagtwedde? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1995-03-18" bron="Drentsche Courant">Drentsche Courant, 18 maart 1995</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 400 X" documentnummer="71">Kamerstuk 23 400 X, nr. 71</noot>
         <noot nummer="3" datum="1995-03-23" bron="Interpellatiedebat, Handelingen II">Interpellatiedebat, Handelingen II, 23 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Neen. Het NAVO-depot wordt, mede aan de hand van een met de Verenigde Staten overeengekomen werklastmodel, op 1 oktober 1995 gesloten. Er is geen sprake van vervroegde sluiting. De Amerikanen zijn geen werkgever. De werknemers van Ter Apel zijn in dienst van het ministerie van Defensie. Het overleg met de VS over de financie¨le consequenties zal na de sluiting worden afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Sociaal Beleidskader (SBK) is zonder enige beperking van toepassing. Het uitvoeren van het SBK vereist geen nadere afspraken met de centrales van overheidspersoneel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Het onderzoek naar vervangende werkgelegenheid heeft ertoe geleid dat ongeveer 30% van het personeel inmiddels elders een nieuwe functie heeft gevonden. Met de Verenigde Staten is onderhandeld over een reductie van de werklast van alle vijf sites met 20% ten gunste van Ter Apel. Dit achtten de Verenigde Staten op operationele en budgettaire overwegingen niet haalbaar. In het kader van een mogelijke herbestemming van de site is door het ministerie van Justitie een onderzoek geı¨nitieerd dat (gefaseerd) zou moeten leiden tot het inrichten van een permanent centrum, bestaande uit een Huis van Bewaring en een asielzoekerscentrum. In dit verband zij verwezen naar de brief die de Staatssecretaris van Justitie op 25 april 1995 over dit onderwerp aan uw Kamer heeft gezonden. <voetnoot nummer="1"/>Ook worden door een commissie in samenwerking met het ministerie van Defensie initiatieven ontplooid om de site, of bij vestiging van een permanent centrum een deel ervan, een commercie¨le herbestemming te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Kwalitatief noch kwantitatief zal sprake zijn van een naadloze overgang van de oude functie van het depot naar de nieuwe. Eerst dienen enkele bouwkundige voorzieningen te worden getroffen. Hiermee kan pas worden begonnen nadat de gebouwen formeel aan Nederland zijn overgedragen. Een daartoe strekkend voorstel is de desbetreffende NAVO-instanties toegezonden. Indien wordt overgegaan tot de inrichting van een justitieel centrum op het terrein, zal dit centrum slechts een gedeelte van de oppervlakte van de site beslaan. Voorts zullen de functies ook andersoortig van aard zijn. Bij het aantrekken van personeel voor dit centrum zal bij gebleken geschiktheid voorrang worden gegeven aan het Defensiepersoneel, werkzaam in de regio. Zo spoedig mogelijk nadat uw Kamer heeft ingestemd met de inrichting van een dergelijk centrum, zullen nadere afspraken worden gemaakt tussen de betrokken departementen en de gemeente Vlagtwedde, en zal het personeel worden geı¨nformeerd. Anders dan in de vraag wordt gesteld is er overigens niet sprake geweest van een toezegging tot afronding van de besluitvorming vo´o´r 7 april 1995, maar van besluitvorming binnen enkele weken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="127">Kamerstuk 19 637, nr. 127</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
