<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spies (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het kiesrecht van Nederlanders in het buitenland. (Ingezonden 17 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17357
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de rechten van in het buitenland verblijvende Nederlanders die geen kiezerspas hebben ontvangen voor de Tweede-Kamerverkiezingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kiesrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 914, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Spies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17357</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1911" allpagenumbers="1911 1912" vetnummer="2020305840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17357" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="914" onderwerp="" indiendatum="2003-01-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Spies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 maart 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 772, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat een aantal Nederlanders in het buitenland de door hen aangevraagde kiezerspas voor de Tweede-Kamerverkiezingen niet heeft ontvangen? Hoeveel klachten heeft de gemeente Den Haag daarover ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kunnen diegenen die de aangevraagde kiezerspas niet hebben ontvangen, alsnog in de gelegenheid worden gesteld aan de verkiezingen deel te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen heeft de gemeente Den Haag genomen om de bezorging van de kiezerspassen te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het terecht dat de uitoefening van het kiesrecht door Nederlanders in het buitenland afhankelijk is van de accuratesse van de posterijen ter plaatse? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen neemt u om problemen rond de uitoefening van het kiesrecht door Nederlanders in het buitenland op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen met het oog op de verkiezingsdatum van 22 januari zo spoedig mogelijk beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De gemeente Den Haag heeft mij gemeld dat slechts één Nederlander in het buitenland de door hem aangevraagde kiezerspas niet heeft ontvangen. In één specifiek geval heeft de man van een echtpaar in Duitsland de pas wel, en zijn vrouw in eerste instantie niet, ontvangen. Later is deze pas alsnog door de Duitse post bij dit echtpaar bezorgd, weliswaar na de verkiezingen. Daarnaast zijn geen schriftelijke klachten omtrent een wel aangevraagde maar niet ontvangen kiezerspas bij de gemeente Den Haag binnengekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Artikel K 4 van de Kieswet schrijft voor dat de kiezer aan wie een kiezerspas is verstrekt, uitsluitend met deze pas aan de verkiezing kan deelnemen. Voorts bepaalt dit artikel dat aan de kiezer wiens kiezerspas in het ongerede is geraakt, geen nieuwe pas wordt verstrekt. In bovengenoemd geval, bij het antwoord op vraag 1, heeft de Afdeling Bestuursrechtspraak van de Raad van State een uitspraak gedaan waarbij mevrouw alsnog, ter zitting, een kiezerspas is uitgereikt. De zitting was op 20 januari jl., twee dagen voor de dag van stemming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van de gemeente Den Haag heb ik begrepen dat zij zich, mede naar aanleiding van de gedane uitspraak van de Raad van State, op dit moment beraadt op de manier van verstrekken van een keizerspas aan kiezers in het buitenland en de mogelijkheid of garanties op bezorging kunnen worden gegeven. Een overweging zou kunnen zijn kiezerspassen aangetekend te versturen. Verzending per aangetekende post zorgt echter mogelijk voor extra vertraging, met name in landen waar de postbezorging minder snel verloopt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De uitoefening van het kiesrecht door kiezers buiten Nederland is niet alleen afhankelijk van de accutaresse van de posterijen ter plaatse, die per land zal verschillen. De burgemeester van Den Haag is verantwoordelijk voor de toezending van de briefstembescheiden en kiezerspassen aan de kiezers buiten Nederland die voor de betreffende verkiezing bij de gemeente Den Haag zijn geregistreerd. Het is derhalve van belang dat de verzending door de gemeente Den Haag tijdig plaatsvindt, waarbij rekening moet worden gehouden met het feit dat de postbezorging in het buitenland niet altijd even snel verloopt. Deels verzendt de gemeente Den Haag de bescheiden rechtstreeks naar het adres van de kiezer, deels naar de plaatselijke vertegenwoordiging. In dat laatste geval draagt de plaatselijke vertegenwoordiging zorg voor de distributie onder de kiesgerechtigden. Voor verzending van stembescheiden naar defensiepersoneel in het buitenland wordt zorg gedragen door het ministerie van Defensie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben voornemens om op korte termijn het traject «kiezers buiten Nederland» inzake de afgelopen Tweede-Kamerverkiezingen door een onafhankelijke derde te laten evalueren. Ik verwacht dat het evaluatierapport medio dit jaar gereed zal zijn, waarna ik het uw Kamer zal toezenden. Vervolgens zal ik bezien welke maatregelen ik naar aanleiding van de evaluatie kan voorstellen om problemen rond de uitoefening van het kiesrecht door Nederlanders in het buitenland op te lossen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik in een uitstelbericht heb aangegeven, was beantwoording van deze vragen voor 22 januari 2003 niet mogelijk, omdat eerst ambtsbericht bij de gemeente Den Haag moest worden opgevraagd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
