<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de opschoningsoperatie van wachtlijsten. (Ingezonden 14 juli 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Algemeen Dagblad van 10 juli j.l. over de ernstige kritiek van gehandicaptenorganisaties (waaronder de Gehandicaptenraad) op de uitvoering van de opschoningsoperatie van de wachtlijsten in de gezondheidszorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1696, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12170</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3821" allpagenumbers="3821 3822" vetnummer="2990013850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12170" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1696" onderwerp="" indiendatum="2000-07-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-08-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de ernstige kritiek van de gehandicaptenorganisaties op de uitvoering van de opschoningsoperatie van de wachtlijsten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het een misverstand dat door de afdeling gehandicaptenbeleid van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport aan de gehandicaptenorganisaties gesuggereerd zou zijn hun leden op te roepen niet met vakantie te gaan, maar dat zij beter thuis konden blijven om te vertellen hoeveel zorg zo nodig hebben? Zo ja, hoe komt dat misverstand in de wereld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat voor de opschoningsoperatie vragenlijsten worden gebruikt van 40 pagina’s met 65 vragen, en dat voor het invullen hiervan 3 uur moet worden uitgetrokken? Zo ja, is dit in alle gevallen werkelijk nodig? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is het nut om aan een ouder van een meervoudig zwaar gehandicapt kind dat niet kan staan of lopen en niet zindelijk is vragen te stellen als «wat voor werk wil ze doen», en erkent u dat dit soort vragen pijnlijk voor deze ouders kunnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat, zoals de zorgverzekeraars zeggen, er geen enkele vraag mag worden overgeslagen, omdat u wilt dat de gehandicapte of zijn/haar verzorger ondertekent dat de aangeboden zorg ook de gewenste zorg is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op de opmerking van de woordvoerder van de Gehandicaptenraad dat lichamelijk en visueel gehandicapten achter in de rij staan, omdat de coördinatie in handen is van de zorgkantoren die normaal alleen de zorg voor verstandelijk gehandicapten organiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-10" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 10 juli 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De kritiek van de Gehandicaptenraad op de uitvoering van de opschoningsoperatie mist iedere grond. Doel van de opschoningsoperatie is betrouwbare wachtlijstgegevens tot stand te brengen. De opschoningsoperatie heeft vooral een administratief karakter (verwijderen dubbelingen, bijvoorbeeld in PGB wachtlijst en zorg in natura wachtlijst). Daarnaast wordt nagegaan of de cliënten die op de wachtlijst staan, ook daadwerkelijk wachten en niet al zorg of begeleiding krijgen. In eerste instantie benadert de wachtlijstbeheerder om deze vraag te kunnen beantwoorden de zorgaanbieders in de regio. Het kan echter voorkomen dat de cliënt en diens begeleiders benaderd moeten worden om de actuele situatie van de cliënt te kunnen achterhalen. Het gaat dan om enkele vragen, zodat de belasting van de cliënt gering is. Indien cliënten niet thuis zijn of op vakantie zijn worden zij op een later tijdstip nogmaals benaderd. In verband met de planning van de opschoningsoperatie tijdens de zomervakantie is gesproken over de te verwachten verminderde bereikbaarheid van cliënten wegens vakantie. Dit gegeven is in de planning verdisconteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja; dat is gezien het bovenstaande mij niet duidelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de opschoningsoperatie worden dergelijke vragenlijsten niet gebruikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is niet nuttig en ook niet gepast vragen van die strekking aan ouders van een meervoudig gehandicapt kind te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het plan van aanpak wachtlijsten is een procedure beschreven hoe de geïndiceerde hulpvraag van een cliënt zo optimaal mogelijk gerealiseerd kan worden. Om de invloed van de cliënt maximaal te doen gelden, sluit de zorgaanbieder met de cliënt een overeenkomst over de te leveren diensten. Om een goede overeenkomst te kunnen afsluiten is het van belang dat er een duidelijk inzicht is in de hulpvraag van de cliënt. De hulpvraagverduidelijking vindt plaats op verzoek van de cliënt. Om de kwaliteit van de hulpvraagverduidelijking te waarborgen wordt veelal gebruik gemaakt van een gestructureerde vragenlijst, zodat alle relevante vragen aan de orde komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het zorgkantoor vervult in overeenstemming met de huidige taken en verantwoordelijkheden een regisserende rol in de aanpak van de wachtlijsten. Dit betreft alle wachtlijsten in de gehandicaptenzorg, dus ook de wachtlijsten in de lichamelijk en zintuiglijk gehandicaptenzorg. De procedure en de taken van het zorgkantoor zijn beschreven in het plan van aanpak wachtlijsten gehandicapten dat in nauwe samenwerking met de MJA-partijen, waaronder de Gehandicaptenraad, tot stand is gekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
