<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over voorzieningen voor arbeidsgehandicapten. (Ingezonden 12 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over aanpassingen van de werkplek voor arbeidsgehandicapten, die moeten worden achtergelaten wanneer de arbeidsgehandicapte bij een nieuwe werkgever gaat werken. Hierdoor verkeert de gehandicapte in een nadelige positie wanneer hij/zij bij een nieuwe werkgever gaat solliciteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid Gehandicapte werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1873, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10038</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3761" allpagenumbers="3761 3762" vetnummer="2989915980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10038" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1873" onderwerp="" indiendatum="1999-07-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat aanpassingen van de werkplek op grond van artikel 31 van de Wet op de reïntegratie weliswaar moeten worden aangevraagd door de arbeidsgehandicapte maar worden verstrekt aan de werkgever? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de consequentie daarvan dat de arbeidsgehandicapte deze voorzieningen moet achterlaten bij deze werkgever indien hij/zij bij een nieuwe werkgever gaat werken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u bij bevestigende beantwoording van vraag 1 en 2 dat de gehandicapte in een nadelige positie komt te verkeren indien hij/zij bij een nieuwe werkgever gaat solliciteren, en daar opnieuw voorzieningen moet gaan aanvragen? Loopt hij/zij niet het risico dat die nieuwe werkgever de voorkeur geeft aan een niet-gehandicapte omdat het veelal drie maanden duurt voordat voorzieningen zijn toegekend en gerealiseerd, en een werkgever niet zo lang kan wachten met het aannemen van een nieuwe kracht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te zoeken naar een oplossing van dit probleem, en zo ja, aan welke maatregel(en) denkt u dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee; zie voor een toelichting het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De voorzieningen die op grond van artikel 31 van de Wet op de (re)integratie arbeidsgehandicapten (REA) aan de arbeidsgehandicapte werknemer kunnen worden verstrekt hoeven niet bij de werkgever te worden achtergelaten indien hij/zij bij een nieuwe werkgever gaat werken. Immers deze voorzieningen worden niet aan de werkgever, maar aan de werknemer verstrekt. Bovendien hebben de voorzieningen als bedoeld in artikel 31 voor een deel betrekking op voorzieningen in de sfeer van de dienstverlening, zoals persoonlijke ondersteuning en een doventolk. Op grond van artikel 31 van de Wet REA kunnen ook vervoersvoorzieningen worden verstrekt die er toe strekken dat de arbeidsgehandicapte werknemer zijn werkplek kan bereiken. Deze voorzieningen kan de werknemer behouden wanneer hij – voorzover zij nog noodzakelijk worden geacht – bij een nieuwe werkgever gaat werken. Voorzover de oude werkgever voorzieningen ten behoeve van de arbeidsgehandicapte werknemer heeft aangeschaft, na hiervoor eventueel subsidie te hebben gekregen op grond van artikel 15 van de Wet REA of deze heeft bekostigd uit een aan hem verstrekt (her)plaatsingsbudget of pakket op maat, op grond van respectievelijk de artikelen 16, 17 en 18 van de wet REA, zal die werknemer deze zogenaamde «werkgeversvoorzieningen» in overleg met zijn oude en nieuwe werkgever vaak kunnen meenemen. Mochten er zich situaties voordoen dat de aard van de voorziening zich daar tegen verzet of de oude werkgever niet wil meewerken aan een overdracht aan de nieuwe werkgever, dan kan deze nieuwe werkgever een nieuwe voorziening bekostigen uit een door hem aangevraagd plaatsingsbudget, pakket op maat of een subsidie kosten voorzieningen eigen werk <voetnoot nummer="1"/>. Op grond van artikel 5 van het Besluit beslistermijnen sociale verzekeringswetten dient het uitvoeringsorgaan binnen acht weken op de desbetreffende aanvragen een besluit te hebben genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik onderschrijf niet de stelling dat een gehandicapte in een nadelige positie komt te verkeren indien hij/zij bij een nieuwe werkgever gaat solliciteren. Ten eerste zal de werknemer geen nieuwe voorzieningen hoeven aan te vragen. De voorzieningen die aan hem zijn verstrekt zal hij kunnen meenemen. Voorzover bij de nieuwe werkgever ook zogenaamde werkgeversvoorzieningen noodzakelijk zijn, zal hij deze in de meeste gevallen ook kunnen meenemen. Bovendien kan de nieuwe werkgever – los van de vraag of hij voor zijn nieuwe werknemer voorzieningen moet treffen – in aanmerking komen voor een plaatsingsbudget van 24 000 gulden over een periode van 3 jaar. Een dergelijk budget kan snel ter beschikking worden gesteld. Daarna heeft de werkgever nog drie maanden om te bezien of de werkelijke kosten die hij voor deze werknemer maakt hoger zijn dan het hem toegekende budget. Zoja, dan kan hij alsnog een pakket op maat aanvragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit de antwoorden op de eerdere vragen blijkt dat ik geen noodzaak zie tot het nemen van nadere maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Het betreft hier de subsidie als bedoeld in artikel 15 van de Wet REA. Hierbij is van belang dat, zoals ook in de Memorie van Toelichting op de Wet is aangegeven (kamerstuk 25 478, nr. 3, blz. 84), op het moment dat een arbeidsgehandicapte werknemer in een nieuwe functie bij een andere werkgever arbeid gaat verrichten, die arbeid voor de betrokken werknemer als de eigen arbeid kan worden aangemerkt</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
