<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (ChristenUnie) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een relatie tussen abortus provocatus en borstkanker. (Ingezonden 5 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15573
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een mogelijke relatie tussen abortus provocatus en een verhoogde kans op het krijgen van borstkanker, dan wel andere gezondheidsproblemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1068, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15573</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2253" allpagenumbers="2253 2254" vetnummer="2010208820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15573" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1068" onderwerp="" indiendatum="2002-04-5">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat in de staat Californië (Verenigde Staten) de komende tijd een televisiespotje wordt uitgezonden dat de kijker informeert over de relatie tussen abortus provocatus en een verhoogde kans op het krijgen van borstkanker? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het oordeel van deskundigen over de wetenschappelijke kennis met betrekking tot de relatie tussen abortus en het optreden van borstkanker? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre wordt er in Nederland voorlichting gegeven over dit risico, in het bijzonder aan vrouwen die een abortus provocatus overwegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van oordeel dat die voorlichting voldoende is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien vraag 4 ontkennend wordt beantwoord, welke activiteiten gaat u ontplooien om die voorlichting te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Van welke andere gezondheidsproblemen is bekend dat er een oorzakelijk en/of statistisch aantoonbaar verband is met het ondergaan van een abortus? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-3" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 3 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2 3">Zoals ik ook in antwoord op vragen terzake van het lid Schutte (GPV) op 1 mei 1995 aan de Kamer heb meegedeeld <voetnoot nummer="1"/>is er in wetenschappelijk onderzoek een – overigens niet consistent en bovendien zwak – statistisch verband aangetoond tussen abortus en borstkanker. In een kwart van de onderzoeken was dit verband positief, de overige toonden géén samenhang en in een geval was er sprake van een negatief verband. lk concludeerde toen dat over een eventuele oorzaak-gevolg relatie na meer dan vijftien jaar onderzoek nog steeds slechts gespeculeerd kon worden. lk verwees destijds naar een bij het Nederlands Kanker Instituut (NKI) lopend onderzoek naar de relatie tussen leefgewoonten en borstkanker, waarbij ook naar abortus werd gevraagd. Dit onderzoek is in 1996 met een publicatie in de Journal of the National Cancer Institute afgesloten <voetnoot nummer="2"/>. In deze NKI-studie kwam naar voren dat een deel van de controverse te wijten was aan een systematische onderrapportage van een abortus door de vrouwen uit de controlegroep in patiënt-controle onderzoeken. In een commentaar in het American Journal of Epidemiology <voetnoot nummer="3"/>worden enkele nieuwere studies op dit terrein tegen het licht gehouden, die er geen van alle in slagen een verband tussen een verhoogd borstkankerrisico en abortus provocatus aan te tonen. Blijkens recente mededeling uit het NKI wordt thans in wetenschappelijke kring de relatie abortus provocatus en borstkanker niet meer serieus genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op het voorgaande is het niet voor de hand liggend dat in Nederland aan vrouwen die abortus provocatus overwegen voorlichting wordt gegeven over vermeende en niet wetenschappelijk te onderbouwen risico’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">N.v.t. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="4">Met betrekking tot somatische gezondheidsproblemen zijn mij geen voorbeelden bekend waarvan een oorzakelijk verband is aangetoond met abortus provocatus. Onderzoek naar de psychische gevolgen heeft uitgewezen dat positieve reacties na een abortus overheersen en dat negatieve reacties zich slechts bij een kleine minderheid van de vrouwen voordoen <voetnoot nummer="4"/>. De hulpverlener besteedt hier aandacht aan wanneer een vrouw een verzoek doet om een abortus. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 1994–1995, Aanhangsel van de Handelingen nr. 755 p. 1535</noot>
         <noot nummer="2">Rookus MA, van Leeuwen FE Induced Abortion and Risk for Breast Cancer: Reporting(Recall) Bias in a Dutch Case-Control Study. J Nat Can Inst, 88,23, December 4 , 1996 1759-64</noot>
         <noot nummer="3">Rookus MA Invited Commentary: Reporting Bias in Case-control Studies on Induced Abortion and Breast Cancer. AM J Epidemiol 2000;151:1144-47</noot>
         <noot nummer="4" titel="Factoren die samenhangen met verwerkingsproblemen na een abortus provocatus">Heleen van Luijn, «Factoren die samenhangen met verwerkingsproblemen na een abortus provocatus», Gedrag &amp; Gezondheid 1995, 23, 3, pag. 109–122</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
