<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haverkamp (CDA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de brandveiligheid van geluids-isolatiemateriaal van de huizen rondom Schiphol. (Ingezonden 20 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19311
</item>
         <item attribuut="Inhoud">TNO en de gemeente Zaanstad verschillen van mening over de brandveiligheid van de gebruikte isolatiematerialen in de huizen rondom Schiphol.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Isolatie) Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Geluidsisolatie Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 668, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19311</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1419" allpagenumbers="1419 1420" vetnummer="2030401620" code="0304tkkvr668" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19311" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="668" onderwerp="" indiendatum="2003-10-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-01-23">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel <voetnoot nummer="1"/>waarin gesteld wordt dat de isolatie van de huizen rondom Schiphol onveilig zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat TNO het oneens is met de conclusie van het gemeentebestuur van Zaanstad dat de geluidsisolatie aan de brandveiligheid voldoet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw opvatting over de brandveiligheid van het gebruikte geluids-isolatiemateriaal? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel huizen zijn met dit materiaal geïsoleerd in welke gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mocht blijken dat de isolatie niet voldoet, bent u dan voornemens maatregelen te nemen, zo ja welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-16" bron="Volkskrant">Volkskrant, 16 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In maart 2003 heeft de gemeente Zaanstad een aantal vragen gesteld aan Progis ten aanzien van de brandveiligheid van het toegepaste isolatiepakket. Naar aanleiding van deze vragen is door de adviseur van Progis-Arcadis in samenwerking met Cauberg-Huygen – onderzocht of het isolatiepakket mag worden toegepast en/of de isolatiepakketten voldoen aan de wettelijke eisen. Hierover is een rapport opgesteld dat op 26 mei 2003 aan de gemeente Zaanstad is aangeboden. In zijn algemeenheid luidt de conclusie dat de betreffende isolatiepakketten voldoen als het materiaal op de juiste wijze is aangebracht. TNO heeft op verzoek van de BIA (Stichting Bewonersbelangen Isolatie Assendelft) het Arcadisrapport beoordeeld en geconcludeerd dat «de conclusie dat aan de brandveiligheidsvoorschriften is voldaan, op grond van de overlegde informatie niet kan worden onderschreven». Progis blijft op basis van het beschikbare materiaal van mening dat de isolatiepakketten voldoen aan de geldende voorschriften ten aanzien van brandveiligheid, maar onder regie van de gemeente Zaanstad zal Progis in overleg treden met TNO om mogelijke interpretatieverschillen te bespreken en te komen tot een gezamenlijke conclusie ten aanzien van de gebruikte isolatiepakketten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Alle pakketten voldoen aan de wettelijke eisen conform het bouwbesluit voor wat betreft de beperking van brandvoortplanting en rookontwikkeling. Alle pakketten op één na voldoen tevens aan de te stellen eisen betreffende de branddoorslag en brandoverslag (WBDBO). Eén type pakket voldoet volgens het onderzoek niet aan de WBDBO-eisen. Er zijn direct maatregelen genomen door deze pakketten van een extra gipsbeplating van 12,5 mm te voorzien waardoor deze nu ruimschoots voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de gemeenten Zaanstad, Amstelveen en Haarlemmermeer zijn in circa duizend woningen de betreffende isolatiepakketten toegepast. Slechts in zestien woningen is het type pakket toegepast dat in eerste instantie niet voldeed aan de WBDBO-eisen. Zoals onder vraag 3 vermeld, is dit inmiddels hersteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien na overleg tussen Progis en TNO, waartoe Zaanstad het initiatief zal nemen, mocht blijken dat aanvullende maatregelen getroffen moeten worden, dan zal de betreffende aannemers, verenigd in de Bouwcombinatie dB2000 V.o.F., opdracht gegeven worden de door deze aannemers gekozen en toegepaste isolatiepakketten aan te passen zodat deze voldoen aan de gestelde eisen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
