<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over marktwerking op de spoorverbinding Almelo-Mariënberg. (Ingezonden 25 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10764
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitzending van NL-net van 22 november 1999 om 7:15 uur op Nederland 1 over het regelmatig uitvallen van treinen op het door Connexxion geëxploiteerde spoortraject tussen Almelo en Mariënberg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 451, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10764</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1027" allpagenumbers="1027 1028" vetnummer="2990003380" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10764" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="451" onderwerp="" indiendatum="1999-11-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 december 1999) Vooraf wil ik wijzen op de positie die is ingenomen ten opzichte van deze treindienst. Mijn voorgangster heeft de Tweede Kamer begin 1997 gemeld dat de rijksoverheid het noch financieel, noch vervoerkundig verantwoord achtte de treinverbinding Almelo–Mariënberg in stand te houden. Er werd wel een budget beschikbaar gesteld voor een vervangende busvoorziening. Met steun van de Tweede Kamer hebben de regio Twente en de provincie Overijssel daarop de verantwoordelijkheid voor de instandhouding van de treindienst op zich genomen, waarop Verkeer en Waterstaat de ruimte bood om het budget voor de busdienst ook beschikbaar te stellen voor een vervangende treindienst. De keuze werd echter geheel aan de regio Twente en de provincie Overijssel gelaten. Deze overheden hebben een aanbesteding van de treindienst gehouden, die gewonnen is door het toenmalige Oostnet, thans Connexxion.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de afgelopen tijd met enige regelmaat treinen zijn uitgevallen op het door Connexxion geëxploiteerde traject tussen Almelo en Mariënberg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat die uitval wordt veroorzaakt door het feit dat Connexxion werkt met de sterk verouderde DE-II-dieseltrein? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet uit de keuze van Connexxion voor dit type trein worden afgeleid dat Connexxion niet bereid is te investeren in modern materieel? Bestaat er een relatie tussen die beperkte investeringsbereidheid en de concessieduur? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat door het beperken van de dienstregeling sommige wachttijden van overstappende passagiers oplopen tot 59 minuten? Zo ja, deelt u de mening dat het doorgaande reizigersvervoer hierdoor sterkt wordt ontmoedigd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat er op dit moment sprake is van voldoende dienstverlening per spoor op dit traject? Kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er op andere reeds aanbestede spoortrajecten sprake van vergelijkbare problemen? Indien ja, kunt u inzicht geven in de omvang van die problemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-22" bron="NL-net,">NL-net,, 22 november 1999, 7:15 uur, Ned. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Mij bereiken inderdaad af en toe klachten over de betreffende treindienst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De regio Twente en de provincie Overijssel verklaarden mij desgevraagd dat de uitval inderdaad verklaring kan vinden in de inzet van ouder materiaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hoewel ik voor dit antwoord allereerst verwijs naar het vorenstaande, kan ik u hierop het volgende antwoorden. De betreffende partijen erkennen dat het oud materieel betreft, daar dat daar bij de opstelling van de contractsverhouding juist veel aandacht aan geschonken is. Dat heeft geleid tot afspraken ter voorkoming van de gemelde problematiek. Bovendien is gekozen voor een korte contractsperiode met mogelijkheden tot tussentijds openbreken om eventueel over te kunnen gaan op nieuw materieel. Overigens zal er zeker relatie bestaan tussen de concessie/contractsduur en de investeringen in materieel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aan de hand van de dienstregelingen kan geconstateerd worden dat de wachttijden in enkele gevallen fors kunnen oplopen. De oorzaak daarvan kan overigens aan twee kanten gezocht worden, namelijk in het functioneren van de voorziening zelf, maar ook aan de kant van de vervoerder die voor het aansluitende vervoer zorg draagt. Het is van belang de doorgaande reiziger met zo weinig mogelijk wachttijd te confronteren en ik zou het inderdaad betreuren als overstappende passagiers door ontoereikende aansluitingen ontmoedigd worden van het openbaar vervoer gebruik te maken. Overigens verwacht ik van zowel de desbetreffende overheden als van de vervoerders goede afspraken dienaangaande, temeer daar de ontwikkeling van de opbrengsten hiermee samenhangt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het specifiek voorzieningenniveau ter plaatse is de verantwoordelijkheid van de betrokken decentrale overheden. Voor wat betreft de keuze voor de onderhavige treindienst verwijs ik naar mijn inleidende opmerkingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Tot dusverre is Almelo–Mariënberg de enige operationele treindienst die én gedecentraliseerd én aanbesteed is, zodat ik nog geen vergelijkingen kan maken met andere treindiensten. Ter voorkoming van eventuele misverstanden merk ik op dat de andere huidige treindiensten onder decentrale verantwoordelijkheid (Syntus in Gelderland en Noordned in Friesland) niet aanbesteed zijn, maar onderhands gegund zijn. Eerst per medio 2000 zullen er – in Groningen – aanbestede treindiensten operationeel zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
