<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over sponsoring van een congres door het GAK met ww/wao-premies. (Ingezonden 14 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11429
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Harrewijn, ingezonden 10 maart 2000 (2990008060).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bedrijfsverenigingen) Sociale zekerheid (Sociale verzekeringspremies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">GAK Nederland Sociale verzekeringspremies Sponsoring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1039, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11429</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2253" allpagenumbers="2253" vetnummer="2990008170" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11429" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1039" onderwerp="" indiendatum="2000-03-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het het GAK (of welke andere uitvoeringsinstelling dan ook) toegestaan aktiviteiten te sponsoren met publieke gelden? Zo ja, op grond van welke wettelijke bepalingen of welke richtlijnen? Zo nee, is het GAK dan zijn boekje te buiten gegaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is in het laatste geval het GAK verplicht deze sponsoring ongedaan te maken en het betaalde bedrag terug te vorderen? Zo ja, welke stappen gaat u hiertoe ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Deelt u de suggestie dat een achterliggend motief voor deze sponsoring zou kunnen zijn dat het GAK op deze manier de aandacht wil vestigen op haar commerciële zusterbedrijven waar het GAK zelfs als uitvoeringsinstelling op termijn zal verdwijnen, immers zal opgaan in het Uitvoeringsorgaan Werknemersverzekeringen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan in het kader van de komende reorganisatie van de uitvoering van de sociale zekerheid vast te leggen dat sponsoring met publieke gelden door de UWV niet is toegestaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-7" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 7 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Harrewijn, ingezonden 10 maart 2000. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het is uitvoeringsinstellingen niet toegestaan om met publieke middelen activiteiten te sponsoren. Maar zoals ik in de antwoorden op de vragen van het lid Harrewijn heb aangegeven is er in dit geval geen sprake van sponsoring, maar van het verrichten van voorlichtingsactiviteiten. Het ongedaan maken van sponsoring of het terugvorderen van bedragen is in dit geval dus niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel deze suggestie niet, omdat er in dit geval geen sprake is van sponsoring, maar van voorlichtingsactiviteiten. Gak Nederland heeft gekozen voor deelname aan het MKB-congres, omdat dit naar hun mening een goede manier is om werkgevers uit het midden- en kleinbedrijf te informeren over verschillende aspecten van de uitvoering van de werknemersverzekeringen. Er is in de voorlichting ook alleen verwezen naar de publieke activiteiten van het Gak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Sponsoring met publieke middelen is wat mij betreft nu en in de toekomst niet mogelijk. Uiteraard zal het UWV de taak krijgen om werknemers en werkgevers te informeren over de diverse aspecten van de werknemersverzekeringen. Deelname aan congressen, bedrijvencontactdagen e.d. zal ook in de toekomst een middel tot voorlichting kunnen zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
