<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Th.A.M. Meijer (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de strijd voor het behoud van één stal. (Ingezonden 25 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14503
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bepaalde specifieke probleemgevallen in de regio Twente bij de handhaving van de strikte regelgeving van de Regeling beëindiging veehouderij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Landbouw (Landbouwbedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuur Landbouwbedrijven Veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 168, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Th.A.M. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14503</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="349" allpagenumbers="349" vetnummer="2010200260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14503" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="168" onderwerp="" indiendatum="2001-09-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th.A.M. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «de strijd voor het behoud van één stal»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de strikte regelgeving die betrekking heeft op de Regeling beëindiging veehouderij ernstige moeilijkheden oplevert voor het uitvoeren van het bedrijfsplan van de genoemde agrariër? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om in dit type gevallen de regelgeving aan te passen? Zo ja, welke maatregelen kunt u treffen en op welke termijn zal dat gerealiseerd zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om nader te analyseren of er meer knelgevallen zijn met betrekking tot de Regeling beëindiging veehouderij? Wilt u de Tweede Kamer hierover informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-09-8" bron="De Twentsche Courant Tubantia">De Twentsche Courant Tubantia, 8 september 2001</noot>
         <noot nummer="2">Denk hierbij bijvoorbeeld aan het afbreken van een cultuurhistorische stal in de gemeente Hof van Twente</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het betreffende artikel geeft geen aanleiding om te veronderstellen, dat de betreffende agrariër wordt geremd in het uitvoeren van zijn bedrijfsplan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De RBV is erop gericht veehouders die dat wensen, bij beëindiging van een of meerdere veehouderijtakken financieel tegemoet te komen bij de sloop van bedrijfsgebouwen. Dat alle bedrijfsgebouwen die in gebruik waren voor de te beëindigen veehouderijtak moeten worden gesloopt, is een wezenlijke subsidieverplichting, die met name voor de Europese Commissie een belangrijke overweging was om de regeling goed te keuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De voorwaarden voor het verkrijgen van subsidie voor sloop zijn voldoende duidelijk en bij alle aanvragers bekend. De gemeenten hebben een belangrijke rol bij het al dan niet afgeven van sloopvergunningen. Een analyse van de omstandigheden waaronder voor individuele agrariërs van sloop kan worden afgezien, acht ik niet noodzakelijk. De regeling voorziet thans twee categorieën bedrijfsgebouwen die van de verplichting tot sloop zijn uitgezonderd. De eerste betreft gebouwen waarvoor de aanvrager bij zijn aanvraag een verklaring van de desbetreffende gemeente kan overleggen dat afbraak niet zal worden toegestaan. De tweede betreft stallen die onlosmakelijk met het woonhuis verbonden zijn en daarmee architectonisch één geheel vormen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
