<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jorritsma-van Oosten en Versnel-Schmitz (beiden D66) over de monumentenzorg in de gemeente Hulst. (Ingezonden 29 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1697
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het mislopen van de rijksbijdrage voor restauratie van de Basiliek van Hulst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Monumenten) Cultuur en taal (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuursubsidies Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1044, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Jorritsma-van Oosten</persoon>
            <persoon partij="D66">Versnel-Schmitz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1697</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2151" allpagenumbers="2151 2152" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1044" onderwerp="" indiendatum="1995-07-29">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Jorritsma-van Oosten</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Versnel-Schmitz</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Heeft de directeur van de Rijksdienst voor de Monumentenzorg op 23 december 1993 prioriteit bij de gemeente Hulst en de provincie Zeeland bepleit voor de «Basiliek van Hulst»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft dit ertoe geleid dat binnen e´e´n jaar (1 nov. 1994) het aanbestedingsplan gereed was? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Stichting Fondswerving Restauratie Basiliek tussen oktober 1994 en mei 1995 f 300.000,– bijeen weten te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de aanbestedingsprocedure inmiddels geheel afgerond en zijn de bedragen onder de begroting gebleven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat inmiddels «Hulst uit de boot is gevallen»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, waarom? Acht u dit behoorlijk bestuur? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke financie¨le consequenties zijn hieraan voor partijen verbonden? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="1">Is dit de tweede maal dat «Hulst» de restauratiegelden misloopt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke maatregelen denkt u te nemen om de reeds gedane investeringen (restauratieplan, aanbesteding) niet verloren te laten gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Eerder f 3 mln uit de TRIBK-regeling. TRIBK-regeling = Tijdelijke regeling instandhouding en behoud van kerken</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Overigens is het de vraag in hoeverre het opportuun is om een aanbestedingsprocedure te starten en af te ronden, zonder dat er een subsidiebeschikking van de zijde van het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, i.c. de Rijksdienst voor de Monumentenzorg, is afgegeven. Immers, zonder formele toezegging is het onmogelijk het werk te gunnen aan de laagste inschrijver. De hier gebruikte volgorde – eerst aanbesteding, dan subsidiebetrekking – is in de monumentenzorg dan ook een ongebruikelijke. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Er hebben circa 70 gemeenten, waaronder Hulst, meegedongen naar een bijdrage uit de zgn. «Knelpuntenpot» 1995. Al deze gemeenten worstelen met min of meer schrijnende gevallen van restauratie-achterstand, die om een snelle en adequate oplossing vragen. Helaas kan er ieder jaar maar e´e´n of hoogstens enkele gevallen worden opgelost. Vele aanvragers moeten jaarlijks worden teleurgesteld. Zo is Hulst voor dit jaar inderdaad «uit de boot gevallen», met bijna 70 andere gegadigden. Niettemin kan ook Hulst opnieuw een beroep doen op de «Knelpuntenpot» maar dan voor 1996. De «Knelpuntenpot» is te gering om alle knelpunten, of zelfs maar een substantieel deel daarvan op te lossen. Niettemin ben ik van mening dat de besteding van de «Knelpuntenpot» 1995 als behoorlijk bestuur kan worden aangemerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik beschik niet over informatie om hierover uitspraken te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De afgelopen jaren zijn er door veel belanghebbenden in den lande restauratieplannen gemaakt. Ik ben mij ervan bewust dat lang niet al deze plannen uitgevoerd zijn of kunnen worden. Om restauratie-achterstanden in te lopen heeft het Kabinet in de Voorjaarsnota mogelijkheden geopend om uit de onderuitputting 1995 gelden af te zonderen ten behoeve van de monumentenzorg. Indien financie¨le ruimte ontstaat dan zal door een e´e´nmalige dotatie aan het Nationaal Restauratiefonds wellicht een aantal van deze plannen die «op de plank» liggen uitgevoerd kunnen worden. Het is prematuur om nu al uitspraken te doen welke restauratieplannen dit betreft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
