<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Swart (VVD) aan de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over de door het Rijk per 1 april 2002 doorgevoerde verlaging van de leges op paspoorten. (Ingezonden 18 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13837
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het blijkt dat niet alle gemeenten de doorgevoerde verlaging op de legeskosten bij de afgite van een paspoort volledig ten gunstig van de burger laat komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Overheidsfinanciën (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leges Paspoorten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1327, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Grote Steden- en Integratiebeleid (GSI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Swart</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13837</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2771" allpagenumbers="2771" vetnummer="2000110890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13837" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1327" onderwerp="" indiendatum="2001-05-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Swart</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Prijsverschillen paspoort»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de door het Rijk per 1 april 2002 doorgevoerde verlaging op de legeskosten van f 27,50 bij afgifte van een paspoort volledig ten gunste behoort te komen van de burger? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het feit dat een aantal gemeenten de door het Rijk doorgevoerde korting van de leges op paspoorten niet volledig aan de burger ten goede laat komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden ziet u om het gevoerde rijksbeleid, verlaging van de legeskosten en daarmee lastenverlichting voor de burger, alsnog volledig door de desbetreffende gemeenten te laten doorvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in overleg te treden met de betrokken gemeenten en, zonder afbreuk te doen aan de zelfstandige bevoegdheid van gemeenten, druk uit te oefenen om het ingevoerde rijksbeleid alsnog in alle gemeenten doorgevoerd te krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-17" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 17 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Jazeker. Dit heeft ertoe geleid, dat met ingang van 1 april jl. in het Besluit paspoortgelden een dwingende regeling is opgenomen die waarborgt, dat de verlaging van de rijksleges ook doorwerkt in de gemeentelijke legestarieven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aanleiding voor de publicatie in het AD was een rapport van de Stichting Rekenschap over de wijze, waarop gemeenten verantwoording afleggen aan hun burgers over de kwaliteit van hun dienstverlening. Bij de acht gemeenten, die volgens het krantenartikel zouden hebben nagelaten om de verlaging van de rijksleges volledig door te berekenen in hun tarieven, is navraag gedaan. Uit dit onderzoek is gebleken dat alle betrokken gemeenten, in overeenstemming met de in het Besluit paspoortgelden opgenomen regeling, hun legestarieven met ingang van 1 april 2001 hebben verlaagd met f 27,50. Slechts een gemeente heeft het ter plaatse geldende wintertarief abusievelijk met f 0,25 te weinig verlaagd. In de betrokken gemeente wordt echter op dit moment het, wel op de juiste wijze verlaagde, zomertarief geheven, zodat de burger daarvan geen nadeel ondervindt. De desbetreffende gemeentelijke verordening zal voor het tijdstip waarop het wintertarief ingaat, worden aangepast. De Stichting Rekenschap is gevraagd te reageren op de bovengenoemde bevindingen. Uit de reactie komt naar voren dat bij het onderzoek van de Stichting Rekenschap is uitgegaan van legesbedragen die, vlak voor en na 1 april 2001, op de websites van de onderzochte gemeenten zijn gepubliceerd. Thans blijkt dat in een aantal gevallen voor 1 april nog de tarieven van vorig jaar waren vermeld. De onderzoekers hebben als gevolg daarvan geen rekening gehouden met de jaarlijkse indexering van de rijksleges per 1 januari 2001, noch met de toegestane jaarlijkse verhoging van het gemeentelijke deel in de paspoorttarieven. De legesbedragen waren in de betrokken gemeenten derhalve op 1 februari 2001, de peildatum van de legesverlaging, in werkelijkheid hoger dan door de onderzoekers is aangenomen. Daarmee zijn de verschillen te verklaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">In het licht van het voorgaande behoeven de vragen 4 en 5 geen nadere beantwoording meer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
