<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Buijs (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het schrappen van enkele voorzieningen uit het verstrekkingenpakket AWBZ. (Ingezonden 28 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15871
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het schrappen van bewassing, zakgeldbeheer en personele begeleiding tijdens korte vakanties uit het verstrekkingenpakket van de AWBZ, terwijl deze zaken al sinds 1968 tot het zorgpakket van zwakzinnnigeninternaten worden gerekend.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Geestelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Zwakzinnigeninrichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1326, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15871</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2803" allpagenumbers="2803 2804" vetnummer="2010210700" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15871" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1326" onderwerp="" indiendatum="2002-05-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat blijkens een circulaire van CVZ bewassing, zakgeldbeheer en personele begeleiding tijdens korte vakanties uit het verstrekkingenpakket van de AWBZ worden geschrapt, terwijl voornoemde zaken als sinds de invoering van de AWBZ in 1968 tot het zorgpakket van zwakzinnigeninternaten worden gerekend? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat voor deze kosten in de zak- en kleedgeldnormen van de ABWZ geen bedragen zijn opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze kosten niet door de betreffende bewoners uit eigen middelen betaald behoeven te worden, en behoren deze kosten niet nadrukkelijk tot de zorgkosten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in gezamenlijk overleg tot een passende oplossing voor deze problematiek te komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderschrijft u de mening dat de meest voor de handliggende oplossing is voornoemde uitsluitingen uit het ABWZ-pakket ongedaan te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op aandrang van de Tweede Kamer heb ik het CVZ verzocht helder te maken wat onder de verstrekking valt en na te gaan of zaken die onder de verstrekking vallen niet onterecht bij de verzekerde in rekening worden gebracht. Deze door de Kamer gewenste helderheid, heeft tot gevolg gehad dat ook helder is geworden wat niet onder de aanspraken valt. Zakgeldbeheer, bewassing en personele begeleiding tijdens vakantie vallen niet onder de aanspraak </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de brief van 29 mei 2002, Kamerstukken II 2001/02, 25 424 nr. 44, is de Minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid ingegaan op vragen van de Vaste Commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de hoogte van de bijstandsnorm voor personen in een inrichting. Kern van de antwoorden is dat voor de bepaling van het niveau van dit specifieke bedrag destijds éénmalig aan de hand van het budgetonderzoek van het CBS is vastgesteld dat zelfstandig wonende bejaarden in de lagere inkomensgroepen circa 32% van hun inkomen besteedden aan persoonlijke uitgaven zoals kleding, lichamelijke verzorging, ontspanning en deelname aan het maatschappelijk verkeer. Vervolgens is dit normbedrag gekoppeld aan het netto minimumloon. Sindsdien wordt geen gebruik meer gemaakt van budgetgegevens voor de vaststelling, c.q. aanpassing van deze bijstandsnorm maar volgt het bedrag, evenals de overige bijstandsnormen, de ontwikkeling van het netto minimumloon. Mede door de uitvoering van de motie Melkert (Kamerstukken II 1999/2000, 26 800, nr. 8) is deze bijstandsnorm per 1 juli 2001 extra verhoogd met 22,69 per maand voor alleenstaanden en alleenstaande ouders en met 14,12 per maand voor gehuwden. Met het hanteren van genoemd percentage is niet beoogd een uitspraak te doen over een opbouw van het bedrag voor de bijstandsnorm voor personen in een inrichting. Doel hiervan was destijds uitsluitend te bepalen welk deel van het inkomen van een bejaarde werd besteed aan persoonlijke uitgaven. Omdat daarnaar expliciet wordt gevraagd, is niettemin bezien of de in vraag 1 genoemde kostensoorten destijds behoorden tot de voor de vaststelling van de hoogte van het zak- en kleedgeld geselecteerde uitgaven. Voor kosten van bewassing geldt dit niet, omdat deze kosten voor bejaardenoorden, thans verzorgingshuizen, tot de verstrekking AWBZ behoren. Deze instellingen zijn destijds voor de vaststelling van de bijstandsnorm voor personen in een inrichting als uitgangspunt genomen omdat deze norm in 1970 is geïntroduceerd bij de invoering van de Tijdelijke Rijksgroepsregeling bejaarden in bejaardenoorden. Voor de overige AWBZ-instellingen behoren de kosten van bewassing niet tot de verstrekking AWBZ, tenzij er sprake is van meerkosten in verband met het reinigen van kleding als gevolg van een aandoening of ziekte. De kosten voor zakgeldbeheer behoren evenmin tot de geselecteerde uitgaven, omdat deze destijds niet gebruikelijk waren. Uitgaven voor vakantie behoren wel tot de geselecteerde uitgaven. Deze worden geacht uit het zak- en kleedgeld te kunnen worden voldaan. Er wordt op gewezen dat in die gevallen waarin naar het oordeel van de gemeente de in vraag 1 genoemde kosten op grond van bijzondere omstandigheden als noodzakelijk moeten worden aangemerkt een beroep kan worden gedaan op bijzondere bijstand. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Nee, die mening deel ik niet. Het gaat hier niet om zorg die in het AWBZ-pakket moet worden opgenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
