<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden JM de Vries, Cherribi en Te Veldhuis (allen VVD) over de plaatsing van de zwakbegaafde tiener in een orthopedagogisch behandelingsinstituut (Ingezonden 4 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1577
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Jeugdstrafrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdstrafrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 929, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">J.M. de Vries</persoon>
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1577</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1897" allpagenumbers="1897 1898" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="929" onderwerp="" indiendatum="1995-05-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">J.M. de Vries</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de problemen met betrekking tot de plaatsing in een orthopedagogisch behandelingsinstituut van de 16-jarige zwakbegaafde, onder toezicht gestelde, Corrine J. uit Goes <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is de kinderrechter van oordeel, dat plaatsing binnen een orthopedagogisch behandelingsinstituut, zoals Groot Emmaus te Ermelo, zowel voor het meisje als voor haar omgeving, met onmiddellijke ingang noodzakelijk <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de situatie eveneens nijpend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid op korte termijn maatregelen te treffen, gezien de onhoudbare situatie voor Corrine en haar omgeving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de oorzaken van de wachtlijsten bij orthopedagogische behandelingsinstituten, zoals Groot Emmaus te Ermelo? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn maatregelen te treffen om dergelijke situaties in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-22" bron="PZC, 22 april 1995, Jeugdzorg: opname zwakbegaafd meisje afdwingen; PZC">PZC, 22 april 1995, Jeugdzorg: opname zwakbegaafd meisje afdwingen; PZC, 22 april 1995, Wie ontfermt zich over Corrine?</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-04-21" bron="Arrondissementsrechtbank Middelburg">Arrondissementsrechtbank Middelburg, 21 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit de informatie die wij van de gezinsvoogdij-instelling hebben ontvangen, blijkt dat sprake is van een knelpunt bij de vervolgplaatsing van Corrine. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Corrine verblijft sinds 16 januari jl. in het Crisis Opvangcentrum Jongeren in Middelburg. Het C.O.J. is een voorziening voor kortdurende opvang; dat wil zeggen maximaal zes weken, met een nieuwe indicatie tot maximaal drie maanden. De maximale termijn voor verblijf van Corrine in het C.O.J. is inmiddels ruimschoots verstreken. Het C.O.J. is echter bereid – gelet op het feit dat er nog geen alternatieve plaatsingsmogelijkheid voor Corrine is gevonden – de plaatsing van Corrine tot 15 juni 1995 te verlengen. Op deze datum vindt opnieuw een intake-gesprek plaats bij Groot Emaus over mogelijke plaatsing. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In onze brief van 19 mei jl. over de plaatsingsproblematiek in de jeugdzorg stellen wij in het algemeen vast dat er sprake is van ree¨le forse druk op de jeugdzorg. Dit leidt tot wachtlijsten. Ook de orthopedagogische centra voor licht verstandelijk gehandicapte jeugdigen worden hiermee geconfronteerd. De oorzaken zijn niet eenduidig aan te wijzen. Wel is duidelijk dat zowel knelpunten in de instroom (toegang) als in de uitstroom (vervolgoplossingen) een rol spelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Om de meest acute problematiek te verlichten, vindt bij de behandelinstituten Groot Emaus en De Beele conform een door deze instellingen ingediend plan, binnen een periode van vier maanden een uitbreiding plaats van 28 plaatsen. Naast de uitbreiding van de capaciteit op korte termijn worden structurele maatregelen voor de langere termijn voorbereid. Een overzicht van deze beleidsvoornemens om tot een structurele aanpak te komen van de plaatsingsproblematiek in de jeugdzorg inclusief de specifieke plaatsingsproblemen van de doelgroep waartoe Corrine behoort is, uitvoerig weergegeven in eerder genoemde de brief over dit onderwerp van 19 mei jl. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
