<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">subsidie voor woningaanpassing; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1020
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de trage uitbetaling van toegekende subsidies voor woningaanpassing, waardoor betrokkenen zelf voorfinanciering moeten regelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Aangepaste woningen) Volkshuisvesting (Subsidies) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aangepaste woningen Lichamelijk gehandicapten Volkshuisvestingssubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 389, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-12-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1020</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="791" allpagenumbers="791 792" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="389" onderwerp="" indiendatum="1994-12-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 januari 1995), zie ook aanhangsel Handelingen nr. 352, Vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Zal, bij toekenning door de Ziekenfondsraad van subsidie voor woningaanpassing, pas in 1996 of 1997 worden uitbetaald? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het juist dat er van uitgegaan wordt dat mensen, naast een eigen betaling van 25% van het totale bedrag, zelf voorfinanciering regelen voor de overige 75%? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe moet deze voorfinanciering, als die niet kan worden betaald uit eigen middelen, geregeld worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het juist dat mensen zelf, naast een eigen bijdrage van 25% van de kosten van woningaanpassing, 25% van de rentekosten zelf moeten betalen (en de overige 75% ook moeten voorfinancieren), terwijl de overheid de woningaanpassing noodzakelijk acht, de subsidie toekent maar niet aan haar verplichtingen kan voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Om hoeveel aanvragen en om welke bedragen gaat het bij deze subsidieregeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn een einde te maken aan deze gang van zaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien deze voorfinanciering niet uit eigen middelen kan worden betaald, zal een oplossing gevonden dienen te worden door het ophogen van de bestaande hypothecaire lening, of door het afsluiten van een lening. Deze voorfinanciering komt eveneens voor subsidie¨ring in aanmerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de overdracht van de woningaanpassingen duurder dan f 45 000 naar de subsidieregeling van de Ziekenfondsraad is aangesloten bij de systematiek die tot 1 januari 1994 door het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM) werd gehanteerd in het kader van de Regeling Geldelijke Steun Huisvesting Gehandicapten 1992 (RGSHG). De ervaringen van het ministerie van VROM met de uitvoering van de RGSHG gaven aan dat subsidie-aanvragen voor woningaanpassingen een meerjarige looptijd hebben en dat subsidietoezeggingen inzake een woningaanpassing pas in latere jaren tot uitbetaling komen. Op de begroting van het ministerie van VROM kwam deze meerjarige looptijd tot uitdrukking via de zogenaamde geı¨ntegreerde verplichtingen-kas-administratie. Dit betekende dat in jaar t aangegane verplichtingen in jaar t + 3 tot uitbetaling komen. De gehanteerde kassleutel luidde derhalve 0-0-0-100. Ee´n van de beoogde effecten van de overhevelingsoperatie van gehandicaptenvoorzieningen was tot een snellere afhandeling van de subsidie-aanvragen te komen. Daarom is bij de toevoeging van middelen aan het Algemeen Fonds Bijzondere Ziektekosten ten behoeve van de subsidieregeling voor woningaanpassingen, uitgegaan van de kassleutel 0-0-25-75. Dit betekent dat van de subsidietoezeggingen uit 1994 25% in 1996 tot uitbetaling kunnen komen en 75% in 1997. In vergelijking met de onder de RGSHG geldende systematiek is er dus een versnelling doorgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor 1994 konden subsidieverplichtingen worden aangegaan voor een totaal bedrag van f 17 623 000. Het gaat daarbij om 333 woningaanpassingen met een gemiddeld subsidiebedrag (= 75% van de kosten) van f 52 921. Voor 1995 kunnen subsidietoezeggingen worden gedaan tot een totaalbedrag van f 18 504 000. Hierbij is uitgegaan van 350 woningaanpassingen met een zelfde gemiddeld subsidiebedrag als in 1994. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Uit een eerste evaluatie die de Ziekenfondsraad heeft uitgevoerd van zijn subsidieregeling voor woningaanpassingen, bleek dat zich knelpunten zouden kunnen voordoen met betrekking tot de eigen bijdragen die de eigenaar-bewoner van een aan te passen woning verschuldigd is. Een ander mogelijk knelpunt betrof de noodzakelijke voorfinanciering door de eigenaar-bewoner. Omdat nog niet duidelijk is of deze knelpunten daadwerkelijk tot problemen zullen leiden, zal de Ziekenfondsraad de ontwikkelingen nauwlettend blijven volgen. Gelet hierop en omdat de financie¨le middelen daartoe ontbreken, heb ik op dit moment geen mogelijkheid om te bevorderen dat de subsidieregeling voor de woningaanpassingen duurder dan f 45 000 op korte termijn op het punt van voorfinanciering wordt gewijzigd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
