<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Europese kritiek op de nieuwe Oostenrijkse regeringscoalitie. (Ingezonden 8 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11133
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijke uitgevoerde démarches van Oostenrijkse diplomaten bij kandidaat-lidstaten van de EU.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diplomatieke betrekkingen Europese integratie Oostenrijk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 773, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11133</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1689" allpagenumbers="1689" vetnummer="2990006480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11133" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="773" onderwerp="" indiendatum="2000-02-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is u bekend of Oostenrijkse diplomaten démarches hebben uitgevoerd bij de regeringen van kandidaat-lidstaten van de EU, met het expliciete of impliciete dreigement dat als deze regeringen zich zouden aansluiten bij de kritiek van de Veertien op de beoogde nieuwe Oostenrijkse regeringscoalitie, dit zal leiden tot Oostenrijkste tegenstand tegen hun toetreding tot de Unie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien zo’n dreigement door vertegenwoordigers van Oostenrijk is uitgedragen, neemt dit land dan geen afstand van de conclusies van de Europese Raad van Helsinki? Wordt daarmee dan het uitbreidingsproces in gevaar gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien u vraag 1 bevestigend heeft beantwoord, bent u bereid de Oostenrijkse regering, zowel bilateraal als in EU-verband, aan te spreken over deze handelswijze en deze scherp te veroordelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Uit navraag door de Nederlandse ambassades in de kandidaat-lidstaten blijkt, dat na het aantreden van de nieuwe Oostenrijkse regering in de meeste kandidaat-lidstaten een démarche is uitgevoerd door Oostenrijkse diplomaten om de positie van de Oostenrijkse regering toe te lichten. Deze démarches waren informerend van aard en zijn door het overgrote deel van de kandidaat-lidstaten ook als zodanig ervaren. In een tweetal hoofdsteden is daarbij tevens aangedrongen de EU-lijn ten aanzien van de nieuwe Oostenrijkse regering niet te steunen. Hierbij is geen direct verband gelegd tussen steun van de kandidaat-lidstaten voor de EU-lijn en het intrekken van Oostenrijkse steun voor hun kandidatuur. Wel is de zorg uitgesproken dat scherpe veroordeling van Oostenrijk zou kunnen leiden tot teruglopende steun voor de EU-uitbreiding onder de Oostenrijkse bevolking. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Oostenrijkse positie ten aanzien van uitbreiding van de Europese Unie, zoals verwoord in het regeerakkoord, is vrijwel identiek aan het door de vorige regering gevoerde beleid terzake. Oostenrijk neemt dan ook geen afstand van de conclusie van de Europese Raad van Helsinki. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nu blijkt dat de door Oostenrijk uitgevoerde démarches geen rechtstreeks verband leggen met een door de Oostenrijkse regering in te nemen standpunt ten aanzien van de uitbreiding, acht ik het niet nodig de Oostenrijkse regering op dit punt aan te spreken. Dat neemt niet weg dat de Nederlandse regering al eerder heeft aangegeven dat het EU-uitbreidingsdossier een van de terreinen is waarop de Oostenrijkse opstelling nauwlettend wordt gevolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
