<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Barth (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het project «ICT Helpdeskmedewerker in het onderwijs. (Ingezonden 28 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14886
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheid tot ondersteuning en stimulering van dit project van het Facilitair Centrum voor Onderwijs te Nijmegen, alsmede van een vergelijkbaar project voor "Secretariële en administratieve ondersteuning in het primair onderwijs".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs Onderwijsondersteunend personeel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 478, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Barth</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14886</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1005" allpagenumbers="1005 1006" vetnummer="2010202890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14886" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="478" onderwerp="" indiendatum="2001-11-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Barth</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het project «ICT Helpdeskmedewerker in het onderwijs» dat het Facilitair Centrum voor Onderwijs te Nijmegen in juni 1999 is gestart? Kent u de succesvolle resultaten van dit project? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat het Facilitair Centrum een vergelijkbaar project aan het opzetten is voor «Secretariële en administratieve ondersteuning in het primair onderwijs»? Deelt u de mening dat dit project een zinvolle bijdrage zou kunnen leveren aan de professionalisering van scholen, ondersteuning van het management en verlaging van de werkdruk van leraren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid dit project te ondersteunen, en te stimuleren dat meer regio’s een dergelijke aanpak kiezen? Bent u bijvoorbeeld bereid het (deels) financieel te faciliteren, of te overleggen met de Vereniging Nederlandse Gemeenten, over onder meer de inzet van I/D-banen bij dergelijke projecten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Dit project is overigens niet uniek. Ook in een aantal andere regio’s zijn dergelijke voorbeelden van samenwerking gestart. In het algemeen bieden de projecten een breed spectrum van ondersteuning. Van heel concreet en praktisch (operationeel technisch beheer) tot cursussen en beleidsadvisering. Door ROC’s, lerarenopleidingen en gemeenten wordt op verschillende manieren gewerkt aan scholing en inzet van personeel en studenten. In aanvulling hierop meld ik u het volgende. De stichting Ict op School – die dit jaar met instemming van de Tweede Kamer is opgericht – heeft als een van de hoofddoelen om lokale en regionale samenwerkingsverbanden op het vlak van integratie van ICT in het onderwijs te stimuleren en te ondersteunen. Financiering van deze verbanden kan plaatsvinden uit verschillende bronnen: via schoolbegeleidingsmiddelen en middelen voor expertisecentra, middelen van gemeenten en ook uit de lumpsum en ict-budgetten van de scholen. Daar waar dit relevant kan zijn voor het stimuleren van samenwerking op het gebied van ICT, zal door de stichting worden gewezen op de mogelijkheden van gebruik van regelingen die de werkgelegenheid stimuleren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik ben ervan op de hoogte dat het Facilitair Centrum bezig is een project voor te bereiden om scholen – tijdelijke – secretariële en administratieve ondersteuning te bieden. Ik voorzie dat een dergelijk project de werkdruk bij de organisatie van de school kan verlagen. Overigens voorzie ik bij de praktische uitvoering van dit idee een aantal knelpunten op het gebied van de beschikbaarheid van personeel in drukke perioden van het schooljaar. Ik zal de ontwikkelingen van dit project blijven volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor werkgelegenheidsprojecten en projecten ter verlaging van de werkdruk van leraren bestaan fiscale regelingen en werkgelegenheidsprojecten, zoals ID-banen. De regelingen van OCenW verzetten zich niet tegen de ID-banen. Aanvragen hiervoor dienen door scholen te worden ingediend bij de gemeente. De gemeente beslist over de toewijzing van ID-banen/subsidiëring. Ik heb in augustus 2000 een brochure uitgebracht met informatie over ID-banen in het onderwijs, bestemd voor de onderwijssectoren primair onderwijs, voortgezet onderwijs en beroepsonderwijs en volwasseneneducatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
