<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Kant (beiden SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over CE-markering. (Ingezonden 15 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10332
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een onderzoek van de Keuringsdienst van Waren, waarbij de conclusie was dat geen van de onderzochte machines voldeed aan de fundamentele eisen gesteld bij of krachtens het Warenwetbesluit machines.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Consument (Keurmerken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Certificatie Gevaarlijke werktuigen Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 79, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10332</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="167" allpagenumbers="167" vetnummer="2989918410" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10332" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="79" onderwerp="" indiendatum="1999-09-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de conclusies van het onderzoek van de Keuringsdienst van Waren over de veiligheid van werkbankslijpmachines, kolomboormachines en lintzaagmachines? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat voor gevolgen verbindt u aan de conclusie van het onderzoek, dat «geen van de onderzochte machines voldeed aan de fundamentele eisen gesteld bij of krachtens het Warenwetbesluit machines»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben de door de Keuringsdienst aan de fabrikanten/importeurs verstrekte waarschuwingen al effect gehad op de kwaliteit van de producten en handleidingen? Zo neen, op welke termijn kan dit worden vastgesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-01-23" bron="Project 96/05, rapportage">Project 96/05, rapportage, 23 januari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Naar aanleiding van de conclusies van het onderzoek is door de Inspectie Gezondheidsbescherming, Waren en Veterinaire Zaken (IW&amp;V) een gerichte handhavingcampagne in de vorm van officiële waarschuwingen in de gehele betrokken bedrijfsbranche ingezet. De ingezette handhavingactiviteiten hebben een zekere beroering in de markt veroorzaakt. Zo leiden de hier in het geding zijnde Europeesrechtelijke productveiligheidseisen in sommige gevallen tot interpretatiediscussies tussen de IW&amp;V en de branche. Door de branche wordt in dit verband onder meer gesteld dat de betrokken producten in andere EU-lidstaten ongemoeid worden gelaten. Ingevolge de systematiek van de Europese wetgeving in kwestie, is de Europese Commissie ook in deze discussies betrokken geraakt. Een en ander maakte het noodzakelijk om in aansluiting op de uitgevaardigde waarschuwingen tot duidelijke landelijke afspraken te komen op welke wijze en binnen welk tijdpad de branche aan haar wettelijke verplichtingen zal moeten voldoen. Deze afspraken zijn recent tot stand gekomen. Binnen een termijn van een jaar zal sprake moeten zijn van een productaanbod dat in overeenstemming is met de wettelijke productveiligheidsvoorschriften ter zake. Zo niet, dan zullen verdergaande maatregelen worden getroffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
