<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de onverenigbaarheid ziektekostenverzekeringsstelsel met Europese regels. (Ingezonden 5 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12513
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is een basisstelsel voor ziektekosten onvermijdelijk, nu het huidige stelsel van ziektekostenverzekering onverenigbaar is met de Europese regels? (Volkskrant, 20 september 2000). Hierbij worden onder meer de Europese arresten Kohll en Decker betrokken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 159, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12513</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="325" allpagenumbers="325 326" vetnummer="2000100720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12513" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="159" onderwerp="" indiendatum="2000-10-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen dat «het huidige stelsel van ziektekostenverzekering onverenigbaar is met de Europese regels» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u tevens bevestigen dat u «tot die overtuiging bent gekomen na advies te hebben ingewonnen bij juristen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert u zich dat u in een persbericht van uw ministerie van 18 september 1998 heeft laten weten dat «de arresten Kohll en Decker (...) weinig gevolgen hebben voor de Nederlandse sociale ziektekostenverzekeringen, Ziekenfondswet en Algemene Wet Bijzondere Ziektekosten»? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u zich tevens herinneren dat u bij de brief van 29 september 1998 <voetnoot nummer="2"/>aan de Kamer heeft laten weten dat u heeft vastgesteld «dat het Nederlandse stelsel van (sociale) ziektekostenverzekeringen in wezen verenigbaar lijkt met het oordeel van het Hof in de arresten Kohll en Decker»? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Moet uw mededeling aan de Kamer bij brief van 30 augustus 1999 <voetnoot nummer="3"/>dat «aanpassing van de nationale wetgeving in het algemeen (vooralsnog) niet wordt overwogen, in ieder geval niet alleen op basis van de betreffende uitspraken van het Europese Hof van Justitie», gezien worden als een bevestiging van uw berichten in september 1998? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is u bekend dat de vaste commissie voor VWS in een ambtelijke briefing op 16 februari 2000, verzorgd door medewerkers van uw ministerie, te verstaan is gegeven dat de «Nederlandse regering meent dat het naturastelsel Europeesrechtelijk houdbaar is»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn uw oordelen over de houdbaarheid van het Nederlandse ziektekostenverzekeringsstelsel, zoals in de voorgaande vragen bedoeld, mede tot stand gekomen op grond van adviezen van juristen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Moet uw standpunt, zoals u dat vanaf 1998 in de richting van de Kamer heeft gecommuniceerd, achteraf als onjuist c.q. achterhaald worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="1">Kunt u een toelichting geven op uw kennelijke stelling dat «ook particuliere verzekeraars in strijd handelen met Europese regels»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke nieuwe feiten hebben zich in uw visie exact voorgedaan die u kennelijk nu dwingen tot een andere stellingname? </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="1">Is een «basisstelsel voor ziektekosten onvermijdelijk» in dat licht gezien en betreft het hier een kabinetsstandpunt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="12">Wanneer zult u de Kamer over uw kennelijk gewijzigde inzichten en stellingname informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-09-30" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 30 september 2000</noot>
         <noot nummer="2">VWS1998, nr. 1120</noot>
         <noot nummer="3">TK 1998–1999, 26 200 XVI, nr. 84</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="9">De bewering dat «particuliere verzekeraars in strijd handelen met Europese regels» ziet op de uitvoering van de «meerbetalersregeling» in de Wet op de toegang tot ziektekostenverzekeringen 1998. In de eerdergenoemde VWS-publicatie wordt in dit opzicht strijdigheid verondersteld met het recht van de Europese Unie. Aan dit aspect van de WTZ-verzekering heb ik overigens al aandacht besteed in mijn brief aan de voorzitter van de Tweede Kamer van 21 april 1998 in het kader van het project Marktwerking, Deregulering en Wetgevingskwaliteit (TK 1997–1998, 24 036, nr. 88). Voorts is in mijn brief aan de voorzitter van de Tweede Kamer van 24 februari 2000, kenmerk DBO-CB-U-2049056, naar aanleiding van vragen van diverse fractieleden in de Tweede Kamer in het kader van de Begrotingsbehandeling 1999 (26 800 XVI, nr. 65) inzake het op een andere wijze realiseren van de doelstellingen van het regeerakkoord met betrekking tot de maatregelen in de WTZ, voornoemd aspect aan de orde gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="11 en 12">Uit de antwoorden op de vragen 1 t/m 10 kan worden afgeleid dat het, puur Europeesrechtelijk gesproken, te ver zou gaan om een basisstelsel van ziektekosten als «onvermijdelijk» te bestempelen. Dat neemt niet weg dat een als sociale verzekering ingerichte basisverzekering beter zou aansluiten bij de in de meeste andere EU-landen vigerende stelsels. Los daarvan zou een basisstelsel gewenst kunnen zijn voor een meer transparant en doelmatig sturingsmodel van de zorgsector. Op dit moment heeft het kabinet over de toekomst van het Nederlandse stelsel van ziektekostenverzekeringen echter nog geen standpunt ingenomen. Bij de algemene politieke beschouwingen heeft de minister president uiteengezet hoe het kabinet de aanpak en het verloop van de discussie over de toekomst van het zorgstelsel ziet. Een aantal externe adviezen en notities is thans uitgebracht of in voorbereiding. Vóór de zomer van 2001 zendt het kabinet een nota over de toekomst van het stelsel naar het parlement. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
