<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Barth, Dijksma (beiden PvdA) en Van Splunter (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over de dreigende opheffing van de Openbare Basisschool «De Peppel» te Nijverdal. (Ingezonden 2 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15462
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijkheden om de dreigende opheffing van openbare basisschool 'De Peppel' in Nijverdal, in verband met schommelingen in het leerlingenaantal, te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 970, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Barth</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Splunter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15462</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2047" allpagenumbers="2047" vetnummer="2010208680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15462" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="970" onderwerp="" indiendatum="2002-04-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Barth</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Splunter</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de dreigende opheffing van Openbare Basisschool «De Peppel» te Nijverdal? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ook bekend met de oorzaak van deze dreigende sluiting? Heeft u kennis genomen van het feit dat het leerlingenaantal van «De Peppel» met ingang van schooljaar 2002–2003 – als de school niet wordt opgeheven – weer boven de opheffingsnorm van de gemeente Hellendoorn zal liggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om te onderzoeken welke mogelijkheden er zijn om sluiting van «De Peppel» te voorkomen, bij voorbeeld in artikel 153 WPO? Bent u bereid de Kamer daarover zo spoedig mogelijk te berichten? Zo neen, waarom niet, zo ja, op welke termijn kan de Kamer de uitkomst van het onderzoek tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat De Peppel thans de instandhoudingsnorm weer wel haalt, hetgeen op de afgelopen twee wettelijke teldata (1/10/2000 en 1/10/2001) niet het geval was. Het is thans uiteraard niet bekend of daarvan op 1/10/2002 sprake zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Peppel is een van de vier openbare scholen in de gemeente Hellendoorn. Binnen de kern Nijverdal bevinden zich drie van deze vier scholen, waaronder De Peppel. De afstand tussen De Peppel en de twee overige scholen in de kern Nijverdal bedraagt 1,5 en 2,3 kilometer. In het kader van de instandhoudingsprocedure zoals vastgelegd in artikel 153 ev van de WPO is –na zorgvuldig overleg met belanghebbende – onderzocht of er ten aanzien van De Peppel wettelijke uitzonderingsgronden bestaan waarmee opheffing kan worden voorkomen. Deze uitzonderingsgronden doen zich ten aanzien van De Peppel niet voor. Met mij heeft het bevoegd gezag van de Peppel dan ook geconstateerd dat instandhouding van de school wettelijk gezien niet langer mogelijk is. De wetgever heeft er bij de wet Toerusting en Bereikbaarheid (Stb. 1993, 716) onder meer expliciet voor gekozen om: a) de termijn bij de instandhouding te bekorten van drie naar twee jaar: indien een school twee opeenvolgende jaren onder de norm daalt, vindt opheffing plaats met ingang van 1 augustus daaropvolgend; b) niet langer een discretionaire bevoegdheid toe te kennen aan de overheid en uitsluitend bij wet te beschrijven op welke uitzonderingsgronden een school in stand kan blijven indien de instandhoudingsnorm niet wordt gehaald. Gezien het brede draagvlak voor de wet Toerusting en Bereikbaarheid destijds zou er voor een eventuele wetswijziging waardoor de instandhoudingtermijn opnieuw wordt gebracht naar drie jaar ook nu een groot draagvlak moeten bestaan. Uitsluitend in dat geval bestaat wellicht de mogelijkheid om waar het instandhoudingsbeslissingen betreft op een dergelijk wetsvoorstel te anticiperen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
