<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dijke (RPF) over warmte-krachtkoppeling (Ingezonden 24 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1243
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energie, energiebronnen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Warmtekrachtkoppeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 607, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1243</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1237" allpagenumbers="1237 1238" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="607" onderwerp="" indiendatum="1995-02-24">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u bij het goedkeuren van de afspraken van Energiened en Sep om de warmte-krachtkoppeling (WKK) vertraagd te laten groeien vanwege het overschot van energie en de langlopende contracten, voldoende rekening gehouden met de economische gevolgen voor WKK-leveranciers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u het oordeel van ir. W. Schatborn, dat de snelle WKK-groei zorgt voor concurrentievoordeel voor de grote Nederlandse bedrijven ten opzichte van het buitenland? <voetnoot nummer="2"/>Acht u het om die reden zinvol de WKK-groei vrij te laten of zelfs te blijven stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet de kwaliteit van het milieu niet de doorslaggevende factor zijn vaststellende dat de keuze voor snelle WKK-groei nadelig is voor energiebedrijven en de keuze tegen snelle WKK-groei nadelig is voor de WKK-leveranciers en de WKK-gebruikers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u in uw antwoord betrekken een reactie op het gezamenlijke rapport van SIGE en VK, dat op 22 februari jl. is gepresenteerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-21" bron="8000-12000 banen. Onderneming">8000-12000 banen. Onderneming, 21 februari 1995</noot>
         <noot nummer="2">Onderneming, 21 februari 1995. SIGE = Stichting Industrie¨le Grootverbruikers van Energie AK = Verzekeringskamer</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Sep en EnergieNed hebben onlangs nadere afspraken gemaakt in het kader van de bezinningsperiode met betrekking tot de ontwikkeling van warmtekrachtvermogen. Voor de goede orde wijs ik er op dat deze afspraken alleen aan mijn goedkeuring zijn onderworpen voor zover het gaat om investeringsplannen van de vier in Sep-verband samenwerkende produktiebedrijven die in het Elektriciteitsplan zijn opgenomen. Over de maatregelen die de sector wilde treffen om het dreigende grote overschot aan produktievermogen en de daarmee gepaard gaande hoge kosten te beperken, heb ik de Kamer geı¨nformeerd met mijn brief van 7 november 1994 <voetnoot nummer="1"/>. Ik heb daarin uiteen gezet dat de sector met behulp van mevrouw Epema en de heer Berdowski de mogelijkheden onderzocht om projecten uit te stellen en/of in omvang te beperken. Zoals in die brief aangegeven is in de eerste twee fases besloten om circa 600 MW conventioneel vermogen en circa 300 MW WKK-vermogen, waaronder e´e´n relatief groot project van de centrale produktiesector, (voorlopig) uit te stellen. Het betrof voorgenomen projecten die nog nauwelijks waren voorbereid. In de derde fase zou voor 6 WKK-projecten met een gezamenlijk vermogen van circa 1600 MW samen met betrokken industrie¨le partners studie verricht worden of bijstelling van deze projecten nog mogelijk zou zijn. Inmiddels is deze derde fase afgerond. Het resultaat is dat e´e´n project ongewijzigd doorgaat en dat 5 projecten e´e´n a` twee jaar naar achteren zijn geschoven. Voorts is de totale omvang met circa 100 MW verminderd, hetgeen met name voor rekening van e´e´n project van de centrale produktiesector komt. Per saldo wordt van de 4200 MW WKK-projecten, die voorzien werd op het moment van de start van deze exercitie, circa 3800 MW gerealiseerd in de periode van 1994 tot 2000. Thans is circa 4300 MW in bedrijf. Met de verdere uitbreiding blijft de doelstelling van 8000 MW WKK-vermogen voor 2000 binnen bereik. Daarbij is de ontwikkeling wat gelijkmatiger in de tijd gespreid. Naar mijn mening leidt dit niet tot negatieve consequenties voor de leveranciers van WKK-installaties. Er is immers slechts een beperkte daling van het totale volume. Bovendien kan een zekere spreiding in de investeringen in plaats van een hausse met daarna een terugval in het algemeen voor de leveranciers zelfs aantrekkelijk zijn. Voorts zij bedacht dat de bovenstaande afspraken niet betekenen dat daarmee de verdere ontwikkeling van WKK wordt bee¨indigd. In de eerste plaats laten deze afspraken de opzet van nieuwe WKK-projecten door het bedrijfsleven redelijk onverlet. En ook de ontwikkeling van WKK-projecten waarin de sector participeert wordt weliswaar getemporiseerd, maar niet stilgezet. Ook de sector zal blijven kijken naar mogelijkheden om rendabel WKK-vermogen te bouwen, waarbij uiteraard een afweging met de kosten plaatsvindt. In dat licht wordt ook gekeken naar de mogelijkheden van restwarmtebenutting bij bestaande centrales. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik kan het oordeel van de heer Schatborn dat snelle WKK-groei zorgt voor een concurrentievoordeel delen, indien daardoor zowel sprake is van besparingen op energie als op kosten. Wanneer echter op een zodanige schaal en in een zodanig tempo nieuw WKK-vermogen wordt gebouwd dat dit leidt tot grote overcapaciteit dan kunnen juist hogere kosten ontstaan en daarmee een concurrentienadeel. In dat licht kan ik de afspraken van de sector die betrekking hebben op hun eigen projecten en die beogen de capaciteit af te stemmen op de totale behoefte tegen zo laag mogelijke kosten, onderschrijven. De individuele verbruiker is en blijft zoals al bij antwoord 1 opgemerkt, geheel vrij om in WKK te investeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals in het antwoord op vraag 1 en 2 is aangegeven, is geen sprake van een digitale keuze voor of tegen de energiebedrijven, de WKK-leveranciers of de gebruikers. Gezorgd moet worden voor een evenwichtige ontwikkeling waarin alle belangen waaronder ook die van een schoon milieu, goed zijn afgewogen. Naar mijn mening is daarvan zeker sprake met het grote pakket WKK-vermogen dat gerealiseerd wordt. Bovendien is er in de periode na 2000 naar verwachting weer ruimte voor verdere groei van het WKK-vermogen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de visie die SIGE en de Vereniging Krachtwerktuigen hebben gegeven wordt gepleit voor het toewerken naar een vrije elektriciteitsmarkt. Aangegeven wordt dat dit niet van vandaag op morgen gerealiseerd kan worden. Voor de interim fase wordt ook door SIGE en Krachtwerktuigen aangedrongen op een goede afstemming van vraag en aanbod zodanig dat daaruit de laagste elektriciteitskosten resulteren. Zij willen daarbij dat industrieel warmte/kracht vermogen met voorrang wordt ingepast. Ik kan dat in hoge mate onderschrijven. Daarbij lijkt het mij ter voorkoming van extra kosten voor onze maatschappij als geheel wel gewenst dat, zeker wanneer het gaat om grote WKK-projecten, sprake is van afstemming op het bestaande vermogen van de elektriciteitsproduktiesector en op de totale vraag naar elektriciteit in ons land. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 1993–1994, 16 226, nr. 017, bijlage II</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
