<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over buitenlandse oliemaatschappijen. (Ingezonden 18 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14290
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over maatregelen van het Amerikaanse Huis van Afgevaardigden tegen buitenlandse aardoliemaatschappijen (waaronder het Nederlandse bedrijf Talisman) die zaken doen met Soedan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Handel en economie (Handelsbelemmeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardolie Handelsbelemmeringen Sudan Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1716, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14290</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3579" allpagenumbers="3579" vetnummer="2000113850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14290" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1716" onderwerp="" indiendatum="2001-07-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 september 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1563, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de maatregelen die het Amerikaanse Huis van Afgevaardigden heeft genomen tegen buitenlandse oliemaatschappijen die zaken doen met Soedan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw opvatting over deze maatregelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat een Nederlandse oliemaatschappij, Talisman, op de lijst van buitenlandse maatschappijen staat die onder de sanctiemaatregelen vallen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is hierover uw opvatting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op 13 juni jl. aanvaardde het Huis de zogeheten «Sudan Peace Act» (H.R. 2052). Klein onderdeel van dit wetsvoorstel is de bepaling dat bedrijven die direct betrokken zijn bij olie- of gasprojecten in Soedan verboden zal worden kapitaal te verwerven in de VS of in effecten («securities») te handelen op enige financiële markt in de VS. De «Sudan Peace Act» is ter behandeling aan de Senaat aangeboden. Pas na aanvaarding door zowel het Huis als de Senaat én tekening door de President, wordt een wetsvoorstel van kracht. Het is onduidelijk of de Senaat het voorstel van het Huis zal overnemen en of President Bush het zal tekenen. Ook bestaat geen zicht op de termijnen waarbinnen dit zal gebeuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het wetsvoorstel kent, naast bovengenoemde bepaling inzake oliebedrijven, vele andere elementen die er op gericht zijn de vrede in Soedan te bevorderen, zoals het ter beschikking stellen van financiële middelen, diplomatieke ondersteuning en het ondersteunen van VN-acties. Deze algemene inzet is derhalve positief. Nederland is voornemens de Soedanese olieproblematiek op Europees niveau aan de orde te stellen met als inzet te inventariseren wat het standpunt is van andere lidstaten en te komen tot een gemeenschappelijk EU-standpunt. Aangezien zowel binnen de EU als binnen de VS grote bezorgdheid bestaat over de situatie in Soedan, wil ik tevens graag bevorderen dat hierover intensiever overleg tot stand komt tussen de EU en de VS. Dit alles laat onverlet dat het extraterritoriale element van het huidige wetsvoorstel in strijd is met de regels van het internationale (handels)verkeer. Het algemene beleid van de EU terzake is dan ook afkeurend van aard, getuige het EU-beleid inzake het Amerikaanse extraterritoriale sanctiebeleid t.a.v. Iran en Libië (ILSA) en Cuba (Helms-Burton). Gezien de stand van zaken in het Amerikaanse Congres lijkt het ondernemen van formele actie op dit moment echter prematuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het wetsvoorstel van het Huis kent geen lijst met buitenlandse maatschappijen maar richt zich op alle bedrijven die direct betrokken zijn bij de exploratie, productie, het transport of het raffineren van petroleum, aardgas of olieproducten in Soedan. Talisman is een groot Canadees olie- en gasbedrijf, met een Nederlandse dochter, Goal Olie- en Gasexploratie B.V. De activiteiten van Talisman in Soedan betreffen een 25% aandeel in de Greater Nile Petroleum Operating Company, dat onder die Nederlandse dochter valt. Momenteel wordt bezien of er voor de Nederlandse regering aanleiding is om met Talisman over Soedan in contact te treden. Nogmaals, zoals reeds bij de beantwoording van vraag 2 gesteld, de EU én de Nederlandse regering hebben grote moeite met de extraterritoriale sancties door de VS. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
