<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en Giskes (beiden D66) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën over de gang van zaken bij het strafrechtelijk onderzoek naar code- en nummerrekeningen, die door Nederlanders zijn gebruikt bij belastingontduiking en/of het witwassen van zwart geld. (Ingezonden 31 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">30Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11337
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besluit, geen onderzoek te doen naar Nederlandse gebruikers van coderekeningen, hoewel al sinds 1997 aanwijzingen bestaan dat code- en nummerrekeningen worden gebruikt voor belastingfraude en het witwassen van crimineel vermogen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Belastingen (Belastingfraude) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Geld (Betalingsverkeer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Belastingfraude Betalingsverkeer Strafvervolging Vermogensdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 957, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">Giskes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11337</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2085" allpagenumbers="2085 2086" vetnummer="2990006050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11337" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="957" onderwerp="" indiendatum="2000-01-31">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Giskes</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Blijkt uit een vertrouwelijk dossier dat er reeds in 1997 aanwijzingen bestonden dat Nederlanders betrokken zouden zijn bij het gebruik van code- en nummerrekeningen voor belastingontduiking en/of het witwassen van zwart geld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom heeft de desbetreffende Officier van Justitie destijds opdracht gegeven geen onderzoek te doen naar Nederlandse gebruikers van coderekeningen? Bent u bereid deze beslissing te laten heroverwegen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Waarom hebt u in uw eerdere uitlatingen van 29 januari 1999 gesteld dat strafrechtelijk onderzoek destijds geen aanwijzingen heeft opgeleverd dat code- en nummerrekeningen zijn gebruikt om geld aan het zicht van de fiscus te onttrekken, dan wel crimineel vermogen wit te wassen of weg te sluizen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt er ook onderzoek verricht naar code- en nummerrekeningen van Nederlanders bij andere banken c.q. bankfilialen? In hoeverre belemmert het beroep van banken op vertrouwelijke informatie over klanten en medewerkers strafrechtelijk onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u overwogen het gebruik van code- en nummerrekeningen te verbieden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-26" bron="Volkskrant">Volkskrant, 26 januari 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-01-29" bron="Antwoord van de ministers van Justitie en van Financiën op schriftelijke vragen van W.C.G. Voûte-Droste">Antwoord van de ministers van Justitie en van Financiën op schriftelijke vragen van W.C.G. Voûte-Droste, 29 januari 1999, Aanhangsel Handelingen nr. 691, Vergaderjaar 1999–2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="4">Indien in een strafrechtelijk onderzoek informatie van een bank in Nederland over afgeschermde rekeningen dient te worden verkregen, kan die informatie worden verkregen – en gebeurt dit in de praktijk ook – op basis van artikelen 96a en 105 van het Wetboek van strafvordering. In het buitenland is de vigerende buitenlandse regelgeving van toepassing voor het verkrijgen van rekeninggegevens. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een verbod op het gebruik van afgeschermde rekeningen is niet nodig. Bij de opening van bankrekeningen is het op grond van de Wet identificatie bij financiële dienstverlening (Wif) verplicht voor banken om de identiteit van de cliënt vast te stellen en de hiervoor gebruikte gegevens, zoals bijvoorbeeld een paspoort of rijbewijs, vast te leggen. Deze verplichting geldt onverkort ook bij het eventueel toekennen van een zogenaamde afgeschermde rekening. Ten aanzien van deze rekeningen is voorts door De Nederlandsche Bank, in overleg met representatieve organisaties van het bankwezen een richtlijn uitgevaardigd op grond waarvan de banken verplicht zijn een centraal register bij te houden van eventuele afgeschermde rekeningen. In die richtlijn wordt nadrukkelijk aangegeven dat instellingen een restrictief beleid dienen te voeren ten aanzien van het openen van afgeschermde rekeningen en dat men geen afgeschermde rekeningen dient open te stellen, anders dan met het oog op de bescherming van privacy en veiligheid van cliënten dan wel ter voorkoming van gebruik van voorwetenschap. De Nederlandsche Bank heeft toegang tot deze gegevens. Verder kunnen ook bij strafrechtelijk onderzoek de gegevens worden verkregen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
