<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de snelle stijging van agressie in treinen. (Ingezonden 31 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16451
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 30 juli 2002. In het eerste kwartaal van 2002 is de agressie in treinen zeer drastisch gestegen. Onder andere de capaciteit en het aantal posten van de spoorwegpolitie zou hiermee verband kunnen houden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Openbare orde en veiligheid Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 151, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16451</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="315" allpagenumbers="315 316 317" vetnummer="2010213300" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16451" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="151" onderwerp="" indiendatum="2002-07-31">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 oktober 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1566, vergaderjaar 2001–2002 1, 3 en 5 In de eerste helft van dit jaar is het aantal agressiemeldingen inderdaad drastisch gestegen, volgens de gegevens van de NS op basis van de opgaven van het rijdende en toezichthoudende personeel afkomstig uit de zogenaamde Railpocket (dit is een zakcomputer die elke conducteur bij zich heeft, waarin hij onder meer agressiemeldingen kan doen). Het is nog niet duidelijk in welke mate het een gevolg is van een stijging van het aantal incidenten. De sterke stijging van het aantal agressiemeldingen kan mogelijk verklaard worden door verhoogde «meldingsbereidheid» van het personeel, al of niet in samenhang met een eenvoudigere wijze van aanmelding. De stijging hangt mogelijk ook samen met een toename van de kaartverkoop op de trein; kaartverkoop aan zwartrijders vormt immers vaak aanleiding voor agressie. Railpocket-gegevens laten een stijging zien van 32% voor het eerste half jaar van 2002 ten opzichte van dezelfde periode in 2001. De gesignaleerde toename van agressiemeldingen in het openbaar vervoer is een zorgelijke ontwikkeling en wordt met grote belangstelling gevolgd. In antwoord op kamervragen van 19 februari jl. (kenmerk 2010206250) is reeds aangegeven dat de trendontwikkeling t.a.v. assistentieaanvragen over de jaren 1999 t/m 2001 niet eenduidig is (zo neemt geweld weliswaar toe, maar blijft diefstal ongeveer gelijk en neemt vandalisme af). In hoeverre deze toename direct verband houdt met de «toereikendheid van de beschikbare capaciteit van de Spoorwegpolitie» is niet aan te geven. De vraag wat beschouwd moet worden als «toereikend» hangt (mede) af van factoren als aard en omvang opgedragen taken, kwalitatieve en kwantitatieve capaciteiten van personeel, doeltreffendheid en doelmatigheid van de taakuitvoering en het ambitieniveau. Feit is dat de huidige spoorwegpolitie een landelijk opererende organisatie is met 451 formatieplaatsen, waarvan circa 50 fte overhead en thans 62 fte in opleiding en een paar vacatures. Dit betekent een operationele sterkte van circa 340 fte. Om tot een acceptabel niveau van orde, rust en veiligheid – zowel in de treinen als op NS-terreinen – in het gehele land te komen wordt in toenemende mate samenwerking gezocht met de regiopolitie. Deze samenwerking is sinds de overgang van de spoorwegpolitie naar de reguliere politie geïntensiveerd en werpt steeds meer vruchten af. Voorts maakt versterking van de inzet en toezichtcapaciteit in het OV onderdeel uit van de maatregelen in het Aanvalsplan Sociale Veiligheid Openbaar Vervoer (SVOV). Een gezamenlijk product van de ministeries van Verkeer en Waterstaat, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie, dat momenteel wordt voorbereid en naar verwachting nog dit najaar naar de Tweede Kamer wordt gestuurd. 2 Nee. Uit navraag bij NS blijkt dat geen machinist op de Zoetermeerlijn vanwege een dreigende situatie heeft geweigerd te vertrekken of niemand heeft laten instappen. 4 Uit cijfers, afkomstig van de arrondissementsparketten, blijkt het volgende. De Spoorwegpolitie heeft in de eerste helft van 2002 in totaal 216 processen-verbaal ingezonden naar de parketten die zijn geregistreerd in de categorie «geweld». Hiervan is in 133 zaken verdachte gedagvaard voor onder meer bedreiging, (zware) mishandeling en diefstal (met geweld). In 19 zaken volgde een transactie, in 14 zaken een sepot (waarvan 1 voorwaardelijk), 9 zaken zijn gevoegd bij een andere zaak en in 41 zaken was nog geen beslissing genomen. Van de gedagvaarde zaken hebben 33 zaken geleid tot strafoplegging, 1 tot vrijspraak en is in 99 zaken nog geen uitspraak gedaan door de rechter. In de categorie «vernieling en openbare orde» zijn 183 processen-verbaal ingezonden door de Spoorwegpolitie. Hiervan is in 101 zaken de verdachte gedagvaard voor misdrijven als openlijke geweldpleging en vernieling, in 15 zaken is een transactie gevolgd, in 12 zaken een sepot, 9 zaken zijn gevoegd bij een andere zaak, in 12 zaken volgde een sepot en in 46 zaken was nog geen beslissing genomen. Van de gedagvaarde zaken hebben 22 zaken geleid tot strafoplegging, was in 1 zaak de rechtbank niet bevoegd en is in 78 zaken nog geen uitspraak gedaan. Overigens kan ook aangifte worden gedaan bij de regiopolitie. Bij de regiopolitie volgt geen aparte rubricering naar (personeel van) de Nederlandse Spoorwegen. Hierdoor is het niet aan te geven in hoeverre deze incidenten hebben geleid tot strafrechtelijk optreden. 6 Een uitbreiding van het aantal posten voor de Spoorwegpolitie wordt momenteel niet gezien als een op zichzelf staande maatregel voor een preventieve of repressieve aanpak van agressie. Dat geldt wel voor de zichtbaarheid en de toegankelijkheid van bestaande posten. Daarover zijn begin dit jaar afspraken gemaakt tussen de NS en de Spoorwegpolitie. Zo is dit voorjaar de 18e «front-office» geopend op Schiphol-Plaza (gedeeld met de Marechaussee). Daarnaast zijn er op acht stations zogenaamde «valposten» of «back-offices» aanwezig die alleen worden gebruikt bij acties en geen reguliere bezetting hebben. Het is mogelijk dat in een later stadium wel een uitbreiding van het aantal vestigingen wordt overwogen als gevolg van het beoogde landelijk Veiligheidsarrangement tussen NS, Spoorweg- &amp; Regiopolitie alsmede het Openbaar Ministerie. Het uitbreiden van het aantal vestigingen en bemensen daarvan is overigens mede afhankelijk van de gewenste omslag van stationsbezetting naar treinbezetting en de te maken afspraken over samenwerking tussen de spoorwegpolitie en de regiopolitie. Veel van bovengenoemde zaken zult u kunnen teruglezen in het eerder genoemde Aanvalsplan SVOV. 7 Geenszins. NS onderkent het belang van zichtbare vestigingen van de (frontoffice) van de Spoorwegpolitie op risicostations">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het, dat de agressie in treinen in het eerste kwartaal van 2002 zeer drastisch is gestegen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het, dat op de Zoetermeerlijn machinisten zelfs weigeren te vertrekken of niemand laten instappen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de mogelijke oorzaken van deze snelle toename van incidenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre hebben deze vele incidenten geleid tot strafrechtelijk optreden en geleid tot opgelegde sancties? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre speelt de al dan niet toereikendheid van de capaciteit van de spoorwegpolitie een rol bij de toename van het aantal incidenten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de mogelijkheden om het aantal posten van spoorwegpolitie te vermeerderen om langs deze weg agressie te voorkomen dan wel snel te kunnen aanpakken? </vraag>
      <vraag nummer="7">In hoeverre belemmeren commerciële belangen van de stationsexploitanten de locatie van politiebureaus op stations op díe plaatsen waar dit vanuit veiligheidsoverwegingen het meest gewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze zal het aspect van de sociale veiligheid adequaat worden meegenomen in het kader van de afspraken die zullen worden gemaakt met betrekking tot de concessieverlening op het hoofdrailnet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid in overleg te treden met NS om gezamenlijk zo snel mogelijk inspanningen te verrichten om deze toename van incidenten een halt toe te roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-07-30" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 30 juli 2002</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1, 3 en 5">In de eerste helft van dit jaar is het aantal agressiemeldingen inderdaad drastisch gestegen, volgens de gegevens van de NS op basis van de opgaven van het rijdende en toezichthoudende personeel afkomstig uit de zogenaamde Railpocket (dit is een zakcomputer die elke conducteur bij zich heeft, waarin hij onder meer agressiemeldingen kan doen). Het is nog niet duidelijk in welke mate het een gevolg is van een stijging van het aantal incidenten. De sterke stijging van het aantal agressiemeldingen kan mogelijk verklaard worden door verhoogde «meldingsbereidheid» van het personeel, al of niet in samenhang met een eenvoudigere wijze van aanmelding. De stijging hangt mogelijk ook samen met een toename van de kaartverkoop op de trein; kaartverkoop aan zwartrijders vormt immers vaak aanleiding voor agressie. Railpocket-gegevens laten een stijging zien van 32% voor het eerste half jaar van 2002 ten opzichte van dezelfde periode in 2001. De gesignaleerde toename van agressiemeldingen in het openbaar vervoer is een zorgelijke ontwikkeling en wordt met grote belangstelling gevolgd. In antwoord op kamervragen van 19 februari jl. (kenmerk 2010206250) is reeds aangegeven dat de trendontwikkeling t.a.v. assistentieaanvragen over de jaren 1999 t/m 2001 niet eenduidig is (zo neemt geweld weliswaar toe, maar blijft diefstal ongeveer gelijk en neemt vandalisme af). In hoeverre deze toename direct verband houdt met de «toereikendheid van de beschikbare capaciteit van de Spoorwegpolitie» is niet aan te geven. De vraag wat beschouwd moet worden als «toereikend» hangt (mede) af van factoren als aard en omvang opgedragen taken, kwalitatieve en kwantitatieve capaciteiten van personeel, doeltreffendheid en doelmatigheid van de taakuitvoering en het ambitieniveau. Feit is dat de huidige spoorwegpolitie een landelijk opererende organisatie is met 451 formatieplaatsen, waarvan circa 50 fte overhead en thans 62 fte in opleiding en een paar vacatures. Dit betekent een operationele sterkte van circa 340 fte. Om tot een acceptabel niveau van orde, rust en veiligheid – zowel in de treinen als op NS-terreinen – in het gehele land te komen wordt in toenemende mate samenwerking gezocht met de regiopolitie. Deze samenwerking is sinds de overgang van de spoorwegpolitie naar de reguliere politie geïntensiveerd en werpt steeds meer vruchten af. Voorts maakt versterking van de inzet en toezichtcapaciteit in het OV onderdeel uit van de maatregelen in het Aanvalsplan Sociale Veiligheid Openbaar Vervoer (SVOV). Een gezamenlijk product van de ministeries van Verkeer en Waterstaat, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie, dat momenteel wordt voorbereid en naar verwachting nog dit najaar naar de Tweede Kamer wordt gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Uit navraag bij NS blijkt dat geen machinist op de Zoetermeerlijn vanwege een dreigende situatie heeft geweigerd te vertrekken of niemand heeft laten instappen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit cijfers, afkomstig van de arrondissementsparketten, blijkt het volgende. De Spoorwegpolitie heeft in de eerste helft van 2002 in totaal 216 processen-verbaal ingezonden naar de parketten die zijn geregistreerd in de categorie «geweld». Hiervan is in 133 zaken verdachte gedagvaard voor onder meer bedreiging, (zware) mishandeling en diefstal (met geweld). In 19 zaken volgde een transactie, in 14 zaken een sepot (waarvan 1 voorwaardelijk), 9 zaken zijn gevoegd bij een andere zaak en in 41 zaken was nog geen beslissing genomen. Van de gedagvaarde zaken hebben 33 zaken geleid tot strafoplegging, 1 tot vrijspraak en is in 99 zaken nog geen uitspraak gedaan door de rechter. In de categorie «vernieling en openbare orde» zijn 183 processen-verbaal ingezonden door de Spoorwegpolitie. Hiervan is in 101 zaken de verdachte gedagvaard voor misdrijven als openlijke geweldpleging en vernieling, in 15 zaken is een transactie gevolgd, in 12 zaken een sepot, 9 zaken zijn gevoegd bij een andere zaak, in 12 zaken volgde een sepot en in 46 zaken was nog geen beslissing genomen. Van de gedagvaarde zaken hebben 22 zaken geleid tot strafoplegging, was in 1 zaak de rechtbank niet bevoegd en is in 78 zaken nog geen uitspraak gedaan. Overigens kan ook aangifte worden gedaan bij de regiopolitie. Bij de regiopolitie volgt geen aparte rubricering naar (personeel van) de Nederlandse Spoorwegen. Hierdoor is het niet aan te geven in hoeverre deze incidenten hebben geleid tot strafrechtelijk optreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Een uitbreiding van het aantal posten voor de Spoorwegpolitie wordt momenteel niet gezien als een op zichzelf staande maatregel voor een preventieve of repressieve aanpak van agressie. Dat geldt wel voor de zichtbaarheid en de toegankelijkheid van bestaande posten. Daarover zijn begin dit jaar afspraken gemaakt tussen de NS en de Spoorwegpolitie. Zo is dit voorjaar de 18e «front-office» geopend op Schiphol-Plaza (gedeeld met de Marechaussee). Daarnaast zijn er op acht stations zogenaamde «valposten» of «back-offices» aanwezig die alleen worden gebruikt bij acties en geen reguliere bezetting hebben. Het is mogelijk dat in een later stadium wel een uitbreiding van het aantal vestigingen wordt overwogen als gevolg van het beoogde landelijk Veiligheidsarrangement tussen NS, Spoorweg- &amp; Regiopolitie alsmede het Openbaar Ministerie. Het uitbreiden van het aantal vestigingen en bemensen daarvan is overigens mede afhankelijk van de gewenste omslag van stationsbezetting naar treinbezetting en de te maken afspraken over samenwerking tussen de spoorwegpolitie en de regiopolitie. Veel van bovengenoemde zaken zult u kunnen teruglezen in het eerder genoemde Aanvalsplan SVOV. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="1">Geenszins. NS onderkent het belang van zichtbare vestigingen van de (frontoffice) van de Spoorwegpolitie op risicostations <voetnoot nummer="1"/>. Begin dit jaar maakten NS-directie en het Korps landelijke politiediensten (KLPD) afspraken om de Spoorwegpolitie op de vier grote stations een prominenter onderkomen te geven. Op Utrecht Centraal is dit reeds gerealiseerd. Voor Den Haag Centraal, Rotterdam Centraal en Amsterdam Centraal zijn er vergevorderde plannen. Prominente aanwezigheid van Spoorwegpolitie versterkt het gevoel van veiligheid bij reizigers en eigen medewerkers en kan criminaliteit voorkomen. Het belang van de sociale veiligheid is daarmee boven het commerciële belang van de stationsexploitatie gesteld. NS en Spoorwegpolitie voeren constructief overleg om ook op andere stations de Spoorwegpolitie centraler te huisvesten. Een adequate huisvesting bevordert bovendien de samenwerking met de regiopolitie. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Op grond van artikel 32, tweede lid onder h van de Wet Personenvervoer 2000 worden afspraken gemaakt over de veiligheid van reizigers en personeel van het openbaar vervoer. In dit licht zullen er conform het Aanvalsplan SVOV, dat naar verwachting nog dit najaar naar de Tweede Kamer zal worden gestuurd meerjarenafspraken worden gemaakt (inclusief streefcijfers) als onderdeel van de concessie voor het hoofdrailnet. Zodra hierover meer bekend is, zal ik uw Kamer hierover informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. De ministeries van Verkeer en Waterstaat, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie hebben reeds zeer frequent overleg met de NS over de ontwikkelingen in de problematiek en de aanpak daarvan. Het genoemde Aanvalsplan SVOV omvat een pakket met meer dan 20 verschillende extra maatregelen en acties ter verbetering van de sociale veiligheid in en rond het openbaar vervoer. De uitvoering van de voorgestelde maatregelen zal zo snel mogelijk plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="946" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 946, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
