<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over glastuinbouw in het Groene Hart. (Ingezonden 20 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14862
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het feit dat Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland toestemming hebben gegeven voor de oprichting van kassen in de Noordpolder bij Hazerswoude.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Tuinbouw) Natuur (Landelijke gebieden) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landelijke gebieden Ruimtelijke ordening Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 469, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14862</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="983" allpagenumbers="983 984" vetnummer="2010202420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14862" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="469" onderwerp="" indiendatum="2001-11-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Rijnwoude bang voor «Boskoopse toestanden»»? <voetnoot nummer="1"/>Bent u op de hoogte van het feit dat Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland toestemming hebben gegeven voor de oprichting van kassen in de Noordpolder bij Hazerswoude? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het correct dat uw Inspectie, vertegenwoordigd in de Provinciale Planologische Commissie, heeft ingestemd met de verlening van een «verklaring van geen bezwaar» op basis van artikel 19.2. WRO voor de oprichting van bedrijfsgebouwen en kassen in de Noordpolder? Kunt u aangeven hoeveel hectaren kassen en bedrijventerreinen de gemeente Rijnwoude maximaal kan toestaan op basis van genoemd GS-besluit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welk doel stond het kabinet voor het betreffende gebied voor ogen, toen werd besloten tot bouw van de HSL-tunnel onder het gebied? Hoe kunt u verklaren dat enerzijds op grond van de landschappelijke waarde is besloten tot de bouw van een HSL-tunnel ónder het gebied, ter waarde van ongeveer 1 miljard gulden, en anderzijds door uw Inspectie en door GS is ingestemd met de aantasting van dit landschap met glastuinbouw en bedrijfsgebouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt deze instemming zich tot het kabinetsbeleid dat de ontwikkeling van glastuinbouw in Zuid-Holland geconcentreerd dient plaats te vinden, en in waardevolle landschappen zelfs gesaneerd dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening over de procedure die is gevolgd door gemeente en provincie? Deelt u het standpunt dat een «verklaring van geen bezwaar» op basis van artikel 19.2. WRO in principe is bedoeld voor uitzonderingsgevallen, in plaats van voor gebiedsgerichte beleidsvorming? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u het standpunt dat de voorgenomen bouw van kassen en bedrijfspanden in de Noordpolder ongewenst is? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid te overwegen of u op dit punt een vervangingsbesluit kunt nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-12" bron="Leidsch Dagblad">Leidsch Dagblad, 12 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Overigens gaat het hierbij niet om zelfstandige glastuinbouwbedrijven maar uitsluitend om ondersteunend glas ten behoeve van bestaande boomteeltbedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 2">Ja, de Provinciale Planologische Commissie heeft unaniem ingestemd met deze «verklaring van geen bezwaar», dus inclusief mijn vertegenwoordiger in die commissie. Op grond van deze verklaring van geen bezwaar is evenwel geen ruimte gegeven voor de ontwikkeling van bedrijventerreinen en evenmin voor de aanleg van zelfstandige glastuinbouwbedrijven. De provincie heeft de PPC voorgesteld de gemeente toe te staan om, indien zij dit noodzakelijk acht, zonder verdere provinciale toetsing in een beperkt gebied boomteeltbedrijven meer ruimte te geven voor ondersteunend glas. Per boomteeltbedrijf is 1000 m <voetnoot nummer="2"/>aan bebouwing (ondersteunend glas + overige bedrijfsgebouwen) zonder meer toegestaan en 3000 m <voetnoot nummer="2"/>onder voorwaarden, binnen een zone van 150 m van de ontsluitingsweg. De hier gehanteerde maten zijn vergelijkbaar met wat in veel andere gebieden is toegestaan, met als beperking dat in dit gebied binnen dit oppervlak ook de overige bijgebouwen moeten worden gerealiseerd. In totaal is er sprake van vijftien bedrijven, waarvan er vijf tot op heden geen bijgebouwen hebben gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals uit de redactie van de vraag blijkt bent u bekend met het doel dat het kabinet voor ogen had bij het besluit tot de bouw van de HSL-tunnel. Zoals uit de beantwoording van vraag 2 blijkt is niet ingestemd met de aanleg van zelfstandige glastuinbouw- of andere bedrijven maar uitsluitend met ondersteunend glas in een bestaand boomteeltgebied. Ik zie derhalve geen verband en dus ook geen tegenstrijdigheid tussen deze twee zaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het ontwikkelen van grondgebonden agrarische activiteiten past geheel in het rijksbeleid ten aanzien van het Groene Hart. Om verdergaande verglazing te voorkomen heeft het Rijk in deel l van de Vijfde Nota Ruimtelijke Ordening de provincies gevraagd om ondersteunend glas aan maxima te binden. Dit wordt in deel 1 van het SGR2 verder uitgewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. In alle gevallen waarin overeenstemming bestaat over een ruimtelijke visie over een gebied, kan door middel van art. 19.2 aan de gemeente de bevoegdheid worden gegeven zelf de bouwaanvragen af te handelen. Dit instrument beoogt mede de bestuurslast terug te dringen door niet telkens opnieuw voor vergelijkbare gevallen een afzonderlijke verklaring van geen bezwaar te moeten aanvragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De bouw van zelfstandige glastuinbouwbedrijven en bedrijfspanden in de Noordpolder is ongewenst. Daar hiervan geen sprake is, is ook een interventie van rijkszijde niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
