<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders (PvdA), Hessing (VVD) en Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het Nederlands beleid ten aanzien van Burma. (Ingezonden 5 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12737
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de huidige mensenrechtensituatie in Birma, in verband met aldaar voorkomende dwangarbeid. Vragen sluiten aan bij eerdere vragen van lid Koenders en antwoorden van de minister-president en de minister van Buitenlandse Zaken (Aanhangsel Handelingen II, Vergaderjaar 2000-2001, nr. 74).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Birma Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 356, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hessing</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12737</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="737" allpagenumbers="737 738" vetnummer="2000103320" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12737" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="356" onderwerp="" indiendatum="2000-12-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hessing</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat de mensenrechtensituatie in Burma in het afgelopen jaar verder is verslechterd? Deelt u ook de mening dat het huisarrest van oppositieleidster Aung San Suu Kyit direct zou moeten worden opgeheven en het Burmeese regime onmiddellijk in dialoog zou moeten treden met de oppositie en vertegenwoordigers van de etnische minderheden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u kennisgenomen van de eerder dit jaar aangenomen ILO-resolutie die, vanwege het door Burma niet naleven van de ILO-conventie tegen dwangarbeid, staten oproept de relatie met Burma te herzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre strookt het onder verantwoordelijkheid van Thailand en de UNHCR het vanuit Thailand naar Burma terugsturen van Burmezen die de dwangarbeid in hun land ontvluchten en/of eenmaal terug in Burma dwangarbeid moeten verrichten, met de in vraag 2 bedoelde ILO-resolutie? Bent u bereid bij de UNHCR en de Thaise regering te pleiten voor herziening van het terugkeerbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">In hoeverre is Nederland erin geslaagd om, vorige maand tijdens de ASEM-III in Seoel, in lijn met uw antwoorden op eerdere Kamervragen <voetnoot nummer="1"/>het Europese en Aziatische beleid ten aanzien van Burma aan de orde te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de EU- en ASEAN-landen een bijeenkomst op ministerieel niveau hebben voorzien in Laos, op 10 en 11 december a.s., ondanks het feit dat een dergelijke bijeenkomst op dat niveau in de afgelopen twee jaar niet heeft plaatsgevonden vanwege de abominabele mensenrechtensituatie in Burma? Deelt u de mening dat Europese deelname aan die bijeenkomst gegeven de verslechterde mensenrechtensituatie en de in vraag 2 bedoelde ILO-resolutie niet in lijn is met het duidelijke Europese beleid ten aanzien van Burma en dat dat beleid daarmee wordt losgelaten, of in ieder geval dat het risico wordt gelopen dat die indruk ontstaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u toezeggen dat, indien het huisarrest van mevrouw Aung San Suu Kyit niet wordt opgeheven en het regime weigert een dialoog aan te gaan met oppositie en etnische minderheden, Nederland in het geheel niet bij de EU-ASEAN-bijeenkomst vertegenwoordigd kan zijn, en dat Nederland er zich maximaal voor zal inzetten dat de bijeenkomst in de huidige vorm geen doorgang zal vinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat het Franse EU-voorzitterschap onlangs om verdergaande sancties tegen het Burmese regime heeft gevraagd? Bent u, gezien de verslechterde mensenrechtensituatie in Burma en de in vraag 2 bedoelde ILO-resolutie bereid om nu te pleiten voor uitbreiding van de Europese sancties tegen Burma met een Europese investeringsboycot? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister-president en de minister van Buitenlandse Zaken en de antwoorden daarop, Aanhangsel Handelingen II, Vergaderjaar 2000–2001, nr. 74</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Op alle drie de onderdelen van vraag 1 luidt het antwoord: Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het vanuit Thailand terugsturen van Birmezen die de dwangarbeid in hun land ontvluchten en/of terug in Birma dwangarbeid moeten verrichten, is in strijd met de geest van de ILO-resolutie. Ik ben bereid bij UNHCR en de Thaise regering aandacht te vragen voor de positie van deze specifieke groep Birmezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze aangelegenheid is, tijdens de ASEM-III Top, meerdere keren aan de orde gesteld bij verschillende ASEAN- en ASEM-partners. Ook is Birma onderwerp van gesprek geweest tijdens de bilaterale ontmoeting van de Minister President met zijn Singaporese ambtgenoot Goh Chok Tong. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De EU-ASEAN ministeriële bijeenkomst zal op 11 en 12 december a.s. in de Laotiaanse hoofdstad Vientiane plaatsvinden. Deze dialoog wordt na lange onderbreking hervat als onderdeel van besluitvorming inzake de verscherping van het Gemeenschappelijk Standpunt (GS) t.o.v. Birma in april 2000. Ik berichtte u hierover in het verslag van de Algemene Raad van 10 april 2000. Voor Nederland (en het Verenigd Koninkrijk en Denemarken) was de aanscherping van het GS politiek van het grootste belang. Het doorgang vinden van de EU-ASEAN Ministeriële bijeenkomst was voor een aantal andere EU-partners voorwaarde voor aanscherping van het GS. In de verdere besluitvorming zijn deze twee uitgangspunten aan elkaar gekoppeld. Europese deelname aan de EU-ASEAN Ministeriële is daarmee een doelbewust onderdeel van een hardere Europese lijn inzake Birma. Het bestaande GS komt in feite reeds tegemoet aan de recente oproep van de ILO. Verder biedt de EU-ASEAN ministeriële bijeenkomst een gelegenheid om, in het bijzijn van Birma en andere Aziatische landen, de mensenrechtenproblematiek in Birma alsmede het recente besluit van de ILO over dat land aan te snijden. In de onderhandelingen over de Gezamenlijke Slotverklaring streeft de EU er tevens naar om bovenstaande punten op te nemen in de tekst. De Regering heeft zich in het verleden op het standpunt gesteld dat het bespreken van de mensenrechtenproblematiek in Birma voorwaarde was om aan een ministeriële bijeenkomst deel te nemen. Nu deze gelegenheid geboden wordt, is de Regering van mening dat het bijwonen van de bijeenkomst geheel in lijn is met het ferme beleid ten opzichte van Birma. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De redenen waarop de Regering het van belang acht om aan de bijeenkomst deel te nemen, zijn uiteen gezet in het antwoord op vraag 5. Verder kan ik u laten weten dat Nederland zich in EU-kader met succes heeft ingezet voor een ontmoeting met Aung San Suu Kyi als conditio-sine-qua-non voor het doorgang vinden van een EU-Troika missie aan Birma. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Binnen de EU is door het Franse Voorzitterschap tot op heden niet een dergelijk initiatief genomen. Nederland heeft overigens in het verleden reeds gepleit voor een investeringsboycot in EU-kader en zal dat met het oog op een verdere aanscherping van het Gemeenschappelijk Standpunt inzake Birma, juist in het licht van de ILO-resolutie blijven doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
