<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Velden (LPF) aan de minister van Financiën over de gevolgen van de invoering van de Euro. (Ingezonden 20 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16259
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraken van president-directeur Wellink van De Nederlandsche Bank over het prijseffect van de euro (aanvulling op vragen van de leden Crone en Timmermans, ingezonden 13 augustus 2002).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Geld (Munten en bankbiljetten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EMS Prijzen Valuta</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1662, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Van der Velden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16259</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3531" allpagenumbers="3531 3532" vetnummer="2010214120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16259" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1662" onderwerp="" indiendatum="2002-08-20">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Van der Velden</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van de President van De Nederlandsche Bank, de heer Wellink over het prijseffect van de euro? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Draagt u kennis van het antwoord <voetnoot nummer="1"/>van uw ambtsvoorganger op Kamervragen van het lid Marijnissen over de effecten van de invoering van de euro op prijsstijgingen, zoals verwoord op 11 februari 2002? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de feiten en percentages die in dat antwoord worden genoemd door de opmerkingen van de President van De Nederlandsche bank zijn achterhaald? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe het mogelijk is dat uw ambtsvoorganger de zorgen over de effecten van de invoering van de euro op de prijzen absoluut niet deelde, blijkens de beantwoording van voornoemde Kamervragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er in de periode voorafgaande aan de invoering van de euro van diverse maatschappelijke organisaties, waaronder bijvoorbeeld de consumentenbond kritische geluiden zijn geweest over de effecten van de invoering van de euro op de prijsontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u verklaren waarom de President van De Nederlandsche Bank zich verwonderde over het hogere prijsopdrijvend effect van de euro? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hebt u kennisgenomen van de opmerkingen van de heer Wellink, waarin hij het prijsopdrijvend effect van de euro toeschreef aan onder meer minder engelachtig gedrag van sommige ondernemers? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat een dergelijke nonchalante uitlating strijdig is met de ernst van de feiten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat het prijsopdrijvend effect van de euro door zowel uw ambtsvoorganger als de President van De Nederlandsche Bank schromelijk is onderschat? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoe komt het dat uw ambtsvoorganger genoemd prijsopdrijvend effect zo schromelijk heeft onderschat? Hebben de ambtenaren uw voorganger onvoldoende geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat voor veranderingen gaat u aanbrengen om in de toekomst dergelijke fouten te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Deelt u de mening dat de onderschatting van het prijsopdrijvend effect van invoering van de euro door de President van De Nederlandsche Bank en zijn nonchalante houding daarover, ook gevolgen moet hebben voor zijn positie? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wilt u de Kamer zo snel mogelijk een verslag doen toekomen van het aangekondigde overleg tussen uw ambtsvoorganger en de KHN ? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel nr. 620</noot>
         <noot nummer="2">Zie stuk 25 107, nr. 66</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Crone en Timmermans, ingezonden 13 augustus jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderzoek van De Nederlandsche Bank, waar de heer Wellink naar verwees in zijn uitspraken, is één van vele onderzoeken naar het prijseffect van de euro. De resultaten van een specifiek onderzoek betekenen niet automatisch dat de resultaten van andere onderzoeken achterhaald zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn ambtsvoorganger heeft in zijn antwoord op de vragen van het lid Marijnissen vooral gewezen op het structurele neerwaartse effect van de euro op de prijzen in de eurozone. Hij wees er daarbij op dat de kosten in verband met de invoering van de euro de prijzen slechts tijdelijk verhogen. Zodra dit effect uit de prijzen wegvalt, komt de inflatie lager uit. Hij wees er bovendien op dat de komst van de euro het gemakkelijker maakt om de prijzen van goederen en diensten in Europa te vergelijken. Hiervan mag een drukkend effect op de prijzen in het eurogebied worden verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, dergelijke kritische geluiden zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze vraag kan alleen door de heer Wellink worden beantwoord. Ik vermoed echter dat hij een andere uitkomst van het onderzoek verwachtte. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De heer Wellink heeft gezegd: «We weten voorts dat de mensheid niet alleen uit engelen bestaat. Er zullen vast afrondingen zijn geweest.» </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee. De uitspraak van de heer Wellink getuigt volgens mij van realiteitszin. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Nee. Zowel mijn ambtsvoorganger als de President van De Nederlandsche Bank heeft vooral gewezen op het structurele neerwaartse effect dat de euro op de prijzen in de eurozone zal hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="10 t/m 12">Zie het antwoord op vraag B9. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Op 1 juni 2002 heeft mijn ambtsvoorganger overleg gevoerd met de heer S.J. Geenemans (voorzitter) van Koninklijke Horeca Nederland (KHN). Mijn ambtsvoorganger heeft in dit gesprek de zorg van de Kamer kenbaar gemaakt dat de prijsverhogingen in de horeca het gevolg zouden zijn van de invoering van de euro. De vertegenwoordigers van KHN wezen op de snelle stijging van de productiekosten als belangrijkste oorzaak van de prijsverhogingen. De kosten voor horecabedrijven zijn volgens de KHN meer gestegen dan de inflatie (afgemeten aan de toename van de CPI). Bovendien zou de grote concurrentie binnen de horecasector misbruik van de introductie van de euro voorkomen. Mijn ambtsvoorganger heeft het CPB verzocht om te onderzoeken of de prijsverhogingen in de horeca uit de kostenontwikkeling vallen te verklaren. De resultaten van dit onderzoek komen binnenkort beschikbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
