<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stroeken (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de informatievoorziening aan de Tweede Kamer. (Ingezonden 28 december 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14983
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de bewering van minister Netelenbos (VW) geen brief van de Europese Commissie te hebben ontvangen inzake de IJzeren Rijn, terwijl een afdelingshoofd van het Directoraat-Generaal Milieubeleid van de Europese commissie op 19 september 2001 een brief heeft gezonden aan de plaatsvervangend Directeur-Generaal Goederenvervoer van de minister inzake de toepassing van de Habitat Richtlijn 92/43 op de IJzeren Rijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Parlement)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 558, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010203960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14983</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1167" allpagenumbers="1167" vetnummer="2010203960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14983" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="558" onderwerp="" indiendatum="2001-12-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Waarom stelt u in uw brief aan de Tweede Kamer van 17 december jl. <voetnoot nummer="1"/>over de IJzeren Rijn met nadruk dat u geen brief ter zake heeft ontvangen van de Europese Commissie, ofschoon een afdelingshoofd van het Directoraat-Generaal Milieubeleid van de Europese Commissie op 19 september een brief <voetnoot nummer="2"/>heeft gezonden aan uw plaatsvervangend Directeur Generaal Goederenvervoer inzake de toepassing van de Habitat Richtlijn 92/43 op de IJzeren Rijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarop baseert u de stelling in uw brief dat de media over het al dan niet bestaan van de brief van de Europese Commissie onjuiste suggesties hebben gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Van welke onjuiste interpretaties (volgens uw brief van 17 december jl.) is volgens u nog meer sprake? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom hebt u in uw brief van 17 december jl. aan de Kamer de brief van de Europese Commissie niet genoemd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Kenmerk DGG/TR/01/008940-fvh</noot>
         <noot nummer="2">Zie aangehechte brief van de Europese Commissie van 19 september 2001 aan de betrokken ministeries van Verkeer van Nederland, België en de Bondsrepubliek</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De brief waaraan de vraagsteller refereert is een ambtelijke brief, waarin informatie tussen ambtenaren wordt uitgewisseld en vastgelegd, in dit geval enige nadere uitwerking van de conclusies die gezamenlijk getrokken zijn in een ambtelijke bespreking op 5 juli 2001. Die brief (van 19 september 2001) is dan ook niet «namens de Europese Commissie» ondertekend, doch door een ambtenaar van de Commissie persoonlijk. Een dergelijke brief geeft dus niet het formele standpunt van de Europese Commissie weer. Daarom heb ik in mijn brief van 17 december 2001 aan de Tweede Kamer (kenmerk DGG/TR/01/008940-fvh) gesteld, dat ik geen brief van de Europese Commissie terzake heb ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de media werd de suggestie gewekt dat de Europese Commissie een formeel standpunt inzake de IJzeren Rijn zou hebben ingenomen en dat aan mij per brief zou hebben bericht. Zoals hierboven nader uiteengezet is dat niet het geval. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie daarvoor mijn brief van 17 december 2001. De inhoud daarvan dient ter correctie van de wellicht onjuiste interpretaties waarvan volgens mij sprake kan zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals gesteld is er geen sprake van «een brief van de Europese Commissie». Ik heb in mijn brief van 17 december 2001 het overleg «van een gezamenlijke ambtelijke delegatie van België, Nederland en Duitsland met ambtenaren bij de Europese Commissie» wél gemeld, alsmede de daaruit volgende gezamenlijke conclusie. Dat ambtelijke overleg vond op 5 juli 2001 plaats. De brief van 19 september 2001 waaraan de vraagsteller refereert is uitsluitend een vastlegging van dat ambtelijke overleg, zonder enige formele status. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
