<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over de veiligheid van de Patria. (Ingezonden 27 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11682
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht in de Trivizier van april 2000 waarin de veiligheidstoestand van het rijden in de Patria aan de orde wordt gesteld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militair materieel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1270, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11682</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2845" allpagenumbers="2845" vetnummer="2990010340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11682" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1270" onderwerp="" indiendatum="2000-04-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht: «Pas op voor de Patria» in de Trivizier van april 2000 waarin de veiligheidstoestand van het rijden in de Patria aan de orde wordt gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat is uw reactie op de kritiek die in het artikel wordt geuit op de veiligheid van het gebruik van de Patria? </vraag>
      <vraag nummer="3">Behoeft een chauffeur aanwijzingen van een derde voor het veilig besturen van het voertuig? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u de opleidingsduur voor het besturen van de Patria voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de ervaringen met het gebruik van de Patria in andere landen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het aanbrengen van een camerasysteem een voldoende oplossing van de gesignaleerde problemen? Zo ja, zal dit camerasysteem standaard worden aangebracht op het voertuig? Zo neen, hoe kunnen de gesignaleerde problemen alsnog worden opgelost? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 6">Het rijden met grote voertuigen als de Patria vraagt om een uiterst behoedzame en geconcentreerde rijstijl. De rijopleiding is erop gericht dat de chauffeur veilig en zelfstandig zonder aanvullende hulpmiddelen in staat is het voertuig te besturen. De veiligheid bij het achteruitrijden wordt gewaarborgd door de bijrijder te laten gidsen, hetgeen gebruikelijk is bij alle grote voertuigen van de Koninklijke landmacht. De procedure bij rijopleidingen is dat de rij-instructeur onderluiks instructie geeft, gezeten in de stoel, met het tweede rempedaal binnen bereik en gebruik makend van de veiligheidsgordel. Incidenteel zal het noodzakelijk zijn bovenluiks de situatie te beoordelen. Inmiddels is bij rijlessen gebleken dat het zichtveld van de instructeur verbeterd kan worden. Hiertoe wordt momenteel een camerasysteem aangeschaft. Nadrukkelijk wil ik vermelden dat de camera’s dienen als hulpmiddel om de beginnende cursist optimaal te begeleiden. Het systeem zal dan ook niet standaard op alle Patria-voertuigen worden aangebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn vergelijkbare voertuigen in gebruik in Noorwegen, Zweden en Finland. De rijlesvoertuigen in deze landen hebben geen extra voorzieningen (extra rem- en/of gaspedaal, camera’s voor de rij-instructeur etc.). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
