<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Marijnissen (beiden SP) aan de staatssecretaris van Justitie over uitzetting van een Poolse vrouw. (Ingezonden 1 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10359
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het antwoord op eerdere vragen hierover, Aanh. Hand. II, 1998-1999, nr. 1911.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 101, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10359</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="211" allpagenumbers="211" vetnummer="2989917760" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10359" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="101" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u in vervolg op uw eerdere beantwoording van kamervragen inzake de dreigende uitzetting van mevrouw Warntjes-Siemantowska beargumenteerd aangeven waarom het uit humanitair oogpunt niet redelijk zou zijn om in het vreemdelingenbeleid een onderscheid te maken tussen verbreking van een huwelijk als gevolg van echtscheiding en verbreking van een huwelijk als gevolg van overlijden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzicht geven in hoeveel gevallen in de afgelopen jaren vreemdelingen niet in aanmerking kwamen voor voortgezet verblijf in Nederland vanwege verbreking van een huwelijk binnen drie jaar als gevolg van overlijden van de partner? </vraag>
      <vraag nummer="3">Geven deze cijfers u aanleiding alsnog een wijziging van het vreemdelingenbeleid te overwegen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u nader motiveren om welke redenen u het Nederlanderschap van de zoon van mevrouw Warntjes-Siemantowska en daaruit afgeleid zijn recht om in Nederland op te groeien niet doorslaggevend heeft geacht in de beoordeling van de aanvraag voor voortgezet verblijf van zijn moeder? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u gezien de klemmende redenen van humanitaire aard waaronder de emotionele klap na het plotselinge overlijden van de Nederlandse echtgenoot en het feit dat de zoon in Nederland schoolgaand is, bereid alsnog een zelfstandige verblijfsvergunning aan mevrouw Warntjes-Siemantowska te verstrekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1911" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1911, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">Het thans geldende beleid inzake voortgezet verblijf na verbreking huwelijk of relatie is in de zaak van mevrouw Warntjes-Siemantowska op een zorgvuldige en juiste manier toegepast, hetgeen ook moge blijken uit de uitspraak van de rechtbank in het door haar aangespannen beroep. Echter, in de zaak van mevrouw Warntjes-Siemantowska heb ik aanleiding gezien om het geldende beleid inzake voortgezet verblijf na verbreking huwelijk of relatie door overlijden nader te bestuderen en de resultaten daarvan mee te nemen bij de door mij aan uw Kamer toegezegde notitie over de positie van vrouwen na verbreking van huwelijk of relatie. Deze notitie zal naar verwachting eind december 1999 gereed zijn. Tot die tijd zal de behandeling van aanvragen om voortgezet verblijf na verbreking huwelijk door overlijden worden aangehouden en geldt dat deze personen vooralsnog niet zullen worden uitgezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
