<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schutte (GPV), Rouvoet (RPF) en Van der Vlies (SGP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over een open brief inzake late zwangerschapsafbreking. (Ingezonden 14 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10519
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een open brief van de Nederlands Hervormd predikant ds. G.H. Baudet in het tijdschrift Woord &amp; Dienst van 11 september 1999 naar aanleiding van voorgenomen maatregelen op het gebied van late zwangerschapsafbreking.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Medische ethiek) Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Medische ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 238, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10519</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="495" allpagenumbers="495" vetnummer="2990001020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10519" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="238" onderwerp="" indiendatum="1999-10-14">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de open brief van de Nederlands Hervormd predikant ds. G.H. Baudet in het tijdschrift Woord &amp; Dienst van 11 september jl.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Voelt u zich aangesproken door deze aan u gerichte brief waarin de schrijver u aan de hand van zijn eigen levensgeschiedenis een aantal indringende vragen voorlegt naar aanleiding van voorgenomen maatregelen op het gebied van late zwangerschapsafbreking? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid, gelet op het open karakter van de brief, door middel van een eveneens open brief op de brief en de vragen van ds. Baudet te reageren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bijlage ondershands aan bewindspersonen toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De open brief die is afgedrukt in het tijdschrift «Woord en Dienst» is ons niet rechtstreeks toegezonden. In beginsel is er voor ons dan ook geen aanleiding hierop – al dan niet in een open brief – te antwoorden. Wij geven er de voorkeur aan de – op zichzelf heel belangrijke – discussie over dit onderwerp te voeren in het parlement en niet via de media. Aangezien evenwel de vragenstellers deze brief onder onze aandacht hebben gebracht en een oordeel daarover kennelijk gewenst achten, merken wij naar aanleiding van de brief het volgende op. Het kabinet is van mening dat het afbreken van de zwangerschap als het kind niet levensvatbaar is, niet strafbaar is, en als het kind beperkt levensvatbaar is, in beginsel wel. Het kabinet wil duidelijke regels stellen en bevorderen dat het handelen van artsen wordt getoetst. Uitgangspunt van het kabinetsbeleid is onder meer bescherming van kwetsbaar leven. Daarom mag niet ieder verzoek om late zwangerschapsonderbreking gehonoreerd worden, maar slechts die verzoeken waarbij het gaat om een kind dat zulke ernstige aandoeningen heeft dat het niet of nauwelijks levensvatbaar is, en waarvan tijdens de zwangerschap komt vast te staan dat postnataal levensverlengend handelen als medisch zinloos wordt beschouwd. De veronderstelling dat voor het kabinet mensen met een handicap niet welkom zouden zijn is dus niet juist. Mensen met een handicap kunnen een uiterst zinvolle bijdrage aan onze samenleving leveren. Het kabinet beoogt met het standpunt inzake late zwangerschapsafbreking dan ook geen waardeoordeel uit te spreken over mensen met een handicap en evenmin over de waarde van hun leven. Zoals reeds vermeld bij het kabinetsstandpunt inzake late zwangerschapsafbreking is met onder meer de Nederlandse Gehandicaptenraad overleg gevoerd. Dit overleg wordt voortgezet. Bij de behandeling van het kabinetsstandpunt late zwangerschapsafbreking in de beide Kamers der Staten-Generaal zal een zorgvuldige en grondige gedachtewisseling plaatsvinden. Afwijzende of kritische reacties zoals door Ds. Baudet in zijn open brief verwoord, vormen voor de regering een aansporing om het debat in de Tweede en Eerste Kamer met grote inzet en zorgvuldigheid te voeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
