<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de OPCW en Irak. (Ingezonden 2 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'VS wilden ontslag Bustani om oorlog met Irak' in de Volkskrant van 25 april 2002. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van Tweede-Kamerlid Hoekema, ingezonden 24 april 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chemische wapens Irak Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1167, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15690</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2467" allpagenumbers="2467 2468" vetnummer="2010209770" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15690" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1167" onderwerp="" indiendatum="2002-05-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «VS wilden ontslag Bustani om oorlog met Irak»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is u in uw contacten met de VS gebleken dat toetreding van Irak tot de OPCW een aanval van de VS op dit land zou bemoeilijken, en dat dit een van de redenen is voor de VS om het ontslag van Bustani te eisen? Hoe serieus was de optie van toetreding van Irak tot de OPCW? Werden er al voorbereidingen voor deze specifieke toetreding getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van het dwangmiddel dat de VS gebruikten, namelijk om de contributie met 20% te verlagen indien de directeur van de OPCW niet zou opstappen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u, uitgaande van het idee dat alles in het werk gesteld zou moeten worden om de wapeninspecties in Irak te hervatten, van mening dat het juist het doel zou moeten zijn om Irak toe te laten treden tot de OPCW? In hoeverre verhoudt het doel van de OPCW om zoveel mogelijk landen te laten toetreden zich tot de weigerachtige houding van de VS om Irak tot deze organisatie te laten toetreden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat was het stemgedrag van Nederland in de OPCW toen het voorstel van het ontslag van Bustani aan de orde was en welke argumenten deden u tot deze conclusie komen? Heeft de EU in deze kwestie een gezamenlijke lijn getrokken? Is er door de VS druk uitgeoefend op Nederland en/of andere EU-lidstaten om het voorstel voor ontslag te steunen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat de strijd tegen het terrorisme een terrein beslaat dat louter aan de VS toebehoort? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom waren de VS ogenschijnlijk geïrriteerd over vermeende uitlatingen van Bustani over de strijd tegen het terrorisme en de rol van chemische wapens hierin? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-25" bron="Volkskrant">Volkskrant, 25 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Hoekema, ingezonden 24 april 2002. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zie voor het antwoord op het eerste deel van uw vraag mijn antwoord op vraag 3 van de leden Hoekema en Koenders over hetzelfde onderwerp. <voetnoot nummer="1"/>Irak heeft tot op heden geen aanwijzingen gegeven toe te willen treden tot het Chemische Wapens Verdrag en daarmee tot de OPCW. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De VS heeft niet, zoals het aangehaalde artikel in de Volkskrant suggereert, tijdens de openingsdag van de Speciale Conferentie een dergelijk dreigement uitgesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Toetreding tot het Chemische Wapens Verdrag zou Irak niet ontslaan van de ontwapeningsverplichtingen vastgelegd in VR-resolutie 1284, waarin wordt gesteld dat Irak op alle punten aantoonbaar medewerking dient te verlenen aan de uitvoering van het mandaat van UNMOVIC en de IAEA. Voor het overige verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 3 van de leden Hoekema en Koenders over hetzelfde onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie voor het antwoord op de eerste twee delen van uw vraag mijn antwoord op vraag 2 van de leden Hoekema en Koenders over hetzelfde onderwerp. De VS heeft bij Nederland en andere EU-lidstaten om steun verzocht voor het voorstel om het contract van de DG te beëindigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. In contacten met de Verenigde Staten is mij duidelijk geworden dat het door de pers gesuggereerde verband tussen het aftreden van de DG en diens uitlatingen over de strijd tegen het terrorisme, niet op waarheid berust. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1095" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 1095, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
