<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de illegale houseparty in Bergerheide. (Ingezonden 5 september 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16413
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de illegale houseparty in het natuurgebied Burgerheide in Noord-Limburg van vrijdag 30 augustus tot en met zondag 1 september 2002. Gevraagd wordt onder meer waarom het langer dan een etmaal duurde voordat de politie voldoende manschappen kon inzetten en welke schade is aangericht aan het natuurgebied.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Milieu (Hinderwet) Natuur (Natuurmonumenten) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Hinder Natuurmonumenten Politie Recreatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16413</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="239" allpagenumbers="239" vetnummer="2010214870" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16413" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="116" onderwerp="" indiendatum="2002-09-5">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over de illegale houseparty in het natuurgebied Bergerheide in Noord-Limburg van vrijdag 30 augustus tot en met zondag 1 september jl.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke regels zijn er, naast de regels betreffende vergunningverlening, met het houden van deze houseparty nog meer overtreden (regels met betrekking tot milieu, ruimtelijke ordening e.d.)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de politie reeds vrijdagnacht op de hoogte was van de illegale houseparty, maar wegens gebrek aan manschappen pas zondag kon ingrijpen? Wat is de oorzaak daarvan? Waarom moest het langer dan een etmaal duren om voldoende manschappen te kunnen inzetten? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre heeft de politie zicht op de groepering die de illegale houseparty heeft georganiseerd? Was de politie op de hoogte van de activiteiten van deze groepering op het internet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen worden er verbonden aan de gepleegde strafbare feiten? In hoeverre is er schade aangericht aan het natuurgebied en wordt dat verhaald op de daders? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat er van het optreden van de politie in dit geval nauwelijks preventieve werking uitgaat, omdat het feest grotendeels gewoon heeft kunnen doorgaan en dat het beëindigen van de gedoogcultuur een veel effectiever – en dus sneller – optreden vraagt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke activiteiten ontplooit de politie op het internet om strafbare feiten als een illegale houseparty tijdig te kunnen opsporen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen wilt u nemen om herhaling van dergelijke illegale houseparty’s in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-2" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 2 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2002-10-7">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 7 oktober 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Van der Staaij over de illegale houseparty in Bergerheide met als kenmerk 2010214870, die werden ingezonden op 5 september 2002, deel ik u mee dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de beantwoording mede afhankelijk is van aanlevering van gegevens door de gemeente Bergen (Limburg). Hiertoe is ambtsbericht opgevraagd bij de burgemeester van de gemeente Bergen. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
