<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en Biesheuvel (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over het financieel onderzoek van de Maasbeveiliging Limburg. (Ingezonden 10 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14401
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een bericht in Dagblad De Limburger dat de ambtelijke projectorganisatie De Maaswerken medewerking weigert aan een onderzoek van Provinciale Staten naar de uitgave van 250 tot 300 miljoen gulden voor de voorbereiding van de Maasbeveiliging in Limburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Provinciale financiën) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dijken Limburg Provinciale financiën Rivieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 81, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14401</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="163" allpagenumbers="163" vetnummer="2000115230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14401" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="81" onderwerp="" indiendatum="2001-09-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat de ambtelijke projectorganisatie De Maaswerken medewerking weigert aan een onderzoek van Provinciale Staten naar de uitgave van 250 tot 300 miljoen gulden die de voorbereiding van de Maasbeveiliging in Limburg tot nu toe heeft gekost? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat deze weigering door de projectorganisatie is ingegeven door haar oordeel dat de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat verantwoordelijk is voor de financiën en niet de provinciale politiek? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u deze landelijke verantwoordelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, welke rol ziet u dan voor de landelijke overheid om te bewerkstelligen dat de projectorganisatie De Maaswerken alsnog haar medewerking verleent aan het financieel onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, wie draagt dan volgens u de verantwoordelijkheid en welke mogelijkheden ziet u dan om de huidige patstelling te doorbreken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-4" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 4 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met het verzoek van Provinciale Staten aan de projectorganisatie Maaswerken om medewerking te verlenen aan een uit te voeren quick-scan naar de financiële aspecten van de Maaswerken. De projectorganisatie heeft medewerking aan dit onderzoek toegezegd, voorzover het betreft de financiële en capacitaire bijdrage van de provincie aan het project en de wijze waarop met de provinciale mandaatregeling wordt omgegaan. Overigens verwijs ik voor de daadwerkelijke uitgaven naar de VGR DGR, nr. 12, waarin 245 Mfl. aan uitgaven voor 2001 is opgenomen. Een aanzienlijk deel hiervan is besteed aan de uitvoering van proefprojecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In de bestuursovereenkomst inzake het Maasproject van 18 april 1997 is afgesproken dat de projectorganisatie Maaswerken financieel en organisatorisch deel uitmaakt van de directie Limburg en dat de eindverantwoordelijkheid voor het project en dus voor de projectorganisatie berust bij het Ministerie van Verkeer en Waterstaat. Dit betekent dat de Maaswerken functioneert binnen de administratieve en financiële regels van mijn Ministerie en wordt meegenomen in de bij het Rijk van toepassing zijnde toezichtprocedures. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onder verwijzing naar de antwoorden op de vorige vragen, ben ik van mening dat de opstelling van de projectorganisatie in lijn is met hetgeen hierover in de bestuursovereenkomst is afgesproken. Overigens is uit de door de Maaswerken geproduceerde openbare stukken goed en snel een oordeel te vormen het financiële kader waarbinnen de Maaswerken opereert. Ik zie dan ook geen reden om een ander standpunt in te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
