<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken over wapendoorvoer/export naar Israël. (Ingezonden 8 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16691
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over eventuele wapenleveranties naar Israël via de haven van Rotterdam en luchthaven Schiphol, in verband met de huidige 'tweede intifada' (vanaf september 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Havens Israël Luchthavens Luchtvaart Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 361, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16691</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="757" allpagenumbers="757 758" vetnummer="2020301370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16691" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="361" onderwerp="" indiendatum="2002-10-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich dat u op eerdere vragen <voetnoot nummer="1"/>over wapendoorvoer naar Israël geantwoord heeft dat, voor zover bekend, naast Schiphol ook de haven van Rotterdam soms voor doorvoer van (wapen)zendingen naar Israël wordt gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe vaak hebben er wapenleveranties via de haven van Rotterdam naar Israël plaatsgevonden sinds het begin van de tweede intifada (september 2000)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de wapenzendingen van Israël via Schiphol of Rotterdam naar een derde land vergunningsplichtig? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht (aantal, omvang en de inhoud) geven van de wapenzendingen van Israël naar een derde land via Schiphol en Rotterdam sinds het begin van de tweede intifada? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het mogelijk dat naast Schiphol en Rotterdam andere Nederlandse (lucht)havens worden gebruikt voor de wapenzendingen naar en van Israël? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er behalve El Al andere vliegmaatschappijen betrokken bij de wapenzendingen van en naar Israël? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u de Kamer een overzicht doen toekomen van de inhoud, omvang en het aantal van alle aangemelde wapens en strategische goederen die via Nederlands grondgebied (Schiphol en Rotterdam) naar Israël zijn vervoerd sinds het begin van de tweede intifada? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="70" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 70, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor het antwoord hierop verwijs ik naar het antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wapenzendingen die van Israël via Nederland naar een derde land gaan zijn alleen vergunningplichtig indien sprake is van zogenaamde langzame doorvoer. Daarvan is sprake indien de zending langer dan 20 dagen (aanvoer via de lucht) of 45 dagen (aanvoer via de weg of via water) in Nederland verblijft, of indien de goederen tussen aankomst en vertrek een bewerking ondergaan. Zoals bekend, zijn zendingen die bestemd zijn voor of afkomstig zijn van een bevriend (partner)land of een bondgenoot in beginsel van deze vergunningplicht vrijgesteld. Gaarne verwijs ik in dit verband naar de brief inzake doorvoer via Nederland van strategische goederen naar Israël, die op 22 april jl. mede namens de staatssecretaris van Economische Zaken aan uw Kamer is gezonden (buza 020209). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar het antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Naast El Al onderhouden de volgende maatschappijen geregelde diensten tussen Amsterdam en Tel Aviv: KLM, Israir, Arkia en CAL Cargo Airlines. Ook deze maatschappijen dienen uit hoofde van de Wet wapens en munitie sinds januari 2002 zendingen van handvuurwapens en lichte wapens vooraf aan te melden. Tot op heden zijn van deze maatschappijen nog geen meldingen ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Wapenzendingen die via Nederlands grondgebied lopen worden sinds januari 2002 geregistreerd indien de zending vergunningplichtig is, dan wel indien sprake is van een melding in het kader van bovengenoemde meldplicht. Sinds 1 januari 2002 zijn twee doorvoerzendingen van wapens naar Israël via Rotterdam door de douane ter kennisgeving van het ministerie van Economische Zaken gebracht. Voor deze zendingen gold in beginsel geen meld- en/of vergunningplicht. In één van deze gevallen is alsnog een (ad hoc) vergunningplicht opgelegd omdat de documenten niet klopten. De vergunning is vervolgens verleend op basis van in de vergunningaanvraag verstrekte nadere informatie over de zending. Er zijn geen gegevens voorhanden over zendingen die in de periode 1 oktober 2000 – 1 januari 2002 via Rotterdam hebben plaatsgevonden. Op Schiphol zijn sinds 1 oktober 2000 in totaal 166 doorvoerzendingen van militaire goederen naar Israël aangemeld. Het betreft hier voor het overgrote deel vrijwillige meldingen van El Al. Sinds 1 oktober 2000 zijn er op Schiphol 15 meldingen geweest van wapenzendingen vanuit Israël naar derde landen. Ik ben bereid om informatie over inhoud en omvang van de zendingen op vertrouwelijke basis aan de Kamer te verstrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
