<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over personeelstekort in zorginstellingen. (Ingezonden 24 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10191
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het inschakelen van familieleden van patiënten/bewoners door een instelling in de gezondheidszorg vanwege gebrek aan personeel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Intramurale gezondheidszorg Verpleegkundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2006, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10191</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4041" allpagenumbers="4041 4042" vetnummer="2989917420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10191" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2006" onderwerp="" indiendatum="1999-08-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht: «Zorgcentrum vraagt hulp familie na personeelstekort»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kampen meer zorginstellingen met dit probleem? Zo ja, kan een cijfermatig overzicht gegeven worden van deze problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn als gevolg van deze problematiek familieleden ingezet in de basiszorg? Zo ja, in welke mate? Zo ja, deelt u de mening dat dit onwenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat in het kader van het Convenant Arbeidsmarkt Zorgsector van 16 december 1998 is afgesproken om vóór 1 april definitieve afspraken te maken over het oplossen van de arbeidsproblematiek? Is de problematiek van de personeelstekorten in de vakantieperiode hierin een specifiek onderdeel? Zo neen, deelt u de mening dat deze problematiek een onderdeel moet zijn van de jaarplannen, die gemaakt worden in het kader van het convenant? Deelt u de mening dat dit binnen afzienbare termijn moet gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de afspraken in het kader van het convenant voor 1999 al gemaakt? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer wordt de Tweede Kamer hierover geïnformeerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-17" bron="Metro">Metro, 17 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het is mij niet bekend dat als gevolg van de vakanties familieleden worden ingezet in de basiszorg. Ik acht dit ook zeer onwenselijk en bovendien onnodig. Het is aan de instellingen om hun planning, zowel qua personeel als qua werkzaamheden, tijdig af te stemmen op de vakantieperiode. Eventuele problemen in de personeelsbezetting in deze periode zijn op te vangen middels een beroep op tijdelijke arbeidskrachten en vrijwilligers. Dit hoeft geen noemenswaardige problemen op te leveren. Dat een instelling de personeelsbezetting tijdens de vakantieperiode toch als knellend ervaart kan gelegen zijn in een gebrekkige personeelsplanning, maar ook in een hoog ziekteverzuim. In de zorgsector is het ziekteverzuim (exclusief zwangerschapsverlof) met 7,3% in 1998 bijna 1,5 maal zo hoog als het landelijk gemiddelde dat in 1998 op 5% ligt. Het ziekteverzuim in de verpleeg- en verzorgingshuizen bedraagt zelfs 7,8% in 1998. De komende jaren zal door de instellingen op dit punt dan ook een inhaalslag gemaakt moeten worden. Immers, een hoog ziekteverzuim leidt niet alleen tot hoge kosten voor de werkgever, maar ook tot knelpunten in de personeelsvoorziening. De fysieke en emotionele belasting en de relatief hoge werkdruk in de zorgsector worden vaak aangehaald als verklaring voor het hoge ziekteverzuim. De overheid vervult een faciliterende rol naar de sector toe waar het gaat om het verminderen van de fysieke belasting en de werkdruk. Zo worden als uitvloeisel van het Regeerakkoord in deze kabinetsperiode structureel ca. 600 mln. extra middelen ingezet ter vermindering van de werkdruk in de ouderenzorg (verzorgingshuizen, verpleeghuizen en thuiszorg). Ook is het streven om in deze kabinetsperiode arbo-convenanten af te sluiten met in ieder geval de zogenaamde hoogrisico-sectoren, waaronder de verzorgingshuizen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het kader van het Convenant Arbeidsmarkt Zorgsector is op 17 juni jl. een meerjarig beleidskader 2000–2004 vastgesteld. De centale doelstelling hiervan is om in vier jaar de verwachte personeelstekorten in de verplegende en verzorgende beroepen terug te brengen tot het niveau van de gebruikelijke frictie op de arbeidsmarkt. Op basis van het meerjarig beleidskader wordt een jaarplan vastgesteld waarin kort de concrete speerpunten en acties (grotendeels zorgsectorbreed) voor de aanpak voor het jaar 2000 worden aangegeven. Volgens de door de convenantspartijen – overheid, sociale partners en Arbeidsvoorziening – afgesproken planning had het jaarplan 2000 er al moeten zijn. Helaas is dat nog steeds niet het geval. Ik betreur dat. De problematiek is immers veel te groot om een jaar pas op de plaats te maken. Ik heb dan ook een dringend beroep op sociale partners gedaan om zo spoedig mogelijk te komen tot een jaarplan. Afgesproken is nu dat dit op 11 oktober een feit zal zijn. Vanaf 2001 zal het jaarplan volgens het afgesproken tijdpad – indienen voorstellen 1 april en vervolgens vaststelling in juni/juli – tot stand komen. De personeelsvoorziening tijdens de vakantieperiode is geen specifiek onderwerp in het meerjarig beleidskader zorg en het jaarplan 2000. Wel is er – in het licht van de dreigende tekorten aan verplegend en verzorgend personeel – aandacht voor de personeelsvoorziening in algemene zin hetgeen via onder meer verbetering arbeidsomstandigheden, bestrijding van het ziekteverzuim, stimulering van personeelsplanning op regionaal en instellingsniveau en vermindering van de werkdruk eveneens een positieve bijdrage kan leveren aan het voorkomen van knelpunten in de vakantieperiode. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Zoals in mijn antwoord op vraag 4 aangegeven heeft het meerjarig beleidskader betrekking op de periode 2000–2004. Het meerjarig beleidskader en het jaarplan voor 2000 zullen separaat aan de Tweede Kamer worden toegezonden, zodra deze bestuurlijk zijn vastgesteld. Omtrent de faciliteringsmaatregelen in 1999 is de Tweede Kamer bij brief van 13 november 1998 <voetnoot nummer="1"/>geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 204" documentnummer="5">Kamerstuk 26 204, nr. 5</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
