<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verdaas (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de welstandscommissie HSL-Zuid. (Ingezonden 25 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18780
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van 'dreigend' opstappen van de HSL-welstandscommissie vanwege een bepaalde uitvoering van een metalen profiel langs het tracé van de HSL-Zuid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 223, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18780</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="475" allpagenumbers="475 476" vetnummer="2030400460" code="0304tkkvr223" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18780" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="223" onderwerp="" indiendatum="2003-09-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «HSL-welstandscommissie dreigt Peijs met opstappen» <voetnoot nummer="1"/>en van het communiqué voor de pers waar het krantenbericht op is gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u duidelijkheid verschaffen over de opstelling van de commissie met betrekking een «glimmend metalen profiel» langs het HSL-tracé? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de juiste gegevens met betrekking tot de besparing door het achterwege laten van het glimmend metalen profiel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien de besparing minder dan 70 miljoen euro bedraagt, op welke onderdelen wordt het bezuinigingsbedrag dan wel behaald? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de totstandkoming van een «innovatief high-tech project met internationale allure» voldoende gewaarborgd met de voorgenomen bezuinigingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe gaat u om met de kritiek van de welstandscommissie met betrekking tot haar betrokkenheid bij de realisatie van de HSL-Zuid en de gedachte van de commissie om op te stappen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze wilt u de verstoorde relatie tussen uzelf en de welstandscommissie herstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-23" bron="Volkskrant">Volkskrant, 23 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb daar kennis van genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op basis van het bovenbouwcontract van Infraspeed met de Staat moet Infraspeed het ontwerp voor de bovenbouw voorleggen aan de Landelijke Welstandscommissie voor een advies. Dit is inmiddels (op 7 oktober 2003) gebeurd. De Welstandscommissie zal zich nu buigen over het ontwerp, om vervolgens aan te geven of zij akkoord gaat met het ontwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens opgave van Infraspeed kost een vormgeving met het doorgaande glimmende randelement 70–80 miljoen extra. Een soortgelijke vormgeving met een doorgaand, maar niet glimmend randelement kost (naar opgave van Infraspeed) 60–70 miljoen extra. Dit is inclusief het onderhoud gedurende 25 jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ga er bij de beantwoording van deze vraag vanuit dat u doelt op bezuinigingen op de vormgeving. Bezuinigingen op vormgeving hebben niets te maken met een innovatief high-tech project met internationale allure. De HSL-Zuid is met name een innovatief high-tech project door de vorm van aanbesteding (Design and Construct, Publiek-Private Samenwerking in de bovenbouw en de exploitatie), de contractbeheersing en de toegepaste technieken. Overigens is de HSL-Zuid in de Nederlandse situatie naar mijn mening heel goed ingepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is contact opgenomen met de Landelijke Welstandscommissie waarbij beelden zijn uitgewisseld en bijgesteld. Duidelijk is dat zowel het «masterplan vormgeving» als «kaders voor kwaliteit» in opdracht van de HSL-Zuid-organisatie tot stand zijn gekomen. Met deze plannen wordt beoogd een goede inpassing van de HSL-Zuid in het Nederlandse landschap te verwezenlijken. De plannen zijn in goed overleg met alle betrokkenen vormgegeven. Echter gelet op de economische situatie en de tegenvallers die we hebben bij de HSL-Zuid, is besloten om waar mogelijk versoberingen door te voeren. Gezien de meerkosten van het «masterplan vormgeving» is daarom teruggevallen op de met Infraspeed contractueel overeengekomen kaders. Wederzijds worden de standpunten voortkomend uit de anders liggende verantwoordelijkheden onderkend en gerespecteerd. Infraspeed heeft inmiddels het ontwerp ter beoordeling voorgelegd aan de welstandscommissie. Deze zal het ontwerp beoordelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie het antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
