<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Çörüz en Jager (beiden CDA) aan de minister van Justitie over het Amsterdamse project inzake de heropvoeding van veelplegers. (Ingezonden 23 december 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19292
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van interview met directeur van de justitiële jeugdinrichting Den Engh, waarin deze meldt te willen stoppen met het 'Amsterdams project' (heropvoeding van 36 Amsterdamse veelplegers).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Jeugdcriminaliteit Recidive Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 663, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030405330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19292</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1409" allpagenumbers="1409" vetnummer="2030405330" code="0304tkkvr663" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19292" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="663" onderwerp="" indiendatum="2003-12-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-01-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>, waarin de directeur van de justitiële jeugdinrichting Den Engh meldt dat hij gaat stoppen met het zogeheten Amsterdams project, waarin 36 Amsterdamse veelplegers sinds twee jaar een heropvoeding krijgen. Acht u dit wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de programmaduur van 8 maanden te kort is voor de beoogde heropvoeding van deze jongeren en dat hierover overleg is geweest met het ministerie van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de conclusie gerechtvaardigd dat na het gesprek tussen Den Engh en het ministerie van Justitie klaarblijkelijk geen overeenstemming is bereikt over de gewenste verlenging van het programma en dat kennelijk dientengevolge Den Engh nu heeft besloten om te stoppen met het Amsterdams Project? </vraag>
      <vraag nummer="4">Per welke datum zal het Amsterdams project worden gestopt? Kunt u aangeven wat daarvan de consequenties zullen zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-19" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 19 december 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb van dit artikel kennisgenomen. Het beëindigen van dit aanbod is in overeenstemming met de afspraken, die destijds zijn gemaakt met de justitiële jeugdinrichting Den Engh. Het betrof een experiment voor drie jaar specifiek ten behoeve van Amsterdamse jeugdige veelplegers. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De programmaduur bedraagt in totaal één jaar, samengesteld uit drie fasen: vier maanden gesloten, vier maanden in een opleidingssituatie, bijvoorbeeld op een boot, en vier maanden nazorg. Dit aanbod is tot stand gekomen in overleg tussen hoofdkantoor DJI en de onder hem ressorterende justitiële jeugdinrichting Den Engh. In 2003 zijn afspraken gemaakt over de realisering van 36 plaatsen specifiek voor jeugdige veelplegers uit de vier grote steden. Bij de ontwikkeling van dit aanbod is rekening gehouden met de ervaringen van het Amsterdamse experiment en is de programmaduur verlengd van 12 naar 18 maanden. De eerste groep is in september 2003 ingestroomd. Ook Amsterdamse jongeren zullen in dit kader worden geplaatst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Het Amsterdamse project wordt volgens planning afgerond. De laatste groep zal in februari 2004 instromen. Door de Tweede Kamer is per amendement <voetnoot nummer="1"/>gevraagd om uitbreiding van de capaciteit met 50 plaatsen, in het bijzonder voor de grote steden. Op dit moment wordt nagegaan op welke wijze deze capaciteit kan worden gerealiseerd. In elk geval is de bedoeling dat ook Amsterdam een deel van zijn veelplegers daar zal kunnen plaatsen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, 2003–2004, 29 200 VI, nr. 41</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
