<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de gevolgen van de Wet zelfstandigen in het ziekenfonds voor startende ondernemers. (Ingezonden 1 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13191
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over zelfstandig ondernemers, die verplicht in het ziekenfonds moeten en nadat zij weer uit het ziekenfonds zijn gekomen, niet meer kunnen terugvallen op de kostenloze particuliere ziektekostenverzekering die onderdeel is van het weduwnaarspensioen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ondernemers Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 753, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13191</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1559" allpagenumbers="1559 1560" vetnummer="2000105800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13191" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="753" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hoe beoordeelt u de situatie van een in 1998 gestarte ondernemer die op grond van het inkomen uit 1998 verplicht in het ziekenfonds moet, terwijl het verloop van het belastbaar inkomen als volgt is: 1998 (als gevolg van fiscale maatregelen voor startende ondernemers) f 38 005,– (zonder fiscale stimuleringsmaatregelen f 53 178,–) in 1999 f 94 504,20 en in 2000 waarschijnlijk ongeveer hetzelfde belastbaar inkomen van f 95 000,–? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze situatie wanneer het een ondernemer betreft die vanaf 1995, als onderdeel van zijn weduwnaarspensioen, een kostenloze particuliere ziektekostenverzekering heeft die niet meer herleeft wanneer hij weer verplicht uit het ziekenfonds moet? Bent u bereid een oplossing te zoeken voor deze en andere soortgelijke gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u, gelet op de problematiek aangekaart in eerdere schriftelijke vragen, toch niet voornemens om de regelgeving aan te passen vooruitlopend op het verzoek om cassatie van de staatssecretaris van Financiën van de uitspraak van het Gerechtshof Arnhem, nummer 00/243 van 5 september 2000, ook niet als het arrest van de Hoge Raad geruime tijd op zich laat wachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">O.a. Aanhangsel Handelingen nrs. 77 en 134, Vergaderjaar 2000–2001</noot>
         <noot nummer="2">Aanhangsel handelingen nrs. 387 en 850, Vergaderjaar 1999–2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Voor de zelfstandige die in 1998 is begonnen en daarna zelfstandige is gebleven, wordt voor de vraag of hij voldoet aan de voorwaarden voor ziekenfondsverzekering, voor de jaren 2000 en 2001 het inkomen van het jaar 1998 getoetst, en voor het jaar 2002 het gemiddeld inkomen van de jaren 1998 en 1999. Voor het jaar 2003 zal de hoofdregel van toepassing zijn. Dit is geregeld in artikel 4, de overgangsregeling voor startende ondernemers, van de Regeling tijdvak en inkomen ziekenfondsverzekering zelfstandigen. Om een zogenaamd jojo-effect zoveel mogelijk te voorkomen wordt het inkomen over het jaar waarin een starter zelfstandige is geworden, gedurende vier jaar in aanmerking genomen en wordt zodra dit mogelijk is, het inkomen van meerdere jaren in aanmerking genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gesignaleerde problematiek hangt samen met het huidige in Nederland bestaande duale stelsel. Daarbij zijn mensen, al naar gelang hun arbeidsrechtelijke of inkomenspositie aangewezen op een ziekenfondsverzekering, een publiekrechtelijke ziektekostenregeling of een particuliere verzekering. Het probleem waarvoor aandacht wordt gevraagd is een gevolg van de omstandigheid dat mensen door wijziging van hun arbeidsrechtelijke of inkomenspositie moeten veranderen van verzekeringsvorm. Daarbij is gebleken dat zich acceptatiemoeilijkheden kunnen voordoen in de sfeer van de particuliere verzekeringen. Ik heb al eerder aangegeven dat ik niet gelukkig ben met de consequenties van dit duale systeem. Op de wijze waarop particuliere verzekeringsmaatschappijen hun acceptatiebeleid uitvoeren en hoe zij hun polisvoorwaarden inrichten heb ik evenwel geen invloed. Het lijkt mij in de rede liggen dat acceptatiebeleid en polisvoorwaarden worden afgestemd op veranderende wetgeving en dat partijen zich daarbij bewust zijn van hun maatschappelijke verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De staatssecretaris van Financiën heeft naar aanleiding van de genoemde uitspraak cassatie bij de Hoge Raad ingesteld. Tegen die achtergrond heb ik niet het voornemen de regelgeving voorshands op dit punt aan te passen, ook niet als het arrest van de Hoge Raad geruime tijd op zich laat wachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
