<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kalsbeek (PvdA) en Vos (GroenLinks) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de aanpak van (jeugdige) veelplegers. (Ingezonden 26 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18747
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen over Yordi H. In hoeverre is het beleid ten aanzien van veelplegers effectief in deze 'case'. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, nr. 746.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdcriminaliteit Recidive Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 194, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18747</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="415" allpagenumbers="415 416" vetnummer="2030400520" code="0304tkkvr194" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18747" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="194" onderwerp="" indiendatum="2003-09-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de vragen die twee leden op 30 januari 2001 hebben gesteld over de situatie rondom Yordi H. en met de antwoorden daarop van de toenmalige staatssecretaris van Justitie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat Yordi H na de detentie nog meerdere malen met justitie in aanraking is gekomen? Hoe verhoudt deze situatie zich met het door u gevoerde beleid inzake veelplegers? Is deze zaak symptomatisch voor het gebrek aan sluitende aanpak van (jeugdige) veelplegers? Zo ja, wat gaat u aan de aanpak veranderen? Zo neen, hoe heeft het zover kunnen komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de kwestie Yordi H. een voorbeeld van gebrekkige samenwerking tussen Justitiële autoriteiten en de jeugdzorg? Zo ja, op welke wijze kan dit in de toekomst worden voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat het strafrecht voldoende ruimte biedt voor een dadergerichte aanpak in plaats van een delictgerichte aanpak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bekend met het feit dat Yordi H. pas werd opgepakt na herhaalde aangiften door zijn moeder? Bent u bekend met het feit dat Yordi H. na twee dagen al weer op vrije voeten was? Is hier sprake van een incident? Hoe verhoudt deze kwestie zich tot het beleid inzake huiselijk geweld? Is de zaak aanleiding voor een wijziging van het beleid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de aansluiting tussen het jeugd- en het volwassenenstrafrecht? Bent u van mening dat deze aansluiting verbetering behoeft? Zo neen, waarom niet? Zo ja, kunt u aangeven aan welke verbeteringen u concreet denkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="746" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 746, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mij is het genoemde feit bekend. Uitgangspunt bij het beleid ten aanzien van veelplegers is dat politie en Openbaar Ministerie consequent en gericht tegen hen optreden. Dat houdt in dat, binnen het kader van het veelplegersbeleid, van elk strafbaar feit proces-verbaal wordt opgemaakt, dat het OM bij de rechtbank de voorlopige hechtenis van een veelpleger vordert – indien de wet dit mogelijk maakt – en dat de zaak zo snel mogelijk aan de rechter wordt voorgelegd. Daarbij wordt zo veel mogelijk een op de veelpleger afgestemd hulpverleningsaanbod gedaan. Ook ten aanzien van Yordi H. wordt uitvoering gegeven aan dit beleid. Daarnaast is er door het Rijk speciaal beleid ontwikkeld met betrekking tot veelplegers. Dat beleid is neergelegd in de beleidsbrief van 20 mei 2003 (Kamerstuk 28 684, nr. 10). Een plan van aanpak is in voorbereiding ter implementatie van het beleid. Vanuit een oogpunt van bescherming van de privacy van betrokkene – die reeds geruime tijd meerderjarig is – acht ik het niet juist mededeling te doen van de strafbare feiten waarvan betrokkene werd verdacht, van de reacties daarop van politie en OM en van andere gegevens betreffende zijn persoon. Ik zie deze zaak overigens niet als een symptoom van een niet-sluitende aanpak of gebrekkige samenwerking. Alle consequent en gericht optreden ten spijt kan niet verhinderd worden dat een aantal individuen blijft vervallen in het plegen van strafbare feiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Het probleem zit niet zozeer in de juridische mogelijkheden als wel in de samenwerking tussen de betrokken instanties, die beter kan, en het feit dat er sprake is van weliswaar veel, maar relatief lichtere criminaliteit. De bestraffing van de afzonderlijke delicten is dan navenant licht, zodat de dader weer heel snel op vrije voeten is. Hoewel de beoogde langere opsluiting van stelselmatige daders nu al mogelijk is, moet worden vastgesteld dat de rechtspraktijk die eventuele mogelijkheid niet voldoende benut. Voor zover de aanleiding daarvoor is gelegen in de regelgeving, is het aan de wetgever om zijn bedoeling omtrent het gebruik van de mogelijkheid tot langere vrijheidsbeneming buiten twijfel te stellen. Daarom is op 26 juni 2003 een wetsvoorstel (Kamerstuk 28 980, nrs. 1–3) bij u ingediend, dat voorziet in vrijheidsbeneming van zeer actieve meerderjarige veelplegers tot maximaal twee jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit het oogpunt van privacy kan ik geen mededelingen doen over het optreden van politie en justitie tegen de betrokkene. In de onderhavige zaak is evenwel geen sprake van een aanleiding om het beleid inzake huiselijk geweld te wijzigen. Overigens ontvangt uw Kamer in oktober 2003 een voortgangsbericht over de aanpak van huiselijk geweld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Tot op heden zijn mij geen knelpunten bekend die zouden moeten leiden tot aanpassing van het materiële strafrecht. Het anticiperen op het binnen afzienbare tijd meerderjarig worden van jeugdige delinquenten is een aandachtspunt. Dat vereist goed overleg met de ketenpartners uit het meerderjarigencircuit. Sommige steden voeren hiervoor een apart casusoverleg voor 18–24-jarigen. In voorkomende gevallen zal ik dit onder de aandacht brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
