<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de minister van Justitie over recidivepercentages bij TBS. (Ingezonden 27 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17513
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over de resultaten van onderzoek, dat zou uitwijzen dat mensen die wegens een gewelddadig seksueel delict TBS hebben gekregen, 73% in herhaling vervalt buiten de kliniek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">TBS Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1052, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17513</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2197" allpagenumbers="2197 2198" vetnummer="2020308030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17513" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1052" onderwerp="" indiendatum="2003-02-27">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe reageert u op het vandaag <voetnoot nummer="1"/>bekend geworden onderzoek dat van mensen die wegens een gewelddadig seksueel delict TBS hebben gekregen, 73% in herhaling vervalt buiten de kliniek? Hoe verhoudt zich dit percentage tot de percentages die Justitie tot voor kort publiceerde? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de opvatting dat het belangrijk is om onderzoek te doen naar betere behandelmethodes, bijvoorbeeld met libido-remmende middelen? Waar ligt het aan dat dit soort onderzoek de afgelopen jaren niet gestart is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze, kan het percentage beslissingen van de rechter waarbij tegen het advies van de deskundigen in de TBS’er wordt vrijgelaten, teruggedrongen worden? Bent u voor een aanpassing van de wet waarbij de rechter de adviezen van de behandelaars dient te volgen, tenzij er bijzondere omstandigheden aanwezig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke andere manieren overweegt u om recidive bij dit soort misdrijven te voorkomen, nadat de TBS-behandeling beëindigd is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-26" bron="NOS radio 1 journaal">NOS radio 1 journaal, 26 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 2">Het onderzoek betreft een artikel dat is gepubliceerd in het blad «De Psycholoog» van maart 2003. Het is een publicatie van Dhr. M. Hildebrand, Mw. C. de Ruiter en Mw. V. de Vogel en draagt als titel: Recidive van verkrachters en aanranders na tbs: de relatie met psychopathie en seksuele deviatie. Het onderzoek richt zich op 94 patiënten die tussen juli 1975 en februari 1996 waren opgenomen in de Van der Hoevenkliniek wegens veroordeling voor seksuele delicten. Het onderzoek is gericht op het toetsen van de hypothese dat tbs-gestelden met een hoge mate van psychische gestoordheid in combinatie met een seksuele afwijking een hoog risico hebben om te recidiveren. Uit het onderzoek kwam naar voren dat bij deze groep van 94 personen er 32 (34%) opnieuw veroordeeld zijn wegens een seksueel delict. Bij de onderzochte groep van 94 personen bedroeg het recidivepercentage voor gewelddadige niet-seksuele delicten 47, voor gewelddadige recidive 55 en voor enige recidive (dat zijn alle geregistreerde misdrijven, waaronder bijvoorbeeld ook vermogensdelicten) 73. Het onderzoek is als bijlage bij deze brief bijgevoegd. In antwoord op vragen van de leden Stuger, Eerdmans en Schonewille (LPF) heb ik 20 september 2002 <voetnoot nummer="1"/>aangegeven dat het recidivepercentage van tbs-waardige delicten (zoals geweld, seksueel geweld en brandstichting) over de loop der jaren gemiddeld circa 15 bedraagt. Dit heb ik gedaan op basis van de meest recente cijfers van het WODC uit 1999 over de gehele groep ex-tbs-gestelden. In de brief van 21 augustus 2001 <voetnoot nummer="2"/>, wordt een percentage van 15–20 genoemd. Voorts is in de beantwoording van deze vragen aangegeven dat de algemene recidive (alle geregistreerde misdrijven) na beëindiging van de tbs in de tweede helft van de zeventiger jaren 63% bedroeg en later afnam naar 53%. Dit percentage betreft een gemiddelde van alle ex-tbs-gestelden. De percentages van 73 voor algemene recidive en van 34 voor seksuele recidive van de specifieke groep die in het onderzoek van M. Hildebrand c.s. worden genoemd, wijken niet wezenlijk af van de eerder vermelde WODC-gegevens. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik acht onderzoek naar effectieve behandelmethodes van groot belang. Er is in het verleden zowel nationaal als internationaal onderzoek verricht naar de effecten van libido-remmende middelen. Een erkend onderzoek is dat van Bradford (1990 en 1997). Daaruit blijkt onder andere dat de variatie in het toepassen van libidoremmende middelen vrij groot is en dat de bijwerkingen van libidoremmende middelen ingrijpend kunnen zijn. Het onderzoek naar de effectiviteit van de behandeling voor tbs-gestelden, bijvoorbeeld met behulp van libidoremmende middelen, zal worden voortgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De contraire beëindigingen door de rechter waar in het onderzoek naar wordt verwezen hebben plaatsgevonden in de periode 1975–1996. Mede om het percentage contraire beëindigingen terug te dringen is de voorwaardelijke beëindiging van de verpleging in 1997 aangepast. Inmiddels is gebleken dat de aanpassing van de wetgeving op dit punt het gewenste effect heeft gehad. Het aantal contraire beëindigingen is van 1998 tot 2001 teruggelopen van 42% tot 28%. Het wettelijk regelen dat de rechter de adviezen van de behandelaars dient te volgen, tenzij er bijzondere omstandigheden aanwezig zijn, acht ik derhalve niet aangewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Halverwege de jaren negentig werd duidelijk, in tegenstelling tot hetgeen in de decennia daarvoor werd aangenomen, dat sommige tbs-gestelden niet goed behandelbaar zijn. Ervaring leerde dat dit met name seksueel delinquenten betrof. Vanaf die periode zijn vele beleidsinitiatieven genomen (zie Kamerstukken 27 834, nr. 13 en nr. 14, in antwoord op de motie Nicolaï en Van de Camp) om te voorkomen dat blijvend delict-gevaarlijke tbs-gestelden in de samenleving terugkeren. Het in het antwoord op vraag 1 vermelde onderzoek van Hildebrand c.s. levert een bijdrage aan de wetenschappelijke onderbouwing van dit beleid. Het huidige beleid omvat de volgende componenten: • Het ontwikkelen van risicotaxatie-instrumenten, waardoor het risico op recidive beter kan worden ingeschat. Gebruik van risicotaxatie was aanvankelijk vrijwillig, maar sinds 1 januari 2003 past iedere tbs-kliniek verplicht risicotaxatie toe, voordat verblijf van de ter beschikking gestelde buiten de inrichting wordt toegestaan. • Voor de groep blijvend gevaarlijke tbs-gestelden bestaan aparte long-stay voorzieningen. Er zijn inmiddels 60 long-stayplaatsen ingericht. Daarvan zijn er 20 plaatsen bij FPC Veldzicht en 40 plaatsen bij de Prof. Mr. W. P.J. Pompekliniek. Veel van de patiënten die op die afdelingen zijn geplaatst behoren tot de categorie zwaar psychisch gestoorde patiënten. • Sinds 1 januari 2003 werkt het WODC met een nieuw systeem voor het meten van de recidive. Hiermee wordt het mogelijk jaarlijks de recidive van ex-tbs-gestelden vast te stellen, voorheen werd de recidive van ex-tbs-gestelden vijfjaarlijks gemeten. Bovendien wordt het mogelijk de recidive per patiënt vast te stellen, hetgeen wordt teruggerapporteerd aan de laatst behandelende tbs-inrichting. • In lijn met de informatieverstrekking aan slachtoffers van zedendelicten in het gevangeniswezen, is een protocol in voorbereiding voor een soortgelijke regeling in de tbs-sector. Een regeling over het informeren van de politie in de regio en de burgemeester wordt hier eveneens in opgenomen. • Het WODC gaat een onderzoek uitvoeren naar de mogelijke omvang van de long-stay populatie. Mede op basis van dit onderzoek zal een bouwprogramma worden opgezet voor long-stay afdelingen. • Voorts zal onderzoek worden voortgezet naar de effectiviteit van de behandeling voor tbs-gestelden. Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="27" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 27, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 834" documentnummer="4">Kamerstuk 27 834, nr. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
