<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) aan de minister van Economische Zaken over de situatie op de elektriciteitsmarkt. (Ingezonden 6 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10980
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de berichtgeving in het Financieele Dagblad van 28 en 29 december 1999 over problemen van energiedistributiebedrijven bij de import van elektriciteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Handel en economie (Import) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Elektriciteitsbedrijven Import Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 635, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10980</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1403" allpagenumbers="1403 1404" vetnummer="2990004920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10980" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="635" onderwerp="" indiendatum="2000-01-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-01-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving over de problemen van energiedistributiebedrijven bij de import van elektriciteit <voetnoot nummer="1"/>en herinnert u zich de antwoorden van uw ambtsvoorganger op de inbreng van de SP fractie bij de Elektriciteitswet over dit onderwerp? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Treden momenteel capaciteitsknelpunten op in het hoogspanningsnet ten gevolge van de grootscheepse import van elektriciteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er investeringen nodig om deze knelpunten op te heffen? Zo ja: – welke investeringen, tegen welke geschatte kosten en met welke effecten op de elektriciteitsprijzen? – Hoe is dit te rijmen met het antwoord van uw ambtsvoorganger dat: «aangezien er voldoende ruimte is in de huidige transportcapaciteit er op korte termijn ook geen netwerkknelpunten te verwachten zijn.»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe ontwikkelt zich de import en export van stroom? Is er per saldo sprake van een substantiële, structurele groei van het importoverschot en tegelijkertijd van de overcapaciteit bij Nederlandse elektriciteitsproducenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">In welke orde van grootte zijn de financiële en werkgelegenheidseffecten bij de Nederlandse elektriciteitsproducenten ten gevolge van de huidige overcapaciteit? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u in het licht van deze ontwikkeling van mening dat het kabinetsstandpunt ten tijde van de behandeling van de elektriciteitswet – kort samengevat: «De liberalisering is goed voor de afnemers van elektriciteit én voor de concurrentiekracht van de Nederlandse elektriciteitssector» – achterhaald is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-29" bron="Financieele Dagblad, 28 en">Financieele Dagblad, 28 en, 29 december 2000</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, Vergaderjaar 1997–1998, Kamerstuk 25 621, nr. 7, blz. 43</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als gevolg van het van kracht zijn van het Protocol is sprake van een sterke toename van import van elektriciteit. Het Protocol zal uiterlijk tot het eind van het jaar 2000 van kracht zijn. De verwachting is dat vanaf volgend jaar vraag naar import capaciteit zal afnemen. Gezien de tijdelijkheid van deze problematiek lijken investeringen om de huidige importbeperkingen op te heffen dan ook niet noodzakelijk. Voor de volledigheid merk ik op dat de grensoverschrijdende capaciteit in ons land een van de hoogste van Europa is. Zo is de capaciteit tussen Noorwegen en Zweden aanzienlijk kleiner, terwijl dit door een reeds beter werkende concurrentie niet tot problemen leidt. Ik ga ervan uit dat na beëindiging van het Protocol de huidige capaciteit ruimschoots voldoende is voor het benodigde grensoverschrijdend elektriciteitstransport. Overigens is het uiteindelijk TenneT die als landelijk netbeheerder tot eventuele uitbreidingen van de importcapaciteit besluit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De prijzen in de ons omringende landen zijn recent sterk gedaald, mede als gevolg van de bestaande overcapaciteit in deze landen. In vergelijking hiermee zijn de prijzen die voortvloeien uit het afgesloten Protocol relatief hoog. Dit heeft geleid tot een sterke toename van de importen naar Nederland. De momenteel ontstane importbeperkingen lijken niet te zijn ontstaan als gevolg van een structurele ontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De huidige situatie wordt veroorzaakt door het door de productiebedrijven met de distributiebedrijven afgesloten Protocol. Het huidige Protocol garandeert de productiebedrijven een vaste, relatief hoge prijs voor de geproduceerde elektriciteit. De financiële gevolgen dienen te worden vergeleken met de situatie waarin het Protocol niet had bestaan. In die situatie hadden de productiebedrijven hun elektriciteit tegen marktconforme prijzen dienen aan te bieden op de markt. Gezien de ook in Nederland ruimschoots aanwezige capaciteit ligt voor de hand dat de prijzen onder druk zouden hebben gestaan. In het algemeen is de sector bezig met een vergroting van de efficiency. Dit heeft gevolgen voor de werkgelegenheid. Anderzijds neemt de werkgelegenheid toe, doordat nieuwe partijen de markt betreden en nieuwe activiteiten worden ontplooid. Ook kostenvoordelen voor vrije afnemers kunnen een positief effect hebben op de werkgelegenheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De afgelopen periode heeft de liberalisering van de elektriciteitssector geleid tot een aanzienlijke daling van de tarieven voor vrije afnemers. Ook zijn eind vorig jaar voor de eerste maal de tarieven voor beschermde afnemers vastgesteld volgens de nieuwe elektriciteitswet. Hierbij is sprake van een trendbreuk, waarbij de tarieven dalen met zo’n 2%. Vanaf 2001 zullen efficiencykortingen worden opgelegd aan de bedrijven. Door deze nieuwe tariefsystematiek zullen de voordelen van liberalisering ook aan beschermde afnemers kunnen worden doorgegeven. Ook de Nederlandse elektriciteitssector zal naar mijn overtuiging baat hebben bij de ingezette liberalisering. Op de Nederlandse markt is duidelijk waarneembaar dat actieve buitenlandse marktpartijen ervaring op hun thuismarkt hebben opgedaan die zij nu in de concurrentie met anderen goed kunnen gebruiken. De Nederlandse bedrijven zullen een zelfde ontwikkeling door kunnen maken. In de concurrentieslag om vrije klanten op de Nederlandse markt zijn de eerste tekenen van toenemende klantgerichtheid duidelijk waarneembaar. De huidige beperkingen van importcapaciteit dienen te worden gezien in het licht van de nog niet voltooide overgang naar een vrije elektriciteitsmarkt en is van tijdelijke aard. De aangehaalde uitspraken vind ik dan ook geenszins achterhaald. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
