<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Visser-van Doorn (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mevr. Verstand-Boogaert, over gekozen vrouwen in gemeenteraden. (Ingezonden 28 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15557
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aantal gekozen vrouwen in gemeenteraden, dat achterblijft bij het streefcijfer van 35% (Zie ook vragen over zelfde onderwerp van de leden Bussemaker, PvdA, Schimmel, D66, Weekers, VVD, en Van Gent, Groen Links; Aanhangsel Handelingen nr. 1055, Vergaderjaar 2001-2002).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Emancipatie) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden Vrouwenemancipatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1054, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Visser-van Doorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15557</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2225" allpagenumbers="2225 2226" vetnummer="2010208460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15557" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1054" onderwerp="" indiendatum="2002-03-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Visser-van Doorn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mevr. Verstand-Boogaert,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de steekproef van de Vereniging Vrouwenbelangen naar het aantal vrouwen dat is gekozen bij de laatste gemeenteraadsverkiezingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat het aantal gekozen vrouwen in gemeenteraden ten opzichte van 1998 geen enkele vooruitgang heeft geboekt en is blijven steken op 24%? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan de Kamer hierover op korte termijn de officiële cijfers ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Welke conclusies trekt u het feit dat de feitelijke resultaten ver verwijderd zijn van het streefcijfer van 35%, zoals vermeld in de Meerjarennota Emancipatiebeleid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke stappen bent u van plan te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt het nu niet eens tijd om de brede vrouwenbeweging in te zetten om deze streefcijfers bij benadering te gaan halen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 061" documentnummer="17" documentjaargang="2001-2002">Kamerstuk 27 061, nr. 17, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 1998 was het percentage vrouwen 22,8%. Over het huidige aantal vrouwen bestaat nog geen duidelijkheid. Dit omdat de collegevorming nog niet overal afgerond is. Na de collegevorming kan door de nieuwe duale situatie sprake zijn van een gewijzigde situatie, omdat er opvolgers doorschuiven naar de gemeenteraad. Ik heb dus nog geen harde cijfers over het aandeel vrouwen in de gemeenteraden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het zal nog geruime tijd duren, voor de gegevens beschikbaar zijn. Het CBS en de VNG, van wie ik afhankelijk ben, zijn voor hun gegevensverzameling weer afhankelijk van alle gemeenten waar verkiezingen gehouden zijn. Zodra de cijfers beschikbaar zijn, zal ik deze aan de Tweede Kamer zenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Over het voorlopige resultaat ben ik teleurgesteld. Als de uitslag van de steekproef van de Nederlandse Vereniging van Vrouwenbelangen indicatief blijkt voor alle gemeenten en na afronding van de collegevorming ook stand houdt, is de stagnatie, die al geruime tijd duurt, ook in 2002 nog nauwelijks doorbroken. Hoewel ik mijn finale conclusie wil aanhouden tot ik de definitieve resultaten ken, kan ik u wel wijzen op de uiteenzetting over de stagnatie van het aandeel vrouwen in gemeenteraden in de nota «Van vrouwenstrijd naar vanzelfsprekendheid» (2000) en het Meerjarenbeleidsplan Emancipatie (2000). Eén verklaring –mogelijk ook voor de laatste verkiezing relevant– wil ik hier toch expliciet noemen; de opkomst van de lokale lijsten. In lokale partijen worden minder vrouwen gekozen. Na de gemeenteraadsverkiezingen van 1998 was 17% van de lokale partijen vrouw, tegenover 25% van de gemeenteraadsleden van de landelijk georganiseerde partijen. In de landelijke partijen heeft al een proces van bewustwording plaatsgevonden over de noodzaak van evenredige vertegenwoordiging van vrouwen en mannen. Daarbij speelt een rol dat de landelijke partijen hun lokale afdelingen hierin kunnen faciliteren. In 1998 stemde 20% van de kiezers bij de gemeenteraadsverkiezingen op een lokale lijst. Hoewel ook hiervoor geldt dat de definitieve aantallen nog niet bekend zijn, is het mijn inschatting dat dat aandeel in 2002 nog aanzienlijk is gestegen. Evenredige kandidaatstelling en een aantal andere zorgelijke ontwikkelingen in de participatie van burgers vergen naar mijn mening een gezamenlijke inspanning van politieke partijen en maatschappelijke organisaties. De regering wil daarbij van ondersteunende betekenis zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwacht op korte termijn de resultaten van het onderzoek naar uitstroommotieven van lokale politici. Zoals ik u in mijn brief van 13 maart jl. aan de Tweede Kamer heb gemeld, is dit onderzoek naar de uitstroommotieven er in ieder geval op gericht is het ontbrekende inzicht in de oorzaken van de uitstroom uit gemeenteraden en provinciale staten te verkrijgen. Als er daardoor een duidelijker beeld ontstaat over mogelijke belemmeringen voor politici, zal ik dat beeld zeker betrekken in mijn plannen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Tot op heden is de vrouwenbeweging altijd betrokken geweest bij de vorming en uitvoering van dit beleid. Ik ben van mening dat wervings- selectie- en kandidaatstellingsprocessen absoluut essentieel zijn in dit geheel. Ik zal dit onderwerp zeker aan de orde hebben bij mijn overleg met de partijvoorzitters. Zoals ik in antwoord 4 aangaf ben ik een voorstander van een brede gezamenlijke inzet van politieke partijen en maatschappelijke organisaties met ondersteuning van de rijksoverheid op dit type problemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
