<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Voûte-Droste (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over veiligheidseisen voor de historische luchtvaart. (Ingezonden 22 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12505
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat in Nederland strengere eisen worden gesteld dan in de omringende landen, wat leidt tot concurrentievervalsing.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Mededinging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 152, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12505</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="311" allpagenumbers="311 312" vetnummer="2000100270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12505" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="152" onderwerp="" indiendatum="2000-09-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is de reden dat Nederlandse vliegtuigen uit de historische luchtvaart die voldoen aan zeer strenge veiligheidseisen overeenkomstig de veiligheidseisen die van kracht zijn in de onze omringende landen in Nederland niet meer kunnen vliegen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er in Nederland strengere eisen worden gesteld aan Nederlandse vliegtuigen uit de historische luchtvaart dan in de onze omringende landen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat door extra pakketten van strengere eisen concurrentievervalsing ontstaat, zodat Nederlandse historische vliegtuigen in Nederland niet meer mogen vliegen terwijl buitenlandse vliegtuigen wel in Nederland kunnen vliegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Dreigt door deze situatie het gevaar dat u geen controle meer kan houden op de historische luchtvaart? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke maatregelen u denkt te treffen opdat de historische luchtvaart voor Nederland behouden kan blijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-09-16" bron="TV uitzending 2 Vandaag">TV uitzending 2 Vandaag, 16 september 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">In het algemeen geldt dat vliegtuigen van historische waarde voor Nederland welkom zijn in Nederland. Het beleid ten aanzien van historische luchtvaart maakt het mogelijk dat een aantal vliegtuigen die onder de normale regelgeving niet konden worden toegelaten onder bepaalde voorwaarden wel kan worden toegelaten. In Nederland wordt een verschil gemaakt tussen vliegen met historische vliegtuigen binnen besloten kring en het vliegen met historische vliegtuigen in commerciële zin. Als men een historisch vliegtuig wil inzetten in commerciële zin, dan moet het vliegtuig aan strengere eisen voldoen en zijn bovendien de normale eisen zoals deze gesteld worden aan commercieel vervoer van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als een historisch vliegtuig wordt ingezet binnen de besloten kring van vereniging of stichting, dan zijn de eisen aan het vliegtuig niet strenger dan in onze omringende landen. Als een historisch vliegtuig in commerciële zin wordt ingezet, geldt een aanscherping van de voorwaarden. Het historisch vliegtuig moet in dat geval tenminste voldoen aan het luchtwaardigheidsniveau van 1957. In de ons omringende landen geldt dat het vliegtuig moet voldoen aan het luchtwaardigheidsniveau van het jaar waarin het vliegtuig is ontworpen. De aanscherping wordt noodzakelijk geacht om het minimum veiligheidsniveau meer in overeenstemming te brengen met het veiligheidsniveau van hedendaagse vliegtuigen. Met dit beleid loopt Nederland voorop in relatie tot de omringende landen. Het ongeval in september 1996 met een historisch vliegtuig van de Dutch Dakota Association was mede aanleiding tot nog een aanvullende eis. Aan meermotorige vliegtuigen wordt een extra eis gesteld met betrekking tot de klimprestaties in het geval een motor uitvalt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als een historisch vliegtuig wordt ingezet binnen de besloten kring van vereniging of stichting, dan ontstaat er geen concurrentievervalsing ten opzichte van buitenlandse vliegtuigen. Als een historisch vliegtuig van voor 1957 in commerciële zin wordt ingezet is concurrentievervalsing wèl mogelijk. In Nederland geldt dat een vliegtuig voor dergelijk vervoer minimaal moet voldoen aan het luchtwaardigheidsniveau van 1957. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, er is geen sprake van gebrek aan controle. Nederlands geregistreerde luchtvaartuigen worden gecontroleerd door de Nederlandse Luchtvaart Autoriteit en buitenlands geregistreerde luchtvaartuigen door de buitenlandse luchtvaartautoriteiten. Tevens kan een buitenlands geregistreerd vliegtuig worden gecontroleerd door de Handhavingsdienst Luchtvaart. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het beleid ten aanzien van historische luchtvaart is erop gericht om de historische luchtvaart in Nederland te behouden met behoud van een verantwoord veiligheidsniveau. Voor verdere aanvullende maatregelen zie ik vooralsnog geen noodzaak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
