<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over compensatie van BTW op dienstverlening door onderwijsbureaus aan scholen. (Ingezonden 17 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10348
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het compenseren van de kostenstijging voor scholen vanwege het doorberekenen van de BTW door onderwijsbureaus, die aan scholen diensten op het gebeid van bestuur en beheer verlenen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Overig) Bedrijfsleven en industrie (Overig) Belastingen (BTW) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig) Speciaal onderwijs (Overig) Voortgezet onderwijs (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">BTW Commerciële dienstverlening Onderwijsinstellingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 90, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10348</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="189" allpagenumbers="189" vetnummer="2989918560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10348" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="90" onderwerp="" indiendatum="1999-09-17">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Moet er met ingang van 1 september 1999 omzetbelasting worden betaald over de dienstverlening door onderwijsbureaus aan onderwijsinstellingen op het gebied van bestuur en beheer? Zijn de meeste onderwijsbureaus minder dan twee maanden van tevoren (in de zomervakantie) door de belastingdienst op de hoogte gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de scholen te compenseren voor deze kostenstijging, aangezien de BTW over de dienstverlening aan hen zal worden doorberekend en zij dus bij een gelijkblijvend budget minder bestedingsruimte overhouden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat voor de invoering van deze verplichting een redelijke invoeringstermijn nodig is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De staatssecretaris van Financiën heeft de belastingdienst medio 1999 gevraagd om de feitelijke toepassing van de BTW-vrijstelling voor de verzorging van schooladministraties in het vervolg op de juiste wijze te doen geschieden. Voorzover mij bekend, hebben de bij de VKBO (Vereniging Besturenorganisaties Katholiek Onderwijs) geregistreerde administratiekantoren hierover een bericht ontvangen van de belastingdienst. Welke termijn de belastingdienst voor de invoering hierbij hanteert is mij slechts in één geval bekend. Het betreft hier de Stichting Onderwijsbureau Zeeland die met een ingekomen brief van 19 juli door de belastingdienst is verzocht met ingang van 1 september 1999 omzetbelasting in rekening te brengen voor niet vrijgestelde diensten en hier aangifte van te doen. Over de vraag of de meeste onderwijsbureaus minder dan twee maanden van tevoren door de belastingdienst op de hoogte zijn gesteld, kan ik u dan ook niet informeren (zie ook antwoord op vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de brief van Financiën is aangegeven welke diensten wel en niet vallen onder de BTW-vrijstelling. Over een aantal van de niet BTW-vrijgestelde diensten ga ik nog overleg voeren met de staatssecretaris van Financiën. Tevens zal in overleg met Financiën bekeken worden of en zo ja op welke wijze compensatie geboden kan worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Over de achtergronden van de onderhavige BTW-kwestie en de daaraan verbonden consequenties zal nader overleg worden gevoerd met de staatssecretaris van Financiën. In dat kader zal ook de invoeringstermijn aan de orde komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
