<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortram (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over een godsdienstleraar met een Islamitische achtergrond. (Ingezonden 7 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12816
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een leraar levensbeschouwing, die stage liep op een Katholieke school in Tilburg, maar daar geen vaste aanstelling kan krijgen vanwege zijn Islamitische achtergrond.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Eindtermen en schoolvakken) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Onderwijsbevoegdheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 422, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12816</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="873" allpagenumbers="873" vetnummer="2000103440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12816" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="422" onderwerp="" indiendatum="2000-12-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht van de leraar levensbeschouwing Asim Alici uit Tilburg, die succesvol stage heeft gelopen op een katholieke school, maar daar niet als godsdienstleraar kan worden aangesteld vanwege zijn Islamitische achtergrond? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden studenten over deze discrepantie voorafgaand en tijdens de opleiding voorgelicht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u er van op de hoogte dat er op deze school ook leerlingen met een Islamitische achtergrond staan ingeschreven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Accepteert u de situatie dat mensen ondanks hun kwalificatie als leraar levensbeschouwing geen lessen kunnen geven in het vak waarin zij een kwalificatie hebben verworven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Accepteert u de situatie dat studenten wel stage kunnen lopen op een school, maar op diezelfde school geen vaste aanstelling kunnen krijgen vanwege hun godsdienst of levensovertuiging? </vraag>
      <vraag nummer="6">Betekent dit dat leraren als de heer Alici alleen op scholen van hun eigen godsdienst of levensovertuiging kunnen worden aangesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-06-28" bron="Ondershands zijn aan de minister drie stukken toegezonden: een akkoordverklaring van de bisschoppelijke gedelegeerde gedateerd 10-02-2000; een beëindiging vervangende aanstelling van 28 juni 2000 en een akte van eervol ontslag">Ondershands zijn aan de minister drie stukken toegezonden: een akkoordverklaring van de bisschoppelijke gedelegeerde gedateerd 10-02-2000; een beëindiging vervangende aanstelling van 28 juni 2000 en een akte van eervol ontslag, 28 juni 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben daar inmiddels van op de hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is aan hogescholen om studenten voor te lichten over de mogelijkheden om in de beroepspraktijk werkzaamheden te verrichten na hun afstuderen. Het ligt in de rede dat als de betrokken student niet als godsdienstleraar aan de betreffende school kan worden benoemd dat door de stage-verlenende instelling wordt meegedeeld. Als dat niet het geval was, lijkt mij dat niet zorgvuldig. Het bevreemdt mij overigens dat een student wel stage mag lopen, maar geen aanstelling kan krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op zich is mij dat niet bekend, maar ik neem aan dat dit zo is, zoals dat ook het geval is op veel andere bijzondere scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De onderwijswetgeving, i.c. artikel 33, eerste en zesde lid, van de wet op het voortgezet onderwijs eist voor het geven van godsdienstonderwijs of levensbeschouwelijke vorming alleen dat betrokkene in het bezit is van de zgn. verklaring omtrent het gedrag, af te geven door de gemeente. Gezien de positie van het bijzonder onderwijs en het karakter van dit vak eist de wet geen bevoegdheid voor dit vak, zoals dat wel voor alle andere vakken het geval is. Het bijzonder onderwijs kan dus zelf bepalen of en zo ja welke kwalificaties iemand voor het geven van dit vak moet hebben. Als het bevoegd gezag van een bijzondere school nadere voorwaarden stelt voor dit vak en daarin ook een constant beleid voert, kan dat dus betekenen dat iemand met een opleiding voor dit vak niet wordt benoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, het bijzonder onderwijs is vrij wie het als leraar godsdienst wil benoemen. Stelt het bestuur van een bijzondere school zelf geen specifieke voorwaarden, dan kunnen leraren als de heer Alici worden benoemd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
