<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de ontwikkelingen in Macedonië. (Ingezonden 31 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13832
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Onderhavige vragen dienen ter aanvulling van de vragen terzake van de Kamerleden Valk en Blaauw (Aanhangsel Handelingen nr. 1322, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Macedonië Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1322, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13832</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2761" allpagenumbers="2761" vetnummer="2000111550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13832" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1322" onderwerp="" indiendatum="2001-05-31">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Waarom zijn de onderhandelingen van de Nederlander Pieter Feith, de Speciale Afgezant van de Secretaris-Generaal van de NAVO, met politieke vertegenwoordigers van de UCBMB in de Presovo-vallei wel mogelijk, en worden de onderhandelingen tussen OVSE-afgezant Frowick en de NLA als niet correct gezien? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in het akkoord van 22 mei jl. tussen de politiek leider van het NLA en de leiders van de PDA en PDP, de NLA bereid is de wapens neer te leggen in ruil voor amnestie en erkenning van de politieke eisen van de Albanezen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Valk en Blaauw, ingezonden 31 mei 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Er is een wezenlijk verschil tussen beide situaties. De door Pieter Feith gefaciliteerde dialoog vond plaats met instemming van en in nauw overleg met beide partijen. De Macedonische regering hanteert als het uitgangspunt dat niet wordt onderhandeld met de etnisch Albanese extremisten van de NLA. Het Plan Frowick dat voorzag in participatie van de NLA in de dialoog was ook niet met haar besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Prizren-akkoord is een akkoord tussen regeringspartijen PDP en DPA, en de NLA over de situatie nadat het gewelddadige conflict in Macedonië zou zijn opgehouden. Het akkoord ging uit van volledige rehabilitatie en integratie van de leden van de NLA in de Macedonische samenleving, hetgeen de facto volledige stopzetting van de gewapende strijd en volledige amnestie van alle NLA-strijders zou inhouden. Het Prizren-akkoord is inmiddels achterhaald door de gezamenlijke verklaring van de regeringspartijen op 29 mei jl., waarin dit akkoord als niet meer relevant wordt bestempeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
