<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Th.C. de Graaf (D66) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de klokkenluidersregeling. (Ingezonden 18 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16758
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het rechtstreeks bij de Commissie Integriteit Rijksoverheid melden van misstanden bij het Rijk door zogenaamde Klokkenluiders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 418, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Th.C. de Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16758</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="877" allpagenumbers="877" vetnummer="2020303280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16758" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="418" onderwerp="" indiendatum="2002-11-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Th.C. de Graaf</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hoe verhoudt het besluit van de ministerraad <voetnoot nummer="1"/>dat klokkenluiders bij de Rijksoverheid alleen in uitzonderingsgevallen rechtstreeks bij de Commissie Integriteit Rijksoverheid terechtkunnen zich tot de motie Scheltema-de Nie c.s. <voetnoot nummer="2"/>waarin de Kamer heeft uitgesproken dat ambtenaren die een (vermoeden van) misstand willen melden dit altijd rechtstreeks bij de externe commissie moeten kunnen doen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Met welke argumenten heeft het kabinet de principiële uitspraak van de Kamer – verwoord in vernoemde motie – naast zich neergelegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u deze vragen voor de begrotingsbehandeling van BZK beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-11-8" bron="Zie persbericht ministerraad">Zie persbericht ministerraad, 8 november 2002</noot>
         <noot nummer="2">27 602 nr. 11</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Gezien het debat over dit onderwerp tijdens de plenaire behandeling van het wetsvoorstel tot wijziging van de Ambtenarenwet in verband met integriteit, heeft mijn ambtsvoorganger de motie van mw. Scheltema-de Nie c.s. aldus verstaan dat als de klokkenluider om hem moverende redenen zegt dat hij een misstand niet intern kan aankaarten, hij naar de externe commissie moet kunnen gaan. De Regeling procedure voor het omgaan met een vermoeden van een mistand bevatte op dat punt een verbod. Tijdens de plenaire behandeling heeft mijn ambtsvoorganger de bereidheid uitgesproken de klokkenluidersregeling zodanig aan te passen dat men zich onder bijzondere omstandigheden rechtstreeks tot die commissie kan wenden, maar dat normaal moet zijn dat men misstanden intern meldt. Met de wijziging van de Regeling procedure inzake het omgaan met een vermoeden van een misstand sector Rijk, waarmee het kabinet op 8 november jl. heeft ingestemd, heb ik hieraan uitvoering gegeven. Door deze wijziging wordt het mogelijk voor een ambtenaar om zich met een vermoeden van een misstand rechtstreeks, derhalve zonder eerst de interne weg te bewandelen, tot de Commissie integriteit rijksoverheid (CIR) te wenden. Deze mogelijkheid betreft een geclausuleerde optie in die zin dat hiervan gebruik kan worden gemaakt indien zwaarwegende belangen een interne melding in de weg staan. De commissie oordeelt of hiervan in een gegeven situatie sprake is. Ik hecht eraan in dit verband nog eens te benadrukken dat juist de kern van de regeling is dat overheidsorganisaties in beginsel zelf eerst de gelegenheid moeten krijgen vermoedens van misstanden te onderzoeken en, indien vastgesteld, weg te nemen (zelfreinigend vermogen). Een ongeclausuleerde rechtstreekse toegang tot de commissie zou het wezen van de regeling wegnemen. Ik zie dan ook geen enkele aanleiding voor de veronderstelling dat de regering de motie naast zich neer zou hebben gelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
