<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de Algemene Studentenenquête inzake het inkomen van studenten. (Ingezonden 28 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15342
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een persbericht van de Katholieke Universiteit Nijmegen van 26 februari 2002, over het te laag gebleken inkomstenniveau van studenten, waardoor er teveel tijd aan bijbaantjes wordt besteed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 866, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15342</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1819" allpagenumbers="1819 1820" vetnummer="2010207310" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15342" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="866" onderwerp="" indiendatum="2002-02-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitkomsten van de recente Algemene Studentenenquête, die het adviesbureau IOWO jaarlijks uitvoert onder 1500 studenten van de Katholieke Universiteit Nijmegen (KUN)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over het feit dat het inkomen van ongeveer de helft van de studenten onder het normbudget ligt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe zijn deze onderzoeksresultaten te rijmen met uw recente conclusie naar aanleiding van het onderzoek van Regioplan, die luidde dat er geen problemen zijn met de financiële positie van de student? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over de gebleken gemiddelde verdeling van de drie verschillende bronnen die samen het inkomen van de student bepalen, studiefinanciering (44 procent), ouderlijke bijdrage (31 procent) en eigen bijdrage (25 procent)? Is deze verdeling wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid nadere maatregelen te nemen die ervoor zorgen dat de vereiste ouderlijke bijdrage ook daadwerkelijk wordt afgedragen, bijvoorbeeld via de fiscalisering van deze bijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u van het feit dat studenten blijkens het onderzoek bijna een volledige dag in de week aan een bijbaan besteden en dat het aantal studenten dat werkt, inmiddels bijna tachtig procent, wederom is gestegen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn deze feiten voor u aanleiding nadere maatregelen te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de ontwikkelingen rondom het werken van studenten, met name gelieerd aan de tijd die studenten aan hun studie (kunnen) besteden, op de voet te volgen en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid nadere maatregelen te treffen, teneinde het gemiddelde inkomen van de student beter in overeenstemming te brengen met het normbudget? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-26" bron="Persbericht Katholieke Universiteit Nijmegen">Persbericht Katholieke Universiteit Nijmegen, 26 februari 2002</noot>
         <noot nummer="2">Bijlage bij brief OCW-02-115</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het normbudget studiefinanciering is richtinggevend voor de kosten van studeren en levensonderhoud. Het is geen vastgesteld minimumbedrag en ook geen maximumbedrag. Studenten kunnen zelf bepalen hoeveel ze bijverdienen en lenen naast hun basisbeurs, ouderbijdrage en aanvullende beurs. Op deze manier kunnen studenten zelf invloed uitoefenen op de hoogte van hun inkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De genoemde resultaten uit het onderzoek van Regioplan hebben betrekking op het normbudget studiefinanciering. Uit het onderzoek blijkt dat het normbudget van de uitwonende student sinds 1996 met 23 procent is gestegen. Het IOWO onderzoek heeft betrekking op het daadwerkelijke inkomen van studenten. De gegevens in het IOWO onderzoek laten zien dat het daadwerkelijke inkomen van studenten sinds 1996 is gestegen met 35 procent. Uit beide onderzoeken trek ik de conclusie dat er geen problemen zijn met de financiële positie van studenten. Uit het laatste onderzoek concludeer ik tevens dat de inkomsten van studenten de afgelopen jaren sterk zijn gestegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Studiefinanciering is een zaak van drie partijen: student, ouders en overheid. Binnen kaders kan de student zelf invloed uitoefenen op de hoogte van zijn maandinkomen en welke inkomensbronnen hij hiervoor aanspreekt. Met betrekking tot de verschillende inkomensbronnen vind ik het belangrijk vast te stellen dat uit het onderzoek «studeren in het wetenschappelijk onderwijs» van het RISBO blijkt dat in de periode dat studenten meer zijn gaan werken de studievoortgang gelijk is gebleven. Tevens blijkt uit dit onderzoek dat de toegankelijkheid van het wetenschappelijk onderwijs constant is gebleven. Hetzelfde blijkt uit voorlopige resultaten van de studentenmonitor 2001. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De hoogte van de ouderlijke bijdrage wordt door student en ouder gezamenlijk overeengekomen. Uit gegevens van de studentenmonitor 2001 blijkt dat ongeveer 85 procent van de uitwonende studenten met basisbeurs een ouderlijke bijdrage ontvangt. De gemiddelde ouderlijke bijdrage ligt met 218,– boven de geadviseerde ouderbijdrage van 214,–. Hieruit concludeer ik dat het systeem van een ouderbijdrage goed werkt. Ik vind het dan ook niet nodig een fiscale maatregel te overwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Studenten kiezen ervoor om meer te gaan werken. Ik vind het belangrijk dat bij het maken van deze keuze studenten de studie niet uit het oog verliezen. Uit het onderzoek van het RISBO «Studeren in het wetenschappelijk onderwijs» blijkt dat studenten meer tijd besteden aan betaald werk. In dit onderzoek is eveneens de studievoortgang onderzocht. De studievoortgang blijkt niet te zijn gedaald. Ik concludeer dat de studievoortgang bij studenten voldoende prioriteit heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Dit onderwerp is een onderdeel van de studentenmonitor, die jaarlijks in opdracht van mij wordt uitgevoerd. De Kamer zal jaarlijks over dit onderzoek worden geïnformeerd. Ik verwacht u tegen de zomer over de studentenmonitor 2001 nader te kunnen informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ik acht het niet nodig maatregelen hiertoe te treffen, aangezien studenten de mogelijkheid hebben gebruik te maken van de leenfaciliteit van de WSF 2000. De keuze is aan de student zelf. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
