<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het mogelijke gebruik van illegale documenten bij de uitzetting van Somaliërs. (Ingezonden 19 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19767
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het antwoord op eerdere kamervragen (Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, nr. 798) dat de Aanbeveling betreffende de vaststelling van een standaard reisdocument voor de verwijdering van onderdanen uit derde landen geen bindende juridische status zou hebben, met name over het gebruik van het begrip "EU-staat".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Legitimatie Somalië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1082, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19767</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2287" allpagenumbers="2287 2288" vetnummer="2030408660" code="0304tkkvr1082" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19767" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1082" onderwerp="" indiendatum="2004-02-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat de Aanbeveling betreffende de vaststelling van een standaard reisdocument voor de verwijdering van onderdanen uit derde landen geen bindende juridische status heeft en dus geen rechtsgrondslag biedt voor een bindende maatregel? <voetnoot nummer="1"/>Klopt het dat deze Aanbeveling slechts ziet op de verwijdering van derdelanders met nationale laissez-passers en geen betrekking heeft op de verwijdering met behulp van EU-documenten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat in het Groenboek over een communautair terugkeerbeleid <voetnoot nummer="2"/>geconstateerd wordt dat landen van herkomst de «EU-staat» in het geheel niet aanvaarden en er op staan dat hun eigen terugkeerdocumenten worden gehanteerd? Zo ja, is er nog steeds sprake van weigerachtigheid? Zo neen, waarom accepteren sinds april 2002 herkomstlanden inmiddels wel EU-staten als reisdocumenten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat voormelde Aanbeveling de Europese lidstaten oproept tot het maken van afspraken rondom «EU-staten» die daarna in de nationale wet- en regelgevingen moet worden geïmplementeerd? Zo ja, is dit gebeurd? Biedt de Nederlandse wet- en regelgeving een juridische grondslag voor de afgifte en het gebruik van EU-staten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Klopt het dat de door u genoemde rechterlijke uitspraken in antwoord 3 allemaal betrekking hebben op de toepassing van vrijheidsbenemende maatregelen en op geen enkele wijze een oordeel inhouden op de vraag of het gebruik van «EU-staten» rechtmatig is? Zo neen, hoe moet de uitspraak van de Rechtbank Haarlem van 1 december 2003 (kenmerk AWB 03/58879) dan gelezen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de «EU-staat» een fantasiedocument? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="798" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 798, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="2">Brussel 10 april 2002, COM (2002), 175, onder 3.4.2</noot>
         <noot nummer="3" titel="2.5 (...) Of afgifte van een EU-laissez-passer aan niet EG-onderdanen onrechtmatig is te achten, zoals de vreemdeling heeft gesteld, kan verder in het midden blijven. Daartoe is het volgende redengevend. Met het oog op vertrek uit Nederland is de vreemdeling de vrijheidsontnemende maatregel opgelegd. Verweerder heeft in dit verband er terecht op gewezen dat in de onderhavige procedure – ingevolge de jurisprudentie van de Afdeling Bestuursrechtspraak blijkend uit de uitspraak van 22 november 2001 (met kenmerk 200104995) – de rechtbank slechts een oordeel dient te geven over de rechtmatigheid van de voortzetting van die maatregel en niet over de wijze waarop het vertrek van de vreemdeling zal worden geëffectueerd.">«2.5 (...) Of afgifte van een EU-laissez-passer aan niet EG-onderdanen onrechtmatig is te achten, zoals de vreemdeling heeft gesteld, kan verder in het midden blijven. Daartoe is het volgende redengevend. Met het oog op vertrek uit Nederland is de vreemdeling de vrijheidsontnemende maatregel opgelegd. Verweerder heeft in dit verband er terecht op gewezen dat in de onderhavige procedure – ingevolge de jurisprudentie van de Afdeling Bestuursrechtspraak blijkend uit de uitspraak van 22 november 2001 (met kenmerk 200104995) – de rechtbank slechts een oordeel dient te geven over de rechtmatigheid van de voortzetting van die maatregel en niet over de wijze waarop het vertrek van de vreemdeling zal worden geëffectueerd.»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Aanbeveling ziet op situaties waarin ongedocumenteerde vreemdelingen niet in het bezit gesteld kunnen worden van een – al dan niet vervangend – reisdocument (laissez-passer) waarmee zij terug kunnen reizen naar hun land van herkomst ofnaar een ander land waar hun toelating gewaarborgd is. De betreffende Aanbeveling heeft inderdaad geen bindende juridische status. Dit betekent even wel niet dat het gebruik van het standaard reisdocument (de EU-staat) onrechtmatig is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het Groenboek staat dat landen van herkomst het EU-document bij wijze van uitzondering accepteren en afhankelijk van het geval. Indien landen erop staan dat hun eigen documenten gebruikt worden, wordt dat natuurlijk gedaan. Voor dergelijke situaties is de EU-staat ook niet bedoeld. De EU-staat wordt juist gebruikt in uitzonderingssituaties waarin vreemdelingen niet in het bezit kunnen komen van documenten. Dit kan het geval zijn wanneer er om (logistieke) redenen geen vertegenwoordiging aanwezig is die (tijdig) een laissez-passer kan afgeven. Bovendien wordt een EU-staat alleen maar afgegeven indien er een redelijke kans bestaat dat de betrokken vreemdeling wordt toegelaten tot het land waar naartoe hij dient terug te keren. Ook kunnen met autoriteiten van het land van herkomst ofeen ander land afspraken gemaakt worden over het gebruik van de EU-staat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de Aanbeveling staat niet dat het gebruik van de EU-staat moet worden geïmplementeerd in de nationale wet- ofregelgeving. Een Aanbeveling hoeft niet te worden omgezet in nationaal recht. Dit is met de betreffende Aanbeveling ook niet gebeurd. Maar dit betekent niet dat de EU-staat niet gebruikt zou kunnen worden voor het specifieke doel waartoe het dient, namelijk het realiseren van de terugkeer van vreemdelingen die geen rechtmatig verblijfin Nederland hebben en die niet zelfin het bezit kunnen komen van een document waarmee zij terug kunnen keren. Hierbij merk ik op dat het gebruik van de EU-staat niets verandert aan de verblijfsrechtelijke positie van de vreemdeling ten behoeve van wie het wordt afgegeven. Het gaat immers om vreemdelingen van wie, veelal door de rechter, is vastgesteld dat geen recht bestaat op verblijfin Nederland en daarom Nederland moeten verlaten. De Nederlandse autoriteiten doen, door de EU-staat te gebruiken, niet meer en niet minder dan het opvolgen van de aanbeveling van de Europese Raad van ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat klopt. Wat van belang is in de rechterlijke uitspraken die ik heb genoemd in mijn antwoord op uw vragen van 14 januari 2003 (Aanhangsel van de Handelingen II, 2003–2004, nr. 798) is dat de rechter in deze uitspraken heeft geoordeeld dat de voortduring van de vrijheidsbenemende maatregel rechtmatig is en dat er zicht bestaat op uitzetting naar Somalië. Uit deze uitspraken kan worden afgeleid dat het gebruik van de EU-staat de uitzetting niet onrechtmatig maakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
