<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over Rijksweg A73 Zuid. (Ingezonden 20 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13958
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener informeert naar een overleg met werkgevers-, natuur- en milieuorganisaties over het eventueel alsnog kiezen voor het West-tracé voor Rijksweg A73 Zuid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1432, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000112540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13958</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2985" allpagenumbers="2985 2986" vetnummer="2000112540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13958" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1432" onderwerp="" indiendatum="2001-06-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat u met betrekking tot de A73 Zuid overleg hebt gevoerd met de betrokken werkgevers- en natuur- en milieuorganisaties in Limburg met het oog op het eventueel alsnog kiezen voor het West-tracé? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u aan betrokken natuur- en milieuorganisaties verzocht om niet in beroep te gaan indien alsnog gekozen wordt voor het milieu- en natuurvriendelijkere West-tracé? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat u tevens onderzoekt in hoeverre de natuurbeschermingswet mogelijkheden biedt om de vernietiging van leefgebieden van rode lijstsoorten op het Oost-tracé middels een ontheffing te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u de kans dat de aanleg van de weg op de Oostoever aanzienlijke vertraging oploopt door de bescherming via de Europese regelgeving van beschermde diersoorten? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre wordt de A73 duurder in relatie tot de oorspronkelijke plannen? In hoeverre wordt de aanleg van de weg soberder dan aanvankelijk was voorzien, om binnen het budget te blijven? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre is er al afgeweken in de huidige plannen van het oorspronkelijke tracébesluit? </vraag>
      <vraag nummer="7">In hoeverre is er zekerheid over de financiële bijdrage vanuit de regio voor de weg? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven welke financiële besparingen en eventuele tijdswinst resp. vertraging een keuze voor het West-tracé opleveren? Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken en de Kamer hierover te berichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de aanleg van de nieuwe rijksweg is uit hoofde van de Natuurbeschermingswet een ontheffing van de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij nodig. De aanvraag voor deze ontheffing wordt momenteel voorbereid. Voor de onderbouwing van de aanvraag wordt inventariserend onderzoek gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de bij vraag 3 genoemde ontheffingsaanvraag zal worden beschreven op welke wijze zowel in het tracébesluit zelf als in de nadere uitwerking daarvan er naar is gestreefd natuurschade te voorkomen, te mitigeren respectievelijk te compenseren. Daarbij is rekening gehouden met de eisen die voortvloeien uit de Natuurbeschermingswet. Ik ga er daarom niet vanuit dat hierdoor vertraging optreedt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor de A73 is een taakstellend budget afgesproken. Er is geen enkele aanwijzing dat dit budget wordt overschreden. Om budgettaire redenen is er derhalve geen aanleiding om het project te versoberen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op grond van na het tracébesluit daterende provinciale regelgeving wordt op enkele plaatsen van een hogere ligging uitgegaan dan in het tracébesluit. Hierdoor wordt voorkomen dat grondwaterstanden en -stromen verstoord worden. Daarnaast wordt bij Tegelen de voet van de stijlrand vermeden, terwijl deze volgens het tracébesluit nog zou worden geraakt. Tenslotte wordt de weg bij Linne en St. Joost uit landschappelijke overwegingen iets verdiept ten opzichte van het tracébesluit. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Eind 1999 is een overeenkomst gesloten met de provincie Limburg over een pakket infrastructuur, waaronder de A73. De provincie draagt aan dit pakket f 104 mln. bij (prijspeil 2000). In de overeenkomst is bepaald dat de provinciale bijdrage beschikbaar komt in de periode 1999–2002. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De inspanningen zijn erop gericht om, op basis van het in 1995 genomen tracébesluit op de Oostoever van de Maas en de met de provincie gesloten overeenkomst, de realisatie van het project tussen 2003 en 2007 voor te bereiden. Een alternatief tracé is derhalve niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
