<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg en Eurlings (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het geluidsoverlast van de A2. (Ingezonden 26 februari 2002).; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15503
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de geluidsoverlast van de A2 in de gemeente Maarssen en de termijn waarop er aan een oplossing gewerkt wordt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1006, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15503</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2121" allpagenumbers="2121 2122" vetnummer="2010206960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15503" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1006" onderwerp="" indiendatum="26 februari 2002).">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 april 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 897, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de informatieavond die 5 februari jl. is gehouden in Maarssenbroek waarbij Rijkswaterstaat heeft duidelijk gemaakt dat het wellicht nog 7 jaar duurt voor dat er een definitief einde komt aan de geluidsoverlast van de A2? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat nu reeds inwoners en met name kinderen door de geluidsoverlast gezondheidsproblemen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit, mede met het oog op het risico van blijvende gehoorbeschadiging bij burgers, een onverantwoord lange periode is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het verantwoord dat in het overleg tussen gemeente, provincie en Rijkswaterstaat geschoven wordt met de hoogte van de toelaatbare decibellen, te weten het oprekken van de norm van 50 dba? Zo ja, op grond waarvan acht u dit verantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, wat mogen wij van u verwachten om de gemeente Maarssen en eerder bedoelde wijkbewoners te garanderen dat de norm van 50 dba zal worden geëerbiedigd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het zo langzamerhand niet de hoogste tijd dat Rijkswaterstaat op zeer korte termijn, en daarmee derhalve vooruitlopende op de reconstructie van de A2, met provincie en gemeente tot overeenstemming komt zodat de huidige (overlast en gezondheids)problemen van veel inwoners van een aantal wijken in de gemeente Maarssen daadkrachtig worden opgelost? Welke acties en inspanningen onderneemt u om oplossingen te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke termijn mogen inwoners, gemeente en provincie concrete stappen van u tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">(Vechtstroom 13-02-2002)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben hiervan op de hoogte. Tijdens de informatieavond is aangegeven dat de procedures naar verwachting in 2004 zijn afgerond en in 2007 een scherm kan worden geplaatst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op de informatieavond is dit probleem vanuit de inwoners naar voren gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gehoorbeschadiging treedt op indien er sprake is van een equivalent geluidsniveau binnenshuis over 24 uur van 70 dB(A) of meer gedurende elke dag van een jaar. Acute gehoorbeschadiging kan ontstaan door piekniveaus vanaf ongeveer 120 dB(A). Bij de geluidbelasting ten gevolge van de A2 is geen sprake van dergelijke geluidbelastingen. Dat neemt niet weg dat door mensen die nu overlast hebben, iedere periode als te lang wordt ervaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor alle partijen geldt de Wet geluidhinder. Er is geen sprake van oprekking van de (voorkeurs)norm. De Wet geluidhinder maakt voor de normering onderscheid tussen verschillende situaties te weten: nieuwe situaties (aanleg van wegen), bestaande situaties (saneringssituaties) en reconstructies. Alleen bij nieuwe situaties geldt als voorkeursnorm een geluidbelasting van 50 dB(A). Voor bestaande situaties (zgn. saneringssituaties) die procedureel nog niet zijn opgelost, geldt een voorkeursnorm van 55 dB(A). Voor reconstructies is de toegestane geluidbelasting ervan afhankelijk of in het verleden een ontheffing van de norm is toegestaan, een zogenaamde hogere waarde. Volgens artikel 100 van de Wet geluidhinder geldt als voorkeursnorm de voor reconstructie heersende geluidbelasting. In datzelfde artikel wordt in het tweede lid aangegeven dat indien eerder een hogere waarde dan 50 dB(A) is vastgesteld, uitgegaan dient te worden van de laagste waarde van de heersende waarde en de eerder vastgestelde waarde. Dit houdt dus in dat voor situaties waarin in het verleden geen hogere waarde is vastgesteld de huidige waarde het uitgangspunt is. In Maarssenbroek zijn alleen de regimes voor sanering en «reconstructie» van toepassing en zullen de voorkeursnormen zoals vermeld in de Wet geluidhinder gehanteerd worden. Aangezien er geen sprake is van een aanlegsituatie in de gemeente Maarssenbroek zal de, op die situatie van toepassing zijnde, voorkeursnorm van 50 dB(A) niet van toepassing zijn. In het kader van de saneringssituatie zal voor de wijk de Fazantenkamp uitgegaan worden van 55 dB(A) als voorkeursnorm. In het kader van de reconstructiesituatie bij de wijken Zwanenkamp/Valkenkamp en Reigerskamp zal de heersende geluidbelasting de voorkeursnorm zijn. Voor de wijk Boomstede zal dit de in het verleden vastgestelde hogere waarde zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De geluidsprocedures en de bestemmingsplanprocedures zijn naar verwachting afgerond in 2004. In de te voeren procedures zijn acties noodzakelijk van gemeente en provincie. Het is in ieders belang dat alle betrokken partijen de proceduretijd zo kort mogelijk houden en onnodige vertragingen voorkomen door prioriteit te geven aan deze procedure. Binnen Rijkswaterstaat hebben deze procedures de hoogste prioriteit. In overleg met alle betrokken partijen wordt gestreefd naar een parallelschakeling van de te volgen stappen. Des te eerder de procedures zijn afgerond, des te eerder zullen de benodigde maatregelen (in de zin van geluidsschermen en/of isolatie van de gevel) getroffen kunnen worden. Op de informatieavond van 5 februari 2002 is het jaartal 2007 genoemd omdat het definitieve scherm geplaatst zou moeten worden op de huidige rijbaan. Bij de reconstructie van de A2 wordt namelijk de rijbaan verschoven. Pas als het verkeer rijdt op de nieuwe verschoven rijbaan, kan de oude rijbaan worden gesloopt en kan het definitieve geluidsscherm worden geplaatst. Ik laat bezien welke consequenties een eerdere plaatsing van het geluidsscherm heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie antwoord vraag 6. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
