<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over het rapport «Asielzoekers crimineler». (Ingezonden 23 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13009
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen door het lid Middel, ingezonden 17 januari 2001.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 598, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13009</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1235" allpagenumbers="1235" vetnummer="2000105030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13009" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="598" onderwerp="" indiendatum="2001-01-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wanneer en door wie bent u voor het eerst geïnformeerd over het rapport «Asielzoekers crimineler»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Waarom heeft u de Kamer niet over dit rapport geïnformeerd, mede gelet op hetgeen is besproken in het algemeen overleg van 15 april 1999? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke actie heeft u ondernomen na kennisneming van de inhoud van het rapport? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-12" bron="Nieuwsblad van het Noorden, 10 januari jl. – NRC Handelsblad">Nieuwsblad van het Noorden, 10 januari jl. – NRC Handelsblad, 12 januari 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="440">Kamerstuk 19 637, nr. 440</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Middel, ingezonden 17 januari jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op 8 maart 2000 heeft mijn ambtsvoorganger bedoeld rapport ter vertrouwelijke kennisneming aangeboden gekregen van de burgemeester van Groningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gezien de aard en de inhoud van het rapport zag mijn voorganger geen aanleiding om uw Kamer over dit rapport te informeren. Tijdens het algemeen overleg van 15 april 1999 is onder andere gesproken over de opvang van asielzoekers en de huisvesting van statushouders in brede zin en over het complex De Steffenberg in het bijzonder. Hierbij werd de discussie in brede zin gevoerd over het creëren en behouden van draagvlak dat nodig is bij het vestigen van een asielzoekerscentrum. Mijn voorganger heeft daarbij aangegeven dat de ervaring leert dat opening van een centrum vaak problemen geeft, maar dat er daarna nauwelijks nog problemen zijn ten aanzien van het draagvlak voor zo’n centrum. In deze context heeft mijn voorganger ook aangegeven dat hij onderschrijft dat openheid en feiten van belang zijn bij de vestiging van centra. Deze expertise, ook in termen van feiten, is dan ook voldoende aanwezig bij de asielzoekerscentra, het COA en gemeentebesturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de beantwoording van deze vraag, wil ik u verwijzen naar de antwoorden op vraag 3 en 4 van de kamervragen van het lid Middel (ingezonden 17 januari 2001, nr. 2000104650), welke gelijktijdig aan uw Kamer worden aangeboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
