<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het onverantwoord snijden in begeleid werken. (Ingezonden 6 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19603
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het snijden in de uren voor "jobcoaching" ten behoeve van werknemers die begeleid werken, waardoor deze mogelijk hun baan verliezen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapte werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 939, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19603</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1991" allpagenumbers="1991 1992" vetnummer="2030407870" code="0304tkkvr939" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19603" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="939" onderwerp="" indiendatum="2004-02-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het gegeven dat sterk wordt gesneden in de uren voor jobcoaching ten behoeve van werknemers die begeleid werken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wie heeft dit besluit genomen, op welke filosofie en op welke feiten is dit besluit gebaseerd? Is er hierbij sprake van regionale verschillen in besluitvorming? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat begeleid werken niet voor niets zo is georganiseerd? Deelt u dat jobcoaching een cruciale factor voor succesvol en langdurig werknemerschap in een «normale» baan is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, waarop baseert u die opvatting? Zo ja, waarom staat u dan toe dat op bovenbedoelde begeleiding zo sterk wordt gekort? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u het risico dat door een onverantwoorde bezuiniging op de begeleiding het succes van de begeleide werknemer op het spel staat en hierdoor het ontslagrisico ongewild gaat gelden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zult u ten spoedigste ondernemen om te garanderen dat er geen begeleidingstekort blijft of zal ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u garanderen dat geen enkele begeleid werkende door gebrek aan jobcoaching haar/zijn baan verliest? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van een bericht in «de Stentor» waarin wordt gesteld dat mensen met een verstandelijke handicap die gebruik maken van begeleid werken in het vrije bedrijftussen wal en schip dreigen te vallen. Van een wijziging in beleid is echter geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het UWV voert met betrekking tot begeleid werken op grond van de Wet REA landelijk hetzelfde beleid. Dit beleid is neergelegd in interne instructies voor de medewerkers op de regionale kantoren. De beoordeling van de aanvraag voor persoonlijke ondersteuning vindt regionaal plaats. Bij een aanvraag van de voorziening voor persoonlijke ondersteuning of de continuering daarvan onderzoekt het UWV de onderbouwing van de noodzaak van de begeleiding. In situaties waar de werknemer al geruime tijd bij dezelfde werkgever werkzaam is met dezelfde hoeveelheid begeleiding, kijkt het UWV kritisch naar de noodzaak van een vervolg. Wanneer er bijvoorbeeld sprake is van een stabiele situatie is het wellicht mogelijk dat de werkgever de normale «lichtere» vorm van de begeleiding op zich neemt en is de specifieke begeleiding door een jobcoachorganisatie wellicht niet meer nodig. Het gevolg hiervan kan zijn dat het aantal uren begeleiding wordt verminderd danwel dat besloten wordt de begeleiding te stoppen. Over het eventueel stoppen van de begeleiding ofvermindering van het aantal uren vindt overleg plaats met de werkgever. Daarnaast wordt in een dergelijke situatie de begeleiding niet onmiddellijk gestopt, maar krijgen werkgever en werknemer de gelegenheid aan deze situatie te wennen. Uit overleg met het UWV is gebleken, dat het UWV in enkele gevallen de vergoeding voor begeleiding van een gehandicapte heeft beëindigd. Naar het oordeel van het UWV bestond voor een intensieve specifieke begeleiding geen noodzaak meer omdat er een stabiele toestand was bereikt en de werkgever zelfin het kader van het normale personeels- en arbobeleid in begeleiding van de werknemer zou kunnen voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is een groep mensen die als gevolg van een handicap niet zonder voorzieningen in staat is te werken op de reguliere arbeidsmarkt. Een deel van deze groep kan, indien wordt voorzien in extra begeleiding op de werkplek, wel aan de slag bij een reguliere werkgever. Het UWV kan in dergelijke gevallen voor een bepaald aantal uren per week begeleiding aanbieden. In het eerste jaar mag deze in beginsel maximaal 15% bedragen en in de daaropvolgende jaren resp. 7,5 en 6% van het aantal gewerkte uren per kalenderjaar. Begeleid werken, zoals geregeld in de Wet op de (re)integratie arbeidsgehandicapten (Wet REA), is bedoeld voor die arbeidsgehandicapte werknemers die zonder een systematische begeleiding niet in staat zouden zijn de hun opgedragen werkzaamheden te verrichten. Het betreft hier vrijwel uitsluitend verstandelijk gehandicapte mensen met een Wajong-uitkering. Vaak wordt hierbij tevens aan de werkgever loondispensatie geboden omdat de werknemer niet in staat is het wettelijk minimumloon te verdienen. Hierdoor hoeft geen beroep te worden gedaan op de WSW. De wettelijke regeling persoonlijke ondersteuning gaat er van uit dat de behoefte aan begeleiding in de beginperiode het grootst is, in verband met het inwerken van de arbeidsgehandicapte en dat in de regel de behoefte aan begeleiding afneemt. Begeleid werken wordt veelal toegekend voor onbepaalde tijd, in die zin dat jaarlijks aan de hand van de individuele voortgangsrapportage steeds wordt bezien hoeveel uren jobcoaching in de volgende periode van 12 maanden nodig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is geen sprake van korting op de begeleiding, anders dan op basis van individuele beoordeling. Dit overeenkomstig het al geruime tijd geldende beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is geen sprake van het in algemene zin bezuinigen op begeleid werken. Echter in het geval geen intensieve begeleiding van een daarin gespecialiseerde organisatie meer nodig is, bijvoorbeeld omdat de betrokkene inmiddels in staat is zijn werkzaamheden zelfstandig uit te voeren ofomdat de werkgever kan voorzien in de benodigde begeleiding, wordt de voorziening beëindigd. Bij de beantwoording van de vraag of continuering van de begeleiding nodig is, danwel ingetrokken wordt, komt nadrukkelijk de vraag aan de orde ofbij eventuele intrekking het voortbestaan van het dienstverband op het spel wordt gezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze vraag is gezien de beantwoording van de vragen 1, 4 en 5 niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De huidige regeling van Begeleid Werken REA is toereikend. Voor iedereen die extra begeleiding op de werkvloer nodig heeft, biedt de huidige wet- en regelgeving mogelijkheden. De begeleiding is mogelijk zolang als nodig. Hierdoor zal het niet zo zijn dat een gebrek aan begeleiding de oorzaak is voor ontslag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
