<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) over de NAVO C3-herstructurering (Ingezonden 27 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1953
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het negatieve Duitse standpunt aangaande het voorstel om in het kader van de NAVO C3-herstructurering het NACISA en SHAPE Technical Centre gezamenlijk in Den Haag te vestigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 49, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1953</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="97" allpagenumbers="97" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="49" onderwerp="" indiendatum="1995-09-27">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-4">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Defensie en Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u de Duitse regering gevraagd om herziening van het negatieve standpunt aangaande het voorstel om in het kader van de NAVO C3-herstructurering <voetnoot nummer="1"/>, het (thans in Brussel gevestigde) NACISA <voetnoot nummer="2"/>en SHAPE Technical Centre gezamenlijk in Den Haag te vestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Hoe reageerde de Bondskanselier toen hij onlangs hierop door de minister-president werd aangesproken? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke redenen voert Duitsland aan voor de weigering in te stemmen met het besluit tot vestiging van STC en NACISA in den Haag? Hebben andere NAVO-lidstaten – afgezien van Belgie¨ – Nederland gesteund? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is samenvoeging van beide instellingen in Den Haag in een onafhankelijk onderzoek als goedkoopste oplossing bestempeld? Welke extra kosten zijn gemoeid met gescheiden huisvesting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke stappen bent u voornemens te zetten, onder meer bij de informele vergadering van NAVO-ministers van Defensie te Williamsburg (VS) op 3 en 4 oktober a.s., om besluitvorming in voor Nederland gunstige zin te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">C3 = Communication, Command and Control</noot>
         <noot nummer="2">NATO Communications and Information Systems Agency</noot>
         <noot nummer="3">Zie o.m. NRC (29/8) en Haagse Crt (30/8)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Zulks is op politiek en ambtelijk niveau herhaaldelijk geschied, zowel mondeling als schriftelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Bondskanselier heeft zich niet inhoudelijk uitgelaten over het dossier. Een voor hem bestemde aantekening, waarin het Nederlandse standpunt was uiteengezet, werd aan zijn naaste medewerker overhandigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van Duitse zijde is als voornaamste argument aangevoerd dat het van belang geacht wordt om diverse elementen van het toekomstige NAVO C3-agentschap zo dicht mogelijk bij het NAVO-hoofdkwartier te Brussel te houden. Naast Nederland hebben acht NAVO-lidstaten steun uitgesproken voor colocatie te Den Haag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Samenvoeging van beide instellingen in Den Haag is inderdaad in een onafhankelijk onderzoek van het zgn. NATO Restructuring Team als goedkoopste oplossing aangemerkt. In een officieel bod van de Nederlandse regering van december 1994 werden de extra kosten van een gescheiden huisvesting over een periode van de eerste 10 jaar geschat op een bedrag van ca. 70 mln gulden. Het hierboven genoemde onafhankelijk onderzoek kwam tot een bedrag, afhankelijk van de gekozen oplossing, oplopend tot maximaal 50 mln gulden in een periode van 10 jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Nederlandse overwegingen worden opgebracht, zowel in bilaterale contacten als tijdens relevante bijeenkomsten van de NAVO-ministers, zoals de informele bijeenkomst te Williamsburg van 5 en 6 oktober 1995. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
