<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over mogelijke onbruikbaarheid van politiehelikopters. (Ingezonden 20 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19328
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Telegraaf van 14 november 2003, over politiehelikopters die onbruikbaar zouden zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 692, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19328</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1469" allpagenumbers="1469" vetnummer="2030403380" code="0304tkkvr692" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19328" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="692" onderwerp="" indiendatum="2003-11-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 januari 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 491, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over politiehelikopters die onbruikbaar zouden zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze berichten waar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is er precies aan de hand met de helikopters voor de KLPD? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer kunnen deze helikopters door de KLPD in gebruik worden genomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-14" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 14 november 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Deze vraag is niet met een simpel ja of nee te beantwoorden. Ik ben voornemens om op korte termijn u per brief uitgebreid te informeren over het contract helikopters KLPD, waarin tevens ook de aanleiding, het verloop van het contract en de ondernomen stappen worden weergegeven. Daarin zal ook nader worden ingegaan op de vragen die door de vaste kamercommissie zijn gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In maart 2001 is een contract gesloten voor de aanschaf van 8 helikopters voor het KLPD. De levering van helikopter 1 en 2 zou plaatsvinden op 1 maart 2002. De helikopters 3 tot en met 8 zouden worden geleverd conform een afgesproken leveringsschema met dien verstande dat eind 2002 alle helikopters geleverd zouden zijn. De levering van de helikopters loopt ernstige vertraging op. Hierover heb ik u geïnformeerd met brief E2003/76127 van 15 oktober 2003 (Kamerstuk 29 200 VII, nr. 30). De contractant is geïnformeerd over de ontbinding van het contract voor de helikopters tenzij aan een aantal voorwaarden door de contractant wordt voldaan. Gelet op het feit dat momenteel de onderhandelingen met de contractant nog gaande zijn zal ik u over de uitkomst van die onderhandelingen nader informeren na afronding van de onderhandelingen. Daarbij zal ik ingaan op de aanleiding, het verloop van het contract, de ondernomen stappen en de vraag wanneer de helikopters in gebruik kunnen worden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
