<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over chocoladesigaretten. (Ingezonden 4 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16809
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Er is een herdruk verschenen. Vragen over de Europese resolutie waarin wordt opgeroepen chocoladesigaretten te verbieden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelen Tabak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 460, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020304080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16809</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="969" allpagenumbers="969" vetnummer="2020304080" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16809" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="460" onderwerp="" indiendatum="2002-12-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-12-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de resolutie «Bestrijding van het tabaksgebruik» van het Europese Parlement, waarin de 15 regeringen worden opgeroepen door deze lieden om chocoladesigaretten – een traditioneel Sint Nicolaas geschenk – te verbieden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is deze resolutie echter niet reeds achterhaald, omdat binnen de Wereldgezondheidsorganisatie <voetnoot nummer="2"/>al werd bepaald dit soort kindergeschenken uit te bannen, en – in dat verband – dit de steun had van de Commissie en van de «15» inclusief Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal zo’n verbod tabaksgebruik werkelijk verminderen, of wilt u smokkel van chocoladesigaretten verhinderen? Zo ja, is het dan niet gewenst te weten, of niet-gebruikers last hebben van ongewenst mee-eten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend dat conventievoorzitter Giscard laatst bij de Paus was op audiëntie? Bent u op uw beurt bereid tot een 5 december-interventie bij de goedheiligman, teneinde met Sint-Nicolaas, de 15 regerings-makkers te vragen: «Staakt Uw wild geraas»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Resolutie van het Europese Parlement van 21 november 2002 over de preventie van roken en initiatieven ter verbetering van de bestrijding van het tabaksgebruik (2002/2167 (INI))</noot>
         <noot nummer="2">WHO Framework Convention on Tabacco Control</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Resolutie en aanbeveling zijn mij zeker bekend, en ik ben blij dat de Sint graag ons met lekkers verwent. Onze gezanten hebben zich erachter gesteld. De media hebben dat getrouwelijk vermeld. Het wereldverdrag zal ik u zeker graag sturen, op ’t moment is het echter nog in procedure. Het telt vele voorstellen over ernstige zaken, om door minder tabak ons gezonder te maken. De wet draagt mij op eenieder te informeren, en te helpen een gezonde leefstijl aan te leren, gevaren te doen kennen, en liefst te ontwennen. We zien hoe reclame zich op de kleintjes wil richten, omdat die licht voor verleidingen zwichten. De stap naar tabak is dan makk’lijk gemaakt, en vervolgens de jeugd aan verslaving geraakt. Die opeenvolging wil men in Europa doorbreken er zijn al zovelen aan dit gif bezweken. Sint kan hieraan het zijne doen door frisse cadeaus in de schoenen te doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
