<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het sturen van de kandidatenlijsten met de oproepingskaart naar de kiezer. (Ingezonden 20 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15310
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ondanks het pleidooi vanuit de Tweede Kamer om de kandidatenlijsten bij verkiezingen tegelijk met de oproepingskaart naar het adres van de kiezer te sturen, is dit voor de aanstaande gemeenteraads- en deelraadsverkiezingen niet gebeurd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 858, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15310</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1803" allpagenumbers="1803 1804" vetnummer="2010206550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15310" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="858" onderwerp="" indiendatum="2002-02-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van mijn eerdere pleidooi om de kandidatenlijsten bij verkiezingen tegelijk met de oproepingskaart naar het adres van de kiezer te sturen? Bent u tevens op de hoogte van het feit dat ik daarbij in overweging gaf eventueel het Kiesbesluit te wijzigen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bekend met de positieve reactie van uw ambtsvoorganger op mijn pleidooi: «Hij wil (...) bevorderen dat de kandidatenlijsten naar de adressen van de kiezers worden gestuurd.»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u in dit licht de omstandigheid dat voor de aanstaande gemeenteraads- en deelraadsverkiezingen opnieuw oproepingskaarten zonder kandidatenlijsten aan de kiesgerechtigden worden gezonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke actie heeft uw ministerie sinds 1999 ondernomen om te bevorderen dat kandidatenlijsten naar de adressen van de kiezers worden gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Waarom is sinds 1999 het Kiesbesluit op dit punt niet gewijzigd? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u enig inzicht in de mate waarin de toezending van oproepingskaarten gepaard gaat met de toezending van kandidatenlijsten? Zo neen, bent u bereid dit inzicht te verkrijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Kamerstukken 26 800 VII en 26 833, nr. 28, p. 2</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken 26 800 VII en 26 833, nr. 28, p. 10</noot>
         <noot nummer="3">Art. J 1 Kiesbesluit</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 5">Net als de heer Rehwinkel ben ik van mening dat het belangrijk is dat de kiezer tijdig bekend is met de kandidatenlijsten, zodat hij zich van tevoren kan beraden over de vraag op welke persoon hij zijn stem wil uitbrengen. Voorwaarde daarvoor is dat de kandidatenlijsten alle kiezers bereiken. Daarom is onlangs het Kiesbesluit gewijzigd (Stb. 2002, 98). De bekendmaking van de kandidatenlijsten liet voorheen soms te wensen over, omdat op grond van artikel J 1 (oud) van het Kiesbesluit gemeentebesturen konden volstaan met het publiceren van de kandidatenlijsten in een wekelijks verschijnend gratis nieuwsblad. Kiezers die een zogenaamde «nee/nee-sticker» op hun brievenbus hebben geplakt, ontvangen deze gratis nieuwsbladen niet. Gemeenten die volstonden met publicatie van de kandidatenlijsten in dit soort nieuwsbladen, bereikten dus niet alle kiezers. Het nieuwe artikel J 1 van het Kiesbesluit bepaalt dat de kandidatenlijsten ter kennis van de kiezers worden gebracht door deze uiterlijk op de vierde dag voor de stemming in afdruk aan het adres van de kiezers te bezorgen. Gemeenten zijn dus nu verplicht om de kandidatenlijsten aan het adres van de kiezer toe te zenden. Uiteraard staat het de gemeentebesturen vrij om naast de toezending van de kandidatenlijsten aan het adres van de kiezer, de kandidatenlijsten te publiceren in nieuwsbladen die in de gemeente worden verspreid. In een circulaire die ik medio januari 2002 heb verzonden aan onder meer alle gemeenten, wordt gewezen op de aanpassing van artikel J 1 van het Kiesbesluit. Deze aanpassing was ook aangekondigd in het boekje «Verkiezingen 2002–2004, antwoorden op de meest gestelde vragen» (januari 2002). Ook dit boekje is aan alle gemeenten verzonden. Zowel de circulaire als het boekje zijn gepubliceerd op de BZK-website. Bovendien is vorig jaar op diverse voorlichtingsbijeenkomsten over de verkiezingen en het dan geldende recht aan gemeenten aangekondigd dat wijziging van artikel J 1 in bovenstaande zin kon worden verwacht. Gemeenten kunnen ervoor kiezen om de kandidatenlijsten tegelijkertijd met de oproepingskaart naar de kiezer te sturen, maar dat is niet verplicht. De kandidatenlijsten moeten volgens artikel J 1 van het Kiesbesluit uiterlijk op de vierde dag voor de stemming aan het adres van de kiezer worden bezorgd, terwijl de oproepingskaart ten minste veertien dagen voor de stemming door de kiezer wordt ontvangen (artikel J 7 van de Kieswet). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb geen inzicht in de mate waarin de toezending van oproepingskaarten gepaard is gegaan met de toezending van de kandidatenlijsten. lk ga ervan uit dat gemeenten bij de onlangs gehouden gemeenteraadsverkiezingen zich aan de betreffende wet- en regelgeving hebben gehouden. Dit betekent dat ik ervan uit ga dat de kandidatenlijsten tijdig op het adres van de kiezer zijn bezorgd, maar dat het moment waarop die bezorging heeft plaatsgevonden, niet noodzakelijkerwijs samenviel met het moment waarop de oproepingskaart bij de kiezer bezorgd werd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
