<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over het capaciteitsgebrek op politiescholen. (Ingezonden 22 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15698
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Algemeen Dagblad van 18 april 2002, dat de meeste politiescholen vol zitten en dat er een wachtlijst bestaat voor deze opleidingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politieonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1175, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15698</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2483" allpagenumbers="2483" vetnummer="2010209450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15698" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1175" onderwerp="" indiendatum="2002-04-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat de meeste politiescholen vol zitten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht dat er voor deze opleidingen een wachtlijst bestaat en dat de opleidingen volzitten tot 2003? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom zijn er wachtlijsten terwijl er bij het Landelijk Selectie en Opleiding Centrum voldoende plaatsen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel plaatsen zijn er precies bij dit centrum? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de relatie tussen de regiokorpsen en het LSOP in deze materie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen neemt u om het probleem van de wachtlijsten te ondervangen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van plan om extra gelden beschikbaar te stellen om de wachtlijsten te bestrijden via voorfinanciering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-18" bron="Bericht Algemeen Dagblad">Bericht Algemeen Dagblad, 18 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het bericht is niet juist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Er zijn geen wachtlijsten bij het LSOP voor de initiële opleidingen. Het LSOP Politie onderwijs- en kenniscentrum heeft thans een instroomcapaciteit van ongeveer 3000 aspiranten per jaar. De politiekorpsen hebben inmiddels voor 2002 ongeveer 2200 plaatsen aangemeld, hetgeen betekent dat het LSOP nog ongeveer 800 plaatsen beschikbaar heeft. Het kabinet heeft in 2002 extra gelden beschikbaar gesteld aan de korpsen om extra aspiranten aan te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het LSOP is het opleidingsinstituut voor de Nederlandse politie. De politiekorpsen geven per jaar aan hoeveel opleidingsplaatsen zij bij het LSOP nodig hebben. De benodigde opleidingscapaciteit is afhankelijk van de vervangingsvraag binnen de korpsen en de eventuele uitbreidingsvraag. De capaciteit van het LSOP is momenteel berekend op een instroom van ongeveer 3000 aspiranten. Dit aantal is de laatste jaren, vooral ten gevolge van de sterkte-uitbreiding van de politie, fors toegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Gezien de antwoorden op de voorgaande vragen is dit niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
