<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid MB Vos (GroenLinks) over een speciale gedoogzone voor motorrijders die «off the road» rijden (Ingezonden 6 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1517
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Algemeen) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigen Natuurbescherming Recreatie Verkeer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 872, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1517</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1779" allpagenumbers="1779 1780" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="872" onderwerp="" indiendatum="1995-04-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 juni 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 794, vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het convenant tussen KNMV, politie, marechaussee en stadsregio Eindhoven voor een speciale gedoogzone, zijnde een 600 kilometer lange route door natuurgebieden in Zuidoost-Brabant, voor motorrijders die graag «off the road» rijden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit convenant gesloten omdat de politie onvoldoende in staat is op te treden tegen het illegaal crossen door de natuur? Zo ja, acht u in dit geval legalisering het juiste antwoord op capaciteitsproblemen in de handhaving? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhouden de afspraken in dit convenant zich tot de wens van de Kamer het gemotoriseerde verkeer in recreatief-toeristische gebieden terug te dringen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Past het convenant in Zuidoost-Brabant bij de uitgangspunten van het Rijksbeleid voor openluchtrecreatie, onder meer versterking van de relatie tussen recreatie, natuur en milieu? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, ziet u mogelijkheden de uitvoering van het convenant te verbieden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het wenselijk, dat het genoemde initiatief in Zuidoost-Brabant elders in het land wordt nagevolgd, zoals de KNMV kennelijk overweegt? Zo neen, wat zult u ondernemen om dat te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-3" bron="Trouw">Trouw, 3 april 1995</noot>
         <noot nummer="2">Motie-van Ojik c.s., Tweede Kamer 1992–1993, 22 990, nr. 6</noot>
         <noot nummer="3" titel="Kiezen voor Recreatie. Beleidsnota openluchtrecreatie 1992–2010">«Kiezen voor Recreatie. Beleidsnota openluchtrecreatie 1992–2010», Tweede Kamer 1992–1993, nrs. 1–2, blz. 179. KNMV = Koninklijke Nederlandse Motorrijdersvereniging</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De doelstelling van het convenant is het beschermen van flora en fauna en het terugdringen van overlast door berijden van «off the road» motoren in voor het milieu waardevolle gebieden. Het middel dat daarvoor is gekozen is een concentratie van het gebruik op de overeengekomen routestructuur van openbare wegen, e´e´n en ander binnen de wettelijk geldende bepalingen. Van «gedogen of legalisering» kan dan ook niet worden gesproken. Het gaat hier om vrijwillige regulering van het rijden met «off the road» motoren. Dit zijn motoren met kenteken die geschikt zijn voor terreinomstandigheden en die ook op de openbare weg zijn toegestaan. Deze vorm moet niet worden verward met «crossen», waaronder wordt verstaan: het rijden met terreinmotoren die niet op de openbare weg mogen rijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Verwezen wordt naar het antwoord bij vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik in de eerste plaats naar de Voortgangsrapportage «kiezen voor recreatie» die ik onlangs aan de Voorzitter van de Tweede Kamer heb gezonden <voetnoot nummer="1"/>. In deze rapportage heb ik bij het onderdeel «geluidsoverlast door recreatie» mijn zienswijze gegeven op onder meer het rijden met motoren in de natuur- en recreatiegebieden. In het algemeen ben ik er groot voorstander van dat alle betrokken partijen in de regio overleg plegen over de te volgen aanpak. De recente afspraak over het reguleren van «off the road» rijden in Brabant is daarvan een voorbeeld. In casu is mij echter gebleken dat bij genoemd convenant een aantal belanghebbenden (o.a. provincie, natuur/milieu-organisaties, terreineigenaren) niet zijn betrokken </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De verantwoordelijkheid van beleidsuitwerking in concrete situaties (voor het treffen van maatregelen en het zoeken van alternatieve oplossingen en lokaties in samenspraak met de terreinbeheerders, de belangenorganisaties en de sportbonden) ligt primair bij provincies en gemeenten. Essentieel is uiteraard wel dat hiervoor benodigd overleg en consultaties met grote zorgvuldigheid plaatsvinden teneinde het voor handelen benodigde draagvlak te verkrijgen. Bij een zodanige aanpak kan het sluiten van een convenant tussen alle betrokkenen een goed hulpmiddel zijn, mits daarbij geen wettelijke bepalingen terzijde worden geschoven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 990" documentnummer="11">Kamerstuk 22 990, nr. 11</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
