<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Barth en Hamer (beiden PvdA) aan de minister en staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over de wachttijd voor kinderopvang in het onderwijs. (Ingezonden 27 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10188
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het terugdringen van wachtlijsten voor kinderopvang voor leraren, in het kader van het bestrijden van het lerarentekort.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang Onderwijsgevenden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2004, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Barth</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10188</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4037" allpagenumbers="4037 4038" vetnummer="2989916470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10188" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2004" onderwerp="" indiendatum="1999-07-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Barth</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de wachttijd voor kinderopvang in het onderwijs gemiddeld nog steeds meer dat een jaar bedraagt, en dat op dit moment 3000 kinderen op de wachtlijst staan? <voetnoot nummer="1"/>Acht u dit aanvaardbaar? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kent u nog steeds prioriteit toe aan het terugdringen van wachtlijsten voor kinderopvang voor leraren, in het bijzonder in het kader van het bestrijden van het lerarentekort? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is de stand van zaken van het in het jongste CAO-akkoord afgesproken onderzoek naar de behoefte aan buitenschoolse opvang onder leraren? Is daarbij ook onderzocht hoe de behoefte aan kinder- en buitenschoolse opvang is onder de stille reserve die de komende jaren gemobiliseerd zal worden om een tekort aan leraren te voorkomen? Zo ja, wat is het resultaat van dat onderzoek? Zo neen, bent u bereid dat onderzoek alsnog uit te voeren en de Kamer daarover spoedig te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid tijdens de opstelling van de Onderwijsbegroting voor het boekjaar 2000 op zoek te gaan naar voldoende structurele middelen om de wachttijd voor kinder- en buitenschoolse opvang tot aanvaardbare proporties terug te dringen, zodanig dat zij niemand zullen hinderen bij het aannemen van een baan in het onderwijs? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het creëren van voldoende kinder- en buitenschoolse opvang te verheffen tot een van de prioriteiten voor uw bod voor de komende onderwijs-CAO? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-22" bron="Radio 1 Journaal">Radio 1 Journaal, 22 juli 1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-09-2" bron="Zie antwoord op Kamervragen van de leden Barth en Hamer">Zie antwoord op Kamervragen van de leden Barth en Hamer, 2 september 1998, Aanhangsel Handelingen nr. 44, vergaderjaar 1998–1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Overigens past hierbij wel de kanttekening dat de wachtlijst voor kinderopvang in het onderwijs wordt samengesteld op basis van datum van aanmelding en niet op basis van de datum waarop daadwerkelijk kinderopvang gewenst wordt. Een wachttijd van meer dan een jaar is derhalve gerekend vanaf het moment dat men zich bij de Stichting Uitvoering Kinderopvang (SUK) aanmeldt. De praktijk leert dat mensen zich gemiddeld in de derde maand van de zwangerschap aanmelden en dat zij gemiddeld 9 maanden na de datum van aanmelding (na afloop van het bevallingsverlof) in aanmerking willen komen voor opvang. Hoewel de wachttijd van een jaar dus enige nuancering behoeft, neemt dit niet weg dat de huidige wachtlijst voor kinderopvang in het onderwijs ondanks de in het verleden en ook bij de laatste CAO voor kinderopvang uitgetrokken extra uitgaven nog steeds te groot is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De aanwezigheid van kinderopvang blijkt voor veel herintreders een noodzakelijke voorwaarde om terug te keren in het onderwijs. Het vergroten van de mogelijkheden voor kinderopvang binnen het onderwijs vormt dan ook een belangrijk aandachtspunt binnen het beleid van de minister en mij gericht op het bestrijden van het lerarentekort. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met de vakorganisaties is recent overeenstemming bereikt over de opzet van het onderzoek naar de behoefte aan buitenschoolse opvang in het onderwijs en de keuze van het onderzoeksbureau (Research voor Beleid). Het onderzoek zal worden uitgevoerd onder zowel zittend onderwijspersoneel als onder de zogenaamde stille reserve. Het streven is erop gericht om het onderzoek in het eerste kwartaal van het volgend jaar af te ronden zodat de resultaten kunnen worden meegenomen bij de volgende CAO-onderhandelingen. Ik zal de Kamer direct na afronding van het onderzoek over de resultaten hiervan informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het belang van voldoende mogelijkheden voor kinderopvang en buitenschoolse opvang binnen het onderwijs wordt door zowel de minister als mij erkend. Dit neemt niet weg dat er, naast de middelen die hiervoor in overleg met de vakorganisaties in de laatste CAO zijn gereserveerd, binnen de Onderwijsbegroting voor het jaar 2000 nog geen additionele middelen zijn gevonden voor het verder terugdringen van de wachtlijsten voor kinderopvang binnen het onderwijs. Ik blijf mij echter samen met de minister inspannen om alsnog mogelijkheden te scheppen voor uitbreiding van de kinderopvang en buitenschoolse opvang in het onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja (zie ook het antwoord op vraag 4). Daarbij past overigens wel de kanttekening dat over de besteding van de voor de volgende onderwijs-CAO beschikbare arbeidsvoorwaardenruimte overeenstemming zal moeten worden bereikt met de vakorganisaties. Daarbij concurreert de behoefte aan extra kinder- en buitenschoolse opvang met andere voor de wervingspositie van het onderwijs op de arbeidsmarkt relevante doelstellingen (zoals een marktconforme loonontwikkeling). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
