<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over asielzoekers uit Centraal-Irak. (Ingezonden 2 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13012
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het asielbeleid ten aanzien van vluchtelingen uit Centraal Irak. Voor deze vluchtelingen zou geen vestigingsalternatief zijn in Noord Irak, terwijl in Nederland wel hiervan uit wordt gegaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 601, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13012</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1241" allpagenumbers="1241" vetnummer="2000104270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13012" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="601" onderwerp="" indiendatum="2001-01-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw huidige beleid ten aanzien van asielzoekers afkomstig uit Centraal-Irak, gelet op de rechterlijke uitspraken <voetnoot nummer="1"/>dat het tegenwerpen van een vestigingsalternatief in Noord-Irak aan Centraal-Irakezen zonder banden met Noord-Irak, zoals uiteengezet in uw brief van 13 juli </vraag>
      <vraag nummer="2000" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>, de toets der kritiek niet kan doorstaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien u uw beleid nog niet hebt aangepast, bent u bereid dit op korte termijn te doen nu er sprake is van een vaste jurisprudentielijn in deze kwestie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke termijn kan de Tweede Kamer de notitie over het begrippenkader vluchtalternatief, verblijfsalternatief en vestigingsalternatief verwachten, zoals door u toegezegd tijdens het algemeen overleg op 12 oktober 2000? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Rechtbank Den Haag 25 september jl., AWB 99/8735; zp Zwolle (MK) 7 september jl., AWB 00/241; zp Den Bosch 27 oktober jl., AWB 99/4427; Amsterdam 19 september 2001, AWB 99/12853</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="534">Kamerstuk 19 637, nr. 534</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="545">Kamerstuk 19 637, nr. 545, pagina 23</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het vvtv-beleid ten aanzien van Irak is met ingang van 20 november 1998 afgeschaft. De Rechtseenheidkamer Vreemdelingenzaken is in haar uitspraak van 13 september 1999 tot het oordeel gekomen dat terugkeer van Iraakse asielzoekers niet van bijzondere hardheid is en heeft daarmee de afschaffing van het vvtv-beleid gesanctioneerd. In de uitspraak van de Rechtseenheidkamer van 20 maart 2000 is dit oordeel nog eens bevestigd. De rechtbank achtte evenwel van belang dat ten aanzien van asielzoekers afkomstig uit Centraal-Irak nader dient te worden gemotiveerd of zij in Noord-Irak een vestigingsalternatief hebben. De Minister van Buitenlandse Zaken heeft mijn ambtsvoorganger in het uitgebreide ambtsbericht van 12 april 2000 bericht over de ontwikkelingen in Noord-Irak. Uit dit ambtsbericht bleek dat de mensenrechten- en humanitaire situatie in Noord-Irak zich gunstig ontwikkelen. Mede op grond hiervan heeft mijn ambtsvoorganger uw Kamer op 13 juli 2000 bericht dat de beëindiging van het vvtv-beleid ten aanzien van Irak blijft gehandhaafd en dat Noord-Irak als veilig verblijfsalternatief geldt voor Centraal-Irakezen die niet voor vervolging hebben te vrezen. Sedertdien is een aantal Iraakse zaken door de rechter beoordeeld. In een aantal gevallen heeft de rechter de bestreden beslissingen vernietigd. In andere gevallen heeft de rechter geen aanleiding gezien om de beslissingen te vernietigen en beroepen ongegrond verklaard. De rechtbank heeft voor Centraal-Irakezen met een Koerdische, een Turkmeense en een Assyrische christelijke achtergrond een verblijfsalternatief in Noord-Irak aanwezig geacht. Mijn beleid wordt derhalve ten dele door de rechter gevolgd. Overigens zal de Minister van Buitenlandse Zaken mij naar verwachting in februari berichten omtrent de meest recente ontwikkelingen in Noord-Irak. Alsdan zal ik, indien daartoe aanleiding mocht zijn, bezien of mijn beleidsstandpunt aanpassing behoeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik streef ernaar uw Kamer de beleidsnotitie over vlucht-, vestigings- en verblijfsalternatief in het voorjaar van 2001 aan te bieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
