<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Rooy en Reitsma (beiden CDA) over de opmerkingen van staatssecretaris Tommel inzake de luchthaven Zestienhoven (Ingezonden 30 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1319
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 681, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Rooy</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1319</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1385" allpagenumbers="1385" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="681" onderwerp="" indiendatum="1995-03-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Rooy</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraken in de media van staatssecretaris Tommel betreffende de Rotterdamse luchthaven Zestienhoven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de verwachting van genoemde staatssecretaris Tommel «De Rotterdamse luchthaven Zestienhoven gaat dicht, zodra de hogesnelheidslijn er is»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het standpunt van het kabinet inzake Zestienhoven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer komt het kabinet met een standpunt omtrent de zgn. RELUS? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 28 maart 1995. RELUS = Regionale Luchthaven Strategie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ee´n van de punten in het programakkoord tussen de vijf coalitiepartijen die in de gemeente Rotterdam wethouders leveren is, dat op sluiting van de Rotterdamse luchthaven wordt aangestuurd, indien het kabinet aan Rotterdam Airport geen nationaal belang toekent. Feitelijke sluiting vindt plaats door het intrekken van het besluit waarbij het luchtvaartterrein is aangewezen. Artikel 29, tweede lid, van de Luchtvaartwet geeft de minister van Verkeer en Waterstaat in overeenstemming met de minister van VROM in drie gevallen het recht een aanwijzing in te trekken, namelijk: – op schriftelijk verzoek van de exploitant; – op eigen initiatief van de beide ministers * indien het gebruik van het luchtvaartterrein dermate bij de gedachtenontwikkeling ten achter blijft dat de aanwijzing niet langer gerechtvaardigd wordt geacht; * indien de bij de aanwijzing gestelde bepalingen of voorschriften niet worden nageleefd. Vooralsnog is geen van deze zaken aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kabinet besluit inzake het vervallen van het nationaal belang van een luchthaven bij Rotterdam, zoals vastgelegd in het regeerakkoord, zodra de besluitvorming over de HSL en de uitbreiding van Schiphol onherroepelijk is geworden (huidige planning 1997). Dit is ook toegelicht aan B&amp;W van Rotterdam in het bestuurlijk overleg dat in februari jl. heeft plaatsgehad. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het kabinet zal conform de eerdere toezeggingen medio 1995, naar het zich laat aanzien vo´o´r het zomerreces, met een standpunt komen over de Nota RELUS. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
