<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een aanval op een mensenrechtenorganisatie in Indonesië. (Ingezonden 19 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15429
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een aanval op de Indonesische mensenrechtenorganisatie Kontras op 13 maart 2002 en over de wil en de capaciteit van de Indonesische regering om op te treden tegen milities en private gewapende groepen en eventuele Europese steun hiervoor.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 943, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15429</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1987" allpagenumbers="1987" vetnummer="2010208040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15429" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="943" onderwerp="" indiendatum="2002-03-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat op 13 maart jl. het kantoor van de Indonesische mensenrechtenorganisatie Kontras is aangevallen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een verband tussen enerzijds het onderzoek van de nationale mensenrechtencommissie en de oproep aan Wiranto om als getuige voor de commissie te verschijnen, en anderzijds de aanval op Kontras, zoals sommige organisaties suggereren? Zo ja, welke stappen onderneemt de Indonesische regering om dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Indonesische regering de politieke wil en de capaciteit om te streven naar ontwapening van milities en private gewapende groepen zoals de plegers van de aanval op Kontras? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, al dan niet in EU-verband, te pleiten voor stappen die bijdragen aan de bescherming van mensenrechtenactivisten in Indonesië? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bijlage ondershands aan de regering toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door verschillende mensenrechtenorganisaties is inderdaad aangegeven dat de aanval te maken heeft met het onderzoek naar betrokkenheid van militaire officieren, waaronder Wiranto, bij de Trisakti en Semanggi I en II incidenten in 1998, waarbij verschillende studenten om het leven kwamen. Deze organisaties achten het evenmin toevallig dat de aanval plaatsvond een dag voor de eerste zitting van het ad hoc tribunaal inzake Oost-Timor. Op dit moment betreft het vermoedens; concrete aanwijzingen zijn er niet. Het politieonderzoek naar het incident op 13 maart is nog gaande. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is momenteel een politieonderzoek gaande naar het incident bij Kontras. De Indonesische regering heeft verklaard dat wetteloosheid zal worden aangepakt. Aan goede wil ontbreekt het niet, maar de Indonesische regering zal ter zake ook op haar daden worden beoordeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Op voorstel van Nederland zal de EU tijdens de 58e zitting van de VN-Mensenrechtencommissie nadrukkelijk aandacht vragen voor de positie van mensenrechtenactivisten en organisaties in Indonesië. Ook in mijn bilaterale ontmoeting op 27 maart in Genève met de Indonesische minister van Justitie en Mensenrechten, Yusril Ihza Mahendra, heb ik aangedrongen op effectieve bescherming van deze groep. Ik heb benadrukt dat mensenrechtenactivisten en organisaties een essentiële rol spelen in het democratiseringsproces in Indonesië en in staat moeten worden gesteld ongehinderd hun werk te doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
