<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de herkomstcheck van Soedanese asielzoekers en verblijfsgerechtigden. (Ingezonden 20 maart 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17563
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1096, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17563</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2287" allpagenumbers="2287" vetnummer="2020309050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17563" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1096" onderwerp="" indiendatum="2003-03-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de IND begonnen is met een algemene herkomstcheck van Soedanese asielzoekers en verblijfsgerechtigden? Zo ja, waarom vinden deze onderzoeken plaats? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat zelfs Soedanezen met een verblijfsvergunning voor onbepaalde tijd worden onderworpen aan een herkomstcheck en dat, bij het niet meewerken aan de herkomstbepaling, de verblijfstitel wordt ingetrokken of strafvervolging volgt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke rechtsgrondslag vindt de algemene herkomstcheck plaats? Acht u het geïndiceerd zonder enige concrete verdenkingen van het achterhouden van informatie en/of liegen over persoonsgerelateerde gegevens een gehele groep asielzoekers en verblijfsgerechtigden te onderwerpen aan een herkomstbepaling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat verstaat u onder de algemene herkomstcheck? Welke vragen stelt de IND aan de ondervraagden? Bestaat er een protocol voor deze algemene herkomstcheck? Zo ja, bent u bereid dit protocol aan de Kamer toe te zenden? Hoe wordt voorzien in rechtsbijstand in deze procedure? Welke criteria hanteert de IND om de verstrekte gegevens over identiteit, herkomst, nationaliteit en etniciteit op juistheid te beoordelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan ook voor andere groepen asielzoekers en verblijfsgerechtigden een algemene herkomstcheck toe te passen? Zo ja, waarom? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Nawijn" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2003-04-9">Mededeling van minister Nawijn (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 9 april 2003) Op 20 maart 2003 heeft uw lid Vos (GroenLinks) vragen ingezonden inzake de herkomstcheck van Soedanese asielzoekers en verblijfsgerechtigden. Tot mijn spijt is het niet mogelijk om de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
