<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over de slotverklaring van het IJC Seminar van de International Commission of Jurists. (Ingezonden 22 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1851
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de claim van de slachtoffers van de Japanse bezetting in de Tweede Wereldoorlog.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geschiedenis en geografie (Oorlogsgeschiedenis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Japan Oorlogsslachtoffers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1187, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1851</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2443" allpagenumbers="2443" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1187" onderwerp="" indiendatum="1995-08-22">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de slotverklaring van het IJC Seminar van de International Commission of Jurists? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de dertien stellingen van deze slotverklaring? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u bereid uw steun aan deze verklaring onder de aandacht te brengen van de Japanse regering en daarmee de claim van de slachtoffers (waaronder de «sex-slavinnen») actief te ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Stelt de Japanse regering geld ter beschikking voor de sex-slavinnen («troostmeisjes»), de vrouwen die tijdens de oorlog tot prostitutie zijn gedwongen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="Sexual Slavery and Slavery-Like Practices">Final Statement van het IJC Seminar on «Sexual Slavery and Slavery-Like Practices», Tokyo, 4-7-1995</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-06-10" bron="Telegraaf">Telegraaf, 10 juni 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In overeenstemming met de morele steun die zij bij voortduring verleent aan de Nederlandse slachtoffers van de Japanse bezetting van Nederlands-Indie¨, is de Regering van oordeel dat het hieronder in vraag 4 genoemde particuliere Japanse initiatief op zich aanmoediging verdient. Gezien de volkenrechtelijke beperkingen die de Kamer bekend zijn, kan de Regering evenwel geen vorderingen op Japan voortvloeiende uit WO II ondersteunen. Zulks neemt echter niet weg dat de Regering bij de Japanse autoriteiten bij herhaling aandacht vraagt voor de gevoelens en belangen van de Nederlandse slachtoffers van de Japanse bezetting, met inbegrip van diegenen die hebben moeten lijden onder de gewraakte dwangprostitutie. Reeds in een vroeg stadium is er van Nederlandse zijde tegenover de regering te Tokio blijk van gegeven, dat ingeval van officie¨le Japanse zijde zou worden besloten tot een genoegdoening aan vrouwen van Aziatische origine, een dergelijke beslissing zich eveneens zou moeten uitstrekken tot Nederlandse vrouwen die in een gelijke positie hebben verkeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Japanse Premier Murayama heeft onlangs verklaard, dat in samenwerking met de Japanse regering een particuliere stichting is opgericht, die zich onder meer tot taak stelt om bij wijze van boetedoening voor het leed dat de slachtoffers van dwangprostitutie is aangedaan de aldus te verkrijgen fondsen, aangevuld met van regeringszijde ter beschikking gestelde gelden, ten goede te laten komen aan medische en sociale zorg-projecten ten dienste van de slachtoffers van dwangprostitutie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
