<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oerle-van der Horst en De Pater-van der Meer (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over Ouderen tijdelijk zonder rijbewijs door vertraging CBR. (Ingezonden 15 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18820
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Rijbewijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 258, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Oerle-van der Horst</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18820</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="551" allpagenumbers="551" vetnummer="2030401480" code="0304tkkvr258" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18820" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="258" onderwerp="" indiendatum="2003-10-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Oerle-van der Horst</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u er van op de hoogte dat inwoners uit Limburg, Noord-Brabant en Zeeland van 70 jaar en ouder tijdelijk zonder rijbewijs komen te zitten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat denkt u hieraan te gaan doen, zodat ouderen niet gedupeerd worden omdat ze – zonder dat zij daar iets aan kunnen doen – een tijd hun rijbewijs kwijt zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-11" bron="noot: Dagblad De Limburger">noot: Dagblad De Limburger, 11 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, het is mij bekend dat de regio Zuid van het CBR (gevestigd te Eindhoven) kampt met een achterstand op de medische administratie. Hierdoor komt het voor dat personen van 70 jaar of ouder die een Verklaring van geschiktheid aanvragen, deze niet op tijd tot hun beschikking hebben. Zonder de Verklaring van geschiktheid kan een verlopen rijbewijs niet worden vernieuwd en is de aanvrager enige tijd niet in het bezit van een geldig rijbewijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb het CBR hierop aangesproken en het CBR heeft mij gemeld dat er reeds ingrijpende maatregelen zijn genomen. Aan de 14 vaste medewerkers zijn 6 extra medewerkers toegevoegd en de maximale overwerkcapaciteit wordt benut. Daarnaast verlenen de andere regiokantoren van het CBR bijstand aan de regio Zuid. Het CBR zal de wachttijd voor de behandeling van een aanvraag van een Verklaring van geschiktheid binnen 2 tot 3 weken hebben teruggebracht tot het niveau dat het CBR in zijn managementcontracten heeft afgesproken, zijnde maximaal 3 weken. Personen van wie het rijbewijs zijn geldigheid heeft verloren of op korte termijn dreigt te verlopen kunnen telefonisch contact opnemen met het regiokantoor van het CBR in Eindhoven en gratis gebruik maken van de zogenaamde spoedprocedure. Belangrijk om te weten is wel dat aanvragers die tevens een aanvullend onderzoek door een medisch specialist moeten ondergaan, te maken blijven houden met wachttijden bij deze specialisten. Beïnvloeding van deze wachttijden ligt buiten de invloedssfeer van het CBR. Het CBR adviseert in zijn communicatie met gemeenten en ouderenbonden altijd de aanvraag drie maanden voor het verlopen van het rijbewijs in te dienen (onder andere in de CBR-uitgave «Het rijbewijs vanaf uw 60 e jaar»). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
