<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het vertrek van directeur Steenbergen van de Brancheorganisatie Arbodiensten. (Ingezonden 5 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10594
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraken die de heer Steenbergen heeft gedaan bij de aankondiging van zijn vertrek als directeur van de Branche Organisatie Arbodiensten per 1 januari 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Bedrijfsgezondheidszorg WAO Ziekteverzuim</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 304, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10594</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="635" allpagenumbers="635 636" vetnummer="2990002360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10594" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="304" onderwerp="" indiendatum="1999-11-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de uitspraken die de heer Steenbergen heeft gedaan bij de aankondiging van zijn vertrek als directeur van de Branche Organisatie Arbodiensten per 1 januari 2000? </vraag>
      <vraag nummer="2">Dient de maatschappelijke verantwoordelijkheid van arbodiensten tot uitdrukking te komen in samenwerking? Zo ja, op welke termijn kan de deskundigheid op het gebied van psychische klachten worden bevorderd door uitwisseling van goede ervaringen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het met de heer Steenbergen eens dat de sociale partners samen met de arbodiensten met streefcijfers moeten werken met betrekking tot het terugdringen van het aantal nieuwe WAO-ers? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de herverzekering van het eerste ziektejaar voor veel werkgevers de prikkel wegneemt om meer te doen aan preventie van ziekteverzuim? Hoe kan dit worden voorkomen? Voelt u iets voor een verplicht eigen risico van 10 weken voor de werkgever, zoals de heer Steenbergen voorstelt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u inzicht in de contracten met de arbodiensten? Is het merendeel van deze contracten te minimaal om ziekteverzuim adequaat aan te pakken? Zouden werkgevers die een gedegen contract afsluiten met een arbodienst fiscaal voordeel moeten krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat arbodiensten jaarlijks hun resultaten moeten aantonen, zodat werkgevers de keuze voor een arbodienst op grond van inhoudelijke argumenten kunnen maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u gezien de kritiek van de heer Steenbergen voor de instelling van een toezichtsorgaan voor de arbodiensten? Of voelt u iets voor benchmarking van de arbodiensten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De maatschappelijke verantwoordelijkheid van arbodiensten brengt met zich mee dat van hen verwacht mag worden dat zij enerzijds op een aantal terreinen samenwerken, en anderzijds ook met elkaar concurreren, bij voorkeur op kwaliteit. Die samenwerking is er ook op belangrijke punten, zoals bij de ontwikkeling van standaarden (professioneel statuut; klachtenregeling; college van deskundigen bij de certificering). Voorts is er samenwerking bij de oprichting van een expertisecentrum reïntegratie en bij de ontwikkeling van een verzuimstatistiek. Er zijn daarnaast in de tweedelijnsinfrastructuur tal van onderzoeksprojecten en andere activiteiten in de sfeer van kwaliteitsbevordering. Gewezen kan bijvoorbeeld worden op de ontwikkeling van richtlijnen voor de bedrijfsartsen onder auspiciën van de medische beroepsverenigingen (aanstellingskeuringen, lage rugklachten, psychische klachten); op het onderzoeksprogramma Sociaal-Medische Begeleiding van Zorgonderzoek Nederland; op het voornemen een commissie Psychische arbeidsongeschiktheid te installeren (TK 1998–1999, 22 187 nr. 92); op de aanwijzing door de Minister van VWS van een landelijk kenniscentrum voor arbeidsrelevante psychische aandoeningen. Via dergelijke projecten wordt eveneens bereikt dat ervaringen worden uitgewisseld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik acht het wezenlijker dat tussen opdrachtgever en arbodiensten goede kwalitatieve afspraken worden gemaakt over verzuimbegeleiding, eventueel in combinatie met resultaatscontracten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit nader onderzoek op de gegevens van het SZW-werkgeverspanel blijkt dat werkgevers die zich in de onderzochte periode (1996–1998) particulier herverzekerd hebben, bijna even vaak als degenen die zich niet herverzekerd hebben, hun interne verzuimbeleid hebben veranderd. Herverzekering heeft dus niet geleid tot inactiviteit van bedrijven. Niettemin blijkt uit het onderzoek ook dat in bedrijven die zich in de onderzochte periode herverzekerd hebben, daarna een verhoging van het verzuim heeft plaatsgevonden. Het betreffende rapport zal ik dezer dagen aan de Kamer doen toekomen. Herverzekerden hebben kennelijk toch minder de financiële prikkel ervaren om het verzuim te verminderen. Daar staat echter tegenover dat de verzekeraars, na een leerperiode met dit type verzekering, de premies meer in overeenstemming zijn gaan brengen met de hoogte van het feitelijk verzuim, meer zijn gaan differentiëren per bedrijf en voorwaarden zijn gaan stellen aan het verzuimbeleid, onder meer aan het contract met de arbodienst. Ik wijs er tenslotte op dat bij de kleinere bedrijven, waar herverzekering ook als economisch noodzakelijk wordt gezien, de verzekeringscontracten veelal een eigen risicoperiode kennen. Het behoud van een zeker eigen risico voor het bedrijf is ook naar mijn mening van waarde. Private partijen zijn echter autonoom in het afsluiten van verzekeringen voor de risico’s waarvoor zij dat wensen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Hoewel er blijkens de door het CBS gemeten ontwikkelingen in de omzet van arbodiensten een positieve trend is in de uitgaven van bedrijven aan arbodienstverlening, zijn er nog steeds bedrijven die naar mijn mening te magere contracten met een arbodienst afsluiten om tot een goede advisering aan bedrijf en werknemer te komen. Ik wijs er daarbij overigens op dat een goed verzuimbeleid meer een zaak van het bedrijf zelf is dan van de arbodienst. Individuele werkgevers fiscale voordelen verschaffen voor een meer dan minimaal contract met een arbodienst, lijkt mij geen goede zaak. We zouden dan ook al die werkgevers die op basis van een eigen kosten-batenafweging een goed contract hebben afgesloten, gaan subsidiëren. Een tweede bezwaar is dat de definitie van een gedegen contract een kwestie van maatwerk is, afhankelijk van de specifieke problemen in het bedrijf of de branche; met een noodzakelijkerwijs meer algemene definitie daarvan in een fiscale regeling zouden we dat doorkruisen. Ik heb mij wel bereid verklaard om in het kader van de convenantenaanpak, waarbij partijen een uitbreiding van het arbodienstverleningspakket overeenkomen, te overwegen financiële ondersteuning te bieden aan de betreffende sector als geheel. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Het is verheugend dat de sociale partners, de klanten van de arbodiensten, elkaar in de Stichting van de Arbeid gevonden hebben in de wens te komen tot een systeem van «benchmarking» van arbodiensten. De Stichting is daarover in overleg met de Brancheorganisatie Arbodiensten. Waar dat binnen mijn verantwoordelijkheden past, zal ik deze ontwikkeling graag bevorderen. Over de vraag of er naast het systeem van certificering van arbodiensten en het toezicht van het ministerie op de certificerende instellingen nog een ander toezichtsorgaan wenselijk is, wil ik de evaluatie van de certificering van arbodiensten afwachten die in de loop van 2000 plaatsvindt. Dat lijkt mij het goede moment om de vraag onder ogen te zien of het toezicht op de arbodiensten versterkt moet worden en zo ja, hoe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
