<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over mogelijke verwerking van giftige stoffen in cement. (Ingezonden 21 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitlating van professor Lucas Reijnders, hoogleraar milieukunde aan de Unversiteit van Amsterdam, over het gehalte radioactief radongas in cement met vliegas uit kolen gestookte energiecentrales.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Milieu (Radioactieve stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Radioactiviteit Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 355, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18940</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="765" allpagenumbers="765 766" vetnummer="2030401640" code="0304tkkvr355" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18940" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="355" onderwerp="" indiendatum="2003-10-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de volgende uitspraak van professor Lucas Reijnders, hoogleraar milieukunde aan de Universiteit van Amsterdam: «in cement met vliegas uit kolen gestookte energiecentrales zit naar verhouding meer radioactief radongas... Dat gas veroorzaakt in Nederland jaarlijks naar schatting achthonderd gevallen van longkanker.»? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u aangeven hoe uw eigen standpunt zich verhoudt tot dat van professor Reijnders? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u uitleggen wat u bedoelt met uw uitspraak over de verwerking van vliegas in cement, te weten «mij is geen informatie bekend over de mogelijke invloed hiervan op de kwaliteit van de geproduceerde cement» <voetnoot nummer="2"/>. Vindt u dat er aanleiding is om uw standpunt te herzien in het licht van de door professor Reijnders gepresenteerde informatie? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is het u bekend dat er schoonmaak technieken bestaan om zware metalen en andere giftige stoffen te verwijderen uit vliegas? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, deelt u de mening dat deze technieken toegepast moeten worden om zodoende de volksgezondheid te beschermen en bent u ook bereid stappen te ondernemen in deze richting? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er meer aandacht moet komen voor preventie van vervuiling van cement met toxische stoffen (waaronder zware metalen zoals chroom VI en zwarte lijststoffen) aan het begin van de keten, met name bij het verbranden van afval? Zo ja, kunt u uitleggen welke stappen u gaat ondernemen om te voorkomen dat toxische stoffen in het cement terecht komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er bij het verbranden of vergassen van zogenaamd CCA-hout , zware metalen en zwartelijststoffen in de vliegas en na verwerking, in cement terecht komen? Zo niet, waarom niet? Zo ja, welke stappen bent u van plan te ondernemen om te voorkomen dat toxische stoffen afkomstig van onder andere CCA-hout via verwerking van vliegas in cement terecht komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-10-16" bron=", Wegener Dagbladen online" titel="Cement tijdbom door verwerking giftige stoffen">«Cement tijdbom door verwerking giftige stoffen», Wegener Dagbladen online, 16 oktober 2003</noot>
         <noot nummer="2">Vragen van het lid Van Velzen, aanhangsel-handelingen nr. 1703, vergaderjaar 2002–2003</noot>
         <noot nummer="3">Persoonlijk interview met professor Lucas Reijnders, hoogleraar Milieukunde Universiteit van Amsterdam</noot>
         <noot nummer="4">Hout verduurzaamd met koper, chroom en arsenicum</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, de betreffende uitspraken van professor Reijnders zijn mij bekend. In mijn antwoorden op de vragen van het lid Vietsch (CDA) van uw Kamer (Aanhangsel Handelingen nr. 1793, vergaderjaar 2002–2003) over de Straling Prestatie Norm heb ik aangegeven dat het onderwerp radon in het binnenmilieu deel zal uitmaken van de «nuchtere discussie over milieurisico’s» waarvoor ik de Tweede Kamer voor het einde het jaar een notitie zal toezenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met de uitspraak wordt bedoeld dat er geen informatie bekend is over de relatie tussen het gehalte aan chroom VI in cement en het gebruik van vliegas van kolengestookte electriciteitscentrales bij de productie van cement. De tekst van het artikel in de Gelderlander van 15-10-2003 vormt voor mij geen aanleiding om mijn standpunt te herzien. Ten aanzien van het Chroom VI gehalte in cement biedt de EU-richtlijn 2003/53/EG naar mijn mening voldoende bescherming van de volksgezondheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is mij bekend dat er proeven zijn uitgevoerd met het reinigen van avi-vliegas. Hierbij is gebleken dat het mogelijk is een deel van de verontreinigingen te verwijderen. De reiniging als zodanig leidt echter ook tot een aanzienlijke milieubelasting in de vorm van energiegebruik en (bij natte technieken) het ontstaan van reststoffen. Avi-vliegas wordt, zoals aangegeven in het aangehaalde artikel in de Gelderlander, niet in Nederland toegepast bij de productie van cement. Of dergelijke reinigingsproeven ook zijn uitgevoerd met E-vliegas is mij niet bekend. Voorzover de toepassing van E-vliegas in cement kan plaatsvinden op een wijze dat aan de geldende eisen ten aanzien van milieubescherming en volksgezondheid voor wat betreft zware metalen wordt voldaan, zie ik geen reden om het reinigen van E-vliegas voor te schrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik deel de mening dat stevig op preventie moet worden ingezet om verspreiding van verontreinigende stoffen in het milieu in de afvalfase tegen te gaan. Voorbeelden van belangrijke maatregelen op dit vlak zijn de beperkingen die worden gesteld aan het voorkomen van metalen in producten zoals verpakkingen, auto’s en elektrische en elektronische apparatuur. Specifiek voor cement geldt dat preventie een stuk lastiger is omdat de basisgrondstoffen (zoals bv kolen) van nature verontreinigingen bevatten die uiteindelijk in het product terecht komen. Preventie van dergelijke verontreinigingen is niet goed mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In Nederland wordt bij enkele kolengestookte centrales hout bijgestookt. Dit betreft echter uitsluitend A- en B-hout en geen CCA-hout. Voor zover mij bekend wordt er geen vliegas van het verbranden of vergassen van CCA-hout toegepast in cement. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
