<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dubbelboer, Waalkens en Bussemaker (allen PvdA) aan de staatssecretaris van Financiën over sluiting regiokantoren Belastingdienst in Veendam en Hoogeveen. (Ingezonden 28 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17581
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1112, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dubbelboer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17581</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2319" allpagenumbers="2319 2320" vetnummer="2020309570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17581" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1112" onderwerp="" indiendatum="2003-03-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dubbelboer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Eijck</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Hebt u weet van het voornemen om op korte termijn de regiokantoren van de Belastingdienst in Veendam en Hoogeveen te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat fysieke bereikbaarheid van de Belastingdienst essentieel is voor de klantvriendelijkheid van de Belastingdienst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, deelt u de mening dat klantvriendelijkheid bij lange na niet gehaald wordt indien de regiokantoren in Hoogeveen en Veendam gesloten worden en de medewerkers respectievelijk naar Emmen en Groningen worden overgeplaatst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van de grote weerstand onder het personeel en de Medezeggenschapsraad van de Belastingdienst ter plekke, die een sterke vermindering zien van de dienstverlening aan de twintigduizend bezoekers die jaarlijks bij de kantoren langskomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat de gebieden waarin Hoogeveen (Zuid Oost Drenthe) en Veendam (Oost Groningen) liggen kwetsbaar zijn als het gaat om werkgelegenheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, meent u niet dat deze kwetsbaarheid wordt vergroot door de sluiting van de kantoren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Van hoeveel werknemers met tijdelijke contracten is het contract stopgezet? Hoeveel zullen worden stopgezet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u garanderen dat geen gedwongen ontslagen zullen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Weet u dat de door de Belastingdienst gehuurde gebouwen in eigendom zijn van de Rijksgebouwendienst waardoor er netto op de rijksbegroting van bezuiniging geen sprake is, indien deze worden verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u verklaren waarom aan de ene kant bestuurlijke herindelingen onder dit kabinet gestopt zijn, met als argumenten dat de afstand tussen overheid en politiek niet groter moet worden en dat schaalvergroting tot verschraling leidt van de dienstverlening aan burgers, en aan de andere kant de Belastingdienst gecentraliseerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid het besluit om de regiokantoren in Hoogeveen en Veendam te sluiten, te herroepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat de directeur-generaal belastingdienst voornemens is om per januari 2004 de locaties Veendam en Hoogeveen van de Belastingdienst regio Noord te sluiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Belastingdienst is een klantgerichte organisatie met een reeks van contacten met een grote diversiteit aan klanten. In de dienstverlening zet deze dienst vele middelen in, variërend van massamediale voorlichting tot en met fysieke contacten. De laatste jaren zijn veel energie en financiële middelen ingezet om het zogeheten front office te moderniseren. Er is veel geïnvesteerd in call centers en vormen van elektronische informatieverstrekking. In deze lijn past het dat fysieke contacten worden verminderd. Ik ben van mening dat de huidige dienstverlening voldoet aan de eisen die aan een publieke dienst kunnen worden gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In dat verlengde wil ik stellen dat de sluiting van locaties geen afbreuk doet aan de principes van de Belastingdienst als een doelmatige en klantgerichte organisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De meningen van de betrokken medewerkers en van een aantal leden van de regionale medezeggenschap zijn mij bekend. De directeur-generaal Belastingdienst heeft recent tijdens haar dienstbezoeken in gesprekken met de medewerkers nogmaals de motieven tot de sluiting van de desbetreffende locaties toegelicht. Het aantal van twintigduizend bezoekers is inderdaad een gegeven. Daarbij wil ik het volgende opmerken. Ervaring leert dat particuliere belastingplichtigen bij het wegvallen van fysieke contactmogelijkheden snel de gebruiksmogelijkheden van andere informatiekanalen als de telefonische hulplijn en de Bestellijn weten te vinden. De Belastingdienst zal belastingplichtigen informeren over deze alternatieve vormen van dienstverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De specifieke werkgelegenheidsaspecten zijn in de afwegingen betrokken. De werkzaamheden in Veendam en Hoogeveen vervallen echter niet, maar worden verplaatst naar de hoofdvestigingen in Groningen en Emmen. De werkgelegenheid blijft zo behouden in beide betrokken provincies. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In het kader van de financiële taakstelling vanuit het Strategisch Akkoord zijn binnen de gehele Belastingdienst contracten met uitzendkrachten opgezegd en is een aantal tijdelijke contracten eveneens niet meer verlengd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Tot dusverre heeft de Belastingdienst in het kader van reorganisaties geen gedwongen ontslagen gekend. Op dit moment bestaat geen duidelijk beeld van de mogelijke effecten van het financiële beleid van het te formeren kabinet op het te voeren personeelsbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Uiteraard is het overleg met de Rijksgebouwendienst al gestart, waarbij de budgettaire effecten op de rijksbegroting eveneens aan de orde zullen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De bestuurlijke reorganisatie van de Belastingdienst met ingang van 1 januari 2003 heeft geleid tot het instellen van 13 bestuurlijke regio’s voor de Belastingdienst gericht op de uitvoering van de belastingwetten en van 4 bestuurlijke regio’s voor de Belastingdienst/Douane. Er is daarmede sprake van bestuurlijke schaalvergroting. Binnen deze bestuurlijke regio’s is een operationele structuur geëffectueerd waarbij het in voorgaande jaren bestaande kantorennetwerk in principe is gehandhaafd. Omwille van versterking van de integrale en proportionele behandeling van alle groepen van belastingplichtigen en van doelmatiger besteding van financiële middelen zal in enkele situaties, zoals in Veendam en Hoogeveen, gekozen worden voor concentratie van werkzaamheden en medewerkers in grotere kantoren. Naar mijn mening leidt deze concentratie niet tot verschraling van de dienstverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">De directeur-generaal Belastingdienst moet het voorgenomen besluit nog nemen, rekening houdend met de formele bepalingen van de Wet op de Ondernemingsraden. Als politiek verantwoordelijke steun ik de directeur-generaal in haar voornemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
