<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretariss van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over fraude met sofi-nummers door illegalen. (Ingezonden 25 juli 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14165
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Telegraaf van 20 juli 2001 over de maatregelen die getroffen worden tegen fraude met sofi-nummers, die kennelijk door illegalen wordt gepleegd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingfraude) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingfraude Misbruik sociale verzekeringen Persoonsregistratie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1604, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14165</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3345" allpagenumbers="3345" vetnummer="2000113980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14165" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1604" onderwerp="" indiendatum="2001-07-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretariss van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over het veelvuldig voorkomen van fraude met sofi-nummers door illegalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke frauduleuze handelingen met betrekking tot sofi-nummers kwamen aan het licht in de onderzoeksrapporten van het Regionaal interdisciplinair fraudeteam (RIF) Amsterdam en de Belastingdienst uit respectievelijk 1998 en 1999? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de Kamer over de bevindingen in dit verband van het RIF-team Amsterdam en de Belastingdienst geïnformeerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen zijn genomen om een eind te maken aan de geconstateerde frauduleuze handelingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de vermoedelijke omvang van de fraude met sofi-nummers? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn inmiddels zodanige maatregelen genomen dat de in 1998 en 1999 vastgestelde frauduleuze handelingen in het vervolg aan het licht komen bij periodieke vergelijking van geautomatiseerde bestanden en niet meer slechts bij incidentele onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u de effectiviteit van de controle door gemeenten en banken op de echtheid van getoonde identiteitsdocumenten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hanteren de gemeenten en de uitvoeringsinstellingen verschillende regels met betrekking tot de registratie van personen waarvan de exacte geboortedatum niet bekend is? Indien dat het geval is, wat zijn dan de consequenties voor de vergelijking van geautomatiseerde bestanden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is uit een onderzoek bij slachterijen gebleken dat 400 illegalen over sofi-nummers beschikten? Tegen hoeveel van deze illegalen is strafvervolging ingesteld? Hoeveel van hen zijn – eventueel na het uitzitten van hun straf – het land uitgezet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-20" bron="Telegraaf">Telegraaf, 20 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-08-20">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 20 augustus 2001) Onder verwijzing naar uw brief van 26 juli 2001 deel ik u, mede namens de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mee dat de vragen van het lid Kamp over fraude met sofinummers door illegalen niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie is ontvangen. Zodra alle informatie voorhanden is zal ik u, mede namens de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mijn antwoord </mededeling>
</kvr>
