<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over genetisch gemanipuleerde zaden. (Ingezonden 26 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12237
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vermenging van koolzaad met genetische gemanipuleerd koolzaad dat geëxporteerd is uit Canada naar Europa, zoals blijkt uit een artikel in Trouw van 19 mei 2000 "Genzaad per abuis verspreid in Europa".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwproducten) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Genetische manipulatie Landbouwgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1758, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12237</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3951" allpagenumbers="3951 3952" vetnummer="2990011490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12237" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1758" onderwerp="" indiendatum="2000-05-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 september 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1624, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Genzaad per abuis verspreid in Europa»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Welke garantie bestaat er dat dit Canadese koolzaad niet ook in Nederland terecht is gekomen? <voetnoot nummer="2"/>Is er in Nederland een routinematige controle bij alle import van zaden op mogelijke vermenging met genetisch gemanipuleerde zaden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het koolzaad is ingezaaid op velden in Groot-Brittannië, Duitsland en Frankrijk? Zo ja, welke garantie bestaat er dat alle vermengde partijen koolzaad zijn achterhaald? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze is gewaarborgd dat de verschillende producten zoals veevoer en voedingsmiddelen voor menselijke consumptie die geproduceerd zijn of zullen worden met de koolzaadproducten van hierboven genoemde velden, niet als gentech-vrije producten op de markt in Nederland komen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het waar dat het veld waaruit de genetisch gemanipuleerde zaden overgewaaid zijn, op 800 meter van het niet-gemanipuleerde zaaigoed lag? Is het waar dat in de Nederlandse situatie volstaan wordt met een afstand van 400 meter ten opzichte van velden met niet transgene gewassen? <voetnoot nummer="2"/>Zie ook de nog niet beantwoorde vragen van het lid Poppe genummerd 8, 9 en 10 van 28 maart 2000) </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke consequenties heeft de in Canada geconstateerde uitzaaiing van transgene koolzaad op reeds afgegeven vergunningen en lopende aanvragen van Advanta Seeds B.V. voor proefvelden met transgene koolzaad in Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2000-05-19" bron="Trouw">Trouw, 19 mei 2000</noot>
         <noot nummer="2">Zie ook mijn vragen van 28 maart 2000, ingezonden onder nr. 2990009080, sub 8,9 en 10 waarop nog geen antwoord is ontvangen</noot>
         <noot nummer="3">BGGO nummers in aanvraag, 98/15, 99/02, 99/03, 99/04 en vergunningen van kracht 96/26, 97/16 (informatie www.minvrom.nl) </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het betreffende zaad is volgens het bedrijf Advanta Seeds BV niet in Nederland verkocht. Ook via andere informatie is niet gebleken dat dit zaad de afgelopen jaren Nederland is binnengekomen. Er vindt controle plaats op het voldoen aan de eisen vastgelegd in de Zaaizaad- en Plantgoedwet. De controle wordt uitgevoerd door de Nederlandse Algemene Keuringsdienst (NAK) door middel van een certificeringssysteem. Deze wet stelt regels voor de zuiverheid van het zaaizaad dat verkocht mag worden in Europa. Bij de controle op de raszuiverheid wordt gecontroleerd op vermenging met andere rassen, waaronder rassen voor industriële toepassing of van genetisch gemodificeerde organismen afgeleide rassen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Naast de in de vraag genoemde landen is het betreffende zaad ook in Zweden op de markt gekomen. Uit de administratie van Advanta Seeds BV is bekend waar en aan wie het zaad gedistribueerd is. Met behulp hiervan zijn alle vermengde partijen achterhaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zweden en Frankrijk hebben besloten het betreffende koolzaad te vernietigen. In Groot-Brittannië mogen de boeren het gemodificeerde koolzaad niet verkopen. Hierdoor kan het koolzaad dat vermengd is met gemodificeerd koolzaad niet in de voeding of eventuele gentech-vrije producten terechtkomen. Bovendien is het betreffende koolzaad niet bedoeld voor – en wordt het niet gebruikt bij – de biologische teelt. Duitsland beraadt zich nog en heeft nog geen officieel standpunt ingenomen hoe met het gemengde koolzaad zal worden omgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het betreffende koolzaad is in Canada op meerdere velden geteeld. De afstanden tussen de velden met gemodificeerd en niet gemodificeerd koolzaad in Canada hebben gevarieerd van minimaal 800 meter tot enkele kilometers. De isolatieafstanden die worden gehanteerd bij zaaizaadproductie zijn afhankelijk van plaatselijke parameters, zoals de ecologische diversiteit ter plaatse en de klimatologische omstandigheden van het betreffende land. De afstand die in Nederland op basis van de Zaaizaad- en Plantgoedwet door de NAK en de biologische landbouw wordt gehanteerd om eenzelfde mate van zuiverheid van het zaaizaad te verkrijgen als bijvoorbeeld in Canada bedraagt 100 meter. Indien voorgeschreven in vergunningsvoorschriften wordt in Nederland een isolatieafstand van 400 meter gehanteerd om de verspreiding te beperken bij veldproeven met genetisch gemodificeerd koolzaad ten opzichte van velden met niet-transgene kruisbare gewassen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij de beoordeling van aanvragen voor vergunningen op grond van het Besluit genetisch gemodificeerde organismen (Besluit ggo) voor veldproeven met koolzaad wordt rekening gehouden met de risico’s van verspreiding van genetisch materiaal door bestuiving voor mens en milieu. Dit geldt zowel voor de reeds beoordeelde aanvragen als de lopende aanvragen. Deze beoordeling heeft ertoe geleid dat de verleende vergunningen voor veldproeven met koolzaad op grond van het Besluit ggo in twee groepen zijn in te delen. De eerste groep bestaat uit vergunningen waarin op grond van milieuoverwegingen geen isolatieafstand is opgenomen. Voor deze gevallen geldt namelijk dat verspreiding van genetisch materiaal door bestuiving op grond van de risico-evaluatie een aanvaardbaar risico is voor mens en milieu. Het feit dat in de vergunningen op grond van het Besluit ggo geen isolatieafstand is voorgeschreven betekent niet dat er in het veld geen isolatieafstand in acht moet worden genomen door de teler. Op grond van de Zaaizaad- en Plantgoedwet is een isolatieafstand van 100 meter voorgeschreven bij de productie van zaaizaad voor de koolzaadteelt. De tweede groep bestaat uit vergunningen waarin op grond van milieuoverwegingen een isolatieafstand van 400 meter is opgenomen. Voor deze gevallen geldt namelijk dat een beperkte verspreiding van genetisch materiaal door bestuiving op grond van de risico-evaluatie een aanvaardbaar risico is voor mens en milieu. Gelet op het bovenstaande is er geen reden om de verleende vergunningen op grond van het Besluit ggo voor veldproeven met koolzaad te wijzigen of voor de lopende aanvragen een ander beleid te voeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
