<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stroeken (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, de heer Hoogervorst over werkgeversaansprakelijkheid bij beroepsziekten. (Ingezonden 29 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14857
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 22 november 2001 "Beroepszieken claimen 10 miljoen gulden".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Ziekteverzuim</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 464, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010203070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14857</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="973" allpagenumbers="973" vetnummer="2010203070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14857" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="464" onderwerp="" indiendatum="2001-11-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, de heer Hoogervorst</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Beroepszieken claimen 10 miljoen gulden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de stelling van de directeur van Bureau Beroepsziekten dat als de werkgever zich aan de regels van de Arbeidsomstandighedenwet houdt, 99 procent van de 20.000 beroepsziektegevallen per jaar voorkomen kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de zorgen van het Verbond van Verzekeraars omtrent de toekomstige claims in verband met de werkgeversaansprakelijkheid bij beroepsziekten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van het voorstel om de wettelijke aansprakelijkheid voor werkgevers bij beroepsziekten te laten vervallen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-22" bron="Volkskrant">Volkskrant, 22 november 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De stelling lijkt me aan de optimistische kant. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het jaar 2000 is onderzoek gedaan naar de mate waarin werkgevers zich verzekeren tegen schadeclaims ten gevolge van beroepsziekten. Van de uitkomsten van dit rapport is melding gemaakt in de Arbobalans die op 19 november 2001 aan de Tweede Kamer is toegezonden. Hoofdconclusie van het rapport is dat werkgevers zich op dit moment in voldoende mate kunnen verzekeren tegen beroepsziekteclaims middels hun algemene aansprakelijkheidspolissen. Tegelijk echter, wordt duidelijk dat er een aantal «onderhuidse» trends zijn. Zo tekent zich – mede als gevolg van ontwikkelingen in de rechtspraak, zoals het omkeren van de bewijslast – een trend af die het voor de werknemer de laatste jaren eenvoudiger maakt de werkgever aansprakelijk te stellen voor schade ten gevolge van beroepsziekten. De toenemende publiciteit rondom het thema beroepsziekten heeft naar verwachting een drempelverlagend effect. Verder signaleert het rapport een toename in het aantal bureaus dat zich toelegt op letselschadezaken. In tegenstelling tot advocaten mogen dergelijke bureaus op basis van «no cure no pay» opereren. Verzekeraars tenslotte, trachten de risico’s in te perken. Al deze signalen onderstrepen het belang dat alle partijen zich blijvend inzetten voor het voorkomen van beroepsziekten. Niet alleen voor het voorkomen van persoonlijk leed, maar ook voor het beperken van maatschappelijke kosten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het laten vervallen van de wettelijke aansprakelijkheid is slechts een deel van het voorstel van het Verbond van Verzekeraars. Het verbond voegt daar namelijk – geheel in de lijn met het advies van de Commissie Donner – aan toe dat er in plaats hiervan een verplichte verzekering voor werkgevers zou moeten komen ter dekking van eventuele claims ten gevolge van beroepsziekten. De standpuntbepaling over het rapport van de Commissie Donner volgt in de kabinetsreactie op het SER-advies. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
