<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kant en Vergeer (beiden SP) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over scholen die mogelijk allochtonen weren. (Ingezonden 14 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18877
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens een onderwijsinspecteur weren scholen voor voortgezet onderwijs allochtone leerlingen, omdat ze bang zijn dat hun school minder aantrekkelijk wordt onder andere door de andere huidskleur of taalachterstand van deze leerlingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Leerlingen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse leerlingen Discriminatie Minderheden Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 303, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18877</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="651" allpagenumbers="651 652" vetnummer="2030401340" code="0304tkkvr303" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18877" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="303" onderwerp="" indiendatum="2003-10-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid te onderzoeken of de uitspraken van onderwijsinspecteur Storimans juist zijn, dat scholen voor voortgezet onderwijs allochtonen weren omdat ze bang zijn dat hun school anders minder aantrekkelijk wordt voor andere ouders? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien het waar is dat scholen allochtonen weren vanwege hun huidskleur of taalachterstand, wat is daarover uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verklaart u dat de inspecteur de indruk heeft dat diverse scholen allochtone leerlingen geen kans geven, «terwijl anderen dat juist wel doen»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe voorkomt u dat scholen kinderen weren omdat ze vinden dat ze een te hoog advies gekregen zouden hebben, terwijl dit uitsluitend voortkomt uit hun taalachterstand? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mogen scholen voor voortgezet onderwijs het advies van de basisschool voor vervolgonderwijs negeren? Indien ja, deelt u de mening dat dit onwenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de Cito-toets niet de enige maatstaf is om het niveau van een leerling te bepalen? Zo ja, gaat u scholen voor voortgezet onderwijs hierop wijzen? Zo neen, hoe verklaart u de «grote onvrede» onder schoolleiders omdat de Cito-resultaten ten onrechte «heilig worden verklaard»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat onderneemt u indien blijkt dat een school voor voortgezet onderwijs allochtone leerlingen discrimineert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-9" bron="Haagsche Courant">Haagsche Courant, 9 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. De inspectie zal met de scholen in Den Haag nader overleg hebben over de wijze waarop omgegaan wordt met adviezen en eindtoetsscores van allochtone leerlingen die zich aanmelden bij het voortgezet onderwijs. Over de uitkomsten zal de inspectie berichten aan de minister. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien scholen allochtonen weren vanwege hun huidskleur is dat een vorm van discriminatie waarvoor scholen in rechte kunnen worden aangesproken. Scholen voor VO dienen ingevolge het inrichtingsbesluit WVO zorgvuldig af te wegen op basis van het advies van de basisschool en een objectieve toets zoals bijvoorbeeld de CITO-eindtoets of een leerling toegelaten kan worden tot de hogere schoolsoorten in het VO. Een via een CITO-toets vastgestelde taalachterstand kan dusdanig zijn dat een kind bijv. niet in staat is het VWO te voltooien. Het is ook mogelijk dat kinderen een taalachterstand alsnog inhalen. Scholen voor VO dienen bij allochtone leerlingen verschillende mogelijkheden te bezien. Daartoe kan ook behoren het doorstromen naar hogere schoolsoorten tijdens de carrière in het VO. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De boodschap van de inspecteur Storimans is geweest dat er scholen zijn die exclusief de CITO-eindtoets als toelatingscriterium hanteren, hetgeen ten nadele kan werken van talentvolle kinderen met een taalachterstand. Het is bekend dat scholen verschillen in hun toelatingsbeleid en dat sommige scholen meer op zekerheid spelen bij de toelating tot hogere schoolsoorten en dat andere scholen meer geneigd zijn kinderen extra kansen te bieden </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Scholen voor voortgezet onderwijs dienen zich bij het besluit om leerlingen al dan niet toe te laten tot een hogere schoolsoort te baseren op het advies van de basisschool en een objectieve toets, zoals voorgeschreven in de WVO. De meest gebruikte toets is de CITO-eindtoets. Het is aan de school voor VO om in geval van discrepanties tussen advies en toetsscore in overleg met betrokkenen een beslissing te nemen. De minister heeft geen invloed op een negatieve toelatingsbeslissing in individuele gevallen. Ook kan de minister niet de stelling in zijn algemeenheid innemen, dat scholen voor VO het advies van de basisschool niet mogen negeren (in geval van discrepantie met een objectieve toets). De huidige wettelijke regeling met de toelatingsbevoegdheid bij de ontvangende school (die de verantwoordelijkheid voor het onderwijs aan de leerling op zich neemt) acht ik de juiste. Ik acht het wel gewenst, dat er een goede samenwerking tussen scholen voor PO en VO op lokaal niveau tot stand komt teneinde aansluitingsproblemen tussen primair en voortgezet onderwijs zoveel mogelijk te voorkomen. Het scholenveld heeft daarin een eigen verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De CITO-toets is niet de enige maatstaf voor het niveau van de leerling. Dit is ook bekend bij scholen voor voortgezet onderwijs. Die hoeven daar niet apart op gewezen te worden. De inspectie zal nog nader overleg voeren met de scholen in Den Haag. Daarbij zal onder meer de perceptie van scholen voor PO op het toelatingsbeleid van VO-scholen nader worden geëxpliciteerd en met een aantal VO-scholen worden besproken </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Scholen die bij toelating onderscheid maken op basis van huidskleur zullen daarop door de inspectie nadrukkelijk worden aangesproken en bij herhaling zo nodig langs juridische weg tot de orde worden geroepen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
