<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid B.M. de Vries (VVD) over de Instructie Beroepschriften. (Ingezonden 22 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1879
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft beroepschriften voor ambtenaren van de belastingdienst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Belastingen (Belastingrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1213, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">B.M. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1879</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2497" allpagenumbers="2497" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1213" onderwerp="" indiendatum="1995-08-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">B.M. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Geldt de Instructie Beroepschriften <voetnoot nummer="1"/>nog steeds voor ambtenaren van de belastingdienst met betrekking tot de uitvoering van de Wet Administratieve Rechtspraak Belastingzaken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Moeten belastinginspecteurs altijd een vertoogschrift indienen, tenzij zij zich geheel met de door belanghebbende opgeworpen bezwaren kunnen verenigen? Indien de belastinginspecteur het eens is met de argumenten van belanghebbende, dient hij dan hierover in contact te treden met belanghebbende? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Komt, blijkens de rechtspraak van de afgelopen maanden <voetnoot nummer="2"/>, het vaker voor, dat belastinginspecteurs in een procedure voor de rechter geen vertoogschrift indienen, danwel niet op de zitting verschijnen om hun beslissing te verdedigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het in het kader van algemeen behoorlijk bestuur toelaatbaar, dat inspecteurs in afwijking van voornoemde Instructie handelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen bent u van plan te nemen om dit in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1957-02-19" bron="Resolutie">Resolutie, 19 februari 1957, nr. C7/2510 bij beschikking gewijzigd, 21 maart 1984 nr. 584/6876</noot>
         <noot nummer="2">– Hof ’s-Gravenhage, EK XI, 18 januari 1995 nr. 93/3636; – Hof ’s-Gravenhage, EK XI, 26 april 1995 nr. 92/3560; – Hof ’s-Gravenhage, EK XI, 26 april 1995 nr. 94/0356</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Overigens wordt de Instructie Beroepschriften, resolutie van 19 februari 1975, nr. C 7/2510 thans herschreven. De voornaamste redenen hiervoor zijn dat de huidige Instructie Beroepschriften aangepast moet worden aan de geherstructureerde Belastingdienst en de inwerkingtreding van de Algemene wet bestuursrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De Instructie Beroepschriften schrijft in § 3 en 4 voor dat de inspecteur steeds een vertoogschrift indient, tenzij zij zich geheel kan verenigen met de door belanghebbende opgeworpen bezwaren. In die gevallen moet de inspecteur contact opnemen met belanghebbende, zodat in goed overleg belanghebbende zijn beroepschrift intrekt. Mocht belanghebbende niet bereid zijn het beroepschrift in te trekken, dan moet de inspecteur het gerechtshof schriftelijk meedelen dat hij geen vertoogschrift indient omdat hij zich geheel met de door belanghebbende opgeworpen bezwaren kan verenigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Ik vind het belangrijk dat inspecteurs de voorschriften uit de Instructie Beroepschriften nauwgezet naleven. De drie uitspraken van het Gerechtshof ’s-Gravenhage betreffen incidenten. De desbetreffende hoofden van eenheid hebben maatregelen genomen om ervoor te zorgen dat dergelijke fouten in het vervolg niet meer worden gemaakt. In de (in voorbereiding zijnde) nieuwe Instructie Beroepschriften zal niet alleen er op worden gewezen dat de inspecteur altijd een vertoogschrift moet indienen dan wel het Gerechtshof moet informeren dat hij zich volledig kan verenigen met de door belanghebbende aangedragen bezwaren, maar ook dat de inspecteur ter zitting moet verschijnen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
