<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel en Weekers (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het dreigende faillissement van CallMax. (Ingezonden 4 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11489
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen ter aanvulling op de Kamervragen van de leden Mosterd en Van de Camp over hetzelfde onderwerp (Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 1090) en in vervolg op eerdere vragen van de leden Van der Doel en Weekers over het niet fuctioneren van het alarmeren van hulpdiensten in de regio Harderwijk als gevolg van het falen van het systeem Callmax (Aanh. Hand. 1999-2000, nr. 313).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rampenbestrijding Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1091, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11489</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2459" allpagenumbers="2459 2460" vetnummer="2990009440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11489" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1091" onderwerp="" indiendatum="2000-04-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Welke hulpverleningsregio’s maken gebruik van het CallMaxsysteem? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de consequenties van het dreigende faillissement van CallMax voor de hulpdiensten (politie, brandweer, geneeskundige hulpdiensten) in de regio’s die met het CallMaxsysteem werken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke rol vervult uw ministerie hierbij? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">In hoeverre is, naar aanleiding van eerdere vragen <voetnoot nummer="2"/>over dit onderwerp door de leden Van den Doel en Weekers, het CallMaxsysteem gemonitord? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom zijn er, met het oog op het dreigende faillissement van CallMax, niet eerder maatregelen genomen om zeker te zijn van een functionerend alarmeringssysteem? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn de ontwikkelingen bij CallMax aanleiding voor u, als systeemverantwoordelijke, nadere eisen te stellen met betrekking tot overeenkomsten tussen hulpverleningsdiensten en aanbieders van communicatiesystemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zou u, gezien de urgentie van deze zaak, deze vragen op zo kort mogelijke termijn willen beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-29" bron="Amersfoortse Courant">Amersfoortse Courant, 29 maart 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="313" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 313, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Mosterd en Van de Camp, ingezonden 20 maart jl.) </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Zowel de politie, brandweer als geneeskundige hulpverleners maken gebruik van de diensten van het bedrijf Callmax. De geneeskundige sector heeft zo’n 2300 gebruikers. Van de 25 politieregio’s maken 15 daarvan gebruik van Callmax voor het oproepen van mobiele eenheden. Bij de brandweer maakt minder dan één derde van het aantal regio’s gebruik van Callmax. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van de bewindvoerder van Callmax is vernomen dat actief naar een partij wordt gezocht die de diensten van Callmax voor korter of langere tijd wil voortzetten. Indien dit niet lukt zullen de betreffende hulpverleningsdiensten dienen over te gaan op de diensten van andere marktpartijen. Dat kan direct, zonder de ontwikkelingen bij Callmax af te wachten of nadat Callmax met zijn diensten is gestopt. In beide gevallen is de continuïteit van de semafonie gewaarborgd. Wanneer de hulpverleningsdiensten wachten totdat Callmax daadwerkelijk is gestopt met zijn diensten, zal er voor een korte periode (2 weken) gebruik moeten worden gemaakt van noodprocedures. Elke hulpverleningsinstantie dient over dergelijke noodprocedures te beschikken. De overgang naar een andere marktpartij kan tot kapitaalvernietiging leiden afhankelijk van de ouderdom van de huidige semafoons. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Het is een verantwoordelijkheid van de hulpverleningsregio’s zorg te dragen voor een goed semafoonsysteem. Het ministerie is hierin geen partij, ook niet in financiële zin. De gevolgen van de keuze voor een bepaalde leverancier komen voor rekening van de hulpverleningsdiensten. Het Callmaxsysteem is bedoeld voor niet tijd-kritische oproepen van piketfunctionarissen. Direct nadat bekend werd dat Callmax in surséance van betaling verkeerde heeft het ministerie de alternatieven van deze semafonie onderzocht. Deze zijn als voldoende gekenmerkt. Het semafoonnetwerk van KPN biedt alle functionaliteiten en kwaliteit als Callmax en heeft onder zijn afnemers ook hulpverleningsorganisaties. Met KPN zijn afspraken gemaakt om de hulpverleningsdiensten prioriteit te geven indien zij overgaan op het KPN-semafoonnetwerk. De hulpverleningsregio’s zijn bij brief van 27 maart hierover geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar aanleiding van deze vragen is het Callmax systeem gemonitord op technische betrouwbaarheid en functionaliteit. De bedrijfseconomische situatie bij het bedrijf is niet onderzocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Met de koepelorganisaties van de hulpverleningsdiensten (Raad van Regionaal Geneeskundige Functionarissen, Raad van Hoofdcommissarissen en het College van Commandanten van regionale Brandweren) zal worden overlegd hoe in de toekomst ontwikkelingen als met Callmax kunnen worden voorkomen. In dat kader wordt ook onderzocht in hoeverre het alarmeringsnetwerk P2000, dat deel uitmaakt van het OOV-communicatiesysteem C2000, versneld kan worden ingevoerd. In de startregio Amsterdam vindt reeds een versnelde invoering plaats waardoor dit alarmeringnetwerk naar verwachting eind 2000 operationeel zal zijn. Van dit nieuwe alarmeringsnetwerk kan niet alleen brandweer maar ook politie en geneeskundige hulpverleners gebruik maken. Hiermee zou een structurele oplossing voor de langere termijn gerealiseerd kunnen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
