<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een VN-rapport over de vliegramp met het regeringsvliegtuig van Rwanda in 1994. (Ingezonden 14 maart 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11395
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Canadese blad National Post van 2 maart 2000 over een intern VN-rapport over de vliegramp met het regeringsvliegtuig van Rwanda op 6 april 1994 waarbij de presidenten van Rwanda en Burundi omkwamen en dat algemeen wordt beschouwd als 'trigger' van de genocide in Rwanda in 1994.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oorlogen Rwanda</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1005, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11395</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2183" allpagenumbers="2183" vetnummer="2990008180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11395" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1005" onderwerp="" indiendatum="2000-03-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de berichtgeving in de Canadese pers <voetnoot nummer="1"/>over een intern rapport over de vliegramp met het regeringsvliegtuig van Rwanda op 6 april 1994 waarbij de presidenten van Rwanda en Burundi omkwamen en dat algemeen wordt beschouwd als «trigger» van de genocide in Rwanda in 1994? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke status heeft dit VN-rapport en waarom is het destijds niet openbaar gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe geloofwaardig acht u de bewering in het rapport (gebaseerd op Tutsi informanten, leden van een «élite covert strike team» onder aanvoering van RPF-leider Paul Kagame) dat Kagame achter de aanslag zou zitten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens de VN om opheldering en openbaarmaking te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke betekenis heeft, mede in dit licht, de aankondiging van de Secretaris-Generaal van de VN op 7 maart dat de VN nieuwe onderzoeken gaat starten naar de toedracht van de gebeurtenissen in Rwanda (en Srebrenica)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-2" bron="National Post">National Post, 2 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Aartsen" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2000-03-30">Mededeling van minister Van Aartsen (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 30 maart 2000) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer, 15 maart 2000, waarbij gevoegd waren de door het lid Hoekema overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij U ingediende vragen, moge ik in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te Uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in de bedoeling U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van mijn </mededeling>
</kvr>
