<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het gebruiksplan Schiphol. (Ingezonden 8 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10498
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het gebruiksplan van Schiphol voor 2000, dat (deels) uitgaat van een voorgestelde ontwerp-aanwijzing, terwijl de inspraak nog loopt en de parlementaire behandeling nog moet plaatsvinden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Luchtvaart Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 221, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10498</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="457" allpagenumbers="457 458" vetnummer="2990000810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10498" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="221" onderwerp="" indiendatum="1999-10-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Wanneer gaat u het gebruiksplan Schiphol voor het jaar 2000 al dan niet goedkeuren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kan het gebruiksplan reeds (deels) uitgaan van de door uw voorgestelde ontwerp-aanwijzing, hoewel de inspraak nog loopt en parlementaire behandeling nog plaats moet vinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gebeurt er als naar aanleiding van de inspraak dan wel de parlementaire behandeling de ontwerp-aanwijzing wordt gewijzigd? Moet Schiphol in dat geval een bijgesteld gebruiksplan opstellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de «in overleg met uw departement gekozen benadering (...) van de nog te ontwerpen nieuwe zone» die met de voorgestelde aanwijzing zijn beslag zal krijgen met de antwoorden meesturen, zoals genoemd in de brief van de heer Cerfontaine van 6 september aan de minister van Verkeer en Waterstaat bij het gebruiksplan 2000? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de op pagina 14 gedane uitspraak van Schiphol dat ook bij de nieuwe aanwijzing zone-overschrijdingen niet zijn uit te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer zijn de slots voor het winterseizoen 1999–2000 verdeeld? Hoeveel slots zijn er uitgegeven voor deze periode? Wanneer worden de slots voor het zomerseizoen 2000 verdeeld? Hoeveel slots zijn er uitgegeven voor deze periode? Welke rechten kunnen de luchtvaartmaatschappijen hieraan ontlenen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u garanderen dat bij de parlementaire behandeling van de ontwerp-aanwijzing u nog geen toezeggingen heeft gedaan die afwijken van de ontwerp-aanwijzing praktisch onmogelijk maakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ik heb op 1 november 1999 het gebruiksplan Schiphol 2000 partieel vastgesteld en wel voorzover de verwachte geluidsbelasting past binnen de begrenzing van de 35 K-etmaal-zone en 26 LAeq-nacht-zone, zoals vastgesteld in de huidige aanwijzing. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Schiphol heeft gemeend dit te moeten doen omdat in de loop van het nieuwe gebruiksplanjaar de zonewijziging definitief wordt. Overigens heb ik aan de Schiphol Group als aanvulling op het ingediende gebruiksplan de vergelijking van het geprognosticeerde verkeer met de huidige zones gevraagd, dit om de toets met die vigerende zones mogelijk te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nadat de nieuwe aanwijzing (en daarmee de nieuwe zones) zijn vastgesteld zal ik het gebruiksplan Schiphol 2000 opnieuw toetsen om vast te stellen of het geprognosticeerde gebruik binnen de (dan) vigerende zones past. Als zou mogen blijken dat dit leidt tot een gewijzigd gebruik van de luchthaven of het gebruiksplan overschrijdingen met de nieuwe zones vertoont zal Schiphol een gewijzigd gebruiksplan moeten indienen én zonodig operationele maatregelen moeten treffen om overschrijding van de zones te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">De door de heer Cerfontaine in zijn brief van 6 september genoemde «gekozen benadering» staat verwoord in een brief van de Schiphol Group van 21 juli 1999 (in bijlage gevoegd) <voetnoot nummer="1"/>. Mijn departement heeft naar aanleiding van die brief in mondeling contact aan de luchthaven Schiphol laten weten de gekozen benadering logisch te vinden maar dat bij de beoordeling van het gebruiksplan de vigerende zones als toetsingskader dienen. Uitdrukkelijk heeft mijn departement op dat moment geen voorschot genomen op de in het kader van de eventuele vaststelling van het gebruiksplan te nemen besluiten. Bij de beantwoording van uw vraag 2 heb ik reeds aangegeven wat ik van de gekozen benadering vind en hoe ik daarmee omga. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Door optimale sturing (het betreft hier vooral de sturingsparameters «baanbeschikbaarstelling» en «baanpreferentie») en het aantal slots dat wordt vrijgegeven is het gebruik van de luchthaven (zo goed mogelijk) beheersbaar gemaakt. Schiphol geeft aan dat factoren als wind en zicht prominent (en onbeheersbaar) blijven en lokaal overschrijdingen kunnen veroorzaken (en elders in de zone onderschrijdingen). Dit is mijns inziens oplosbaar door bijvoorbeeld minder volume toe te laten. Ik meld u dat er geen sprake meer zal zijn van een gedoogbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De slots voor het winterseizoen 1999–2000 zijn verdeeld tijdens de slotsconferentie van de International Air Transport Association (IATA) die van 10 tot 16 juni van dit jaar plaatsvond. Op basis van de toen door luchtvaartmaatschappijen aangevraagde slots heeft de luchthaven aangegeven dat de coördinator voor deze periode 168 000 slots kon uitgeven. De praktijk wijst uit dat niet alle aan maatschappijen op basis van hun plannen voor een bepaald seizoen toegewezen slots, als gevolg van onvoorziene omstandigheden, in werkelijkheid ook worden gebruikt. Daarom wordt een vorm van overboeking door de slotcoördinator gehanteerd. Absolute voorwaarde bij deze werkwijze is dat het aantal in een seizoen uitgevoerde vliegbewegingen de door AAS afgegeven «declared capacity» voor dat seizoen niet mag overschrijden. De coördinator betracht in zijn werkwijze derhalve terughoudendheid om te voorkomen dat een dergelijke situatie zich voordoet. Sedert de introductie van slotallocatie op Schiphol is het aantal benutte slots in alle gevallen ruim onder de door AAS afgegeven «declared capacity» gebleven. De slots voor het zomerseizoen 2000 zullen worden verdeeld tijdens de IATA conferentie die van 11 tot 18 november 1999 zal plaatsvinden. Voor deze periode is door AAS nog geen capaciteit aan de coördinator ter beschikking gesteld. Derhalve zijn voor het zomerseizoen 2000 ook nog geen slots aan luchtvaartmaatschappijen uitgegeven. In zijn algemeenheid geldt dat slots die eenmaal aan luchtvaartmaatschappijen zijn toegewezen op grond van de internationale slotallocatie systematiek niet meer kunnen worden ingetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik verwijs hiervoor naar de beantwoording van uw vraag 3. Het gebruik van de luchthaven nu, wordt getoetst aan de vigerende zones. Zo ook zal het gebruik van de luchthaven straks, worden getoetst aan de dan geldende zones en zal door mij wanneer daar aanleiding toe is handhavend worden opgetreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
