<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijk spoedige beschikbaarheid van weesgeneesmiddel Laronidase. (Ingezonden 14 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19043
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de Europese toelating van het 'weesgeneesmiddel' Laronidase voor de stofwisselingsziekte Mucopolysaccharidose I (MPS I) en het advies dienaangaande van het College voor Zorgeverzekeringen. Gevraagd wordt hoe de minister staat tegenover de implementatie van Europese regelgeving en stimuleringsmaatregelen aangaande weesgeneesmiddelen en zeldzame ziekten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 442, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19043</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="949" allpagenumbers="949" vetnummer="2030403020" code="0304tkkvr442" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19043" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="442" onderwerp="" indiendatum="2003-11-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Europese Commissie op 10 juni jl. een Europese marktvergunning heeft afgegeven voor de toepassing van Laronidase, handelsnaam Aldurazyme, als weesgeneesmiddel voor de ernstige, invaliderende stofwisselingsziekte Mucopolysaccharidose I (MPS I)? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Weet u dat er naar aanleiding van deze Europese toelating op 10 juli jl. een advies van het College voor Zorgverzekeringen (CVZ) is verschenen <voetnoot nummer="1"/>met de aanbeveling om, via een subsidieregeling, meer onderzoek naar de therapeutische waarde van dit middel mogelijk te maken? Kunt u aangeven hoe er in de andere lidstaten van de EU met de Europese marktvergunning van Laronidase wordt omgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of u dit advies, dat voortbouwt op het CVZ-advies Toelating weesgeneesmiddelen tot het sociale verzekeringspakket (28 februari 2002) gaat opvolgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven waarom de termijn van 90 dagen, die gewoonlijk in acht wordt genomen om te reageren op een CFH (Commissie Farmaceutische Hulp)/CVZ-advies, in het onderhavige geval ruimschoots is overschreden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht het u het nog steeds van belang dat de implementatie van Europese regelgeving en stimuleringsmaatregelen aangaande weesgeneesmiddelen en zeldzame ziekten wordt bevorderd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Commissie Farmaceutische Hulp (CFH), rapport 03/15</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
