<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over de verkoop van de Mechanische Centrale Werkplaats te Leusden. (Ingezonden 27 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14254
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over krantebericht over verkoop van de Mechanische Centrale Werkplaats (MCW) van de Koninklijke Landmacht te Leusden aan een private onderneming, gezien eerdere bezorgdheid over te grote afhankelijkheid van de industrie (Amersfoortse Courant, 18 juli 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrie Landmacht Privatisering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1684, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14254</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3511" allpagenumbers="3511 3512" vetnummer="2000114030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14254" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1684" onderwerp="" indiendatum="2001-07-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Defensie de Mechanische Centrale Werkplaats (MCW) van de Koninklijke landmacht te Leusden gaat verkopen aan een private onderneming? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Zo ja, herinnert u zich de brief van 31 maart 1998 <voetnoot nummer="2"/>, waarin u aangeeft dat voor elk krijgsmachtsdeel er één centrale onderhoudswerkplaats komt en dat de MCW in Leusden als hoofdvestiging van het landmachtonderhoudsbedrijf is gekozen? Waarom is nu besloten tot verkoop? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Op welke wijze denkt u bij verkoop van het onderhoudsbedrijf nog aan de in uw brief <voetnoot nummer="3"/>genoemde strategische gronden te kunnen voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke afspraken zijn bij de verkoop van de MCW gemaakt t.a.v. de 450 personeelsleden? Zal door de verkoop van de MCW personeel worden ontslagen? Zo ja, op welke termijn zal dit gebeuren? Komt er een speciaal sociaal beleidskader voor het personeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is de Kamer in het kader van onderzoek naar Competitieve Dienstverlening zoals vermeld in de Defensienota 2000 niet geïnformeerd over resultaten van de studie naar uitbesteding van de onderhoudswerkzaamheden van de MCW te Leusden? Bent u bereid dit alsnog te doen en de desbetreffende studie aan de Kamer te overleggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-18" bron="Amersfoortse Courant">Amersfoortse Courant, 18 juli 2001</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstuknummer 25 600 X, nr. 49</noot>
         <noot nummer="3">In de brief van maart 1998 wordt gesteld dat de Koninklijke landmacht op strategische gronden behoefte heeft aan een eigen onderhoudscapaciteit. Er moet worden voorkomen dat er een te grote afhankelijkheid van de industrie ontstaat. De aanwezige kennis en ervaring zou een waarborg zijn voor volwaardig internationale samenwerking op materieelgebied</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 5">Ja, in deze brief werd aangegeven dat de Koninklijke Landmacht op strategische gronden behoefte heeft aan een eigen onderhoudscapaciteit. Deze behoefte blijft bestaan en zal ingevuld worden door een afgeslankt KL Hoger Onderhoudsbedrijf, waarmee voldoende onafhankelijkheid t.o.v. de industrie gewaarborgd blijft. In het kader van het onderzoek naar Competitieve Dienstverlening is onder meer het volgende vastgesteld: – De Koninklijke Landmacht vervangt de komende jaren een groot deel van zijn mechanische systemen. De trend is dat de nieuwe systemen steeds meer civiele componenten bevatten, hetgeen uitbesteding op grotere schaal mogelijk maakt. – De tendens van globalisering en steeds verdergaande internationale samenwerking zet zich voort, hetgeen leidt tot steeds verdergaande standaardisatie en uniformiteit in samenhang met vooral Europese partners. Dit kan leiden tot grotere gezamenlijke productiequota die doelmatiger door de industrie onderhouden kunnen worden. – Bij vervanging van mechanische systemen is het aantal systemen dat uitstroomt over het algemeen groter dan het aantal systemen dat nieuw instroomt. Op grond van bovenstaande overwegingen is besloten de capaciteit van de MCW terug te brengen. De consequenties, zowel in personele als in financiële zin, zullen nader worden uitgewerkt in de B/C brief aan de Tweede Kamer van het project «vervanging infrastructuur Mechanisch Centrale Werkplaats». Deze brief staat gepland voor 2002. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de onderzoeken die worden uitgevoerd wordt nadrukkelijk rekening gehouden met de belangen van het personeel. Een personeelsplan is onderdeel van de met eventuele strategische partners te maken afspraken. Het onderwerp ontslag is derhalve op dit moment niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
