<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Niederer (VVD) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over de boete-opbrengsten van snelheidsovertredingen, geconstateerd met een camera.(Ingezonden 22 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10972
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraken van een lid van het College van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Veghel tijdens een programma van Omroep Brabant van 17 november 1999 over de boete-opbrengsten van snelheidsovertredingen, geconstateerd met een door de gemeente geplaatste, onderhouden en volledig geëxploiteerde camera op met name provinciale wegen en rijkswegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geldboetes Verkeersdelicten Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 627, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Niederer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10972</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1387" allpagenumbers="1387 1388" vetnummer="2990003080" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10972" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="627" onderwerp="" indiendatum="1999-11-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Niederer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 januari 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 497, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitspraken van een lid van het College van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Veghel over de boete-opbrengsten van snelheidsovertredingen, geconstateerd met een door de gemeente geplaatste, onderhouden en volledig geëxploiteerde camera op met name provinciale wegen en rijkswegen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar, dat de wegbeheerders van provinciale wegen en rijkswegen rond de gemeente Veghel zelf geen investeringen doen in het plaatsen, onderhouden en exploiteren van snelheidscamera’s langs de aan hun beheer toevertrouwde wegen en dat de gemeente Veghel vanuit haar verantwoordelijkheid voor de hele verkeersveiligheid uit eigen budget aldaar snelheidscamera’s plaatst, onderhoudt en exploiteert? Wat is uw oordeel hierover? Is dit een landelijk beeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het antwoord op de vorige vraag bevestigend luidt, welke maatregelen overweegt u dan te treffen om de onderscheiden wegbeheerders zelf verantwoordelijk te laten zijn voor de algehele verkeersveiligheid – waaronder de handhaving van de maximumsnelheden – op de aan hun beheer toevertrouwde wegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Veghel dat een deel van de boete-opbrengsten, geconstateerd met een «eigen» camera langs de provinciale wegen en rijkswegen, moet terugvloeien naar de gemeentelijke kas om deze gelden vervolgens te oormerken voor investeringen in het kader van het programma Duurzaam Veilig? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-17" bron="Omroep Brabant">Omroep Brabant, 17 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar aanleiding van een aantal ernstige verkeersongevallen op de N265 is voor de N265 een verkeersveiligheidsproject ontwikkeld. Dit project bevat de volgende onderdelen: – Het instellen van een 70 km per uur limiet op het weggedeelte van de N265 dat in de gemeente Veghel loopt; – Het aanpassen van de vormgeving van de weg; – Het wijzigen van de verkeerslichten regeling; – Het opzetten van een snelheidsproject; – Het ontwikkelen van voorlichtingsactiviteiten. De gemeente Veghel heeft de nodige radar- en uitleesapparatuur bekostigd. Rijkswaterstaat heeft, zoals gebruikelijk, het voor de snelheidscontroles benodigde wegmeubilair bekostigd. Ik vind het positief dat betrokken partijen verantwoordelijkheid nemen voor de bevordering van verkeersveiligheid. Het is mij niet bekend in hoeverre deze werkwijze landelijk gevolgd wordt. Per 1 juli 2000 gaat er in de politieregio Brabant Zuidoost (waarin de gemeente Veghel valt) een regioplan verkeershandhaving van start. Bezien zal worden in hoeverre het snelheidsproject op de N265 daarbinnen past en of het in de rede ligt om de (vervolg)kosten van dit project (deels) uit het beschikbare budget voor het regioplan te financieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ter uitvoering van het kabinetsstandpunt IBO-V (Kamerstukken II, 25 846 nr. 1) vindt momenteel onderzoek plaats naar kansen en risico’s van (varianten van) bestuurlijke handhaving van de verkeersregels. Het streven is er op gericht de kabinetsreactie op het nog te verschijnen onderzoeksrapport nog vóór het komend zomerreces aan de Tweede Kamer toe te zenden. Deze kabinetsreactie zal onder meer een uiteenzetting geven over de gewenste rol van het decentraal bestuur bij het waarborgen van de verkeersveiligheid. Eveneens ter uitvoering van het kabintsstandpunt IBO-V zijn in 1999 acht 8 «regioplannen verkeershandhaving» gestart en zullen in 2000 nog eens 8 regioplannen starten, waaronder een regioproject in Brabant Zuidoost. Kenmerkend aan deze regioplannen is dat, conform de criteria van eerder vermeld kabinetsstandpunt, op basis van overleg met het bestuur en op basis van een ongevalsanalyse prioritering van handhavingscapaciteit plaatsvindt. Op deze wijze is verzekerd dat de wegbeheerder, c.q. het decentraal bestuur, invloed heeft op de ontwikkeling en uitvoering van de regioplannen. Het streven is er op gericht om uiteindelijk in alle politieregio’s een regioplan te implementeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onder meer in het kader van de kabinetsreactie op het rapport van de Commissie Bestuursrechtelijke en Privaatrechtelijke Handhaving (Commissie Michiels) is het kabinet gestuit op knelpunten als gevolg van de thans geldende wijze van inboeken van ontvangsten voor boetes en transacties. Ik zal daarom scenario’s laten ontwikkelen die een passende verhouding trachten te bereiken tussen boeten opleggen, incasseren en de kosten voor de handhaving. In de huidige systematiek bestaat immers niet alleen het risico van een negatieve financiële prikkel op handhavingsinspanningen (geen compensatie voor geleverde inspanningen), maar ook het risico dat handhavende instanties te zeer afhankelijk kunnen worden van ontvangsten uit boetes en transacties. Succesvol handhavingsbeleid, leidend tot verbeterde naleving, zou thans uiteindelijk kunnen leiden tot financiële problemen voor de succesvolle handhaver. Bovendien gaat theoretisch van de huidige systematiek een negatieve financiële prikkel op de meer preventief gerichte inspanningen. Deze scenario’s en de richting, die het kabinet op basis daarvan zal inslaan, zullen de Tweede Kamer in de loop van dit jaar bereiken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
