<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over huisartsenposten. (Ingezonden 27 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15838
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over klachten inzake spreiding en bereikbaarheid van huisartsen, alsmede onvoldoende deskundigheid van assistentes en verpleegkundigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Patiënten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1294, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15838</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2735" allpagenumbers="2735 2736" vetnummer="2010210630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15838" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1294" onderwerp="" indiendatum="2002-05-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat het Informatie- en Klachtenbureau Gezondheidszorg (IKG) en de Nederlandse Patiënten Consumenten Federatie (NPCF) in bepaalde regio’s veel klachten ontvangen over de huisartsenposten bijvoorbeeld in de regio’s Midden-Brabant, Limburg en Gouda en omstreken? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat een telefoonnummer dat betaald moet worden, een grote reisafstand vooral voor mensen zonder eigen vervoer en onvoldoende deskundigheid van assistentes ongewenste drempels opwerpt en tot de huisartsenzorg? Zo ja, bent u bereid de inspectie onderzoek te laten doen naar deze klachten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat er eisen gesteld moeten worden aan de verpleegkundigen of doktersassistentes die de telefonische intake doen en dat deze volgens vaste richtlijnen moeten werken? Zo ja, hoe gaat u ervoor zorgen dat dit gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Wanneer rapporteert de inspectie hoe het staat met de bereikbaarheid van de ANW-dienstenstructuren en komt zij met criteria voor de spreiding? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid tot extra financiering indien dit nodig zal blijken om de toegankelijkheid en kwaliteit van de huisartsenposten te garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Vraag in Beeld nummer 4, april–mei 2002</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-05-22" bron="Metro">Metro, 22 mei 2002</noot>
         <noot nummer="3">Algemeen overleg huisartsenzorg 27 maart 2002, kamerstuk 28 008, nr. 48, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Dat is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het bestaan van 0900-nummers biedt een aantal mogelijkheden die van meerwaarde voor de toegankelijkheid van de zorg kunnen zijn. Ik denk daarbij aan bereikbaarheid, informatievoorziening etc. etc. Indien huisartsenposten besluiten een dergelijk 0900-nummer voor de huisartsenzorg te introduceren, dient de post er tevens zorg voor te dragen dat de praktijk bereikbaar blijft voor patiënten die bijvoorbeeld 0900-nummers geblokkeerd hebben. Voor mij geldt dat reguliere huisartsenzorg bereikbaar moet zijn tegen een regulier telefoontarief, ook in het geval dat van een 0900-nummer gebruik wordt gemaakt. Het verzoek aan de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) om informatie en advies heeft al plaatsgevonden. De IGZ heeft besloten in de loop van 2003 een thematisch onderzoek naar de kwaliteit, toegankelijkheid en continuïteit van de huisartsenzorg bij de centrale huisartsenposten uit te voeren. De IGZ ziet toe op de naleving van kwaliteitseisen die gesteld moeten worden aan verantwoorde zorg, waaronder de toegankelijkheid. De IGZ heeft mij reeds eerder dit jaar geïnformeerd en geadviseerd over de problematiek van de Avond-, Nacht- en Weekenddiensten. lk heb van de IGZ vernomen dat zij het proces van de oprichting naar een landelijk dekkend netwerk van huisartsenposten nauwlettend volgt. Het beleid van de IGZ is erop gericht om de verantwoordelijkheid voor het ontwikkelen van kwaliteitsnormen voor de centrale huisartsenposten primair daar te laten waar zij hoort, nl. bij de beroepsgroep zelf. De Landelijke Huisartsen Vereniging (LHV) en het Nederlandse Huisartsen Genootschap zijn daar momenteel goed mee bezig. De Inspectie volgt deze ontwikkelingen nauwlettend en geeft, waar nodig, prikkels aan de beroepsgroep om een aantal van bovengenoemde normen versneld te ontwikkelen. Dit betreft vooral veiligheidsaspecten voor de patiënt. Alle centrale huisartsenposten zijn door de IGZ aangeschreven om een centrale registratie te realiseren zodat in de toekomst gericht contact en eventueel onderzoek mogelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben van mening dat het oprichten van een landelijk dekkend netwerk van ANW-dienstenstructuren parallel moet lopen met een landelijk kwaliteitssysteem hiervoor. Momenteel wordt door de beroepsvereniging van huisartsen hard gewerkt aan een kwaliteitssysteem voor huisartsen dienstenstructuren. Hierin worden richtlijnen opgenomen voor zowel de huisartsen als de andere beroepsbeoefenaren die werkzaam zijn in een dienstenstructuur. In dat verband zal aandacht worden geschonken aan kwesties als protocollering, supervisie door de huisarts, borging in het kwaliteitssysteem van de centrale huisartsenposten etc., etc. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik kan en wil in deze niet vooruitlopen op de ontwikkelingen als bedoeld in antwoord 3 met betrekking tot het ontwikkelen van een kwaliteitssysteem door de beroepsgroep zelf. Ook wil ik de bevindingen van de IGZ (antwoord 2) in deze afwachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
