<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bezit te stellen van mijn antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het optreden van de Italiaanse politie in Genua. (Ingezonden 7 augustus 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14316
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het Tweede Kamerlid Harrewijn (ingezonden 1 augustus 2001, 2000114060) over het optreden van de politie en over namenlijsten die door de Nederlandse overheid ter beschikking zijn gesteld, op grond waarvan twee Nederlandse demonstranten bij de grens zijn teruggestuurd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Demonstraties Italië Mensenrechten Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 9, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14316</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="17" allpagenumbers="17" vetnummer="2000114200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14316" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="9" onderwerp="" indiendatum="2001-08-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Wat is u bekend over twee Nederlandse demonstranten die naar Genua wilden reizen maar respectievelijk bij de Duits-Zwitserse en de Zwitsers-Italiaanse (in Ciasso) grens zijn teruggestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat douaniers bij deze grensovergangen de beschikking hadden over namenlijsten die door de Nederlandse overheid ter beschikking zijn gesteld? Zo ja, op grond waarvan stonden bedoelde personen op deze lijsten? Zo neen, op grond waarvan zijn deze personen dan teruggestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het politieoptreden in Genua in overeenstemming is met de afspraken over de inzet van politie die onlangs zijn gemaakt naar aanleiding van de top in Gotenburg? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in Europees verband te pleiten voor een grotere terughoudendheid met de inzet van politie bij komende topbijeenkomsten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is u bekend over fysiek geweld dat door de politie is gebruikt tegen een Nederlandse journalist die tevens zijn materiaal heeft moeten afstaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u net als uw Britse collega Straw contact opgenomen met de Italiaanse regering om opheldering te verkrijgen over het gebruik van geweld tegen demonstranten en journalisten uit eigen land? Zo ja, wat was de reactie? Zo neen, bent u alsnog bereid dit te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Harrewijn. (Ingezonden 1 augustus 2001). Mededeling Mededeling van minister Van Aartsen (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 19 september 2001) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier uwer Kamer d.d. 7 augustus jl, (die mijn Ministerie overigens pas op 4 september bereikte), waarbij gevoegd waren de door het lid Van Bommel overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij u ingediende vragen, moge ik, in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te uwer kennis brengen dat nog interdepartementaal wordt overlegd over de beantwoording van de vragen. Het ligt in de bedoeling u op zo kort mogelijke termijn in het </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Aartsen" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2001-09-19">Mededeling van minister Van Aartsen (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 19 september 2001) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier uwer Kamer d.d. 7 augustus jl, (die mijn Ministerie overigens pas op 4 september bereikte), waarbij gevoegd waren de door het lid Van Bommel overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij u ingediende vragen, moge ik, in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te uwer kennis brengen dat nog interdepartementaal wordt overlegd over de beantwoording van de vragen. Het ligt in de bedoeling u op zo kort mogelijke termijn in het </mededeling>
</kvr>
