<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Geluk en Van Blerck-Woerdman (beiden VVD) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Verkeer en Waterstaat over de bereikbaarheid van het ziekenhuis te Goes. (Ingezonden 25 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15201
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de slechte bereikbaarheid van ziekenhuis te Goes, en mede daardoor te lange aanrijtijden voor ambulances naar het ziekenhuis vanuit de regio Schouwen-Duiveland, en voorgestelde oplossingen, zoals extra afslag A58.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Wegen Zeeland Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 732, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15201</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1537" allpagenumbers="1537" vetnummer="2010204990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15201" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="732" onderwerp="" indiendatum="2002-01-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de slechte bereikbaarheid van het ziekenhuis te Goes, en de mede daardoor te lange aanrijtijden voor ambulances naar het ziekenhuis vanuit de regio Schouwen-Duiveland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u voorts op de hoogte van de mogelijkheid van het aanleggen van een extra afslag op de A58, vlakbij het ziekenhuis, waardoor de aanrijtijd voor ambulances kan worden bekort? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is over deze oplossing, door de VVD voorgesteld in een bijeenkomst te Burgh-Haamstede begin vorig jaar, nog steeds geen beslissing genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier sprake van stroperige, bestuurlijke onmacht van de betrokken partijen (overheden, ziekenhuizen, zorgverzekeraars)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid en in staat op zeer korte termijn gezamenlijk invloed en eventueel ook middelen aan te wenden om een einde te maken aan deze levensbedreigende situatie, door aanleg van een afslag naar het ziekenhuis mogelijk te maken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer denkt u dat de eerste spade de grond in kan worden gestoken voor verbetering van de bereikbaarheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Rapport van het College Bouw Ziekenhuisvoorzieningen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Uit het rapport van het College Bouw blijkt dat de aanrijtijden vanuit sommige delen van Schouwen-Duiveland, afgezet tegen de norm van 45 minuten, te lang zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 5">Op 20 februari jl. heeft gedeputeerde De Kok van de provincie Zeeland mij een rapport overhandigd over de (bereikbaarheid van) zorgvoorzieningen op Schouwen-Duiveland. De selectieve afrit in de A 58 maakt onderdeel uit van die voorstellen. Daarnaast wordt gedacht aan het verplaatsen van een ambulancepost en het inschakelen van extra huisartsen voor de avond- en weekenddiensten. De selectieve afrit zou een tijdwinst van tussen de 1 en 6 minuten kunnen opleveren. Afgesproken is dat een aantal punten uit het rapport nader moet worden uitgezocht. Daarbij zal bekeken worden welke punten ten laste van bestaande financieringsstromen, incl. de lokale component, gebracht kunnen worden. Voor de voorgestelde selectieve afrit geldt dat nader overleg tussen V&amp;W, VWS en de provincie Zeeland noodzakelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op ons antwoord op de bovenstaande vragen is deze vraag momenteel niet te beantwoorden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
