<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over studenteninspraak bij de UVA. (Ingezonden 28 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12817
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een persbericht van ASVA-Studentenunie van 22 november 2000, waaruit blijkt dat de Collegevoorzitter van de Universiteit van Amsterdam de studenten verboden heeft in te spreken over de huisvestingsplannen van de universiteit tijdens de hoorzitting van de gemeenteraadscommissie Ruimtelijke Ordening.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inspraak Studenten Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 423, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12817</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="875" allpagenumbers="875" vetnummer="2000102900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12817" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="423" onderwerp="" indiendatum="2000-11-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «UvA verbiedt studenteninspraak»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Collegevoorzitter van de Universiteit van Amsterdam (UvA) de Centrale Studentenraad (CSR) heeft gedreigd dat ieder contact verbroken zou worden indien de CSR zou inspreken over de huisvestingsplannen van de UvA tijdens de hoorzitting van de gemeenteraadscommissie Ruimtelijke Ordening? Zo ja, hoe beoordeelt u dat dreigement gegeven de wet- en regelgeving omtrent inspraakrechten van burgers bij overheidsorganen en omtrent de studenteninspraak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het College van Bestuur aan de CSR in ruil voor het afzien van inspreken bij de gemeenteraadscommissie toegezegd dat de CSR onderzoek mag doen onder studenten naar hun mening over de huisvestingsplannen van de UvA, alsmede verbreding van de studenteninspraakmogelijkheden in die huisvestingsplannen? Zo ja, hoe beoordeelt u dat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat dreigementen niet passen in de omgang tussen een Hoger Onderwijsinstelling en haar studenteninspraakorgaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-23" bron="Persbericht ASVA-Studentenunie 22 november jl., AT5 tekst">Persbericht ASVA-Studentenunie 22 november jl., AT5 tekst, 23 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. De voorzitter van de Centrale Studentenraad (CSR) heeft overigens nadrukkelijk verklaard dat het de eigen keuze is geweest van de CSR om niet in te spreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, tijdens het gesprek over de positie van de Centrale Studentenraad is wel nagegaan hoe de wensen van studenten over de te bouwen bibliotheek het beste geïnventariseerd zouden kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, het college van bestuur van de Universiteit van Amsterdam stelt uiteraard prijs op de inbreng van het studentenmedezeggenschapsorgaan. Het bestuur ziet de rol van de medezeggenschapsorganen en dus ook van de CSR als een interne: deze raad geeft aan het college van bestuur adviezen die zijn gericht op de interne besluitvorming. Dat is de reden dat het college de CSR gezegd heeft het niet juist te vinden als de CSR zou spreken tijdens de zitting van de Commissie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Grondzaken van de Amsterdamse Gemeenteraad op 22 november jl. Het standpunt van de universiteit zou daar naar voren worden gebracht door het college van bestuur. Individuen en studentenbelangenorganisaties als de ASVA/Studentenunie kunnen uiteraard van het democratisch inspreekrecht bij de gemeenteraad gebruik maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
