<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over verzet bij het uitzetten van vreemdelingen. (Ingezonden 5 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14166
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Steeds meer uitzettingen worden gestaakt door buitensporig fysiek verzet. Er doen verhalen de ronde dat 'als je je maar genoeg verzet, het vaak loont'. Welke maatregelen worden hiertegen genomen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1605, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14166</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3347" allpagenumbers="3347 3348" vetnummer="2000113150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14166" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1605" onderwerp="" indiendatum="2001-07-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Agressie groeit bij uitzetten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het gegeven dat het inzetten van dwangmiddelen met 68% is toegenomen, dat er 137 keer een uitzetting moest worden gestaakt wegens buitensporig fysiek verzet, en in 26 gevallen een verwijdering niet kon doorgaan omdat een gezagvoerder weigerde de betrokkene aan boord te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Realiseert u zich dat het stopzetten van een uitzending trendsettend kan werken en dus niet acceptabel is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke dwangmiddelen worden er naast handboeien en klittenband nog meer gebruikt? Bent u bereid andere middelen in te zetten? En zo ja, welke middelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u ermee bekend dat er verhalen op de verwijdercentra circuleren dat «als je je maar genoeg verzet, het vaak loont»? En zo ja, hoe gaat u deze verhalen de kop indrukken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u doen om verzet bij uitzetting niet te laten lonen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-3" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 3 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">De toenemende agressie bij uitzettingen, waarover ik u reeds eerder dit jaar heb bericht in antwoord op de vragen van het lid De Wit van Uw Kamer <voetnoot nummer="1"/>, baart mij zorgen. De Koninklijke Marechaussee dient daardoor, vanuit preventief oogpunt, vaker gebruik te maken van dwangmiddelen. Voorts heb ik, in antwoord op vragen <voetnoot nummer="2"/>, van het lid Albayrak, aangegeven in hoeveel gevallen de zich verzettende vreemdeling in 2000 alsnog in een latere fase is uitgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Ondanks deze mogelijkheid is tegen de achtergrond van de beginselen van proportionaliteit en subsidiariteit in bijzondere situaties uitstel van de uitzetting tot een later moment noodzakelijk. Daarbij is van belang dat de veiligheid van het vliegtuig, de overige passagiers, de begeleiders van de vreemdeling en de vreemdeling zelf gewaarborgd wordt. Het is uiteindelijk aan de gezagvoerder te beoordelen of het verantwoord is iemand aan boord te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik reeds op vragen van de leden Wijn en Verhagen heb geantwoord (vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel 1097) zijn naar aanleiding van het rapport van de commissie Van den Haak de volgende (fixatie) middelen ontwikkeld, welke thans in gebruik zijn: plastic strips, handboeienriem (transportkoppel), klittenband, dwangbuis, brancard. Het gebruik van deze laatste twee hulpmiddelen is tijdelijk gestaakt in afwachting van de resultaten van een onderzoek in Duitsland naar een dodelijk ongeval bij het gebruik van een brancard bij uitzetting. De Koninklijke Marechaussee onderzoekt thans de mogelijkheden om in de toekomst te kunnen beschikken over een hulpmiddel waarmee bijtincidenten kunnen worden voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Ik acht het niet onwaarschijnlijk dat dergelijke verhalen de ronde doen. Door het consequent doorzetten van uitzettingen, ook al wordt een uitzetting wellicht een keer om valabele redenen gestaakt, met gebruikmaking van de hierboven genoemde (dwang)middelen ter bescherming van de vreemdeling, de veiligheid van het vliegtuig, de overige passagiers en het personeel van de Koninklijke Marechaussee, zal uiteindelijk duidelijk worden dat verzet op den duur niet loont. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1154" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 1154, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="691" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 691, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
