<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (ChristenUnie) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de opleiding Symbiose en Opslag. (Ingezonden 27 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16598
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een opleiding voor gehandicapte jongeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Voortgezet speciaal onderwijs) Welzijn (Geestelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geestelijk gehandicapten Voortgezet speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 282, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16598</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="589" allpagenumbers="589 590" vetnummer="2020300680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16598" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="282" onderwerp="" indiendatum="2002-09-27">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving <voetnoot nummer="1"/>over de opleiding Symbiose en Opslag? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat er voldoende geld is om de succesvolle opleiding voort te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is voortzetting van de financiering door het ministerie van Onderwijs een probleem? Waarom financiert het ministerie van Sociale Zaken, dan wel het UWV (Uitvoering Werknemersverzekeringen), het project niet langer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is er nog geen oplossing? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waaruit kan een oplossing bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op zo kort mogelijke termijn (binnen een maand) ervoor zorg te dragen dat de betreffende opleiding voldoende wordt gefinancierd, zodat de betrokken gehandicapte jongeren hun opleiding kunnen afmaken en deze opleiding in stand kan worden gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">In het artikel <voetnoot nummer="2"/>wordt gesproken over enkele andere vergelijkbare projecten in andere delen van het land. Kunt u zeggen om welke projecten dat gaat? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wilt u ervoor zorgdragen dat ook deze projecten kunnen worden voortgezet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-25" bron="Volkskrant " titel="Bogdan kan al zelf hamburgers bakken">Volkskrant «Bogdan kan al zelf hamburgers bakken», 25 september 2002</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennis genomen van de berichtgeving over de opleiding «Symbiose en Opslag». In 1988 is op initiatief van de Federatie voor Sociale Werkvoorziening samen met het Regionaal Bureau Onderwijs Groningen (RBO) ten behoeve van personen op de wachtlijst van bedrijven voor Sociale Werkvoorziening SW het project «Opslag» gestart. De financiering vond plaats in het kader van het Europees Sociaal Fonds (ESF). Later is de doelgroep van Opslag uitgebreid naar schoolverlaters van het Voortgezet Speciaal Onderwijs (VSO). Opdrachtgever was Arbeidsvoorziening. In 1997 is men naast Opslag gestart met het project Symbiose. Symbiose is specifiek bedoeld voor leerlingen in het laatste jaar van het toenmalige SVO-MLK. Beide projecten zijn in 1999 onder de naam «Symbiose/Opslag» voortgezet voor leerlingen in het laatste jaar van het VSO (ZMLK en ZMOK) en het Praktijkonderwijs en in het eerste jaar van deze leerlingen op het ROC of AOC. Hierna stromen ze als assistent (niveau 1 van de Kwalificatiestructuur Beroepsonderwijs) met een erkend diploma of certificaat door naar de arbeidsmarkt. De beroepsopleiding wordt in samenwerking met de brancheorganisaties verzorgd en betaald vanuit bijdragen van die branche-organisaties, scholen en UWV. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In zijn brief van 22 april jl. aan de voorzitter van de Vaste Commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid heeft voormalig staatssecretaris Hoogervorst aangegeven dat REA-middelen (art. 22, eerste en tweede lid) niet ingezet mogen worden ten behoeve van arbeidsgehandicapte leerlingen in het Praktijkonderwijs. Daar waar het gaat om leerlingen, die initieel onderwijs volgen – het onderwijs dat iedere jongere gewoonlijk volgt voor hij gaat deelnemen aan het arbeidsproces – heeft de wet REA geen taak wat betreft onderwijs en begeleiding. Dit valt onder de verantwoordelijkheid van OCenW. Om deze reden is besloten tot beëindiging van financiering vanuit de REA.. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">Vanuit de departementen bestond geen inzicht in de mate waarin en de wijze waarop de projecten tot stand zijn gekomen. Omdat een oplossing niet alleen betrekking kan hebben op het project «Symbiose en Opslag», maar ook van toepassing moet zijn voor andere projecten moest eerst een inventarisatie uitgevoerd worden. Deze inventarisatie heeft enige tijd gevergd. Inmiddels hebben mijn ambtgenoot van SZW en ik overeenstemming bereikt over een te treffen oplossing. Voor de lopende projecten, ingediend vóór 1-08-2002, waaronder het project «Symbiose en Opslag», wordt door het ministerie van SZW en mijn ministerie een overgangsregeling getroffen, waardoor deze projecten kunnen doorlopen tot 1-08-2003. Voor de periode daarna geldt het volgende. Wat betreft de vergroting van de kwaliteit van de arbeidsvoorbereiding bestaat er bij de Praktijkscholen de mogelijkheid subsidie te verwerven vanuit het Europees Sociaal Fonds. Er wordt nagegaan of en in hoeverre deze regeling uitgebreid kan worden naar het Voortgezet Speciaal Onderwijs. Voor de goede orde wijs ik er op dat het dan wel om een ander soort projecten gaat. Zij zijn niet gericht op de opvang van individuele leerlingen, maar op ontwikkelactiviteiten van de school. De overgangsperiode (en de tijd erna) zal ook gebruikt worden om te komen tot een goede informatievoorziening tussen de sector onderwijs welke de verantwoordelijkheid heeft voor de arbeidsvoorbereiding van deze leerlingen en de arbeidsintegratie-activiteiten in het kader van de REA/WSW en WIW. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Zoals hierboven reeds aangegeven zijn er nog andere projecten, waarvoor de overgangsregeling geldt. Uit de door mij uitgevoerde inventarisatie blijkt dat er naast «Symbiose en Opslag» nog vijf andere grote projecten (meer dan 100 deelnemers) bestaan: «Werkpost» in Eindhoven, het «Zebra-project» in Helmond, het project «Saltho» in Boxtel, een project van ZMLK-en PRO-scholen in Rotterdam en een project van de «Vereniging Netwerk Praktijkonderwijs» in Noordoost Noord-Brabant. Behoudens het laatste project dat alleen PRO-leerlingen opvangt worden in alle projecten zowel PRO- als VSO-leerlingen opgevangen. In totaliteit gaat het, inclusief de kleinere projecten, om ongeveer 850 leerlingen, die uit de inventarisatie naar voren zijn gekomen. In geld gaat het om ongeveer 5 mln. euro aan REA-subsidie op jaarbasis. Voor deze projecten geldt dat zij onder de hierboven vermelde overgangsregeling vallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
