<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de staatssecretaris van Justitie over de gestorven kinderen van Nederlandse asielzoekers. (Ingezonden 24 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15898
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het eventueel verlenen van verblijfsvergunningen aan asielzoekers die hun kinderen hebben verloren door het weigeren of nalaten van medische hulp aan asielzoekers in Nederland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1348, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15898</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2853" allpagenumbers="2853" vetnummer="2010210520" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15898" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1348" onderwerp="" indiendatum="2002-05-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat er in Nederland asielzoekers zijn van wie de kinderen in Nederland gestorven zouden zijn, mede ten gevolge van het nalaten dan wel weigeren van medische zorg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid asielzoekers van wie de kinderen in Nederland zijn begraven in het bezit te stellen van een verblijfsvergunning, opdat zij het graf van hun kind te allen tijde kunnen bezoeken? Zo neen waarom niet? Bent u op andere wijze bereid ouders in staat te stellen het graf van hun kind te allen tijde te bezoeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Onder andere de zaak INDnr. 9802.13.8128 en de zaak INDnr. 9803.16.2129</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met het feit dat er in Nederland asielzoekers zijn van wie een kind in Nederland gestorven is, de oorzaak van het overlijden daargelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het feit dat een gezinslid in Nederland is overleden vormt op zich geen reden om verblijf toe te staan. Dat neemt niet weg dat er in een bepaald geval bijzondere omstandigheden een rol kunnen spelen, die aanleiding geven om alsnog een verblijfsvergunning te verlenen. Dat zal in beginsel geen verblijfsvergunning asiel voor bepaalde tijd zijn, aangezien het overlijden van het gezinslid in Nederland meestal geen direct verband houdt met de gronden uit het Vluchtelingenverdrag of de redenen voor vertrek. Een verblijfsvergunning regulier voor bepaalde tijd kan worden verleend op één van de gronden als genoemd in artikel 3.4, eerste lid, Vreemdelingenbesluit 2000. Een verblijfsgrond als in de vraag bedoeld daarin echter niet opgenomen en kan derhalve niet leiden tot verlening van een verblijfsvergunning op grond van dit eerste lid. In artikel 3.4, derde lid van het Vreemdelingenbesluit is de bevoegdheid neergelegd om de verblijfsvergunning te verlenen onder een andere beperking dan de in het eerste lid opgenomen beperkingen. Volgens de Nota van Toelichting op het Vreemdelingenbesluit zal van die bevoegdheid terughoudend gebruik worden gemaakt, en is die bevoegdheid niet onbeperkt. In individuele gevallen kan hierin ruimte liggen om alsnog een verblijfsvergunning te verlenen. Er zal dan sprake moeten zijn van bijzondere omstandigheden. Meer voor de hand ligt echter verlening van een visum aan de ouders om het graf te bezoeken. Daarbij dient aan de algemeen geldende voorwaarden voor visumverlening te worden voldaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
