<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel en O.P.G. Vos (beiden VVD) over een veiligheidstest met explosieven op Schiphol. (Ingezonden 22 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1830
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Explosieven Marechaussee Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">O.P.G. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1830</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2407" allpagenumbers="2407 2408" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1170" onderwerp="" indiendatum="1995-08-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">O.P.G. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Defensie en Binnenlandse Zaken)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht <voetnoot nummer="1"/>waar, dat de Koninklijke Marechaussee op Schiphol explosieven in de bagage van een passagier heeft gestopt in het kader van een veiligheidstest? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt deze test vaker uitgevoerd? Zo ja, hoe vaak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe luiden de voorschriften bij de uitvoering van deze tests? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het onvermijdelijk, dat bij dergelijke tests reguliere passagiers betrokken worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke waarborgen zijn er voor de privacy en persoonlijke veiligheid van betrokken passagiers? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Is het bericht <voetnoot nummer="1"/>waar, dat de explosieven per abuis niet uit de bagage van de betrokken passagier zijn verwijderd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, is een dergelijke fout eerder voorgekomen? Zo ja, wanneer en hoe vaak? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze heeft de verantwoordelijke autoriteit excuses gemaakt aan de betrokken passagier dan wel schadevergoeding aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u het oordeel, dat deze gang van zaken onaanvaardbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="1">Welke maatregelen hebt u inmiddels genomen om herhaling te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>De Volkskrant, 21 augustus 1995. Aanvullende vragen van het lid Van der Heijden (CDA) over een veiligheidstest met explosieven op Schiphol. (Ingezonden 22 augustus 1995) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de veiligheidstest met explosieven op Schiphol, waarbij een Amerikaanse reiziger buiten zijn medeweten werd betrokken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben dergelijke veiligheidstests, waarbij burgers worden betrokken die nergens van worden verdacht, een wettelijke basis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden dergelijke tests regelmatig gehouden? Zo ja, op basis van welke instructies van welke autoriteit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke garantie hebben reizigers, dat op Nederlandse luchthavens hun bagage niet door autoriteiten wordt belast met materiaal dat hen bij aankomst op de luchthaven van bestemming in de allergrootste problemen kan brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Volkskrant, maandag 21 augustus blz. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van de leden Van den Doel en O. P. G. Vos, ingezonden 22 augustus 1995. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">De beveiliging van de burgerluchtvaart tegen terroristische aanslagen vergt, zeker na de aanslag van Lockerbie een zeer intensieve en zorgvuldige controle op alle luchthavens. Dit is de reden waarom internationale afspraken zijn gemaakt over de controle van bagage van risicovolle vluchten en over de controle van bagage, waarvan vermoed wordt dat daarin wapens of explosieven zijn verborgen. Zo heeft Nederland zich verplicht bij z.g. risicovluchten de 100% controle aan te houden. De inzet van speciaal op het ontdekken van explosieven getrainde speurhonden is hierbij, in aanvulling op detectie-apparatuur, een onmisbaar instrument gebleken. Deze honden worden opgeleid conform de Regeling Speurhonden. Wanneer deze honden in de praktijk worden ingezet is het noodzakelijk dat, evenals in de opleiding, iedere keer daadwerkelijk explosieven worden gevonden. Zou dat niet het geval zijn dan bestaat het gevaar dat de hond zijn scherpte gaat verliezen, waardoor de betrouwbaarheid van dit controle-instrument ernstig wordt geschaad. Mij is gebleken dat er daarom voor is gekozen om dagelijks bij de controle een speciaal pakketje met explosieven (zonder ontstekings- mechanisme en dus gevaarloos) in de bagage van e´e´n van de passagiers te stoppen, zonder deze laatste daarvan op de hoogte te stellen. Deze werkwijze is in 1988 door de Rijkspolitie ingevoerd. Sinds 1994 wordt deze hondencontrole door de Marechaussee uitgevoerd, waarbij wegens capaciteitsgebrek ook gebruik gemaakt wordt van hondenteams van het Korps landelijke politiediensten. Voorzover thans bekend is voor deze procedure nooit officieel toestemming gevraagd. 3 t/m 5, 9 en 10 Ik acht de gevolgde werkwijze onjuist; hiervoor bestaat ook geen enkele wettelijke basis. Ik heb dan ook op 21 augustus 1995 opdracht gegeven het aan de bagage van passagiers toevoegen van explosieven onmiddellijk te bee¨indigen. Voorzover thans bekend, is voor deze werkwijze nooit officieel toestemming gevraagd. Ik laat nog verder nagaan hoe deze methode zich verhoudt tot de praktijk in andere landen. Ik heb verzocht mij op de kortst mogelijke termijn alternatieve controle-methode voor te leggen. Gedacht zou kunnen worden aan het op grote schaal gebruik maken van z.g. dummy-koffers, waardoor de privacy en de persoonlijke veiligheid van passagiers gewaarborgd blijft. Ik zal uw Kamer zo spoedig mogelijk nader informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Mij is niet gebleken dat een dergelijke vergissing eerder is voorgekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Op 21 augustus 1995 heeft de waarnemend commandant van de Politiedienst van het district KMAR Luchtvaart in een drie kwartier durend telefoongesprek aan de betrokken passagier tekst en uitleg gegeven over de gevolgde procedure en de gemaakte fout en excuses aangeboden voor het ondervonden ongemak. Op 23 augustus 1995 heeft de waarnemend commandant van het Wapen der Koninklijke Marechaussee betrokkenen schriftelijk excuses aangeboden. Zelf heb ik mij in een persoonlijk schrijven tot de betrokken passagier gewend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
