<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, Grote Steden- en Integratiebeleid en van Justitie over jeugdagenten. (Ingezonden 20 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11249
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel in VNG-Magazine van 14 januari 2000, over een (proef)project met jeugdagenten in Drenthe.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 877, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties Grote Steden- en Integratiebeleid Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11249</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1907" allpagenumbers="1907 1908" vetnummer="2990005510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11249" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="877" onderwerp="" indiendatum="2000-01-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, Grote Steden- en Integratiebeleid en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 maart 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 713, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en voor Grote Steden- en Integratiebeleid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het artikel «Eigenlijk zouden we nóg meer de straat op moeten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de regiopolitie Drenthe extra geld gekregen voor een (proef)- project met jeugdagenten? Kunt u hierop een toelichting geven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u zich voorstellen dat vragensteller hier zeer enthousiast over is, gezien zijn meermalen uitgesproken voorkeur voor herkenbare specialismen jeugdpolitie? </vraag>
      <vraag nummer="4">In welke regio’s is er reeds sprake van een apart specialisme jeugdpolitie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft dit extra geld iets te maken met het in het artikel genoemde feit dat er in Drenthe geen steden zijn die onder het grote stedenbeleid vallen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u ingaan op de contacten c.q. uitwisseling van (risico-)gegevens tussen de jeugdagenten, scholen, Kinderbescherming, het OM, het bureau HALT en de Drentse instantie jeugdzorg de Toegang, waarvan in genoemd artikel gewag wordt gemaakt? Lopen deze instanties ook tegen juridische belemmeringen aan? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u dit (proef)project als opmaat voor generieke herinvoering van het specialisme jeugdpolitie? Kunt u voor de zomer een uitgebreide tussenrapportage over het project aanleveren, zodat brede invoering van het project kan worden afgewogen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-14" bron="VNG-Magazine">VNG-Magazine, 14 januari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4 en 7">Het regionaal politiekorps Drenthe heeft evenals de andere 24 regionale politiekorpsen en het KLPD extra middelen in de vorm van een bijzondere bijdrage ter bestrijding van jeugdcriminaliteit en geweld gekregen. Deze extra bijdrage loopt van 1998 tot en met 2000 en is verstrekt op basis van een plan van aanpak. In alle 25 regionale korpsen wordt, mede gestimuleerd door de extra bijdrage ter bestrijding van jeugdcriminaliteit en geweld, het jeugdspecialisme weer vorm gegeven. In mijn brief aan uw Kamer van 14 april 1999, kenmerk EA99/U63078, is verslag gedaan van de voortgang van dit traject. Zoals terzake gesteld in het Beleidsplan Nederlandse Politie: «één ideale organisatievorm voor het jeugdspecialisme binnen de politie bestaat niet, de organisatievorm is immers afhankelijk van de lokale situatie». Het regionaal politiekorps Drenthe heeft gekozen om de extra bijdrage voornamelijk te besteden aan extra formatieplaatsen, namelijk jeugdagenten. Teneinde een evenwichtig beeld te krijgen van de resultaten van de extra inspanningen is aan de Inspectie voor de politie opgedragen in 2001 te rapporteren over de politiële jeugdzorg en voorafgaand hieraan vooronderzoek uit te voeren. De voorbereidingen voor dit onderzoek vinden nu plaats. In dit licht bezien zou een afzonderlijke tussenrapportage over Drenthe geen recht doen aan het totaal aan inspanningen die op dit moment met betrekking tot de opbouw van de jeugdtaak worden verricht, noch aan de zorgvuldige opzet van het Inspectieonderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De bijzondere bijdrage voor de bestrijding van jeugdcriminaliteit en geweld is over de 25 regionale korpsen en het KLPD verdeeld op basis van het bereikbaarheids- beschikbaarheidscriterium van het budgetverdeelsysteem. Overigens is het niet juist te stellen dat er in Drenthe geen steden liggen die deel uitmaken van het grotestedenbeleid; Emmen is één van de partiële GSB-steden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aangezien de jeugdagenten na een opleidings- en inwerkperiode feitelijk nog maar een korte periode werkzaam zijn binnen de regio, ontbreken op dit moment adequate ervaringsgegevens met betrekking tot de uitwisseling van (persoons)gegevens met andere instanties. In zijn algemeenheid zijn er juridische beperkingen bij de uitwisseling van persoonsgegevens die voortvloeien uit de verschillende wettelijke regimes die van toepassing zijn op de registers van de diverse instanties, zoals genoemd in het artikel. Voor de politie is dat in beginsel de Wet politieregisters, voor de overige instanties de Wet persoonsregistraties. Binnen de bestaande juridische kaders is samenwerking en informatie-uitwisseling tussen genoemde instanties mogelijk. In het arrondissement Assen zijn op verschillende beleidsterreinen (zoals de jeugdproblematiek) netwerken opgericht waarin verschillende instanties samenwerken (zoals de politie, openbaar ministerie, kinderbescherming e.d.). Ten behoeve van de informatieuitwisseling tussen de bij een netwerk aangesloten instanties worden in het arrondissement samenwerkingsconvenanten gesloten. Bij de totstandkoming van een convenant wordt een protocol gehanteerd, welke tot doel heeft een juiste en zorgvuldige uitwisseling van persoonsgegevens te waarborgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
