<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over mogelijke sanering van werkgelegenheid bij Rijkswaterstaat. (Ingezonden 15 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19447
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de reorganisatie bij Rijkswaterstaat waardoor mogelijk 1800 tot 2200 van de banen moeten verdwijnen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtspositie overheidspersoneel Waterstaat</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 801, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19447</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1697" allpagenumbers="1697 1698" vetnummer="2030406160" code="0304tkkvr801" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19447" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="801" onderwerp="" indiendatum="2004-01-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Verdwijnen bij Rijkswaterstaat in de komende vier jaren mogelijk 1800 tot 2200 van de huidige 11 000 banen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre gaat de sanering van werkgelegenheid bij Rijkswaterstaat verder dan de doelstelling die het kabinet op basis van het gesloten regeerakkoord verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeveel van de gevallen zullen gedwongen ontslagen aan de orde zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft dit voorstel ook gevolgen voor de projecten waar Rijkswaterstaat op dit moment aan werkt of voor toekomstige projecten? In hoeverre zullen de verschillende regio’s problemen ondervinden van dit bezuinigingsvoorstel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u de Kamer in lichten over de nieuwe werkwijze die directeur-generaal Keijts voor ogen heeft, welke een zo grote sanering kennelijk rechtvaardigt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-13" bron="Metro">Metro, 13 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Rijkswaterstaat wil op een fundamenteel andere wijze gaan werken. Hiervoor zijn de volgende aanleidingen. In de eerste plaats wil het kabinet de overheid moderniseren. Rijkswaterstaat wil daar een actieve bijdrage aan leveren. Rijkswaterstaat wil in de tweede plaats meer publieksgericht gaan werken. In de derde plaats is, na de parlementaire enquête bouwnijverheid, een nieuwe rolverdeling met de markt noodzakelijk. RWS zal meer taken overlaten aan de markt en concentreert zich op het actief waarborgen van de publieke belangen. In de vierde plaats heeft Rijkswaterstaat dringend behoefte aan een sterk vereenvoudigde bedrijfsvoering. Tenslotte wil Rijkswaterstaat binnen vier jaar de huidige personele mismatch oplossen. In het verlengde van «de veranderopgave van het ministerie van Verkeer en Waterstaat» wil Rijkswaterstaat met minder mensen meer kwaliteit gaan leveren. Minder arbeidsintensieve werkprocessen staan hierbij centraal. Het streven van Rijkswaterstaat is de nieuwe werkwijzen de komende vier jaar in te voeren. Als dat lukt is het naar de huidige verwachtingen mogelijk om in de periode 2003–2007 de maatschappelijk belangrijke taken waar Rijkswaterstaat verantwoordelijk voor is met 1800 tot 2200 mensen minder te realiseren. Voorwaarde om deze slag te kunnen maken is dat Rijkswaterstaat de komende vier jaar zowel financieel als in de tijd de benodigde ruimte krijgt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op basis van het strategisch akkoord Balkenende I en het hoofdlijnenakkoord Balkenende II is Rijkswaterstaat in totaal een taakstelling opgelegd van 1000 fte in de periode 2003–2007. Het gaat dus mogelijk om 800 tot 1200 fte extra waarbij ik nogmaals benadruk dat dit geen doel op zich is maar het mogelijke gevolg van de invoering van fundamenteel andere werkwijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Stellig voornemen van Rijkswaterstaat is gedwongen ontslagen zoveel mogelijk te voorkomen. Uit te sluiten vallen gedwongen ontslagen echter niet. Over dit punt zal nog nader overleg plaatsvinden met de Groepsondernemingsraad en de vakbonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat hier om zeer ingrijpende veranderingen. Rijkswaterstaat zal zich echter tot het uiterste inspannen om de afgesproken programma’s en projecten conform de planning te realiseren. Streven is de winkel tijdens de verbouwing open te houden. Op dit moment zijn er geen aanwijzingen voor negatieve gevolgen voor lopende en toekomstige programma’s en projecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De nieuwe werkwijzen van Rijkswaterstaat worden beschreven in het Ondernemingsplan Rijkswaterstaat. Dit plan zal medio februari gereed zijn en vervolgens ook aan de Tweede Kamer worden toegezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
