<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over onderhandelingen tussen Shell Billiton en Pasminco inzake overname van het bedrijf Budelco (Ingezonden 16 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1207
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 572, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1207</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1167" allpagenumbers="1167 1168" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="572" onderwerp="" indiendatum="1995-02-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de onderhandelingen tussen Shell Billiton en Pasminco over de overname van het bedrijf Budelco door Pasminco? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft Budelco in Budel Dorpsplein sinds 1987 310 miljoen gulden ontvangen met als doel het oplossen van het milieuprobleem door verwerking van het chemisch bedrijfsafval jarosiet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke afspraken zijn er in 1987 gemaakt op grond waarvan 310 miljoen gulden subsidie aan Budelco is gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de beoogde verwerkingsfabriek voor jarosiet niet doorgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is hier sprake van onterecht verstrekte subsidie aangezien het doel – een schonere produktie en een milieuhygie¨nisch verantwoorde verwerking van jarosiet – niet tot stand is gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van plan de 310 miljoen terug te vorderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben reeds geruime tijd op de hoogte van de onderhandelingen tussen deze partijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, Budelco heeft geen f 310 miljoen ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals u bekend maakt Budelco gebruik van een speciaal energiecontract dat afloopt in 1998. De energieprijs van dit zogenaamde potjesgascontract werd steeds per periode tussen Budelco en de energieleverancier onderhandeld. De energieprijs voor de laatste periode werd in oktober 1988 vastgesteld. Aangezien in die tijd ook de milieuproblematiek van Budelco ter discussie stond, heeft het bedrijf bij de goedkeuring van het bereikte resultaat tussen de energieleverancier en Budelco, schriftelijk aan de overheid kenbaar gemaakt dat zij bereid was zich met partijen (o.a. VROM en provincie) in te spannen om de milieuproblematiek tot een aanvaardbare oplossing te brengen. Met deze energieprijs zou het bedrijf in staat moeten zijn onder normale omstandigheden gedurende tien jaar fondsen te reserveren die ingezet moesten worden voor de oplossing van de milieuproblematiek. Samen met de toentertijd reeds door Budelco gereserveerde fondsen voor dit doel, zou het totaalbedrag kunnen oplopen tot maximaal f 310 miljoen. Wegens gunstige economische omstandigheden in de eerste jaren na de totstandkoming van deze prijsafspraak, heeft het bedrijf kans gezien deze reserveringen te versnellen, zodat het bedrag eind 1993 reeds gereserveerd was. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Meest gewenste optie om de milieuproblematiek aan te pakken zou verwerking van het jarosiet zijn. In die tijd bestond de techniek om jarosiet te verwerken nog niet, doch onder grote druk van de overheid heeft het bedrijf deze techniek in de jaren daarna ontwikkeld. Nadien bleek de bouw van een jarosietverwerkingsfabriek economisch niet haalbaar, aangezien een dergelijke fabriek ca. f 900 miljoen zou gaan kosten, nog afgezien van de jaarlijkse exploitatietekorten van circa f 30 miljoen. Ook de zogenaamde «cotreatment» met medeverwerking van afvalstoffen van derden, bleek economisch niet levensvatbaar. Ik verwijs u hierbij tevens naar de overeenkomst tussen de Staat der Nederlanden, de provincie Noord-Brabant en Budelco van 14 december 1993, die aangeboden is aan de Kamer <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoorden op vragen 2. en 4. In de aangehaalde overeenkomst wordt aangegeven wat er met de gereserveerde middelen is en wordt gedaan, te weten het permanent storten van het jarosiet op een milieuhygie¨nische wijze inclusief de nazorg. Door de overgang naar het schone-erts-procede´ zal er na 1998 geen nieuw jarosiet meer ontstaan. Kortheidshalve verwijs ik voor de details naar de overeenkomst van 14 december 1993. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. Gezien het bovenstaande zijn er voor mij geen redenen om gelden van Budelco terug te vorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage bij de vaste commissie voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, nr. MB-94-3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
