<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wiersma (LPF) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over uitspraken van de Centrale Raad voor Beroep van de afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State. (Ingezonden 16 december 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16966
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet rechtsgeldig zijn van uitspraken van bezwaarschriftencommissies van bestuursorganen door onjuiste samenstelling van deze commissies.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Administratieve rechtspraak)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bezwaar</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 593, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020304530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Wiersma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16966</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1255" allpagenumbers="1255" vetnummer="2020304530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16966" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="593" onderwerp="" indiendatum="2002-12-16">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Wiersma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van twee uitspraken van respectievelijk de Centrale Raad van Beroep van 21 oktober 1999 <voetnoot nummer="1"/>en de afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State van 14 november 2001 <voetnoot nummer="2"/>, waarin wordt gesteld, dat door de onjuiste samenstelling van de adviescommissie zoals bedoeld in art. 7:13 Nvb (verder de bezwaarschriftencommissie) het advies in strijd met de wet tot stand is gekomen en dat de beslissing naar aanleiding van dat advies eveneens niet rechtsgeldig tot stand is gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Is het waar dat mogelijk ook andere bestuursorganen (gemeenten, provincies, ministeries en zelfstandige bestuursorganen) beslissingen op bezwaar door een bezwaarschriftencommissie met een onjuiste samenstelling hebben laten voorbereiden met als gevolg dat deze beslissingen eveneens niet rechtsgeldig zijn? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens om maatregelen te nemen tegen het feit dat er jarenlang en wellicht nog steeds door bestuursorganen die een bezwaarschriftencommissie hebben ingesteld onrechtmatig tot stand gekomen beslissingen worden genomen door de beslissing door een commissie met een onjuiste samenstelling te laten voorbereiden en daarover laten adviseren? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">gepubliceerd in AB 2000/42</noot>
         <noot nummer="2">nr. 200003718/1 – niet gepubliceerd</noot>
         <noot nummer="3">zoals bijvoorbeeld aan de orde was bij de sociale zekerheidskamer van de commissie van advies voor de bezwaar-en beroepschriften van de gemeente Leeuwarden die in de periode van 1994 t/m 2001 systematisch adviezen in het kader van de bezwaarschriftenprocedure heeft gegeven die niet rechtsgeldig zijn wegens een onjuiste samenstelling van de commissie te weten een voorzitter en een lid in de plaats van een voorzitter en twee leden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2003-01-13">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 13 januari 2003) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Wiersma over uitspraken van de Centrale Raad van Beroep en de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State met als kenmerk 2020304530 die werden ingezonden op 16 december 2002, deel ik u mede namens mijn ambtgenoot van Justitie mee dat het in verband met de kerstperiode niet mogelijk is om de vragen binnen de gestelde termijn te </mededeling>
</kvr>
