<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pitstra (GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een regeling voor de vertrekkende burgemeester van Leeuwarden. (Ingezonden 25 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14515
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de afspraken die zouden zijn gemaakt ten aanzien van de vertrekkende burgemeester van Leeuwarden, onder meer over de zwijgplicht ten aanzien van de inhoudelijke gronden van het vertrek, en de wachtgelduitkering die in totaal ongeveer f 1,75 miljoen zou bedragen. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Scheltema-de Nie, ingezonden 25 oktober 2001 (Aanhangsel van de Handelingen II, 2001-2002, 178).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Overig) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvloeiingsregelingen Burgemeesters</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 179, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Pitstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14515</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="373" allpagenumbers="373 374" vetnummer="2010201560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14515" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="179" onderwerp="" indiendatum="2001-10-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Pitstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de vertrekkende burgemeester van Leeuwarden <voetnoot nummer="1"/>een wachtgelduitkering van in totaal f 1,75 miljoen of meer ontvangt? Wie betaalt deze kosten? Hoe worden de kosten verantwoord, voor zover zij door het Rijk worden gedragen? Staan de kosten naar uw oordeel in verhouding tot de oplossing van het bestuurlijke conflict in Leeuwarden, en de bijdrage van de burgemeester aan de oplossing ervan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in het college van B&amp;W, in de gemeenteraad, of in het ambtelijk apparaat van Leeuwarden afspraken zijn gemaakt over de publieke informatieverschaffing betreffende het conflict? Kunt u de Kamer informeren over de inhoud van deze afspraken, en daarbij speciale aandacht geven aan de informatiestop over de inhoudelijke kant van de zaak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de bedoelde afspraken vastgelegd in contracten? Kan de Kamer inzage krijgen in deze contracten? Welke rechtsgrond hebben zij? Wat betekenen zij voor het afleggen van politieke verantwoordelijkheid aan de gemeenteraad, nu en in de toekomst? Hoe kunnen de gemeenteraad en de provinciale staten hun controlerende taken nog naar behoeven uitvoeren, zonder kennis te hebben van de redenen van het vertrek van de burgemeester? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u in deze zaak om advies gevraagd? Zo ja, kunt u de Kamer informeren over de inhoud van uw advies? heeft u vooraf toestemming verleend voor de afspraak naar buiten toe te zwijgen over de inhoudelijke gronden voor het vertrek van de burgemeester, op straffe van een dwangsom? Zo ja uit welke overwegingen? Zo neen, wat is uw oordeel over de zwijgplicht, en de manier waarop zij wordt afgedwongen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op de kritiek van professor Van den Heuvel, die meent dat de gemeenteraad alsnog op haar schreden zou moeten terugkeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de Kamer nader in te lichten over de redenen voor het vertrek van de burgemeester? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-22" bron="Nederlandse Staatscourant">Nederlandse Staatscourant, 22 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Scheltema-de Nie (Ingezonden 23 oktober 2001) </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In de overeenkomst die door de loco-burgemeester, namens de gemeente, met mevrouw Van Maaren is gesloten is ten aanzien van de wachtgelduitkering het volgende vastgelegd. De gemeente zal bewerkstelligen dat mevrouw Van Maaren onder toepassing van artikel 46a, eerste en derde lid, van het Rechtspositiebesluit burgemeesters 1994 een uitkering ten laste van de gemeente wordt toegekend, met dien verstande, dat in afwijking van het in het derde lid bepaalde onder toepassing van het vijfde lid van dit artikel de hoogte van de uitkering tot 1 februari 2005 100% van haar dagloon zal bedragen en vervolgens tot de eerste dag van de maand volgend op die waarin zij de leeftijd van 65 jaar bereikt 85% van haar dagloon, en dat inkomsten uit arbeid of bedrijf slechts op de uitkering in mindering worden gebracht voor zover zij, samen met de uitkering, een bedrag gelijk aan 110% van haar dagloon overstijgen. Verder verwijs ik naar mijn antwoorden op de vragen 3 en 5 van mevrouw Kant. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="2">Ik verwijs naar mijn antwoord op vraag 2 van mevrouw Scheltema-de Nie. <voetnoot nummer="2"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik in mijn antwoord op vraag 3 van mevrouw Kant heb aangegeven, ben ik, zoals in dit soort situaties gebruikelijk is, in de afgelopen periode verschillende malen door de commissaris van de Koningin geïnformeerd over de achtergronden en ontwikkelingen. Ik heb partijen de gelegenheid gegeven om een gerezen geschil tussen college en burgemeester op te lossen. Mij is vooraf geen melding gemaakt of advies gevraagd over een voornemen om een geheimhoudingsbepaling in het af te sluiten contract tussen partijen op te nemen. Verder verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 2 van mevrouw Scheltema-de Nie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwijs u naar mijn antwoord op de vragen 2 en 3 van mevrouw Scheltema-de Nie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De commissaris van de Koningin heeft mij in zijn ambtsbericht doen weten dat in de gegeven situatie het college hem op 11 september jl. heeft laten weten dat een voortzetting van de samenwerking met de burgemeester niet meer mogelijk was vanwege verstoorde verhoudingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="180" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 180, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="178" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 178, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
