<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de recentelijke Iraanse test van een tweetal nieuwe raketten. (Ingezonden 7 augustus 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14243
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder andere de aard en het bereik van de geteste raketten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Militair materieel Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1674, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14243</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3491" allpagenumbers="3491 3492" vetnummer="2000114230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14243" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1674" onderwerp="" indiendatum="2001-08-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft Iran recentelijk een tweetal nieuwe raketten succesvol getest, te weten de Saeqeh-1 en de Fateh 110? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de verklaring van het Iraanse Ministerie van Defensie als zou de test met de Saeqeh-1 een succesvolle test zijn geweest van «een raket welke in staat is het meest geavanceerde materieel te vernietigen», mede dankzij het bereik van de raket? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de precieze aard van beide raketten en welk bereik hebben ze? Is Iran daadwerkelijk in staat beide raketten geheel op eigen kracht te produceren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft Iran que kennis of materiaal bij de ontwikkeling van deze raketten hulp gekregen van derde landen en, zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Heeft u tevens kennisgenomen van de verklaring van het Iraanse Ministerie van Defensie dat de succesvolle test van de Saeqeh-1 «de Verenigde Staten en Israël zeker zal alarmeren»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de voortdurende proliferatie van Iran een steeds groter punt van zorg wordt? Zo nee, waarom niet? Zo ja, op welke wijze zult u in bi- en multilateraal verband meer indringend uiting geven aan uw bezorgdheid? Kunt u de Kamer over de resultaten hiervan informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-31" bron="AFP , 31 juli jl. IRNA, 31 juli jl. BBC Monitoring Service">AFP , 31 juli jl. IRNA, 31 juli jl. BBC Monitoring Service, 31 juli 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-07-31" bron="IRNA, 31 juli jl. BBC Monitoring Service">IRNA, 31 juli jl. BBC Monitoring Service, 31 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Volgens de aan de regering ter beschikking staande informatie heeft Iran in mei en juli van dit jaar respectievelijk de Fateh 110 (Triomfantelijk) raket en de Saeqeh-1 (Bliksem) raket getest. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het anti-tankwapen Saeqeh-1 is een doorontwikkeling op Russische technologie. Het bereik is ongeveer 2 kilometer. Het wapen lijkt op de Amerikaanse Dragon en is opgebouwd uit Russische componenten of Chinese varianten daarvan. De regering gaat ervan uit dat Iran dit wapen op eigen kracht kan produceren. De Fateh 110 is een vaste brandstof ballistische raket met een bereik van tenminste 400 kilometer. De regering gaat ervan uit dat Iran niet in staat is zelfstandig vaste composiet brandstof te produceren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals uit het antwoord op vraag 3 blijkt, is voor beide raketten, hetzij op het gebied van materiaal en technologie, hetzij op het gebied van brandstof, gebruik gemaakt van buitenlandse toelevering dan wel hulp. Wat betreft de componenten voor de Saeqeh-1 gaat het om Russisch of Chinees materiaal. Op welke wijze en in welke mate overigens sprake is geweest van buitenlandse hulp bij de ontwikkeling van deze raketten is niet met zekerheid aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nederland hecht reeds lange tijd groot belang aan het voorkomen van de proliferatie van massavernietigingswapens en hun overbrengingsmiddelen. De bezorgdheid van de regering t.a.v. het Iraanse raketprogramma vormt een vast agendapunt bij bilaterale besprekingen met Iran. In meer algemene zin ijvert Nederland op het gebied van midden- en lange afstandsraketten voor de multilateralisering van een ontwerp gedragscode inzake non-proliferatie van ballistische raketten (ICOC). Deze gedragscode, waartoe Nederland tijdens het voorzitterschap van de Missile Technology Control Regime (MTCR ) (1999–2000) het initiatief heeft genomen, zou een politiek bindend instrument moeten worden, dat echter op termijn wellicht tot een juridisch bindend instrument zou kunnen uitgroeien. In september a.s. zullen tijdens de MTCR-plenaire in Ottawa verdere stappen worden gezet richting de multilateralisering van de internationale gedragscode, terzake waarvan ook de Europese Unie recentelijk een Gemeenschappelijke Positie heeft aangenomen. Vanzelfsprekend zal de Kamer op de hoogte worden gehouden van ontwikkelingen op dit vlak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
