<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het veiligheidssysteem van de deuren van 150 intercity's. (Ingezonden 9 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17689
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1202, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17689</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2505" allpagenumbers="2505 2506" vetnummer="2020310090" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17689" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1202" onderwerp="" indiendatum="2003-04-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat de deuren van 150 intercity’s onveilig zijn, waarbij het veiligheidssysteem dat deuren dicht moet houden bij een vertrekkende trein niet werkt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ook van mening dat dit een zeer ongewenst veiligheidsrisico vormt? Zo ja, gaat u de NS vragen maatregelen te nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat het alleen om de gemoderniseerde Duitse intercity’s of zijn er ook andere treinstellen met veiligheidsgebreken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over het feit dat ook de koppelingen van sommige stoptreinen, de zogenoemde «Mat64», breekbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de veiligheidsrisico’s van deze breekbare koppelingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn de veiligheidsproblemen van deuren en koppelingen bij u al langer bekend? Met andere woorden: waarom zijn deze problemen niet eerder aangekaart? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Kamer te informeren over de onderzoeksresultaten van de bovengenoemde veiligheidsproblemen? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre is de Raad voor Transport-veiligheid hierbij betrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-04-8" bron="Metro, " titel="Deuren van intercity’s zijn levensgevaarlijk">Metro, «Deuren van intercity’s zijn levensgevaarlijk», 8 april 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met dit artikel uit de «Metro» van 8 april 2003. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is ongewenst dat tijdens de rit van een trein de deuren van reizigerstreinen geopend kunnen worden. Bij de initiële toelating van rijtuigen en treinstellen op het Nederlandse spoorwegnet gelden hiervoor dan ook strenge veiligheidseisen. Deze eisen zijn voor het internationale verkeer hoofdzakelijk vastgelegd in verdragen. Voor het binnenlandse verkeer worden op enkele punten strengere regels gesteld. Zo mag een trein pas vertrekken als de deuren die bestemd zijn om door reizigers gebruikt te worden, dicht en vergrendeld zijn. Ook tijdens de rit moeten deze deuren vergrendeld blijven. Het vergrendeld zijn van een deur houdt in dat de betreffende deur niet met de normale bedieningsorganen geopend kan worden. Met betrekking tot de deuren die bestemd zijn om door reizigers gebruikt te worden in het binnenlandse verkeer in Nederland, wordt de eis gesteld dat het ontwerp zodanig dient te zijn, dat door het falen van één component van het deursluit-systeem, niet een onveilige situatie kan ontstaan. Ondanks deze eisen is het mogelijk gebleken dat de deuren tijdens de rit van de betreffende zogenaamde ICK-rijtuigen geopend werden. In dat geval is dan sprake van een ongewenst veiligheidsrisico veroorzaakt door het gelijktijdig falen van twee veiligheidsfuncties in het deursluitsysteem. De Inspectie Verkeer en Waterstaat heeft met NS Reizigers afspraken gemaakt over de te nemen maatregelen. De deuren van de betreffende rijtuigen worden alle gecontroleerd. Tijdens deze controle wordt nagegaan of de situatie zich kan voordoen dat de deuren van binnenuit, tijdens de rit geopend kunnen worden. Indien dat het geval is dan dient de betreffende deursluiting hersteld te worden. Indien de storing tijdens de rit wordt geconstateerd dan dienen zodanige maatregelen te worden getroffen dat geen gevaarlijke situatie kan ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij mij zijn thans geen andere situaties bekend waarbij deuren, bestemd voor gebruik door reizigers, op dit moment op onveilige wijze falen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mij is een aantal gevallen bekend waarbij de automatische koppeling van stoptreinen van het type «Mat 64» is gebroken. Ik ben van mening dat, indien de betreffende koppeling breekt, sprake is van een ongewenste situatie. Er is echter geen sprake van een situatie die directe risico’s voor de veiligheid van reizigers, personeel of het overige treinverkeer oplevert. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik al bij vraag 4 heb geantwoord, is er, indien de automatische koppeling van een dergelijk treinstel breekt, geen sprake van directe risico’s voor de spoorwegveiligheid. Indien namelijk de breuk van de koppeling tot gevolg heeft dat een voor de veiligheid relevante installatie niet meer functioneert, dan wordt de betreffende trein direct en zonder tussenkomst van de machinist stil gezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De veiligheidsproblemen met betrekking tot de deuren, zoals deze in het bericht in «Metro» zijn gesignaleerd, waren mij niet bekend. Het was mij bekend dat incidenteel koppelingen van de stoptreinen van het type «Mat 64» breken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik neem aan dat ik de Kamer met bovengenoemde antwoorden voldoende heb geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De Raad voor de Transportveiligheid heeft niet aangegeven bij deze problematiek betrokken te willen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
