<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over bouwplannen in Maarssen. (Ingezonden 3 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11007
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de totstandkoming van de bouwplannen van de gemeente Maarssen op de "Maarsser Brug-locaties" (Utrechts Nieuwsblad, 26 oktober 1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 659, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11007</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1451" allpagenumbers="1451 1452" vetnummer="2990002250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11007" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="659" onderwerp="" indiendatum="1999-11-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-1">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de bouwplannen van de gemeente Maarssen op de «Maarsser Brug-locaties», zoals onder andere verwoord in het Utrechts Nieuwsblad? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de wijze waarop de plannen voor de bouw van 509 woningen tot stand zijn gekomen? Hoe beoordeelt u het dat onlangs voor het centrumgebied van Maarssen een ontwerp-bestemmingsplan is vastgesteld, met daarin een vijftal wijzigingsbevoegdheden? Is het niet vreemd dat voor deze vijf gebieden nu – los van het traject van het ontwerp-bestemmingsplan – een aparte procedure wordt ingezet voor onder meer de Maarsser Brug-locaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het voornemen van de gemeente Maarssen om de 509 woningen door middel van een voorbereidingsbesluit op basis van artikel 19 van de Wet op de Ruimtelijke Ordening (WRO) te realiseren? Is een complete woonwijk niet iets wat zeker volgens de geest van de WRO, – en gezien de parlementaire behandeling van de wijziging WRO – door middel van de vaststelling van een nieuw bestemmingsplan dient te worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het aanvaardbaar dat het college van B&amp;W reeds een zo vergaande overeenkomst met een groep projectontwikkelaars heeft gesloten, zonder dat dit democratisch was gelegitimeerd? Hoe beoordeelt u de clausules in het contract tussen gemeente en projectontwikkelaars, die de financiële risico’s van vertragingen volledig bij de gemeente Maarssen leggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Doet een dergelijke vergaande privaatrechtelijke overeenkomst tussen de gemeente en de maatschap van ontwikkelaars de mogelijkheden tot inspraak volgens u geweld aan? Hoe verhoudt dit besluit, dat niet met de bevolking is besproken, zich naar uw mening met de Algemene Wet Bestuursrecht (AWB), afdeling 3.2, die een zorgvuldige afweging vereist? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de gemeente Maarssen op zeer korte termijn, in ieder geval vóór de raadsvergadering van 9 november a.s., aan te spreken op de strijdigheid met de AWB en WRO van de plannen en de gevolgde procedure, en hierover aan de Kamer te rapporteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-26" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 26 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de mij ter beschikking staande informatie blijkt dat de plannen voortvloeien uit de door de gemeenteraad reeds in 1991 vastgestelde structuurvisie. In het kader van de geplande spoorverdubbeling Amsterdam–Utrecht en de daarmee samenhangende bouw van een nieuw station Maarssen hebben de plannen een nieuwe impuls gekregen. Voor de Maarsser bruglocaties is thans een voorontwerp van het bestemmingsplan «Maarsser Bruglocaties» in procedure gebracht conform de daartoe in de Wet op de Ruimtelijke Ordening (WRO) geregelde procedure. De locatie en invulling van het voorontwerp-bestemmingsplan past binnen het bundelingsbeleid van de VINAC. Het betreft een inbreidingslocatie die gelegen is binnen de bebouwingscontouren zoals die zijn vastgelegd in het Streekplan Utrecht. Maarssen behoort tot het stadsgewest Utrecht en heeft een opvangtaak voor woningbouw. Het woningbouwprogramma in kwestie zal afgestemd worden op de regionale woningbehoefte. De uitbreiding en opwaardering van het stationsgebied past binnen het mobiliteitsbeleid. Daarbij vormen de parkeernormen in het kader van het ABC-Iocatiebeleid een aandachtspunt. Gezien de ligging aan het Amsterdam Rijnkanaal zal er met betrekking tot de externe veiligheid nader overleg plaatsvinden tussen de gemeente Maarssen en de HID Rijkswaterstaat. In het kader van het vooroverleg ingevolge art. 10 van het Besluit op de ruimtelijke ordening 1985 (Bro) zal de Inspectie van de Ruimtelijke Ordening een gedetailleerd inhoudelijk oordeel geven over de plannen. Uit recent contact tussen deze inspectie en de gemeente Maarssen blijkt dat de gemeente het voornemen heeft een eventuele art. 19 WRO procedure toe te passen op basis van het resultaat van dat vooroverleg. Voor de goede orde merk ik nog op dat, anders dan de vragenstelster vermoedde, de «Maarsser Bruglocaties» geen deel uitmaakt van het voorontwerp van het bestemmingsplan voor het centrumgebied van Maarssen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De WRO stelt noch nu, noch in de toekomst beperkingen aan de omvang en reikwijdte van via art. 19 WRO te realiseren bouwplannen. Wanneer de onlangs door het parlement aanvaarde herziening van de WRO in werking treedt, zal een goede ruimtelijke onderbouwing essentieel zijn, bij voorkeur in de vorm van een gemeentelijk structuurplan. Gelet op de omstandigheid dat de onderhavige bouwplannen hun basis vinden in een door de gemeenteraad vastgestelde structuurvisie en de gemeente het voornemen heeft in het kader van de toepassing van art. 19 WRO over tenminste het resultaat van het art. 10 Bro overleg m.b.t. het voorontwerp-bestemmingsplan te beschikken, heb ik geen aanleiding te veronderstellen dat aan deze onderbouwing in dit geval niet zal worden voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gemeente heeft een overeenkomst gesloten met een groep projectontwikkelaars. Volgens vaste jurisprudentie in het kader van de WRO kan de gemeente door middel van het sluiten van een privaatrechtelijke overeenkomst geen afbreuk doen aan de bevoegdheden van de gemeenteraad en de waarborgen van derden met betrekking tot inspraak, bezwaar en beroep zoals geregeld in de WRO. Zo moeten, indien art. 19 WRO wordt gevolgd, bouwplannen ter inzage worden gelegd en bestaat voor een ieder de mogelijkheid om daartegen bedenkingen in te dienen met mogelijkheden van beroep bij de rechter. Samenwerking met projectontwikkelaars op de wijze waarop dat momenteel in Maarssen gebeurt, is niet ongebruikelijk. Of de financiële risico’s hierbij evenwichtig over de betrokken partijen zijn gespreid is primair een gemeentelijke aangelegenheid. Mijn bevoegdheden, ingevolge de WRO, strekken zich niet ertoe uit dat mij, of mijn Inspecteur van de Ruimtelijke Ordening, overeenkomsten, zoals deze tussen de gemeente en de projectontwikkelaars, ter toetsing worden voorgelegd. De inhoud van de overeenkomst staat mij overigens allerminst in de weg bij het beoordelen van de plannen op hun inhoudelijke planologische merites. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van de mij thans ter beschikking staande informatie kan ik niet concluderen dat in dit geval zou worden gehandeld in strijd met algemene beginselen van behoorlijk bestuur. Mocht dit naar de indruk van betrokkenen wel aan de orde zijn, dan kunnen zij dit via hun wettelijke mogelijkheden van inspraak en rechtsbescherming naar voren brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op de inhoud van deze brief heb ik geen aanleiding gezien om te interveniëren in de besluitvorming van de gemeente Maarssen in dezen. Wel zal ik een kopie van dit antwoord op uw vragen ter kennis brengen van de gemeente Maarssen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
