<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Loon-Koomen (CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een mogelijke uitbreiding van de vrijwillige AWBZ. (Ingezonden 14 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18472
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het uitblijven van de uitkomsten van een door de staatssecretaris ingesteld onderzoek naar de uitbreiding van de kring van verzekerden voor de vrijwillige AWBZ.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1878, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Loon-Koomen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18472</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3949" allpagenumbers="3949" vetnummer="2020314770" code="0203tkkvr1878" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18472" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1878" onderwerp="" indiendatum="2003-07-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Loon-Koomen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 september 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1694, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft u inmiddels kennisgenomen van de uitkomsten van het door u ingestelde onderzoek naar de uitbreiding van de kring van verzekerden voor de vrijwillige AWBZ? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, kan de Kamer dan zo spoedig mogelijk de conclusies van dit onderzoek voor de uitbreiding van de vrijwillige AWBZ vernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo niet, kunt u er zorg voor dragen dat de conclusies van het onderzoek en uw voornemens voor september a.s. de Kamer bereiken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-12-20" bron="Brief van de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS03-04)">Brief van de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS03-04), 20 december 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het College voor zorgverzekeringen (CVZ) heeft op 28 maart 2002 advies uitgebracht, de Sociale Verzekeringsbank (SVB) heeft op 8 april 2002 advies uitgebracht. Mede naar aanleiding van het exporteerbaar maken naar het buitenland van het Persoonsgebonden Budget alsmede met het oog op de omvang van de uitbreiding van de kring van vrijwillig AWBZ-verzekerden, heeft mijn ambtsvoorganger De Geus een nadere uitvoeringstoets aan het CVZ doen uitgaan. Deze heb ik op 10 juli jl. ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1">De uitvoeringstoetsen voeg ik hierbij. <voetnoot nummer="1"/>Uit de adviezen blijkt dat uitbreiding van de vrijwillige AWBZ-verzekering met andere groepen van gepensioneerden en hun gezinsleden, gezinsleden van de huidige vrijwillige AWBZ-verzekerden en de buiten Nederland wonende gezinsleden van in Nederland werkende, van rechtswege AWBZ-verzekerde personen technisch mogelijk is, zij het dat daarvoor een wetswijziging noodzakelijk is. Gezien het kostenaspect van de uitbreiding van deze verzekering beraad ik mij nog over de mogelijkheden waarbij ik de uitbreiding zal afwegen tegen eventuele ombuigingen op andere terreinen van de sociale ziektekostenverzekering. Ik verwacht hier na de behandeling van de VWS-begroting een beslissing over te kunnen nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
