<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de drastische prijsverhoging van treinkaartjes. (Ingezonden 16 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16189
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat de NS haar prijzen drastisch willen verhogen. Deze vragen dienen ter aanvulling op vragen van Tweede-Kamerlid Giskes, ingezonden 16 augustus 2002, 2010213890.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Prijzen Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16189</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3401" allpagenumbers="3401 3402" vetnummer="2010213900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16189" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1600" onderwerp="" indiendatum="2002-08-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving over een mogelijk drastische prijsverhoging van de vervoersbewijzen van de NS? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de NS voornemens zijn om de prijzen van de kaartjes met de komende jaarwisseling met zo’n 8 procent te verhogen? Zo ja, wat is hierover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert u zich de stelling van de NS bijna een jaar geleden, namelijk dat de treinkaartjes niet duurder zouden worden omdat de service en de kwaliteit van de uitvoering van de dienstregeling abominabel slecht waren? Bent u van mening dat er sindsdien verbeteringen hebben plaatsgevonden? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe het op dit moment gesteld is met de punctualiteit van de dienstregeling van de NS? Is het waar dat nog altijd 17,8% van de treinen te laat aankomt en/of vertrekt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bevestigen dat de prestatieafspraken van de staat met de NS uitgaan van een maximale prijsstijging van 5,5% per jaar? Hoe beoordeelt u in dezen het voornemen van de NS dat via een sluipconstructie, namelijk een verhoging op 31 december en vervolgens op 1 januari aanstaande, de prijzen met een fors hoger percentage omhoog zullen gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven hoe de kosten voor bezit en gebruik van de auto, bij uitvoering van de voornemens uit het strategisch akkoord, zich in de jaren 2003 tot en met 2006 zullen ontwikkelen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het te verantwoorden dat de kosten van de auto zich gematigder zullen ontwikkelen dan de prijzen van de treinkaartjes? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om stappen te ondernemen in de richting van de NS-directie, en hen te wijzen op de afspraken zoals gemaakt in het prestatiecontract, onder meer over een maximale verhoging van 5,5%? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-14" bron="Onder meer: Radio 1 en Trouw">Onder meer: Radio 1 en Trouw, 14 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Gerkens. </toelichting>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De NS heeft mij nog niet formeel over de precieze inhoud en motivering van de definitieve voornemens geïnformeerd. Ik heb de NS inmiddels verzocht dit per ommegaande te doen. Inmiddels heeft de NS wel zijn tariefvoornemens openbaar gemaakt, na het adviestraject met de consumentenorganisaties vertegenwoordigd in het LOCOV. Verder verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 1 en 5 van het lid Gerkens. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik herinner me die opstelling. De NS heeft sindsdien zijn verbeterplan in uitvoering genomen. In zijn brief van 27 juni jongstleden heeft de heer Noordzij over de vorderingen hierop gerapporteerd. Deze brief is aan uw Kamer beschikbaar gesteld. Uit die brief blijkt dat over het geheel genomen een herstelkoers conform het verbeterplan is ingezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik kan dat bevestigen. De heer Noordzij heeft in zijn genoemde brief gerapporteerd dat de gemiddelde aankomstpunctualiteit over de eerste helft van 2002 (tot en met week 25) 82,2% bedroeg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Onder verwijzing naar het antwoord op vraag 5 van lid Gerkens <voetnoot nummer="1"/>, is de feitelijke jaarlijkse maximaal toegestane tariefstijging afhankelijk van de hoogte van de CPI. In het Overgangscontract II is het moment van tariefwijziging per kalenderjaar niet nader bepaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen, het is nog niet aan te geven hoe de kosten voor bezit en gebruik van de auto zich zullen ontwikkelen. Want het is nog niet bekend hoe de benzineprijs, de prijs van verzekeringen, de prijsstelling van garagebedrijven en de prijzen van nieuwe en gebruikte auto’s zich zullen ontwikkelen. De op de autokosten van toepassing zijnde voornemens uit het strategisch akkoord worden nog uitgewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Onder verwijzing naar het NVVP, is uit onderzoek van het Centrum voor Energiebesparing en Schone Technologie (1999) gebleken dat de automobilist gemiddeld genomen de maatschappelijke kosten van zijn verplaatsingen draagt, wat niet geldt voor de treinreizigers. Zouden de autokosten zich gematigder ontwikkelen dan de treinkaartjes, dan is een gematigder ontwikkeling van de autokosten tegen deze achtergrond verdedigbaar. Op dit moment kennen we de ontwikkelingen van de autokosten nog niet (zie ook het antwoord op vraag 6). Wel is duidelijk dat de tariefstijging in het Overgangscontract II is gemaximeerd (zie het antwoord op vraag 5 van het lid Gerkens) om de zogeheten «captive» reiziger te beschermen tegen te forse tariefstijging. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Onder verwijzing naar mijn antwoord op vraag 2 hiervoor en op de vragen 1 en 5 van het lid Gerkens, kan ik bevestigen dat ik de NS aan de afspraken uit het Overgangscontract II zal houden. Daartoe dien ik eerst, conform de afspraken uit het Overgangscontract II, door de NS te worden geïnformeerd over de precieze inhoud en motivering van de definitieve tariefvoornemens. Aandachtspunt daarbij is de mate waarin de tariefvoornemens de inflatiecorrectie te boven gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1602">Aanhangsel Handelingen, nr. 1602, vergader-jaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
