<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ross-van Dorp en Dankers (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een opnamestop in het verpleeghuis van Zevenaar. (Ingezonden 29 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Gelderlander van 24 september 1999 over de opnamestop in het verpleeghuis van Zevenaar als gevolg van personeelstekorten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verpleeghuizen Verpleegkundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10430</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="333" allpagenumbers="333" vetnummer="2990000350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10430" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="160" onderwerp="" indiendatum="1999-09-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de opnamestop in het verpleeghuis van Zevenaar als gevolg van personeelstekorten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het personeelstekort een gevolg van de krappe arbeidsmarkt in de regio of zijn er nog andere oorzaken waarom kennelijk onvoldoende personeel geworven kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de inmiddels gestarte projecten in het kader van de imagoverbetering van het beroep van verzorgende en verplegende naar uw mening voldoende effectief om op korte termijn de opnamestop te kunnen opheffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, welke andere maatregelen acht u dan nog mogelijk om aan de zorgplicht te kunnen voldoen jegens de mensen op de wachtlijst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-24" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 24 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het artikel in het Gelders Dagblad. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van de directie van het verpleeghuis heb ik vernomen dat het personeelstekort geheel en al te wijten is aan de krappe arbeidsmarkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Er lopen in diverse regio’s beeldvormings- en wervingscampagnes. Ter ondersteuning daarvan komt er een landelijke beeldvormingscampagne, waarvan het massamediale deel eind november zichtbaar wordt. Resultaten zijn nog niet te geven, laat staan de effecten op een opnamestop in een individuele instelling. Beeldvorming is een zaak van lange adem, evenals acties om jongeren en andere doelgroepen te interesseren voor een opleiding en een beroep in de zorg. Op korte termijn zijn tal van andere maatregelen nodig, met name om zittend personeel te behouden en beter in te zetten. Daarbij valt te denken aan werkdrukverlichting, arbeidsomstandigheden, preventie van en begeleiding bij ziekte, snelle reïntegratie, werkklimaat, waarderen van de professionele inbreng, ontplooiingsmogelijkheden, scholing, leeftijdsbewust personeelsbeleid, keuze van arbeidstijden, kinderopvang- en verlofregelingen, passende (secundaire) arbeidsvoorwaarden. Kortom, alles wat een modern personeelsbeleid vraagt. Bij de instellingen ligt dan ook de eerste verantwoordelijkheid voor de personeelsvoorziening en de concrete organisatie van vraag en aanbod van zorg. Zij worden daarbij op landelijk niveau geholpen door maatregelen in het kader van het Arbeidsmarktconvenant tussen sociale partners in de zorg, Arbeidsvoorziening en VWS. Voor meer informatie daarover zij verwezen naar bijlage A1 bij de Zorgnota 2000 en (recente) informatie ter voorbereiding van de behandeling van de begroting en de Zorgnota. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
