<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="meegenomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hermann en Vendrik (beiden GroenLinks) aan de ministers van Financiën en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de uitgaven voor extern advies. (Ingezonden 22 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">26Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11621
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bestedingen voor extern onderzoek en advies bij de ministeries voor de jaren 1997-1999 en de voorziene bestedingen voor de periode 2000-2002. Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van de leden Hermann en Vendrik, ingezonden 22 december 1999 (Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 604).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Overig) Overheidsfinanciën (Overheidsuitgaven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Organisatie- en adviesbureaus Overheidsuitgaven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11621</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2713" allpagenumbers="2713" vetnummer="2990004580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11621" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1210" onderwerp="" indiendatum="1999-12-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kunt u een overzicht geven van de bestedingen voor extern onderzoek en advies bij de andere ministeries dan dat voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport voor de jaren 1997–1999 en de voorziene bestedingen voor de periode 2000–2002? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat er een algemene beleidslijn voor het aanbesteden van extern onderzoek? Zo ja, waaruit bestaat deze? Is het vragen van meerdere offertes voor een onderzoek hiervan een onderdeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er paal en perk gesteld moet worden aan het uitbesteden van onderzoek en advies om zo te voorkomen dat «de zesde macht» steeds meer invloed krijgt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van de leden Hermann en Vendrik, ingezonden 22 december 1999. Tweede nader antwoord Tweede nader antwoord van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 3 mei 2000) Naar aanleiding van vragen van de leden Hermann en Vendrik (GroenLinks) over de uitgaven voor extern advies (ingezonden 22 december 1999) heeft de minister van Financiën, mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, een overzicht van de bestedingen voor de jaren 1996 tot en met 1998 aan uw Kamer verstrekt (Aanhangsel Handelingen nr. 691, vergaderjaar 1999–2000). Na een nadere analyse binnen mijn Ministerie blijkt deze opgave niet volledig te zijn geweest. Bij deze verstrek ik u de gecorrigeerde cijfers voor de jaren 1996 tot en met 1999, naast de eerder verstrekte gegevens. De verschillen tussen de oorspronkelijke opgave en de gecorrigeerde opgave voor de kosten van inhuur voor externen zijn als volgt te verklaren: – voor de jaren 1996 t/m 1998 is een systematische zoekfout opgetreden waarbij een aantal kostenposten van beleidsterreinen niet behorend tot het bestuursdepartement die echter wel centraal worden betaald buiten beschouwing zijn gebleven. – In 1996 zijn de uitgaven voor uitzendkrachten op formatieplaatsen niet in de telling meegenomen. – In 1997 is bij vergissing voor de inhuur van externen bij het agentschap IND slechts f 23 000,– in plaats van f 23 mln. in de totaalcijfers </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
