<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over particuliere incassobureaus. (Ingezonden 20 februari 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13289
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het inschakelen van particuliere incassobureaus in plaats van belastingdeurwaarders door de gemeenten Rozenburg en Dirksland. Deze bureaus vallen niet onder het ambtenarenrecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Deurwaarders) Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Deurwaarders Gemeenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 843, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000106730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13289</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1749" allpagenumbers="1749" vetnummer="2000106730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13289" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="843" onderwerp="" indiendatum="2001-02-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat onder meer de gemeenten Rozenburg en Dirksland particuliere incassobureaus – niet zijnde gerechtsdeurwaarders – inschakelen om activiteiten als belastingdeurwaarder te ontplooien? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het geoorloofd dat werknemers van dergelijke bureaus – die in een gezagsverhouding staan tot de vennootschap waarvoor zij werken en derhalve niet vallen onder het ambtenarengerecht – optreden als deurwaarder en daarbij gebruik kunnen maken van bevoegdheden conform art. 444 Rv.? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u vervolgens het ontbreken van enig tuchtrecht en de afwezigheid van enige verantwoordingsplicht tegen de achtergrond van de waarborgen in de nieuwe Gerechtsdeurwaarderswet c.q. de circulaire aan alle gerechtsdeurwaarders, toegevoegd kandidaat-deurwaarders en kandidaat-gerechtsdeurwaarders, 11 juli 2000 aangaande het binnentreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u hierin mogelijke gevaren van willekeurig en lichtvaardig gebruikmaken van binnentredingsbevoegdheden c.q. lichtvaardiger belangenafweging dan onder de Gerechtsdeurwaarderswet mogelijk zou zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke waarborgen gaat u inbouwen om dergelijke gevaren te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u in genoemde praktijken en lacunes in regelgeving aanleiding om lagere overheden te verbieden invorderingswerkzaamheden te laten uitvoeren door particuliere incassobureaus die niet vallen onder de Gerechtsdeurwaarderswet? Ziet u daarnaast aanleiding belastingdeurwaarders eveneens onder de werking van voornoemde circulaire te laten vallen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-03-12">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 12 maart 2001) Met verwijzing naar uw brief van 21 februari 2001 deel ik u mede dat de vragen van het lid Weekers niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Voorafgaand aan de beantwoording van deze vragen zal in ieder geval overleg moeten worden gevoerd met het Ministerie van Financiën en wellicht ook met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten. Met een en ander is nog enige tijd gemoeid. Ik streef ernaar u voor 3 april 2001 </mededeling>
</kvr>
