<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Augusteijn-Esser (D66) over de voorgenomen inkrimping bij het Directoraat-Generaal Milieubeheer. (Ingezonden 8 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1611
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Algemeen) Milieu (Overig) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieuhygiëne Volkshuisvesting Ruimtelijke Ordening Milieubeheer Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 963, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1611</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1969" allpagenumbers="1969" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="963" onderwerp="" indiendatum="1995-06-8">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Verdwijnen bij het Directoraat-Generaal Milieubeheer (DGM) van uw ministerie in de komende jaren ruim 200 arbeidsplaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke effecten zal deze capaciteitsreductie hebben op de uitvoering van de kerntaken door DGM? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de toename van het aantal milieudeskundigen bij lagere overheden, andere ministeries, doelgroepen en het bedrijfsleven een reden om de uitvoering van bepaalde kerntaken aan deze instellingen over te dragen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen zult u treffen om de integratie van het milieubeleid binnen de ministeries van Economische Zaken, Verkeer en Waterstaat en Landbouw, Natuurbeheer en Visserij vo´o´r 1998 te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat het inkrimpen van het aantal regionale milieu-inspecties een negatief effect zal hebben op de handhavingstaak van het ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Komt door de voorgenomen inkrimping niet de invoering van het NMP2 onder druk te staan, juist nu blijkt dat de doelstellingen op vele terreinen nog niet worden gehaald? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, het voornemen bestaat om het aantal formatieplaatsen bij het Directoraat-Generaal Milieubeheer de komende jaren met ruim 200 te verminderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De capaciteitsreductie in het kader van de operatie DGM 2000 heeft geen gevolgen voor de kerntaken van DGM. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is niet de bedoeling om kerntaken van DGM over te laten aan anderen. De voortschrijdende integratie van het milieubeleid in andere sectoren alsmede de toename van de personele capaciteit voor milieutaken bij andere ministeries, andere overheden en doelgroepen van het milieubeleid vormen overwegingen om taken die in de uitvoeringsfase terechtkomen meer over te laten of over te dragen aan anderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De integratie van het milieubeleid in andere beleidsterreinen is een proces dat al enige jaren gaande is. Er is in dit proces nu een stadium bereikt waarin het mogelijk wordt om gecontroleerd en geconditioneerd taken over te laten of over te dragen aan andere ministeries, die daarop dan ook kunnen worden aangesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, de inkrimping vormt een onderdeel van de algehele reorganisatie van de Inspectie milieuhygie¨ne, die erop gericht is om de nieuwe regionale inspecties efficie¨nter en slagvaardiger te doen optreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, de kerntaken van DGM en de uitvoering van de hoofdlijnen van het NMP2 zijn niet in het geding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
