<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 24 januari aanstaande." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Van BoxtelOudkerk (PvdA) over collectieve contracten (Ingezonden 21 december 1994); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1029
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de voorkeursbehandeling van bedrijven die collectieve contracten afsluiten met ziekenfondsen, met het doel voor de verzekerde werknemers de wachtlijsten bij ziekenhuizen te omzeilen ("bedrijvenpoli's").</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Werknemers Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 398, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Boxtel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1029</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="809" allpagenumbers="809" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="398" onderwerp="" indiendatum="1994-12-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Boxtel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Sluiten ziekenfondsen in toenemende mate collectieve contracten met bedrijven? Stellen zij daarbij verzekerden en hun werkgever een voorkeursbehandeling in het vooruitzicht, nl. dat «fondsen beloven de bedrijven te helpen bij het omzeilen van wachtlijsten bij ziekenhuizen, opdat zieke werknemers snel weer aan de slag kunnen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Noemt de Ziekenfondsraad dit in een interne nota een «ongeoorloofde ontwikkeling» die moet worden bestreden? Heeft de Ziekenfondsraad deze waarschuwing niet officieel aan de fondsen doorgegeven omdat zij de zaak eerst wil onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht ook u dit een ongeoorloofde ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Handelen ziekenfondsen met deze praktijken in strijd met de wet? Zo ja, welke? Bent u dan voornemens de Ziekenfondsen hierop te wijzen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien door de Ziekenfondsen niet in strijd met de wet wordt gehandeld, acht u het dan niettemin wenselijk de ziekenfondsen te wijzen op de nadelige effecten van deze ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Spelen genoemde praktijken zich ook op de particuliere markt af? </vraag>
      <vraag nummer="7">Betekenen bedrijvenpoli’s op grond van collectieve contracten in feite een voorkeursbehandeling voor verzekerden en werkgevers? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat bent u voornemens hieraan te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-12-16" bron="Het Parool">Het Parool, 16 december 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1995-01-24">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 24 januari 1995) De bij brief aan mij toegezonden vragen van de leden van uw Kamer Van Boxtel en Oudkerk over collectieve contracten kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is de complexiteit en veelomvattendheid van de materie. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
