<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over ISAF en de toekomst in Afghanistan. (Ingezonden 2 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17870
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke problemen met communicatie en coördinatie tussen Amerikaanse troepen en ISAF.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Militairen Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1365, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17870</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2849" allpagenumbers="2849 2850" vetnummer="2020311100" code="0203tkkvr1365" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17870" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1365" onderwerp="" indiendatum="2003-05-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat de patrouille- en beveiligingswerkzaamheden die Amerikaanse troepen in het kader van Enduring Freedom in Kaboel uitvoeren slecht gecoördineerd worden met ISAF? Kunt u toelichten hoe de samenwerking met de Amerikanen is geregeld en hoe beoordeelt u de ervaringen van de Enduring Freedom werkzaamheden in Kaboel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u bevestigen dat Nederlandse troepen een Toyota Landcruiser omsingelden omdat de inzittenden daarvan een beschieting uitvoerden op het ISAF-terrein en deze inzittenden Amerikaanse soldaten bleken te zijn die letterlijk de weg kwijt waren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de analyse van Dr Farooq Azam van het Afghanistan Studies Forum dat ISAF moet besluiten doortastender op te treden of zich terug te trekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="ISAF and its future in Afghanistan">Bron: www.panafgan.com «ISAF and its future in Afghanistan» Dr Farooq Azam, president van Afghanistan Studies Forum</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-02-19" bron="Christian Science Monitor, «In Afghanistan  door Scott Baldauf" titel="friendly ire">Christian Science Monitor, «In Afghanistan «friendly ire» door Scott Baldauf, 19 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Karimi, vraagnr. 2020310900, ingezonden 28 april 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Voor het in de vraag gehanteerde negatieve beeld bestaat geen enkele aanleiding. Beide operaties worden grotendeels uitgevoerd in gescheiden gebieden. Alleen in specifieke gebieden in de directe omgeving van Kaboel kan het voorkomen dat militairen van beide operaties patrouilles uitvoeren. Daarover houden de beide hoofdkwartieren elkaar goed op de hoogte. Verder zijn er regelmatig besprekingen om elkaar te informeren over ontwikkelingen aan weerszijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, betrokkenheid van Nederlandse eenheden bij een dergelijk incident is ons niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het mandaat van ISAF is tot stand gekomen tijdens de inter-Afghaanse conferentie in Bonn, in november-december 2001, en het daaropvolgende overleg in de VN-Veiligheidsraad. Dit heeft ertoe geleid dat ervoor gekozen is ISAF de taak te geven de Afghaanse autoriteiten te ondersteunen bij de handhaving en bevordering van de veiligheid in Kaboel en directe omgeving. Deze autoriteiten zijn, in overeenstemming met het Bonn-akkoord, tijdens de Nood Loya Jirga in juni 2002 aangewezen. De Nood Loya Jirga koos een president, Hamid Karzai, wees de belangrijkste leden van de nieuwe overgangsregering aan en bevestigde het einddoel van het «Bonn-proces», namelijk algemene landelijke verkiezingen in de zomer van 2004. In het licht van de recente geschiedenis van Afghanistan was de Nood Loya Jirga in belangrijke mate succesvol. Dat neemt niet weg dat de Nood Loya Jirga ook een aantal minder positieve aspecten kende. Een daarvan is de voortzetting van de relatieve oververtegenwoordiging van de etnische Tadzjieken ten opzichte van de Pathaanse bevolkingsgroep. Ook in de overgangsregering bezetten de etnische Tadzjieken een aantal sleutelposten, vooral op veiligheidsgebied. Desondanks kan worden geconstateerd dat de resultaten en besluiten van de Nood Loya Jirga door een grote meerderheid van de Afghaanse bevolking zijn geaccepteerd. ISAF geeft uitvoering aan de toevertrouwde taken ter ondersteuning van de Afghaanse autoriteiten. Alle partijen in Kaboel, inclusief de lokale bevolking, steunen de aanwezigheid en de wijze van optreden van ISAF. Terugtrekking van ISAF zal naar onze stellige overtuiging geen positieve bijdrage leveren aan de stabiliteit in Afghanistan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
