<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders (PvdA) en Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de aanpassing van de Navo. (Ingezonden 21 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15361
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het standpunt van de Nederlandse regering op het voornemen van secretaris-generaal Robertson om het 'Weapons of Mass Destruction Centre' van de NAVO weg te bezuinigen, en over een nieuwe strategie na '11 september'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 883, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15361</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1855" allpagenumbers="1855" vetnummer="2010206720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15361" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="883" onderwerp="" indiendatum="2002-02-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat door secretaris-generaal Robertson wordt overwogen om het «Weapons of Mass Destruction Centre» van de NAVO weg te bezuinigen <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat is het standpunt van de Nederlandse regering hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er tijdens de Permanente Raad van 31 januari besloten tot een «.......» broad discussion «on the need to adjust the alliance to the new situation after the events of 11 September 2001»? Is door de Nederlandse regering een non-paper ingebracht? Wat is het standpunt van de Nederlandse regering in dit debat? Kan de Kamer inzage krijgen in het non-paper? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="In a confidential memo to member states, Lord Robertson listed programs that might have to be cut for lack of sufficient funding. Among them was the Weapons of Mass Destruction center and NATO’s office in Ukraine – both hallmark projects for NATO in the 1990s backed by the U.S.">Wall Street Journal Europe, January 24, 2002: «In a confidential memo to member states, Lord Robertson listed programs that might have to be cut for lack of sufficient funding. Among them was the Weapons of Mass Destruction center and NATO’s office in Ukraine – both hallmark projects for NATO in the 1990s backed by the U.S.»(..........)</noot>
         <noot nummer="2">Atlantic News nr 3357, 1 February 2002, p2 Zie voorts: Toespraak Senator Lugar van 19 januari voor de jaarvergadering van de US-NATO missions www.senate.gov/[]lugar/011702.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Er bestaan geen plannen dit centrum weg te bezuinigen. In het licht van de thans lopende discussie binnen de NAVO over mogelijke aanpassingen, teneinde beter voorbereid te zijn op terroristische dreigingen, is de overgrote meerderheid van de bondgenoten, alsmede Secretaris-Generaal Robertson, het erover eens dat dit centrum juist verder versterkt moet worden. Dat is ook het Nederlandse standpunt. Terzake heeft Nederland op 13 december 2001 enkele concrete voorstellen gedaan (zie ook het verslag vande NAVO-ministeriële, brief van 19 december 2001). </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Op 15 februari jl. (niet op 31 januari 2002) heeft een brainstormingsessies van de NAVO-Ambassadeurs plaatsgevonden over de nieuwe rol van de NAVO, in het licht van de voorbereiding van de Top van Praag. Er zijn na afloop van de informele bijeenkomst geen conclusies getrokken. Er is geen Nederlands «nonpaper» ingebracht. Wel heeft de Nederlandse permanente vertegenwoordiger, Ambassadeur Patijn, na afloop de Nederlandse spreekpunten verspreid. Deze zijn te uwer informatie bijgevoegd <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
