<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Huys (PvdA), Van der Hoeven (CDA) en Van Rey (VVD) over het overleg van 1 mei Platform Rijksdiensten Oostelijk Zuid-Limburg. (Ingezonden 5 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1729
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidsinstellingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1074, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Huys</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1729</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2213" allpagenumbers="2213 2214" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1074" onderwerp="" indiendatum="1995-07-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Huys</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Wat zijn de resultaten van het overleg dat u op 1 mei jl. hebt gevoerd met het Platform Rijksdiensten Oostelijk Zuid-Limburg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de toezeggingen die aan het Platform Rijksdiensten Oostelijk Zuid-Limburg zijn gedaan in de brief van het vorige Kabinet, 3 maart 1994 aan het college van Gedeputeerde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden er op dit moment vanuit de rijksoverheid inspanningen verricht op het gebied van acquisitie van Europese/internationale instellingen dan wel ter verwerving van Europese subsidies t.b.v. de ontwikkeling van bijv. internationale instituten in Nederland? Bent u bereid concrete voorstellen terzake vanuit de regio in Europees verband te bepleiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Aan het platform is gemeld dat enerzijds de continuı¨teit van het bestuur vereist dat er rekening gehouden wordt met de toezegging van het vorige kabinet, maar dat anderzijds het nieuwe kabinet tot een andere formulering van beleidsuitgangspunten is gekomen. Tijdens het overleg hebben wij o.a. gewezen op de volgende elementen. Allereerst is dat het gegeven dat de rijksdienst zich steeds verder zal terugtrekken op haar kerntaken. Dit kan impliceren dat er taken afgestoten of geprivatiseerd worden of dat taken overgeheveld worden naar andere overheden of zelfstandige bestuursorganen, een en ander met consequenties voor de werkgelegenheid bij de rijksdienst. Op de regionale werkgelegenheidsontwikkeling bij extern verzelfstandigde of geprivatiseerde rijksdiensten kan en wil de rijksoverheid geen directe invloed meer uitoefenen. Daarnaast hebben wij aangegeven dat het kabinet de werkloosheid primair op nationaal niveau en zoveel mogelijk met een generieke aanpak wenst terug te dringen. Verder werd ook gewezen op het feit dat de rijksdienst gehouden is haar kerntaken uit te voeren tegen zo laag mogelijke kosten en op een zo effectief mogelijke wijze. Het kabinet heeft onlangs besloten dat met inachtneming van de eerder genoemde elementen van het kabinetsbeleid zoveel mogelijk recht gedaan dient te worden aan de toezeggingen van het vorige kabinet aan het Platform Rijksdiensten Oostelijk Zuid-Limburg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het vorige kabinet heeft toegezegd dat bij vestiging van het hoofdkantoor van een gefuseerde Algemene Inspectiedienst (AID)/Economische Controledienst (ECD) er een werkgelegenheidsgarantie afgegeven zou worden voor 60 arbeidsplaatsen in Zuid-Limburg ter compensatie van het werkgelegenheidsverlies als gevolg van het vertrek van het hoofdkantoor van de AID uit Kerkrade. Inmiddels is besloten dat de fusie tussen de AID en ECD niet doorgevoerd zal worden. Het departement van LN&amp;V heeft aangegeven dat het hoofdkantoor van de AID gevestigd blijft in Kerkrade. Daarmee is dit vraagstuk opgelost. Het ministerie van Economische Zaken heeft – zoals aangegeven in de brief, 3 maart 1994 – geen voornemen om na 1997 de 17 fte’s aan arbeidsplaatsen bij de Rijks Geologische Dienst in Zuid-Limburg te verminderen. Het vorige kabinet heeft de belofte gedaan dat er een regiokantoor van de nieuwe Dienst Uitvoering Regelingen van het ministerie van LN&amp;V gevestigd zou worden in Zuid-Limburg. Met de vestiging van dit kantoor in Roermond is deze belofte ons inziens ingelost. Het vorige kabinet heeft verder de toezegging gedaan dat het hoofdkantoor van de Uitvoeringsorganisatie Sociale Zekerheid voor de Overheid (USZO) gevestigd zal worden in Heerlen. Ook deze belofte blijft onder het huidige kabinet van kracht. Een andere toezegging van het vorige kabinet is dat Zuid-Limburg voor de bouw van nieuwe penitentiaire inrichtingen tot de prioriteiten zal behoren. Daar naast is gemeld dat er overwogen wordt te komen tot de bouw van een nieuwe tbs-inrichting in de omgeving van Maastricht, wanneer daar een goede aansluiting bij de medische faculteit van de Rijksuniversiteit Limburg kan worden verzekerd, Tevens werd toegezegd dat het kabinet zou bezien of een deel van de capaciteitsuitbreiding in de sector justitie¨le jeugdinrichtingen in Zuid-Limburg gerealiseerd zou kunnen worden. Aan deze toezeggingen is nog geen invulling gegeven. Tot slot heeft het vorige kabinet aangegeven dat bij vestiging van internationale instellingen in Nederland ook de mogelijkheden voor vestiging in Zuid-Limburg bezien zullen worden. Vooralsnog hebben zich geen mogelijkheden voorgedaan voor de vestiging van internationale instellingen in Zuid-Limburg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de interdepartementale werkgroep opvangklimaat internationale organisaties (IWON) wordt onder voorzitterschap van het ministerie van Buitenlandse Zaken regelmatig vergaderd over akties die Nederland kan ondernemen om internationale organisaties te behouden c.q. te werven. Voor wat de regio Zuid-Limburg betreft kan opgemerkt worden, dat het Europees Instituut voor Bestuurskunde in Maastricht wordt gesubsidieerd door de Europese Commissie en de 15 lidstaten van de EU. Nederland levert tot nu toe met f 2,5 mln per jaar de grootste bijdrage. Het instituut voert overleg met de Europese Commissie over het verkrijgen van een bijdrage uit de begroting van de Europese Gemeenschappen van ECU 2,5 mln per jaar. Hierdoor zal het instituut in staat worden gesteld zijn aktiviteiten ten behoeve van de bestuurlijke samenwerking in de Unie uit te breiden. Het streven is erop gericht reeds een bijdrage te ontvangen ten laste van de begroting 1996. Het overleg terzake wordt door het kabinet ondersteund. Daar waar mogelijk en wenselijk zal het kabinet concrete voorstellen vanuit de regio met betrekking tot de acquisitie van internationale instellingen en/of de verwerving van Europese subsidies voor de ontwikkeling van internationale instituten in Nederland ondersteunen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
