<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Zijlstra (PvdA) aan de staatssecretaris van Justitie over illegale casino's. (Ingezonden 30 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10479
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over maatregelen tegen het zwarte gokcircuit, naar aanleiding van de berichtgeving over illegale casino's in Binnenlands Bestuur van 17 september 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Casino's Criminaliteitsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 205, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10479</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="423" allpagenumbers="423 424" vetnummer="2990000450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10479" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="205" onderwerp="" indiendatum="1999-09-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de berichtgeving over illegale casino’s? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het aantal illegale casino’s de afgelopen twee jaar verdubbeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ondernemen Justitie en de gemeenten te weinig actie tegen het zwarte gokcircuit? Zo neen, welke acties zijn er de laatste twee jaren ondernomen tegen illegale casino’s? </vraag>
      <vraag nummer="4">Opereren de illegale exploitanten open en bloot? Zo ja, waarom wordt er door Justitie geen actie ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat er behoefte aan meer mogelijkheden tot optreden door de gemeenten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-17" bron="Binnenlands Bestuur">Binnenlands Bestuur, 17 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik ook al geantwoord heb op dezelfde vraag van de leden Van Middelkoop en Schutte d.d. 21 september jl. is op de vraag naar het aantal illegale casino’s, door het ontbreken van harde informatie, geen antwoord te geven. Het College van toezicht op de kansspelen en het Nederlands Kansspel Platform hebben opdracht gegeven voor een breed onderzoek naar de aard en de omvang van het illegale gokcircuit in Nederland. Zij verwachten dat het onderzoek eind volgend jaar afgerond zal zijn. Als ik de beschikking heb over de resultaten van dit onderzoek, zal ik de Kamer daarover informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Met verwijzing naar mijn antwoord op de vergelijkbare vraag van de heren Van Middelkoop en Schutte d.d. 21 september jl. is handhaving van de Wet op de kansspelen primair de verantwoordelijkheid van de lokale driehoek. Het lokale driehoeksoverleg bepaalt in het kader van het integraal veiligheidsbeleid of en, zo ja, op welke wijze (bestuurlijk, civiel, strafrechtelijk of een combinatie hiervan) wordt opgetreden en welke capaciteit hiervoor – gezien de door het overleg gestelde prioriteiten – kan worden ingezet. Uitgangspunt hierbij is dat het strafrechtelijk instrumentarium wordt ingezet als uiterste middel, aanvullend op de inzet van het civiele en/of bestuursrechtelijke instrumentarium. In dit kader is op verschillende plaatsen, zoals Rotterdam, Lelystad, in de provincie Friesland en Amsterdam, de laatste tijd opgetreden tegen illegale gokgelegenheden. Ondanks de lokale beslissing omtrent prioriteitsstelling heeft intensivering van de handhaving van de Wet op de Kansspelen mijn aandacht. Of een bepaalde gelegenheid beschouwd moet worden als een illegale gokgelegenheid, vereist een ruime mate van expertise en de inzet van relatief veel (opsporings)capaciteit. Dit wordt onder meer veroorzaakt doordat steeds nieuwe varianten op bestaande kansspelen worden bedacht, waarin een behendigheidselement wordt ingebracht, waarvan moet worden aangetoond dat het spel als kansspel aangemerkt moet worden. Daarbij moet worden bewezen dat niet behendigheid, maar kans overwegend het resultaat bepaalt. Ook het bewijzen dat een speelgelegenheid voor het publiek is opengesteld en dat bedrijfsmatig gelegenheid wordt gegeven om te spelen vergt veelal veel (opsporings)capaciteit, doordat steeds nieuwe constructies worden bedacht om dit te versluieren. Tenslotte kan ik u wijzen op het onlangs bij het arrondissementsparket te Amsterdam operationeel geworden landelijk expertisecentrum, dat zich onder meer richt op de kansspelen. Doel van het centrum is onder meer kennis en ervaring op dit terrein te bundelen en daarmee een beter beeld te kunnen vormen van de problematiek van illegale casino’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ook voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar mijn antwoord op de vragen van de leden Van Middelkoop en Schutte d.d. 21 september jl., luidend: Het rapport van de werkgroep Kansspelen herijkt, zoals u dat heeft ontvangen op 1 oktober 1997, geeft een uitgebreide beschrijving van onder andere de bevoegdheden van de gemeenten bij het bestrijden van illegale casino’s. In beginsel zouden deze bevoegdheden voldoende moeten zijn voor een beleid (van preventie) tegen illegale casino’s. In de praktijk blijkt dat de benodigde expertise voor doelmatig gebruik van deze bevoegdheden niet altijd voorhanden is. Op mijn ministerie worden thans initiatieven genomen om, samen met onder andere de VNG, te komen tot een handboek, dat de deskundigheid bij vooral gemeenten en politiekorpsen over de mogelijkheden die hen op dit terrein ter beschikking staan, kan bevorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
