<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ferrier (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Phoa, over de activiteiten inzake het VN-jaar van het Gezin (2004). (Ingezonden 9 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17728
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de inzet van Nederland inzake het VN-Jaar van het Gezin in 2004 (wanneer Nederland voorzitter van de EU zal zijn).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Welzijn (Gezinsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezinsverzorging VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1237, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17728</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2579" allpagenumbers="2579" vetnummer="2020310060" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17728" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1237" onderwerp="" indiendatum="2003-04-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Phoa,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Phoa</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het feit dat 2004 specifiek door de Verenigde Naties is aangeduid als Jaar van het Gezin, als follow-up en intensivering van de processen die in 1994 in gang zijn gezet? Welke waarde hecht u hieraan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van plan in het kader van het Jaar van het Gezin speciale activiteiten te ontwikkelen? Zo ja, welke zullen dat zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van plan op Europees niveau in het kader van het Jaar van het Gezin speciale activiteiten te initiëren en ontwikkelen, aangezien Nederland in de tweede helft van 2004 het voorzitterschap van de Europese Unie bekleedt? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, de Minister van Buitenlandse Zaken en ik, als Staatssecretaris van Emancipatie en Familiezaken, hebben hiervan kennisgenomen. Uiteraard hechten wij er grote waarde aan om, tien jaar na het eerste Jaar van het Gezin, stil te staan bij wat er in die tien jaar bewerkstelligd is inzake de thuissituatie in al haar modaliteiten en bij wat er nog aan uitdagingen ligt. Dit blijkt ook uit de speerpunten van het beleid op dit terrein: Een betere balans tussen werk en thuis en Bewuster samen leven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, er worden geen speciale activiteiten in het kader van het Jaar van het Gezin georganiseerd. Het terrein van de thuissituatie in al haar modaliteiten heeft immers onze voortdurende aandacht. Dit is ook tot uitdrukking gekomen in beleidsthema’s waar de afgelopen periode veel aandacht aan is besteed, zoals de modernisering van kinderopvang en verlofregelingen en maatwerk in arbeidsduur en arbeidstijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sinds mei 2002 is het ESF/EQUAL project «Mannen in de hoofdrol» van start gegaan. Dit bestaat uit een campagne, een onderzoek naar de zorgverantwoordelijkheid van mannen en een tweedaagse internationale conferentie (over mannen en zorg) in september 2004, tijdens het Nederlandse EU-voorzitterschap. De Minister van Justitie is voornemens in het kader van het European Crime Prevention Network een conferentie te organiseren waarin goede praktijken op het gebied van criminaliteitspreventie aan de orde komen. In dat kader zal onder meer aandacht besteed worden aan de preventie en bestrijding van huiselijk geweld. Inmiddels is bekend dat prioriteitsthema’s van Italië tijdens het voorzitterschap (tweede helft 2003) onder meer de bestrijding van sociale uitsluiting en arbeid en zorg zal zijn, waarbij de focus ligt bij de rol van het gezin. Ierland, dat het EU-voorzitterschap tijdens de eerste helft van 2004 bekleedt, zal een conferentie wijden aan het gezin. Nog niet bekend is welk aspect hier belicht zal worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
