<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over nascholingen van huisartsen en promotie farmaceutische industrie. (Ingezonden 17 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13028
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een fabrikant heeft bezwaar ingediend tegen de openbaarmaking van de geanonimiseerde visitatieverslagen van huisartsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Farmaceutische industrie Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 613, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13028</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1265" allpagenumbers="1265 1266" vetnummer="2000104760" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13028" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="613" onderwerp="" indiendatum="2001-01-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke fabrikant heeft vandaag bezwaar ingediend tegen de openbaarmaking van de geanonimiseerde visitatieverslagen? Betrof het nieuwe bezwaren? Waarom waren deze zo zwaarwegend dat van openbaarmaking is afgezien? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de industrie al eerder bezwaren heeft ingediend tegen openbaarmaking van de visitatieverslagen van de huisartsen en wel principieel bezwaar omdat men meende de gegevens op vertrouwensbasis verstrekt te hebben, voordat de gegevens alleen geanonimiseerd openbaar gemaakt zouden mogen worden en dat de verslagen een onvolledig en daardoor vertekend beeld zouden geven? Zo ja, klopt het dat u in deze bezwaren onvoldoende grond zag de openbaarmaking tegen te houden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de journalisten van de VPRO en Trouw en de inspectie dat hier reden is tot ernstige bezorgdheid omdat stelselmatig misbruik is gemaakt van nascholingen? Zo ja, erkent u dat men niet zoals Nefarma doet , kan zeggen dat slechts in 9 van de 800 nascholingscursussen sprake is van ongeoorloofde reclame, daar slechts 27 cursussen bezocht zijn door controleurs van de LHV, deels op grond van willekeur deels op grond van verdenking? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">VPRO 12 januari, 14.45 uur</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Glaxo Wellcome B.V. Het betrof geen nieuwe bezwaren. Op 7 december jl. heeft Glaxo Wellcome B.V. per fax aan de Inspectie voor de Gezondheidszorg, voorafgaand aan het te nemen besluit, haar bedenkingen geuit tegen eventuele openbaarmaking van de geanonimiseerde visitatieverslagen. Niet (de inhoud van) het bezwaarschrift, maar de door Glaxo Wellcome B.V. aanhangig gemaakte voorlopige voorziening heeft tot opschorting van de openbaarmaking van het op dit bedrijf betrekking hebbende geanonimiseerde visitatieverslag geleid. Een bezwaarschrift heeft namelijk geen schorsende werking van het bestreden besluit tot gevolg, maar met een voorlopige voorziening kan wel schorsende werking worden bereikt. Dit is de reden dat het rapport betrekking hebbende op Glaxo Wellcome B.V. in afwachting van de uitspraak van de rechter in het kader van de voorlopige voorziening (nog) niet openbaar is gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het enkele feit dat de rapporten een onvolledig beeld en daardoor wellicht een vertekend beeld zouden kunnen geven is voor mij niet zonder meer een reden geweest om openbaarmaking, die als doel heeft het overheidshandelen te controleren, te weigeren. Dit argument heeft wel een rol gespeeld in de belangenafweging, hetgeen heeft geleid tot anonimisering van de visitatierapporten. Daarnaast is in het besluit tot openbaarmaking expliciet vermeld dat de visitatieverslagen geen volledige informatie verschaffen en derhalve mogelijk een vertekend beeld kunnen geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De mate van representativiteit van de visitaties is onbekend. Conclusies ten aanzien van de niet gevisiteerde opleidingen (in absolute getallen of percentages) zijn dan ook niet te trekken. Dit laat onverlet dat de resultaten van de uitgevoerde vistiaties reden geeft tot zorg. Uit de inhoudelijke beoordeling van de visitatierapporten van de Landelijke Huisartsen Vereniging (LHV) blijkt dat niet alle nascholingen voldoen aan de accreditatie-eisen van de LHV. In een enkel geval is er zelfs sprake van strijd met het Reclamebesluit geneesmiddelen. Inmiddels zijn door de Inspectie en de LHV hierover afspraken gemaakt. Deze geven mij het volste vertrouwen dat dergelijke ontoelaatbare door de LHV geaccrediteerde nascholingen in de toekomst niet meer zullen voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
