<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Geluk (VVD) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over het niet doorgaan van glastuinbouwvestiging in Nieuwdorp. (Ingezonden 1 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13842
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van het besluit van het college van Gedeputeerde Staten van de provincie Zeeland dat een vestigingslocatie voor glastuinbouw in Nieuwdorp (gemeente Borssele) niet doorgaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1332, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13842</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2781" allpagenumbers="2781 2782" vetnummer="2000111590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13842" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1332" onderwerp="" indiendatum="2001-06-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het niet doorgaan van een vestigingslocatie voor glastuinbouw in Nieuwdorp (gemeente Borssele)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over dit besluit van het college van Gedeputeerde Staten van de provincie Zeeland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Doorkruist deze besluitvorming het beleid ten aanzien van de herstructurering glastuinbouw? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke invloed heeft dit besluit op de ontwikkelingen in de provincie Zuid-Holland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is naar uw mening het ambitieniveau van de provincie voor wat betreft duurzaamheid, inpassing van groen, water en infrastructurele werken te hoog gesteld in dit plan? Zo ja, kunt u dan aangeven hoe het anders moet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat de geplande herstructurering glastuinbouw in Nederland grote schade oploopt nu door dit besluit ca. 20% van het geplande areaal wegvalt? Zo ja, wat denkt u daaraan te kunnen doen? Zo neen, waar kan deze capaciteit dan gevonden worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-30" bron="PZC">PZC, 30 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van het persbericht van de provincie Zeeland waarin GS concluderen dat de glastuinbouwvestiging Nieuwdorp economisch onhaalbaar is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik betreur het dat GS deze conclusie hebben getrokken. De heer Bukman, procesbegeleider voor de nieuwe glaslocaties, heeft op mijn verzoek contact opgenomen met GS Zeeland om zich te laten informeren over de overwegingen die hebben geleid tot hun standpunt. Het betreft hier de privaatrechtelijke invulling van het uitvoeringstraject door een bestuurlijk consortium, dat door GS is onderschreven. In het gesprek is gebleken dat GS nog geen standpunt hebben ingenomen inzake de aanpassing van het streekplan, dat de ruimtelijke mogelijkheden voor de realisering van het project moet bieden en opties voor alternatieve uitvoeringstrajecten openhoudt. Daarvoor loopt momenteel een MER-procedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het beleid m.b.t. de herstructurering van de glastuinbouw is o.m. gebaseerd op het bieden van nieuwe locaties voor hervestiging. Daartoe is met de LTO overeengekomen om gezamenlijk te streven naar het realiseren van 10 grootschalige locaties. Nieuwdorp is daar één van, mede vanwege de mogelijkheden voor restwarmtebenutting. Met ondersteuning van de provincie Zeeland is deze locatie opgenomen in de Vijfde Nota. Het Kabinet hecht derhalve aan uitvoering van de gemaakte afspraken met de provincie en aan opname in het streekplan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het mogelijk afvallen van deze locatie in Zeeland heeft geen invloed op de afspraken die ik heb gemaakt met de provincie Zuid-Holland. Wel kan een geringer aantal projectvestigingen op termijn een stagnatie tot gevolg hebben van de ruimtelijke ontwikkeling van de sector als geheel. Gezien de nog lopende procedures in Zeeland wacht ik de ontwikkelingen af. Het Rijksinstrumentarium blijft overigens beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De verantwoordelijkheid voor de bij de haalbaarheidsstudie gehanteerde uitgangspunten voor de inrichting van de locatie Nieuwdorp ligt bij de provincie c.q. de bij het consortium betrokken partijen. De heer Bukman heeft de provincie gevraagd deze uitgangspunten nog eens te bezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik u naar punt 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
