<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de staatssecretaris van Justitie over de meldingsplicht van asielzoekers. (Ingezonden 31 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13199
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het creëren van een communicatielijn om verspilling van reistijd en reiskosten te vermijden (150 km heen en terug i.v.m. meldingsplicht bij COA in Cadzand).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 761, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13199</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1575" allpagenumbers="1575" vetnummer="2000105660" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13199" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="761" onderwerp="" indiendatum="2001-01-31">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 februari 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 747, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat asielzoekers in Zeeuws-Vlaanderen die onder de ZZA-regeling vallen zich eenmaal in de week moeten melden bij de dichtstbijzijnde post van de Vreemdelingendienst? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat deze mensen zich tevens één maal in de week moeten melden bij het COA in Cadzand? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ervan op de hoogte dat asielzoekers, die onder de ZZA-regeling vallen, in sommige gevallen 150 kilometer heen en terug met het openbaar vervoer moeten reizen naar Cadzand? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het mogelijk om een communicatielijn te creëren tussen de Vreemdelingendienst en het COA zodat deze verspilling van reistijd en geld vermeden kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ervan uitgaande dat dit niet alleen in Zeeuws-Vlaanderen het geval is; is het mogelijk om landelijk zo’n communicatielijn te scheppen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">ZZA’ers dienen zich eenmaal per week te melden bij het centrum waarin zij administratief zijn ingeschreven. Inschrijving vindt plaats in het dichtst bij de woonplaats van de ZZA’er gelegen centrum. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kan voorkomen dat een ZZA’er zich nog moet melden bij het centrum waarin hij of zij oorspronkelijk was gehuisvest, terwijl dit niet het centrum is dat het dichtst bij de woonplaats van de ZZA’er gelegen is. De oorzaak daarvan is dat de inschrijving in het dichtstbijzijnde centrum nog niet heeft plaatsgevonden. Een dergelijke situatie is tijdelijk en veelal binnen een week opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Gezien het gestelde in het antwoord op vraag 3, zie ik geen aanleiding om aanvullende maatregelen te nemen op het punt van de communicatie tussen de vreemdelingendienst en het COA. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
