<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Justitie over de voorlichtingsrichtlijn van het Openbaar Ministerie. (Ingezonden 6 maart 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15405
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De nieuwe voorlichtingsrichtlijn van het Openbaar Ministerie stelt dat justitie en politie geen gegevens meer mogen openbaren die leiden tot de identificatie van gearresteerde verdachten. Ook mag een aanhouding pas bekend worden gemaakt als die door een rechtelijke raadkamer goed is bevonden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar ministerie Politie Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 922, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15405</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1939" allpagenumbers="1939" vetnummer="2010207580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15405" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="922" onderwerp="" indiendatum="2002-03-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de voorlichtingsrichtlijn van het Openbaar Ministerie die stelt dat justitie en politie geen gegevens meer mogen openbaren die leiden tot de identificatie van gearresteerde verdachten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u kennisgenomen van het feit dat de Raad van Hoofdcommissarissen, de journalistenvakbond NVJ en het Nederlands Genootschap van Hoofdredacteuren zich tegen deze voorlichtingsrichtlijn van het Openbaar Ministerie uitgesproken hebben? Deelt u de mening dat het standpunt van bovengenoemde drie organen voldoende reden is om de nieuwe richtlijn niet goed te keuren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het niet verontrustend dat de nieuwe richtlijn de politie te zeer beperkt in haar mogelijkheden om door snelle voorlichting publieke onrust te doen bedaren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat op deze manier burgers te lang informatie onthouden wordt waarover zij redelijkerwijs mogen verwachten op korte termijn ingelicht te worden? Zo neen, waarom deelt u niet de mening dat de publieke verantwoording door de nieuwe richtlijn te zeer wordt vertraagt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat navolging van deze richtlijn een toenemend gevoel van onveiligheid en afnemend vertrouwen in de werking van de democratische rechtsstaat bij de burgers teweeg zal brengen? Hoe denkt u deze ontwikkeling naar de burger toe te rechtvaardigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe staat u tegenover het feit dat volgens de nieuwe regel een aanhouding pas bekend mag worden gemaakt als die door een rechterlijke raadkamer goed is bevonden, wat zelfs tot 12 dagen na arrestatie kan plaatsvinden? Wekt deze maatregel niet de indruk dat een aanhouding pas rechtmatig is wanneer de raadkamer dat heeft bevestigd en gaat deze regel niet voorbij aan het vakmanschap van de politie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe verhoudt de nieuwe richtlijn zich tot de persvrijheid? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van plan uw fiat te verlenen aan de nieuwe richtlijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-03-28">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 28 maart 2002) Onder verwijzing naar uw brief van 7 maart 2002, nr. 2010207580, deel ik u mede dat de vragen van de leden Rietkerk en Atsma van uw Kamer over de voorlichtingsrichtlijn van het Openbaar Ministerie niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien ik nog enige tijd nodig heb voor het bepalen van mijn standpunt ten aanzien van de onderhavige kwestie. De aanwijzing Voorlichting opsporing en vervolging is nog niet door het College van procureurs-generaal aan mij – ter instemming – aangeboden. Het College beraadt zich namelijk nog op een toelichting (in de vorm van een beleidsnotitie) die bij die aanwijzing hoort. Zodra deze gereed is, wordt de aanwijzing met die toelichting aan mij aangeboden. Ik streef ernaar u mijn antwoorden op de vragen zo spoedig mogelijk te </mededeling>
</kvr>
