<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de vervolging van homoseksuelen door Arafat. (Ingezonden 20 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16440
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit het artikel 'Gay Palestinians suffer under Arafat' in The Yale Herald van 13 september 2002 blijkt dat de Palestijnse Autoriteit een gewelddadige campagne voert tegen haar eigen homoseksuele bevolking.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Homoseksuelen Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 142, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16440</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="295" allpagenumbers="295" vetnummer="2020300220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16440" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="142" onderwerp="" indiendatum="2002-09-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel in The Yale Herald met als titel: «Gay Palestinians suffer under Arafat»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat mensen met een homoseksuele geaardheid niet in vrijheid kunnen leven in de Palestijnse gebieden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Palestijnse Autoriteit een gewelddadige campagne voert tegen haar eigen homoseksuele bevolking, waarbij speciale politieeenheden worden ingezet om homoseksuelen die seksuele handelingen verrichten te arresteren en te martelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen zult u op nationaal dan wel op internationaal niveau nemen om een einde te maken aan deze vorm van schending van mensenrechten door de Palestijnse Autoriteit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-13" bron="The Yale Herald">The Yale Herald, 13 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het betreft een opiniestuk van een student in het studentenblad van de Yale universiteit in de Verenigde Staten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Arabische cultuur rust een taboe op homoseksualiteit. Het is een moeilijk bespreekbaar onderwerp. Palestijnse homoseksuelen verkiezen in grote meerderheid niet openlijk voor hun seksuele geaardheid uit te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Israëlische en Palestijnse mensenrechtenorganisaties zeggen niet bekend te zijn met specifieke gevallen van gewelddadige vervolging van homoseksuelen in de Palestijnse Gebieden. Van een gewelddadige campagne tegen homoseksuelen in de Palestijnse Gebieden, waarbij speciale politie-eenheden van de Palestijnse Autoriteit worden ingezet, is hen niets bekend. Ook het rapport van Amnesty International over de rechten van homoseksuelen rept niet over problemen in de Palestijnse Gebieden. In het licht van de negatieve cultuur op dit punt is echter niet uit te sluiten dat incidenten plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bescherming en bevordering van de rechten van homoseksuelen maakt integraal onderdeel uit van het Nederlandse mensenrechtenbeleid. De Palestijnse Gebieden staan op de thematische landenlijst voor Goed Bestuur, Mensenrechten en Vredesopbouw (GMV). Via het Nederlandse ontwikkelingssamenwerkingsprogramma voor de Palestijnse Gebieden, alsook in het kader van de contacten die de EU met de Palestijnse Autoriteit heeft, tracht Nederland een bijdrage te leveren aan de verbetering van de mensenrechtensituatie in de Palestijnse Gebieden. Waar mogelijk zal in contacten met de Palestijnse Autoriteit in zowel bilateraal als multilateraal kader worden aangedrongen op de verbetering van de mensenrechtensituatie in de Palestijnse Gebieden, waaronder ook de situatie van Palestijnse homoseksuelen, indien daartoe op basis van betrouwbare bronnen aanleiding zou ontstaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
