<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Rouvoet (ChristenUnie) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over kansspelen op internet. (Ingezonden 27 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17066
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aanpakken van illegale kansspelen op internet. De vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Van der Staaij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Kansspelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 677, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17066</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1427" allpagenumbers="1427 1428" vetnummer="2020303730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17066" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="677" onderwerp="" indiendatum="2002-11-27">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 januari 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 558, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat aan het voornemen om te komen tot pro-actieve surveillance naar illegale kansspelen op internet tot nu toe geen invulling is gegeven? <voetnoot nummer="1"/>Waardoor is de vertraging ontstaan? Wanneer en in welke mate zal de digitale recherche wel gaan plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent het feit dat thans onderzoek loopt naar mogelijkheden om illegaal kansspelaanbod op internet aan te pakken, dat nu niet daadwerkelijk wordt opgetreden tegen illegaal kansspelaanbod op internet? Zo ja, waarom worden overtredingen reeds zo lang gedoogd? Zo nee, in hoeveel gevallen zijn illegale goksites daadwerkelijk verwijderd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te bevorderen dat ook tegen «digitale voorportalen» van goksites handhavend wordt opgetreden, voor zover daarbij gehandeld wordt in strijd met de Wet op de Kansspelen? In hoeverre maken ook gebruikers van illegale goksites zich schuldig aan strafbaar handelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Zie onder meer de brief van de staatssecretaris van Justitie van 2 november 2001 en de toezeggingen tijdens het overleg van 8 november 2001 (TK 24 036/24 557, nr. 242)</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-11-23" bron="Zie de verwijzingen in de uitzending van " titel="Knevel op Zaterdag">Zie de verwijzingen in de uitzending van «Knevel op Zaterdag», 23 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van der Staaij, Aanhangsel Handelingen nr. 356, vergaderjaar 2002–2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Intensivering van de handhaving van de Wet op de kansspelen en de opsporing van illegale kansspelen hebben een nadrukkelijke plaats binnen het kansspelbeleid. Hierbij geldt een integrale aanpak waarbij de handhaving, veelal binnen de bestaande capaciteit, effectief kan plaatsvinden. Per illegaal kansspel wordt beoordeeld welke aanpak het meest effectief en opportuun is en welke partners bij een dergelijke aanpak betrokken zijn. Illegale kansspelen die op grote schaal worden georganiseerd en/of in hoge mate leiden tot sociale en maatschappelijke problemen worden met voorrang aangepakt. De handhaving was de afgelopen jaren met name gericht op illegale casino’s en internet gokzuilen. Dit heeft ertoe geleid dat er op circa 55 locaties illegale casino’s zijn gesloten, waarbij herstart is voorkomen, en de internet gokzuilen grotendeels zijn verwijderd. Het groeiende kansspelaanbod op internet en de toenemende deelname aan deze spelen hebben geleid tot het voornemen van de voormalig staatssecretaris van Justitie om de pro-actieve surveillance van illegaal kansspelaanbod op internet, voor zover dit een strafbaar feit oplevert volgens de Nederlandse wetgeving, te versterken. De staatssecretaris van Justitie heeft uw Kamer hierover bij brief van 2 november 2001 geïnformeerd. <voetnoot nummer="1"/>Aan dit voornemen wordt thans invulling gegeven. Ik heb de groep Digitaal Rechercheren van het KLPD verzocht om in januari 2003 te starten met een onderzoek naar de aard en de omvang van het illegaal kansspelaanbod via internet en andere media. Bij dit onderzoek zijn, naast het ministerie van Justitie, ook de ministeries van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken, de Belastingdienst en het Openbaar Ministerie betrokken. Mede op basis van de resultaten van dit onderzoek, die in de loop van 2003 worden verwacht, zal worden bepaald welke mogelijkheden er zijn om illegaal kansspelaanbod via internet aan te pakken. Ik zal uw Kamer informeren over de resultaten van het onderzoek van het KLPD. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Overtredingen van artikel 1 van de Wet op de Kansspelen op internet kunnen in het bedrijfsprocessensysteem van het Openbaar Ministerie niet onderscheiden worden van overtredingen die niet op internet plaatsvonden. Beantwoording van de vraag zou daarmee een onderzoek op alle parketten vergen naar alle zaken, die zijn geregistreerd onder artikel 1 van de Wet op de Kansspelen. Van het gedogen van illegale kansspelen op internet, hetgeen een bewuste keuze van niet optreden suggereert, is geen sprake. Nadat de resultaten van het onderzoek van het KLPD bekend zijn, zal in samenwerking met de betrokken partners worden bepaald op welke wijze illegaal kansspelaanbod via internet adequaat en effectief aangepakt zal worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de aanpak van illegaal kansspelaanbod via internet bestaan naast strafrechtelijke mogelijkheden ook alternatieve mogelijkheden om illegaal aanbod tegen te gaan. Daarbij kan gedacht worden aan civielrechtelijk optreden tegen illegale aanbieders door de kansspelvergunninghouders, maar ook aan afspraken met tussenpersonen dan wel aanpak van tussenpersonen. Ik ben mij bewust van de complexiteit van handhaving van Nederlandse wetgeving in een grenzenloze omgeving als internet. In een digitale omgeving is het moeilijk te achterhalen door wie diensten en/of producten op internet worden aangeboden en vanuit welk gebied dit wordt gedaan. Dat maakt het ook moeilijk om (rechts)personen aan te spreken op niet naleving van bepaalde regelgeving. Ook de aanpak van illegale kansspelen via tussenpersonen zal niet zonder problemen zijn, aangezien tussenpersonen op grond van de Europese e-commerce richtlijn deels gevrijwaard zijn van aansprakelijkheden voor het doorgeven of plaatsen van illegale inhoud. Artikel 1 van de Wet op de kansspelen bepaalt dat het aanbieden van en het bevorderen van deelname aan kansspelen, zonder dat daartoe vergunning is verleend, verboden is. Deelname aan illegale kansspelen, wetende dat daarvoor geen vergunning is verleend, is ook verboden op grond van de Wet op de kansspelen. Gebruikers van goksites die niet weten dat het om illegaal kansspelaanbod gaat, maken zich niet schuldig aan strafbaar handelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 036" documentnummer="234">Kamerstuk 24 036, nr. 234</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
