<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over vergunningen voor de teelt van genetisch gemanipuleerde aardappelen. (Ingezonden 17 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10125
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in het Agrarisch Dagblad van 14 mei j.l. dat Avebe, ondanks het uitblijven verlengen van haar vergunning, doorgaat met de teelt van genetisch gemanipuleerde aardappelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Landbouw (Biologische landbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Genetische manipulatie Landbouwgoederen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1949, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10125</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3923" allpagenumbers="3923 3924" vetnummer="2989913080" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10125" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1949" onderwerp="" indiendatum="1999-05-17">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 september 1999). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1615, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Avebe, ondanks het tot op heden achterwege blijven van de verlenging van de proefveldvergunning voor de teelt van genetisch gemanipuleerde aardappelen door het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, toch doorgaat met deze omstreden teelt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de berichten waar dat Avebe daarbij gebruik maakt van de aan het handelshuis Hettema verleende vergunning voor de teelt van genetisch veranderde pootaardappelen? Zo ja, op welke wettelijke regeling(en) is deze handelwijze gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in het onderhavige geval sprake van een constructie die wellicht voldoet aan de letter van de wet maar zeker niet aan de door de wet(gever) beoogde zorgvuldigheid op dit gevoelige terrein? Zo ja, staan de regering nog instrumenten ter beschikking om een en ander tegen te gaan c.q. te corrigeren? Zo neen, acht u het dan niet nodig dat de regel op dit punt worden aangescherpt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat vergunningen voor het genetisch veranderen van organismen worden verleend aan de aanvrager van de vergunning en dat deze derhalve niet overdraagbaar is aan anderen? Zo ja, dient het dan ook niet onmogelijk te zijn dat derden gebruik maken van de in een bepaalde vergunning gecreëerde mogelijkheden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn vergunningen ten behoeve van de teelt van genetisch veranderde gewassen afgegeven op basis van de beoordelingsprincipes «stap voor stap» en «geval voor geval» en op basis van specifiek aangewezen percelen grond? Zijn de te stellen eisen en voorwaarden derhalve dermate specifiek dat moet worden gesproken van een unieke vergunning? Zo ja, hoe kan Avebe nu dan «meeliften» op een aan Hettema verleende vergunning voor de teelt van genetisch veranderde aardappelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-14" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 14 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Zoals toegelicht in de antwoorden op de vragen van de leden Stellingwerf (RPF) over genetisch gemanipuleerde aardappelen (2989912390, ingezonden 3 mei 1999), is een van de mogelijkheden die AVEBE in de ontstane situatie open staat een vergunninghouder, die vergunning heeft voor teelt van de bedoelde genetisch gemodificeerde aardappelrassen, te verzoeken deze aardappelen binnen die vergunning mee te nemen. Hettema BV te Emmeloord heeft een dergelijke vergunning. Hettema BV is voornemens een deel van het pootgoed van AVEBE te gaan telen onder die vergunning. Op het moment dat een vergunninghouder zoals Hettema BV besluit de aardappelen te telen onder zijn vergunning, is die vergunninghouder – en niet AVEBE – verantwoordelijk voor het uitvoeren van de teelt conform de voorschriften van zijn vergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De in het vorige antwoord genoemde mogelijkheid dat een bedrijf als Hettema BV de teelt uitvoert ten behoeve van AVEBE is conform de wet. Hettema BV heeft een vergunning voor het telen van de bedoelde genetisch gemodificeerde aardappelrassen. Waar het pootgoed vandaan komt is niet van belang. Overigens zijn de omvang van de teelt en de wijze van verwerken niet gelijk aan de aanvraag die AVEBE heeft ingediend voor verlenging. Hettema BV is te allen tijde gebonden aan de beperkingen en voorschriften van zijn eigen vergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vergunningen voor teelt van genetisch gemodificeerde planten zijn gebonden aan een vergunninghouder. Het conform de vergunning telen van de aardappelen komt dan ook geheel en al voor verantwoording van de vergunninghouder. In het bedoelde geval is het dus Hettema BV die gebruik maakt van de aan zijn vergunning verbonden rechten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij de beoordeling van een vergunning wordt gewerkt volgens de «stap voor stap» en de «van geval tot geval» benadering. Bij de beoordeling van mogelijke risico’s voor mens of milieu is de locatie van het specifieke perceel in het algemeen niet relevant. De precieze locatie van het perceel waarop de teelt wordt uitgevoerd is wel relevant voor controle door de Inspectie Milieuhygiëne. De toegestane omvang van de vergunning wordt onder meer bepaald door beschrijving van de genetisch gemodificeerde planten en van de activiteiten die met die planten mogen worden uitgevoerd. In het onderhavige geval zijn de genetisch gemodificeerde aardappelrassen dezelfde als die van AVEBE. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
