<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 29 januari 2001." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over vergoeding insulinepomp. (Ingezonden 19 december 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12972
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet implanteren van insulinepompen door de Zwolse Isalaklinieken. Het budget van het ziekenhuis moet worden teruggedrongen, zodat deze insulinepomp mogelijk niet meer door de verzekeraar wordt vergoed. (De Telegraaf, 13 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische hulpmiddelen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische hulpmiddelen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 565, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12972</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1167" allpagenumbers="1167" vetnummer="2000103870" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12972" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="565" onderwerp="" indiendatum="2000-12-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen dat in de Isalaklinieken in Zwolle geen insulinepomp meer wordt geïmplanteerd ten behoeve van diabetici? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u tevens bevestigen dat voor kort de kosten van de implantatie werden vergoed door de verzekeraar en nu uit het budget van het ziekenhuis bestreden moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent dit voor de desbetreffende patiënt dat deze nu gedwongen in het ziekenhuis moet verblijven voor een insuline-infuus? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke kosten zijn gemoeid met het implanteren van een insulinepomp en wat kost een ligdag in bedoeld ziekenhuis? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt door de verzekeraars als motivering voor het weigeren van de vergoeding van de kosten van implantatie opgegeven dat de ingreep zich nog in het experimentele stadium bevindt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat de bedoelde pompen al «ruim vijftien jaar worden gebruikt» en zo ja, hoe beoordeelt u dan de motivering van de weigering terzake door de verzekeraars? </vraag>
      <vraag nummer="7">Moet vastgesteld worden dat op enig moment de kosten gemoeid met de gedwongen ziekenhuisopname die van de implantatie zullen overtreffen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u deze gang van zaken in het licht van uw op doelmatigheid gerichte beleid? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke concrete maatregelen zult u treffen om het handelen van verzekeraars en ziekenhuizen inzake de implantatie van insulinepompen in overeenstemming te brengen met uw beleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-13" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 13 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2001-01-22">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 22 januari 2001) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Buijs (CDA) over vergoeding insulinepomp kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat nog aanvullende informatie nodig is voor de beantwoording van deze vragen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
