<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over gemeenten die hun rampenplannen niet op orde hebben. (Ingezonden 7 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15287
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over gemeenten die hun rampenplannen niet in orde hebben. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Wagenaar en Th.A.M. Meijer, ingezonden 6 februari 2002 (2010205550).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Rampenbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 822, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205610</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15287</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1727" allpagenumbers="1727" vetnummer="2010205610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15287" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="822" onderwerp="" indiendatum="2002-02-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat voor actie heeft u naar aanleiding van de RTL-enquête ondernomen om gemeenten hun rampenplan op orde te laten zijn zoals aan de orde gesteld in het algemeen overleg van 19 december 2001? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u de Commissarissen der Koningin sinds 19 december jongstleden benaderd over deze problematiek en wat was het resultaat hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat voor redenen voeren de betreffende gemeenten aan voor het niet op orde brengen van hun rampenplannen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de rapportages van de provincies met betrekking tot de gemeentelijke rampenplannen en de door u ondernomen actie aan de Kamer te doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Wagenaar en Th. A. M. Meijer, ingezonden 6 februari 2002, nr. 2010205550. </toelichting>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Ik verwijs u naar mijn brief van 19 februari jl. Met die brief heb ik uw Kamer geïnformeerd over de stand van zaken ten aanzien van de actualisatie van de gemeentelijke rampenplannen. Op 11 juli 2001 heb ik de colleges van Burgemeester en Wethouders en de colleges van gedeputeerde staten – vooruitlopend op het kabinetsstandpunt naar aanleiding van het rapport van de commissie-Alders – aandacht gevraagd voor onder andere de voorbereiding op de rampenbestrijding. Meer in het bijzonder heb ik gevraagd na te gaan in hoeverre gemeenten beschikken over een actueel rampenplan. Tevens heb ik de gemeenten daarbij verzocht nog in 2001 het rampenplan zonodig te actualiseren en het ter toetsing aan het college van gedeputeerde staten te zenden. Op 14 december 2001 heb ik de provincies vervolgens verzocht mij voor 1 februari 2002 te informeren over de stand van zaken ten aanzien van deze actualisatie van de rampenplannen. Op basis van deze informatie is per provincie een overzicht gemaakt van de stand van zaken ten aanzien van de actualisatie van de rampenplannen. Een rampenplan is actueel als dit in of na 1998 door de gemeenteraad is vastgesteld. Uit de rapportage van de provincies blijkt dat op 1 februari 2002 87% van de gemeenten beschikte over een actueel rampenplan dat voldoet aan de Wet rampen en zware ongevallen (Wrzo). Een tweetal redenen wordt opgevoerd voor het niet op orde brengen van het rampenplan. In het algemeen wordt in de betreffende regio en/of provincie in 2002 een nieuw (regionaal) modelrampenplan vastgesteld en geïmplementeerd. Meer in het bijzonder voldoen de rampenplannen van de Zeeuwse gemeenten volgens de provincie slechts gedeeltelijk aan het door de provincie aangescherpte toetsingskader. Dit omdat bij het rampenplan door de verschillende gemeenten zelf nog de bijlagen (uitwerking van de processen in deelplannen) moeten worden ingevuld. Ik heb de provincies verzocht om mij halfjaarlijks te informeren over de stand van zaken. De resultaten zullen worden vervat in een halfjaarlijkse rapportage aan de Tweede Kamer over de kwaliteit en uitvoering van de rampenplannen. De volgende rapportage zal in augustus 2002 aan uw Kamer worden aangeboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
