<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over twee omgekomen Nederlanders in Srinagar (India). (Ingezonden 21 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15772
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat de 2 Nederlanders, die in januari 2002 in Srinagar (India) zijn omgekomen, zouden zijn geëxecuteerd door Indiase veiligheidstroepen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">India</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1241, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15772</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2621" allpagenumbers="2621" vetnummer="2010210430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15772" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1241" onderwerp="" indiendatum="2002-05-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van berichten dat de twee Nederlanders, die in januari jl. in Srinagar (India) zijn omgekomen, volgens een getuigenverklaring zijn geëxecuteerd door Indiase veiligheidstroepen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze berichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Nederlandse Ambassade in New Delhi niet op de hoogte is gesteld van een onderzoek en een rapport van de autoriteiten in Kasjmir zoals dat wel is voorgelegd aan de Indiase regering? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, waarom heeft u daartegen geen bezwaar gemaakt? Was u daarvan eerder op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="5">Beschouwen de Indiase autoriteiten in respectievelijk Kasjmir en New Delhi de zaak als «afgedaan»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u deze mening van de Indiase autoriteiten? Zo ja, waarom? Zo neen, bent u bereid ook via druk van andere EU-lidstaten en de Verenigde Naties het onderzoek te heropenen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-05-17" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 17 mei 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De Indiase veiligheidstroepen hebben te kennen gegeven de twee Nederlanders op 13 januari jl. te hebben doodgeschoten, naar eigen zeggen uit zelfbescherming, omdat de Nederlanders hen met messen zouden hebben aangevallen. Direct na het betreurenswaardige incident hebben de Indiase autoriteiten aangekondigd een onderzoek in te stellen naar de exacte toedracht, mede gezien de vele onbeantwoorde vragen. Naar aanleiding van de diverse, tegenstrijdige lezingen over het incident heeft de Nederlandse ambassade te New Delhi aan het Indiase ministerie van Buitenlandse Zaken formeel verzocht een nader onderzoek in te stellen naar de toedracht. De uitkomst van dat officiële onderzoek is nog niet ontvangen. Er is inmiddels rappel aangetekend bij de Indiase autoriteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb vooralsnog geen reden te veronderstellen dat de Indiase autoriteiten het dossier als gesloten beschouwen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Alvorens mij te beraden over eventuele volgende stappen wil ik vooralsnog eerst het onderzoeksrapport afwachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
