<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de kwaliteit van de zorgverlening in het Slotervaartziekenhuis. (Ingezonden 18 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11872
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Parool van 13 april 2000 over het niet kunnen instaan voor de kwaliteit van de zorgverlening in het Slotervaartziekenhuis in Amsterdam door de medische staf. Het nader antwoord bevat de uitkomsten van een onderzoek door de Inspectie voor de Gezondheidszorg naar de situatie in het Slotervaartziekenhuis.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische specialisten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1419, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11872</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3249" allpagenumbers="3249 3250" vetnummer="2990009990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11872" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1419" onderwerp="" indiendatum="2000-04-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat «de medische staf van het Slotervaartziekenhuis in Amsterdam niet langer kan instaan voor de kwaliteit van de zorgverlening»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat dit het gevolg is van het «onkundige» beleid van de directeur van genoemd ziekenhuis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u tevens bevestigen dat als direct gevolg daarvan «de patiënten in de knel dreigen te komen»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend c.q. bent u bereid te doen onderzoeken of reeds «patiënten in de knel dreigen te komen»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben de medische specialisten aan alle huisartsen in Amsterdam een brief geschreven over de situatie in genoemd ziekenhuis? Wat is de strekking van dit schrijven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijke gevolgen heeft de inhoud van het in de vorige vraag bedoelde schrijven voor de overige ziekenhuizen in Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="7">Was de Inspectie voor de Volksgezondheid op de hoogte van de problematiek in het Slotervaartziekenhuis? Heeft zij u daarover ingelicht? Heeft zij reeds op enigerlei wijze in het conflict geïntervenieerd en hoe beoordeelt zij de situatie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Ziet u voor u zelf een rol weggelegd in het oplossen van de problematiek in het Slotervaartziekenhuis? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe zult u garanderen dat de kwaliteit van de patiëntenzorg in meergenoemd ziekenhuis voldoende op peil blijft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-13" bron="Het Parool">Het Parool, 13 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
