<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Passtoors en Terpstra (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het Europees gehandicaptenparkeerbeleid. (Ingezonden 16 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14984
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vraagstellers pleiten voor betere afspraken in Europa over het parkeren voor mensen met een handicap. In Luxemburg kunnen gehandicapten met een invalidenvignet parkeren op invalidenplaatsen en alle andere beschikbare parkeerplaatsen, maar dit geldt niet voor Nederlanders met een Nederlands vignet, waardoor deze invaliden een bekeuring zouden kunnen krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Parkeren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 559, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Passtoors</persoon>
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14984</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1169" allpagenumbers="1169 1170" vetnummer="2010202410" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14984" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="559" onderwerp="" indiendatum="2001-11-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Passtoors</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat in Luxemburg gehandicapten met een invalidenvignet kunnen parkeren op invalidenplaatsen en alle andere beschikbare parkeerplaatsen, maar dat dit daar niet geldt voor Nederlanders met een Nederlands vignet? Bent u tevens bekend met het feit dat het dan mogelijk is dat een gehandicapte met een Nederlands vignet, die parkeert op een Luxemburgse invalidenparkeerplaats, een bekeuring krijgt? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke afspraken bestaan er over het parkeren voor mensen met een handicap in Europa? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke stappen denkt u te nemen als coördinerend bewindsvrouw om te bevorderen dat er betere afspraken komen over het parkeren voor mensen met een handicap in Europa? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid met de Kamer binnen 4 maanden te rapporteren over de voortgang van die beoogde afspraken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het was mij niet bekend dat in Luxemburg Nederlandse invalidenparkeerkaarten niet worden erkend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sedert vele jaren bestaat er tussen de landen aangesloten bij de Europese Conferentie van Ministers van Transport (ECMT) de afspraak dat de in de diverse landen uitgegeven invalidenparkeerkaarten wederzijds worden erkend. Daarnaast heeft de Raad van Ministers van de Europese Unie op 4 juni 1998 een aanbeveling aangenomen die behelst dat alle lid-staten van de Europese Unie wederzijds de kaarten erkennen die voldoen aan een communautair model. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De verantwoordelijkheid voor het parkeerbeleid ligt voor zover het de rijksoverheid betreft bij de minister van Verkeer en Waterstaat. In de brief van 5 juni 2001 (Kamerstuk 2000–2001, 24 170, nr. 66) heeft het kabinet aangegeven hoe de verantwoordelijkheid ten aanzien van de coördinatie van het gehandicaptenbeleid wordt vorm gegeven. Pas als blijkt dat er – na eventuele klachten van belangenorganisaties – geen bevredigende oplossing kan worden gevonden door de betreffende vakdepartementen, komt de coördinerende verantwoordelijkheid voor het gehandicaptenbeleid aan de orde. Zoals uit de antwoorden blijkt is hiertoe nu geen aanleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar aanleiding van deze vragen heb ik bij mijn Luxemburgse collega nagegaan welke de situatie in Luxemburg is met betrekking tot de implementatie van de (overigens niet bindende) richtlijn van de ECMT en de aanbeveling van de Europese Unie. Van Luxemburgse zijde is medegedeeld dat sedert 1 januari 2000 in Luxemburg de communautaire parkeerkaart wordt erkend. Helaas met uitsluiting van alle andere parkeerkaarten. Deze communautaire parkeerkaart is ook in Nederland verkrijgbaar en zal op termijn alle nog in omloop zijnde kaarten vervangen. Ik acht het op grond van een enkel geval niet noodzakelijk direct bij alle landen van de Europese Unie na te gaan welke maatregelen zij hebben getroffen ten aanzien van de onder 2 genoemde afspraken. Ik maak de Kamer er ten overvloede op attent dat iedere automobilist zich van te voren kan oriënteren op de in een gastland geldende regels door het inzien van een speciaal voor dit doel bij onder andere de ANWB te verkrijgen brochure. Door middel van een afschrift van deze brief zullen de ANWB en de CG-Raad op de hoogte worden gesteld van de situatie in Luxemburg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
