<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sterk en Middel (beiden PvdA) over seksueel misbruik van patiënten in psychiatrische inrichtingen. (Ingezonden 1 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1683
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Welzijn (Geestelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geestelijk gehandicapten Patiënten Psychiatrische ziekenhuizen Zedendelicten Zwakzinnigeninrichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1030, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Sterk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1683</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2123" allpagenumbers="2123 2124" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1030" onderwerp="" indiendatum="1995-06-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 juli 1995), zie ook aanhangsel Handelingen nr. 979, Vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt seksueel misbruik van patie¨nten en pupillen door hulpverleners in psychiatrische inrichtingen en instellingen voor verstandelijk gehandicapten vaak binnenskamers afgehandeld? Wordt daarvan vaak geen aangifte gedaan bij Justitie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend, dat in een aantal gevallen de «daders» in een vergelijkbare werksituatie weer aan de slag gaan en daarbij in dezelfde fouten vervallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen kunnen worden genomen om dit voortaan zoveel mogelijk te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke rol zou daarbij weggelegd zijn voor de Inspectie Volksgezondheid, het medische tuchtcollege, politie/justitie en een eventueel registratiesysteem? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-05-27" bron="Utrechts Nieuwsblad,">Utrechts Nieuwsblad,, 27 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Seksueel misbruik van mensen met een verstandelijke handicap wordt inderdaad vaak binnenskamers afgehandeld, zo blijkt uit het door het NISSO uitgevoerde onderzoek «Seksueel misbruik bij mensen met een verstandelijke handicap». Officie¨le instanties als de Inspectie, de politie en de Kinderbescherming worden weinig ingeschakeld. Overigens merk ik op dat uit dit onderzoek blijkt dat andere verstandelijke gehandicapten, mensen uit de thuisomgeving en in mindere mate hulpverleners dader zijn. Voor wat betreft de sector van de psychiatrie zijn in de jaren ’93 en ’94 in totaal 14 schriftelijke klachten over seksueel misbruik bij de Inspectie voor de Gezondheidszorg gemeld en afgehandeld. Tot slot wijs ik op het feit dat onlangs de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) een dossieronderzoek gestart is binnen de IGZ. Dit onderzoek heeft onder meer betrekking op alle meldingen en klachten van ongewenste intimiteiten door hulpverleners in 1993 en 1994. Naar verwachting zullen begin 1996 de resultaten van dit onderzoek beschikbaar komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1 2">Instellingen zouden in hun aanstellingsbeleid rekening moeten houden met het in vraag 2 genoemde verschijnsel. Voor te ontwikkelen activiteiten verwijs ik naar het bijgevoegde «Actieplan Preventie seksueel misbruik mensen met een verstandelijke handicap» <voetnoot nummer="1"/>dat de Federatie van Ouderverenigingen (FvO) en de zorgaanbieders in overleg met het ministerie van VWS hebben opgesteld. Daarnaast is er in de periode 1991–1995 een «Werkprogramma WVC-beleid Bestrijding van seksueel geweld» uitgevoerd <voetnoot nummer="2"/>. Het Werkprogramma beschrijft welke extra inspanningen nodig zijn om een adequate hulpverlening aan slachtoffers te bevorderen en hoe preventie kan worden gestimuleerd. Aandacht voor specifieke groepen maakte onderdeel uit van dat werkprogramma. In dit verband kunnen genoemd worden verstandelijk/lichamelijk gehandicapten en patie¨nten/clie¨nten binnen de hulpverlening. Op dit moment wordt dit werkprogramma gee¨valueerd; de resultaten hiervan zullen naar verwachting eind 1995 beschikbaar komen en ter informatie aan de Tweede Kamer worden gezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Voor een overzicht van activiteiten en de rol van bovengenoemde instanties verwijs ik u kortheidshalve naar het onderdeel «Melding, aangifte en vervolging» van het actieplan. <voetnoot nummer="2"/>Naar mijn mening biedt het actieplan aanknopingspunten voor te ontwikkelen maatregelen om seksueel misbruik van mensen met een verstandelijke handicap tegen te gaan. Ik zal dit plan dan ook betrekken bij de beleidsontwikkeling op dit gebied. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 028" documentnummer="2">Kamerstuk 22 028, nr. 2 vergaderjaar 1990–1991</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
