<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Scheltema-de Nie (D66) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de financiële situatie van Aruba. (Ingezonden 14 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14373
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit recente publicaties blijkt dat de financiële situatie en in het bijzonder de liquiditeitspositie van Aruba, maar ook de financiële administratie, zeer zorgelijke vormen lijken aan te nemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Overheidsfinanciën</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 57, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000112240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14373</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="115" allpagenumbers="115" vetnummer="2000112240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14373" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="57" onderwerp="" indiendatum="2001-06-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-1">
         <antwoorder functie="" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de recente publicaties in de Arubaanse pers <voetnoot nummer="1"/>aangaande de financiële situatie van Aruba? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u voorts kennisgenomen van de «preliminary conclusions» van het IMF inzake Aruba, 4 juni 2001? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de financiële situatie en in het bijzonder de liquiditeitspositie van Aruba, maar tevens ook de financiële administratie, zeer zorgelijke vormen lijken aan te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Kamer op korte termijn een analyse te doen toekomen van de actuele stand van zaken met betrekking tot de Arubaanse overheidsfinanciën? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe realistisch moet het vorig jaar tot stand gekomen Nederlands-Arubaanse akkoord dat voorziet in financiële zelfstandigheid van Aruba in 10 jaar (voortvloeiend uit het rapport van de commissie-Biesheuvel «Op eigen benen») in het licht van het vorenvermelde worden geacht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u ook kennisgenomen van de open brief van de Aruba Trade &amp; Industry Association (ATIA) van 5 juni 2001, gericht aan de leden van de Staten van Aruba, waarin wordt gesteld dat op Aruba «op structurele wijze wettelijke en andere regelingen worden geschonden door ministers en/of functionarissen werkzaam bij overheidsorganisaties»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van bedoelde schendingen op de hoogte? Zo ja, hoe beoordeelt u de huidige situatie op dit punt op Aruba in het licht van de hedendaagse Koninkrijksverhoudingen? Zo neen, bent bereid nader onderzoek ter zake te verrichten en de Kamer over de uitkomsten daarvan ten spoedigste nader te berichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Onder meer brieven van de Centrale Accountantsdienst van Aruba d.d. 1 en 9 maart alsmede 11 mei (consultancy-toelagen)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In mijn eerdere antwoorden op de schriftelijke vragen van het lid Scheltema-de Nie <voetnoot nummer="1"/>heb ik toegezegd om de Kamer het zogenaamde «Artikel IV consultatierapport» van het Internationaal Monetair Fonds over Aruba te doen toekomen. Bijgaand treft u dit rapport aan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nr. 1518, vergaderjaar 2000–2001</noot>
         <noot nummer="2">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
