<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hoof (VVD), Schimmel (D66) en Vliegenthart (PvdA) over het financieren van scholing van gedeeltelijk arbeidsongeschikten (Ingezonden 24 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1419
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft stopzetting subsidie door het CBA.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeids- en beroepsmobiliteit) Arbeid (Subsidies) Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid Scholingssubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 777, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Hoof</persoon>
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Vliegenthart</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1419</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1 1579" allpagenumbers="1 1579 1580" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="777" onderwerp="" indiendatum="1995-04-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Hoof</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het Centraal Bestuur voor de Arbeidsvoorziening de subsidie voor scholing van gedeeltelijk arbeidsongeschikte werknemers bijna volledig geschrapt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Had de maatregel de instemming van de overheidsgeleding in het Centraal Bestuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat een dergelijke maatregel, tegen de achtergrond van het grote belang van instrumenten ter bevordering van de reı¨ntegratie van ex- en gedeeltelijk arbeidsongeschikten onaanvaardbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe zult u bewerkstelligen dat deze maatregel wordt gecorrigeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid bovendien na te gaan of het mogelijk is aan bedrijfsverenigingen de mogelijkheid te geven tot het financieren van scholing van ex- en gedeeltelijk arbeidsongeschikten? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het CBA heeft in zijn vergadering van 8 december 1994 besloten de subsidie voor scholing van gedeeltelijk arbeidsongeschikte werknemers te bee¨indigen. In de CBA-vergadering van 22 december 1994 is besloten om het Tica voor het eerste kwartaal van 1995 een scholingsbudget toe te kennen. In de vergadering van 19 januari 1995 is daartoe een subsidieregeling vastgesteld met een budget van 2 mln. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Deze maatregel hoeft niet gecorrigeerd te worden. De bedrijfsverenigingen zijn per 1 januari 1995 verantwoordelijk geworden voor de bemiddeling van gedeeltelijk arbeidsongeschikten (artikel 16, lid 2 WAGW). Op grond van deze taak en mede op grond van artikel 57 van de AAW kunnen bedrijfsverenigingen alle kosten in verband met bemiddeling, inclusief de daarvoor noodzakelijke scholing, bekostigen. Omdat de bedrijfsverenigingen verantwoordelijk zijn geworden voor de arbeidsbemiddeling van arbeidsongeschikten, met inachtneming van het besluit van het CBA hiervoor nog 2 miljoen ter beschikking te stellen, en heeft het Tica op 20 maart jl. besloten om artikel 57 van de AAW ruimer te interpreteren. Dat wil zeggen dat ook scholing aan arbeidsongeschikten, die minder dan 15/25% arbeidsongeschikt zijn, vergoed kan worden op basis van dit artikel. Daarbij moet worden voldaan aan de voorwaarde dat van hen na afloop van de scholing redelijkerwijs kan worden aangenomen dat zij duurzaam in het arbeidsproces kunnen worden ingepast. Deze voorwaarde werd ook door het CBA en de GMD gehanteerd. Voor de arbeidsongeschikten verandert er dus niets. De kosten van de scholingen zullen door het Tica primair worden vergoed uit het CBA-budget en zodra het budget is uitgeput, ten laste komen van het Algemeen Arbeidsongeschiktheidsfonds. Het Tica heeft de bedrijfsverenigingen gevraagd om via kwartaalrapportages inzicht te geven in het scholingsbeleid. De staatssecretaris van Sociale zaken en Werkgelegenheid heeft op 4 november 1994 aan de voorzitters van de Federatie Bedrijfsverenigingen en het CBA geschreven dat met de inwerkingtreding van de nOsv de bedrijfsverenigingen verantwoordelijk worden voor de bemiddeling van gedeeltelijk arbeidsongeschikten (de Kamer heeft op 4 november daar een afschrift van ontvangen). In deze brief is door de staatssecretaris aangegeven dat hij van mening is dat er zoveel mogelijk capaciteit moet worden ingeschakeld om de gedeeltelijk arbeidsgeschikten te ondersteunen bij de bemiddeling naar een betaalde baan. Daarom heeft hij aangegeven dat de bedrijfsverenigingen bemiddelingscapaciteit kunnen inkopen bij het GAK, Arbeidsvoorziening en particuliere bemiddelaars. Het is van groot belang dat de bedrijfsverenigingen hun wettelijke taak in deze goed invullen en optimaal in gedeeltelijk arbeidsgeschikten investeren om deze mensen nieuwe kansen op de markt te geven. De staatssecretaris en ik zullen de activiteiten van de bedrijfsverenigingen nauwlettend volgen. De staatssecretaris heeft daarom op 10 maart jl. schriftelijk aan de voorzitter van het Tica gevraagd om hem op korte termijn te informeren over de plannen van de bedrijfsverenigingen m.b.t. de bemiddeling van gedeeltelijk arbeidsgeschikten. Ik ga ervan uit dat de voorzitter van het Tica spoedig deze brief zal beantwoorden. Ook het Ctsv zal de inspanningen van de bedrijfsverenigingen op het gebied van bemiddeling moeten toetsen en zonodig maatregelen nemen als de bedrijfsverenigingen hun wettelijke taak niet adequaat uitvoeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
