<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Boelhouwer en Timmer (beiden PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het mogelijk stunten met prijzen van sterke drank. (Ingezonden 26 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18149
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Brabants Dagblad van 24 juni 2003 over het stunten met prijzen voor sterke drank, gezien in het licht van het mogelijk verbieden van bepaalde vormen van alcolholmarketing via een Reclamebesluit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Accijnzen) Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Consument (Consumentenprijzen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accijnzen Alcoholhoudende dranken Prijzen Reclame Verslaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1606, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020313850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18149</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3359" allpagenumbers="3359 3360" vetnummer="2020313850" code="0203tkkvr1606" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18149" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1606" onderwerp="" indiendatum="2003-06-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de berichtgeving dat het stunten met de prijs van sterke drank hand over hand toeneemt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Wat is uw oordeel hierover, in het licht van de verschillende Kamermoties om bepaalde vormen van alcoholmarketing te verbieden, en de toezegging van de toenmalige minister van Volksgezondheid in een brief <voetnoot nummer="2"/>om alcoholmarketing te beperken (via een Reclamebesluit in de zin van artikel 2 van de Drank- en Horecawet)? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de voorbereiding van een Reclamebesluit, zoals in voornoemde brief door de toenmalige minister toegezegd, al afgerond? Zo ja, wat is het resultaat van deze voorbereiding? Zo neen, op welke termijn bent u van plan de voorbereiding af te ronden, gelet op de grote hoeveelheid stuntaanbiedingen die bijna dagelijks waarneembaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer worden de regels voor thuisverbruik, zoals toegezegd als reactie op motie 27 565, nr. 11, algemeen verbindend verklaard? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-24" bron="Brabants Dagblad" titel="Alcoholverkoop stort in door hogere accijns">Brabants Dagblad, 24 juli 2003: «Alcoholverkoop stort in door hogere accijns»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 565" documentnummer="21">Kamerstuk 27 565, nr. 21</noot>
         <noot nummer="3">Moties op de stukken 27 565, nrs. 7, 8, 16</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Mij is een dergelijk krantenbericht bekend van 24 juni 2003. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Genoemd krantenbericht gaat in op de gevolgen van de accijnsverhoging per 1 januari 2003 op de alcoholverkopen in ons land. In het kader van het alcoholbeleid is verantwoord alcoholgebruik en verkoming van alcoholmisbruik wenselijk. Deze nieuwe cijfers laten zien dat accijnsverhogingen kunnen leiden tot dalende alcoholverkopen. Stuntaanbiedingen dragen niet bij aan preventie van alcoholmisbruik. Een potentieel riskante en verslavende stof als alcohol leent zich nu eenmaal niet voor stuntpraktijken. Lagere prijzen verlagen immers de drempel om te kopen. Uit het voorgaande moge duidelijk zijn dat ik het standpunt deel van de toenmalige minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport dat bepaalde vormen van alcoholmarketing, waaronder prijsstunten, onwenselijk zijn en tegengegaan moeten worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Komend najaar zal ik met de alcoholbranche in overleg treden over marketing gericht op jongeren onder de 18 jaar. Ik ben namelijk op dit punt ontevreden met het functioneren van de zelfregulering en onderschrijf de evaluatie van de toenmalige minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport in de brief van 21 december 2001 (kamerstuk 27 565, nr. 21). Dit overleg moet leiden tot nieuwe, concrete, eenvoudig te interpreteren, niet vrijblijvende afspraken, gericht op bescherming van jongeren. Lukt dat niet dan zal ik een Reclamebesluit op grond van de Drank- en Horecawet voordragen. Bij het opstellen van een dergelijk besluit zal ik gebruik maken van het vorig jaar door mijn ambtenaren opgestelde concept-Reclamebesluit. Ik ben niet voornemens om in dat Reclamebesluit regelgeving op te nemen met betrekking tot stuntpraktijken. Zoals de Staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport 13 januari jl. op vragen van het toenmalige lid Van der Vlies liet weten, ligt regeling van deze materie in de Drank- en Horecawet zèlf meer voor de hand. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Platform Verkoop Alcoholhoudende Dranken voor Thuisverbruik heeft in 2000 regels opgesteld voor de verantwoorde verkoop van alcoholhoudende dranken. Drie van die regels zijn bovenwettelijk, gaan dus verder dan de bepalingen van de Drank- en Horecawet. Algemeen verbindend verklaren van deze drie bovenwettelijke regels kan uitsluitend bij of krachtens wet. Gezien de aard van de bepalingen zou opname in een Reclamebesluit op grond van de Drank- en Horecawet het meest in de rede liggen. Zoals ik in mijn antwoord op vraag 3 reeds heb verwoord, zal ik eind van dit jaar definitief beslissen of ik een dergelijk besluit zal voordragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
