<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de minister van Justitie over de zogenaamde Puttense moordzaak. (Ingezonden 17 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">36Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10893
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de beantwoording van een eerder gestelde vraag over het strafrechtelijk onderzoek in de Puttense moordzaak (Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 232 en 402).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Gerechtelijk vooronderzoek) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gerechtelijk vooronderzoek Opsporingen Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 560, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10893</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1249" allpagenumbers="1249 1250 1251" vetnummer="2990002820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10893" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="560" onderwerp="" indiendatum="1999-11-17">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 januari 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 402, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Waarom hebt u in uw beantwoording van 5 november 1999 <voetnoot nummer="1"/>van de eerder door mij over deze zaak gestelde vragen gesteld dat onderzoek van het strafdossier uitwijst dat de bekentenissen van de veroordeelden ten overstaan van de rechter-commissaris en ter terechtzitting zijn herhaald, terwijl deze zogenaamde bekentenissen juist niet zijn herhaald, maar al in een vroegtijdig stadium waren ingetrokken? Bent u ermee bekend dat de beschuldiging, die de getuige heeft geuit, later in het openbaar door de betreffende getuige werd ingetrokken? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Waarom is het DNA-profiel van de op het lichaam van het slachtoffer aangetroffen spermadruppel vanuit de DNA-databank vergeleken met het DNA-profiel, aangetroffen op het lichaam van een andere vrouw, nu het Openbaar Ministerie en de rechters zich hebben gebaseerd op de zogenaamde sleeptheorie? <voetnoot nummer="3"/>Mag uit het feit dat tot vergelijking is overgegaan de conclusie worden getrokken dat het Openbaar Ministerie zelf ook niet meer in de sleeptheorie gelooft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom wordt er geen aanvullend DNA-onderzoek gedaan naar de vraag of de op het lichaam van het slachtoffer aangetroffen haren hetzelfde DNA-profiel hebben als de op het lichaam aangetroffen spermadruppel? Deelt u het oordeel dat, als uit nader DNA-onderzoek komt vast te staan dat het DNA-profiel van de haren en de spermadruppel van een en dezelfde persoon zijn, de sleeptheorie wel zeer onwaarschijnlijk moet worden geacht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op grond van welk wetsartikel kan de procureur-generaal bij de Hoge Raad in uw visie op grond van het algemeen belang een vordering tot herziening indienen? Ligt het niet voor de hand dat u zich in het licht van artikel 127 R.O. rechtstreeks met het College van procureurs-generaal verstaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er, gelet op de vele onduidelijkheden in deze zaak en de lange tijd dat de beide veroordeelden reeds in de gevangenis hebben doorgebracht, alle aanleiding is om snel tot een herzieningsprocedure over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Mocht het niet tot een herziening komen, bent u dan alsnog bereid te stimuleren dat er een second opinion langs de lijnen van de aangenomen motie Dittrich c.s. wordt gegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="232" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 232, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-11-14" bron="Televisieprogramma Peter R. de Vries, SBS 6">Televisieprogramma Peter R. de Vries, SBS 6, 14 november 1999</noot>
         <noot nummer="3" titel="uitgesleept">In deze theorie wordt er van uitgegaan dat het aangetroffen sperma in het lichaam van het slachtoffer terecht was gekomen na vrijwillig seksueel contact, maar er nadien door de veroordeelden tijdens de verkrachting is «uitgesleept»</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 VI" documentnummer="32">Kamerstuk 26 800 VI, nr. 32</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Op vraag 5 van de vragen waarnaar door de vraagsteller wordt verwezen, heb ik onder meer geantwoord: «Onderzoek van het strafdossier wijst (...) uit dat de belastende verklaringen ten overstaan van de rechter-commissaris en ter terechtzitting zijn herhaald.». Hierdoor is kennelijk de indruk gewekt dat de beide verdachten en de beide ooggetuigen hun belastende verklaringen zowel ten overstaan van de rechter-commissaris als ter terechtzitting hebben bekrachtigd. Ik betreur dit. Bovengenoemde passage dient als volgt te worden begrepen: de door de twee ooggetuigen bij de politie afgelegde belastende verklaringen zijn door hen tijdens de verhoren door de rechter-commissaris bekrachtigd en grotendeels herhaald. Eén van de ooggetuigen heeft tevens ter terechtzitting zijn belastende verklaringen bekrachtigd en grotendeels herhaald. Met betrekking tot de ten overstaan van de rechter-commissaris afgelegde belastende verklaring door de ooggetuige die deze verklaring ter terechtzitting gehoord niet heeft bekrachtigd of herhaald, wil ik daarnaast opmerken dat de belastende verklaring die deze ooggetuige – in aanwezigheid van zijn raadsman – heeft afgelegd, door hem is bevestigd nadat de rechter-commissaris het verhoor had onderbroken om hem de gelegenheid te geven zich nog eens rustig op zijn verklaring te bezinnen. Nadat het verhoor was hervat en de getuige zijn belastende verklaring had bekrachtigd, is op verzoek van de rechter-commissaris door de getuige in eigen bewoordingen nogmaals een gedetailleerde belastende verklaring afgelegd. Het Gerechtshof heeft de bewezenverklaring in overwegende mate gebaseerd op belastende verklaringen afgelegd door de verdachten en de beide ooggetuigen (waaronder de bovengenoemde verklaringen afgelegd ten overstaan van de rechter-commissaris en ter terechtzitting) en daarover opgemerkt dat deze verklaringen «over en weer ondersteuning vinden zowel op hoofdlijnen als met betrekking tot kenmerkende details, terwijl deze onderlinge congruentie, naar de verbalisanten die genoemde personen hebben verhoord ter terechtzitting hebben verklaard, niet anders kan worden verklaard dan door de omstandigheid dat de verklaringen van ...(genoemd worden de beide verdachten en de beide ooggetuigen) uit geen andere bron dan uit eigen authentieke wetenschap afkomstig kunnen zijn.». Het Gerechtshof heeft op grond van verklaringen ter terechtzitting van een drietal verbalisanten over de gang van zaken bij de verhoren, het verweer verworpen dat de bekennende en belastende verklaringen van verdachten en ooggetuigen niet in vrijheid zouden zijn afgelegd en onbetrouwbaar zouden zijn. Daarnaast heeft het Gerechtshof de bewezenverklaring gebaseerd op de conclusie van het Gerechtelijk Laboratorium dat enige vezels die op een broek van één van de verdachten zijn aangetroffen niet te onderscheiden waren van enkele van de vezelmaterialen die zijn verwerkt in een mat en een vloerkleed op de plaats delict. Een getuige-deskundige van de afdeling Haar en Textiel van het Gerechtelijk Laboratorium heeft hierover ter terechtzitting bij het Gerechtshof verklaard, dat de combinatie van de aangetroffen vezels van grote bijzonderheid was. Ik ben ermee bekend dat in de uitzending van het televisieprogramma waarnaar de vraagsteller verwijst, is getoond dat de ooggetuige die zijn belastende verklaringen ter terechtzitting heeft bekrachtigd, zijn belastende verklaringen voor de camera herroept. In mijn beantwoording van de eerder genoemde vragen over de Puttense moordzaak heb ik aangegeven dat ik de zaak onder de aandacht van de procureur-generaal bij de Hoge Raad zou brengen met het verzoek na te gaan of hij op grond van het algemeen belang aanleiding ziet voor het indienen van een vordering tot herziening. Ook de ingetrokken verklaringen vielen onder dit verzoek. Zoals ik aangeef in mijn antwoord op de vragen 4 en 5, ziet de procureur-generaal bij de Hoge Raad geen aanleiding tot een vordering tot herziening. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het vergelijken van het DNA-profiel van de spermadruppel aangetroffen op het slachtoffer in de Puttense moordzaak met het DNA-profiel van sporenmateriaal gevonden op het aangetroffen levenloze lichaam van een andere vrouw heeft niets te maken met een gewijzigd inzicht of twijfel aan de veroordelingen in de Puttense moordzaak. De vergelijking vond plaats op verzoek van een officier van justitie belast met de opsporing in deze nieuwe zaak, op een moment dat de Puttense moordzaak al was beëindigd. De behandelend officier van justitie in de Puttense moordzaak was toen niet meer werkzaam op het arrondissementsparket te Zutphen en heeft de beslissing om het DNA-profiel op te nemen in de DNA-databank niet genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In deze zaak is op het lichaam van het slachtoffer een spermadruppel aangetroffen, waarvan vaststaat dat dit sperma niet van de veroordeelden afkomstig is. Daarnaast zijn twee haren aangetroffen, één op de trui en één in de hals van het slachtoffer, waarvan het gerechtelijk laboratorium heeft vastgesteld dat deze eveneens niet van de veroordeelden afkomstig zijn. Deze omstandigheden waren de rechter ten tijde van de berechting bekend. Omdat het destijds nog niet mogelijk was een DNA-profiel vast te stellen van dood celmateriaal (zoals haren), is niet onderzocht of de haren en de spermadruppel van dezelfde persoon afkomstig zijn. Op grond van het Wetboek van Strafvordering kan DNA-onderzoek – het vergelijken van DNA-profielen – alleen plaatsvinden wanneer sprake is van een onbekende of bekende verdachte. Van een verdachte is sprake, wanneer uit feiten en omstandigheden een redelijk vermoeden van schuld aan een strafbaar feit bestaat (artikel 27 Wetboek van Strafvordering). De Puttense moordzaak is geëindigd in een onherroepelijke veroordeling van twee verdachten. Na weging van alle belastende én ontlastende verklaringen en andere feiten en omstandigheden (waaronder het feit dat zowel het sperma als de beide haren niet van de beide verdachten afkomstig waren), kwam de rechter in zowel eerste als tweede aanleg tot de conclusie dat veroordeling van beide verdachten moest volgen. Met betrekking tot de zogenaamde sleeptheorie stel ik vast dat in de arresten van het Gerechtshof de deskundigenverklaring betreffende deze theorie niet wordt aangehaald en dat ook overigens niet blijkt dat deze dragend is geweest voor het bewijs. Een oordeel over die theorie is dan ook niet meer aan de orde. Er was voor zowel de rechtbank als het Gerechtshof geen reden om aan te nemen dat er (nog) een andere – onbekende – verdachte betrokken zou zijn. Een dergelijke reden is er tot op dit moment nog steeds niet. Van een verdachte in de zin van artikel 27 van het Wetboek van Strafvordering is derhalve geen sprake, zodat DNA-onderzoek op grond van de op dit moment bekend zijnde feiten en omstandigheden niet mogelijk is. Op 8 december 1999 heeft de raadsman van de veroordeelden mij in overweging gegeven om het openbaar ministerie op te dragen het DNA-onderzoek te laten verrichten, althans het desbetreffende DNA-materiaal ter beschikking te laten stellen aan de verdediging teneinde DNA-onderzoek uit te (doen) voeren. Het is voor het openbaar ministerie zelf, om hierboven aangegeven redenen, niet mogelijk om binnen het stelsel van strafvorderlijke bepalingen – aan welk stelsel het openbaar ministerie gebonden is – een opdracht te geven tot DNA-onderzoek. Het is voor mij derhalve evenmin mogelijk het openbaar ministerie hiertoe opdracht te geven. De verdediging staat het echter vrij om – ook buiten het stelsel van strafvorderlijke bepalingen – materiaal te verzamelen op basis waarvan een herzieningsaanvraag gegrond kan worden. De verdediging is stellig van mening dat aanvullend DNA-onderzoek absoluut noodzakelijk is omdat dit een novum zou kunnen opleveren op basis waarvan herziening van het onherroepelijke vonnis zou moeten plaatsvinden. In dit geval gaat het om een onderzoek (mitrochondriaal DNA-onderzoek) dat ten tijde van de berechting nog niet tot de technische mogelijkheden behoorde, maar nu – onder meer in Engeland – kan worden uitgevoerd. De verdediging kan i.c. niet zelfstandig een vergelijkend DNA-onderzoek (laten) uitvoeren, omdat zij niet over het te onderzoeken materiaal (sperma, haren en melktandje) beschikt. Het openbaar ministerie is echter bereid de verdediging in dit geval medewerking te verlenen door toestemming te geven dat het materiaal in opdracht van de verdediging voor een vergelijkend DNA-onderzoek wordt gebruikt. Het materiaal zal dan door het Gerechtelijk Laboratorium ter beschikking worden gesteld aan een laboratorium waar dit specifieke DNA-onderzoek – het vergelijken van de (mitrochondriale) DNA-profielen van het sperma, de beide haren en de fragmenten van het melktandje – kan worden verricht. De kosten van dit onderzoek dienen – aangezien het een deskundigenonderzoek op verzoek en ten behoeve van de verdediging betreft – in beginsel door de verdediging te worden gedragen. Het Nederlands Forensisch Instituut heeft mij overigens medegedeeld dat een dergelijk onderzoek enkele maanden in beslag neemt en dat geen garantie kan worden gegeven of het een bruikbaar resultaat oplevert. Dit houdt verband met de ouderdom van de sporen en de omstandigheid dat veel sporenmateriaal is gebruikt voor eerder onderzoek en thans niet precies valt te schatten of voldoende DNA resteert. Theoretisch blijkt het inmiddels mogelijk ook uit het melktandje mitochondriaal DNA te bepalen, maar of dit daadwerkelijk zal lukken, valt op voorhand niet te zeggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Over deze zaak heb ik uitvoerig overleg gevoerd met het College van procureurs-generaal. Dit overleg heeft onder meer uitgewezen dat het voor het openbaar ministerie, om in het antwoord op vraag 3 aangegeven redenen, niet mogelijk is om binnen het stelsel van strafvorderlijke bepalingen een opdracht te geven tot aanvullend DNA-onderzoek. Omdat een onherroepelijke veroordeling slechts aantastbaar is door middel van een herzieningsprocedure en het mij bekend was dat de enige belastende verklaring die ten tijde van de berechting door het Hof niet was ingetrokken, na de uitspraak van het Hof zou zijn ingetrokken, heb ik – na overleg met de voorzitter van het College van procureurs-generaal – gemeend deze zaak zekerheidshalve onder de aandacht te moeten brengen van de procureur-generaal bij de Hoge Raad met het verzoek na te gaan of hij tegen de achtergrond van de bekende feiten en omstandigheden aanleiding ziet voor het indienen van een vordering tot herziening. Op grond van artikel 458 van het Wetboek van Strafvordering kan de procureur-generaal bij de Hoge Raad een vordering tot herziening indienen, overigens naast betrokkenen of hun raadslieden die zelfstandig tot het indienen van een desbetreffend verzoek de bevoegdheid hebben. Uiteraard zal de vordering moeten kunnen worden gebaseerd op een grond als bedoeld in artikel 457 van het Wetboek van Strafvordering. De procureur-generaal bij de Hoge Raad heeft mij inmiddels bericht dat een zodanige grond niet voorhanden is. Hierbij is rekening gehouden met de omstandigheid dat reeds in oktober 1997 een herzieningsaanvraag ingediend door de raadsman van één van de betrokkenen door de Hoge Raad is afgewezen en dat deze omstandigheid een op soortgelijke gronden gebaseerd verzoek of vordering tot herziening uitsluit. Deze herzieningsaanvraag was onder meer gebaseerd op de omstandigheid dat de bovenbedoelde verklaring na de uitspraak van het Hof was ingetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Zoals ik in mijn antwoord op de eerdere vragen van vraagsteller over de Puttense moordzaak al heb aangegeven, is een onherroepelijk strafvonnis slechts aantastbaar door middel van een herzieningsprocedure. Ik acht geen termen aanwezig buiten het (gesloten) systeem van rechtsmiddelen mogelijkheden te creëren voor hernieuwde beschouwingen van opsporingsonderzoeken die reeds hebben geleid tot onherroepelijke veroordelingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
