<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over onkostendeclaraties door leden van Gedeputeerde Staten. (Ingezonden 17 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10158
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het televisieprogramma 'Nova' over declaraties van onkosten door Commissarissen der Koningin en overige leden van Gedeputeerde Staten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Staats- en bestuursrecht (Provincies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Commissarissen van de Koningin Gedeputeerde Staten Loontoeslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1977, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917230</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10158</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3981" allpagenumbers="3981 3982" vetnummer="2989917230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10158" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1977" onderwerp="" indiendatum="1999-08-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitzending van het TV programma «Nova» over declaraties van onkosten door Commissarissen der Koningin en overige leden van Gedeputeerde Staten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe luidt uw reactie op het rapport van de SGBO over het vergoedingssysteem voor Commissarissen der Koningin? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er eenduidigheid en transparantie dient te bestaan in de kostentoerekening van representatiekosten van leden van GS en dat hiertoe criteria zouden moeten worden ontwikkeld die een standaardiserend effect hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, binnen de autonomie die provinciale besturen ook te dien aanzien hebben, te bevorderen dat er een kader wordt ontwikkeld waaraan criteria kunnen worden ontleend inzake het al dan niet declarabel zijn van kosten van leden van GS? Zo ja, hoe denkt u dit te bevorderen en is uws inziens hier een rol weggelegd voor het IPO? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-14" bron="Nova">Nova, 14 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Politieke ambtsdragers ontvangen naast hun wedde een algemene kostenvergoeding. Deze vaste kostenvergoedingen kunnen ingevolge aangescherpte belastingwetgeving sinds 1 januari 1997 slechts belastingvrij worden verstrekt voorzover deze naar aard en omvang zijn gespecificeerd en daar tevens een steekproefsgewijs onderzoek naar de werkelijke gemaakte kosten aan ten grondslag ligt. Zowel de hoogte als de kostensoorten dienen hierbij te worden gemotiveerd. Voor de lokale en provinciale ambtsdragers is dit gebeurd door middel van een SGBO-onderzoek. Dit onderzoek is uitgevoerd in opdracht van de Vereniging van Nederlandse Gemeenten, het Inter Provinciaal Overleg en het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. Het onderzoek geeft inzicht in wat er gemiddeld aan kosten wordt gemaakt en hoe de gemaakte kosten zijn verdeeld over de verschillende kostencategorieën. Nu het onderzoeksrapport is vastgesteld zullen de ontvangen kostenvergoedingen fiscaal worden getoetst. De commissarissen van de Koningin hebben deelgenomen aan het onderzoek, maar zijn vanwege privacy-overwegingen buiten het rapport gehouden. Dit was noodzakelijk omdat deze categorie bestuurders qua omvang dusdanig gering is, dat meer specifieke vermelding van resultaten al gauw het gevaar mee zou brengen dat de informatie herleidbaar is tot individuele personen. Alleen aan de direct betrokkenen, het ministerie van Financiën en de bevoegde belastinginspecteur is, buiten het bestek van de rapportage, verslag uitgebracht. Ook voor deze groep zal de formele fiscale besluitvorming binnenkort geschieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Wat de ambtstoelage van de commissarissen en de kostenvergoedingen van gedeputeerden betreft is de normale fiscale wetgeving van toepassing zoals die voor eenieder geldt. Representatie is een van de categorieën kosten die vervat zijn in de tot op heden onbelast verstrekte algemene kostenvergoeding. Het algemene door de fiscus gehanteerde uitgangspunt bij de verschillende categorieën kosten is dat het moet gaan om gemaakte kosten tot verwerving, inning en behoud van inkomsten uit het ambt. Duidelijk zal zijn dat kosten die worden bestreken door de ambtstoelage niet op andere wijze (kunnen) worden vergoed. Wel is het mogelijk kosten die niet bestreken worden door de vaste algemene kostenvergoeding bij de provincie te declareren of rechtstreeks door de provincie te laten voldoen. Op dit moment is het zo dat meerkosten bij de provincie kunnen worden gedeclareerd, of rekening houdend met de bepalingen in de Wet op de inkomstenbelasting 1964 kunnen worden afgetrokken bij de aangifte inkomstenbelasting. Ik teken hierbij overigens aan dat wanneer in de toekomst nieuwe belastingwetgeving wordt ingevoerd aftrekmogelijkheden kunnen veranderen. In het kader van het afleggen van politieke verantwoording door gedeputeerde staten is het aan provinciale staten om zich over de declaraties een oordeel te vormen. Ik ben voornemens om samen met Financiën, het Inter Provinciaal Overleg, de Vereniging van Nederlandse Gemeenten en vertegenwoordigers van de overige onderzochte groepen politieke ambtsdragers een werkgroep in te stellen die zich gaat buigen over kostenvergoedingen in het algemeen. De overweging bij het instellen van deze werkgroep is dat de fiscale beoordeling van de uitkomsten van het SGBO-onderzoek er vermoedelijk voor het merendeel van de betrokken groepen toe zal leiden dat de bestaande kostenvergoedingen in de toekomst niet langer onbelast kunnen worden verstrekt. Dit betekent dat er een herbezinning moet komen op het huidige systeem van kostenvergoedingen. Bevordering van transparantie in de kosten zal naar mijn oordeel een belangrijk onderdeel zijn van die herbezinning. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
