<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kruijsen (PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer overaftrekposten en berekening van de huursubsidie. (Ingezonden 25 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18285
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de belastingdienst bij het verstrekken van gegevens aan de directie Informatie Beheer en Subsidieregelingen (IBS) geen rekening houdt met de afbouw van aftrekposten, waardoor vele subsidiegerechtigden minder subsidie krijgen dan waar zij recht op hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten) Volkshuisvesting (Huurwoningen) Volkshuisvesting (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Huursubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1743, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18285</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3643" allpagenumbers="3643 3644" vetnummer="2020315350" code="0203tkkvr1743" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18285" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1743" onderwerp="" indiendatum="2003-07-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de belastingdienst bij het verstrekken van gegevens aan IBS (directie Informatie Beheer en Subsidieregelingen) geen rekening houdt met de regeling die moet voorkomen dat aanvragers van huursubsidie financieel nadeel ondervinden van de belastingherziening 2001? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat IBS werkt met gegevens van de belastingdienst, waar de afbouw van aftrekposten die volgt uit de regeling dus niet in is meegenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Realiseert u zich dat dit betekent dat vele huursubsidiegerechtigden hierdoor minder huursubsidie ontvangen dan waar zij recht op hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u invulling geven aan uw woorden dat het nu wel goed zou verlopen met de verstrekking van de huursubsidie? Zo ja, op welke wijze zorgt u er dan voor dat de afbouw in het meenemen van de in vraag 1 genoemde aftrekbare posten wel door IBS wordt meegenomen? Zou dit bijvoorbeeld mogelijk zijn op basis van gegevens die reeds in voorgaande jaren door de belastingdienst zijn verstrekt en dus in de administratie van IBS aanwezig zouden moeten zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De regeling die moet zorgen dat huursubsidieontvangers zo min mogelijk nadeel ondervinden van de belastingherziening 2001 houdt in dat de afschaffing of verlaging van fiscale aftrekposten die tot en met het jaar 2000 van toepassing waren, in belangrijke mate wordt gecompenseerd door het verzamelinkomen of het belastbare loon te verminderen met de standaardaftrekposten (arbeidskostenforfait, inactievenforfait en zelfstandigenaftrek) en niet-standaardaftrekposten zoals die in 2000 onder het regime van de Wet op de Inkomstenbelasting 1964 van toepassing waren. Voor de huursubsidieberekening wordt blijvend rekening gehouden met de standaardaftrekposten. De inkomenscorrectie met de niet-standaardaftrekposten wordt echter maar drie jaar toegepast en bovendien geleidelijk afgebouwd. De veronderstelling dat de Belastingdienst geen rekening houdt met deze overgangsregeling is in het algemeen niet juist. In overeenstemming met de afspraken over de gegevensuitwisseling tussen de Belastingdienst en VROM die zijn vastgelegd in een convenant, houdt de Belastingdienst wel degelijk rekening met deze wettelijk voorgeschreven regeling. Wel heeft de Belastingdienst – nadat deze hierop was geattendeerd door de Informatie Beheer Groep – VROM op 24 juni 2003 ervan op de hoogte gesteld dat er in maart 2002 een aantal gevallen onjuiste niet-standaardaftrekposten waren geleverd. Door een fout in de selectie had de Belastingdienst geen rekening gehouden met de niet-standaardaftrekposten van belastingplichtigen aan wie een definitieve aanslag inkomstenbelasting over 2000 is opgelegd in de periode tussen 8 en 26 maart 2002. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben ervan op de hoogte dat in een relatief beperkt aantal gevallen gewerkt is met door de Belastingdienst aangeleverde, onjuiste niet-standaardaftrekposten. Van de totale huursubsidiepopulatie maakt ongeveer 10% aanspraak op toepassing van één of meer niet-standaardaftrekposten. Van die groep heeft ongeveer 5% een verkeerd bedrag aan huursubsidie ontvangen, wat overeen komt met een half procent van de hele huursubsidiepopulatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op basis van analyse met behulp van een geactualiseerd bestand dat de Belastingdienst op 3 juli jl heeft aangeleverd, kan geconcludeerd worden dat bij ongeveer 8400 huursubsidieontvangers een correctie van de niet-standaardaftrekposten heeft plaatsgevonden. Het overgrote deel van deze correctie (circa 90%) is het gevolg van het herstel van de in vraag 1 genoemde fout in de selectie door de Belastingdienst. In de overige 10% van de gevallen gaat het om aanpassingen van de niet-standaardaftrekposten door correcties van de Belastingdienst bij de vaststelling of herziening van aangiften en aanslagen inkomstenbelasting over het jaar 2000. Van de 8.400 huursubsidieontvangers zijn er 2.600 van wie het inkomen zowel in het lopende (2003–2004) als in het vorige subsidietijdvak (2002–2003) voor het merendeel te hoog is vastgesteld, 900 bij wie dit uitsluitend in het vorige tijdvak het geval is geweest terwijl van 4900 gesubsidieerden uitsluitend in het lopende subsidietijdvak het inkomen om genoemde reden verkeerd is vastgesteld. Afhankelijk van de hoogte van de gemiste aftrekpost kan dit voor een deel van het genoemde aantal van 8400 gesubsidieerden aanleiding geven om de toegekende huursubsidie te herzien. Voor het overgrote deel van de betrokkenen komt dit neer op een verhoging van de huursubsidie die kan variëren van 0 tot 23 per maand, per </antwoord>
      <antwoord nummer="225" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>inkomensmutatie. In een relatief klein aantal gevallen – maximaal 550 – is mogelijk te veel huursubsidie toegekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals vastgelegd in het eerdergenoemd convenant spannen het ministerie van VROM en de Belastingdienst zich bij voortduring in om de kwaliteit van inkomens- en vermogensgegevens te verbeteren. Geheel in de geest van die inspanningsverplichting heeft de Belastingdienst op 3 juli 2003 de correcte aftrekposten aan VROM geleverd. VROM doet er nu alles aan om de reeds toegekende bijdragen over het lopende subsidietijdvak op de eerstvolgende betaaldatum, omstreeks medio augustus, te herzien. Van huurders die in het voorgaande tijdvak huursubsidie hebben ontvangen op basis van onjuist vastgestelde aftrekposten zal de bijdrage later dit jaar worden herzien aan de hand van de gecorrigeerde gegevens van de Belastingdienst. Ik heb er alle vertrouwen in dat de verstrekking van huursubsidie dankzij deze maatregelen goed zal blijven verlopen. De onjuist verwerkte aftrekposten betroffen juist de gegevens die vorig jaar, voor de eerste keer, door de Belastingdienst waren aangeleverd. Gebruik van die gegevens draagt dus niet bij tot een oplossing. Daarom wordt de fout hersteld door middel van nieuwe, gecorrigeerde gegevens van de Belastingdienst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De meeste inkomensklassen binnen de Huursubsidietabellen beslaan 225. Bij de wat hogere inkomens is de klassebreedte groter ( 450)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
