<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het onderzoek "Honger naar geweld". (Ingezonden 21 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek naar het verband tussen honger en geweld, 'Honger naar geweld: voeding, de vergeten factor; voer voor 16 miljoen criminologen'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelen) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Armoede Levensmiddelen Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1138, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17610</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2373" allpagenumbers="2373" vetnummer="2020309200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17610" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1138" onderwerp="" indiendatum="2003-03-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het onderzoek naar het verband tussen voeding en agressie, genaamd «Honger naar geweld»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie naar aanleiding van dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens maatregelen te nemen naar aanleiding van het onderzoek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Honger naar Geweld, Voeding, de vergeten factor; voer voor 16 miljoen criminologen/G.E. Schuitemaker. Ortho Communications &amp; Science, Gendringen, december 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het onderzoek «Honger naar geweld» betreft een populair-wetenschappelijke verhandeling over onderzoeken op het gebied van voeding en gedrag in het algemeen en over de relatie tussen voeding en agressief gedrag in het bijzonder. De publicatie leunt zwaar op onderzoek van twee wetenschappers, Stephen Schoenthaler en Bernard Gesch. <voetnoot nummer="1"/>De onderzoeken van Stephen Schoenthaler zijn al langere tijd bekend. Op zijn onderzoeken is scherpe kritiek geweest, daar deze in methodologisch opzicht onvoldoende waren. Lange tijd kon geen uitsluitsel gegeven worden over de vraag of de relatie tussen voeding en gedrag zich manifesteerde zoals Schoenthaler beweerde: toediening van voedingssupplementen leidt tot agressievermindering van meer dan 60%. Door het onderzoek van Bernard Gesch is hier echter verandering in gekomen. Hier werd methodologisch wel goed onderzoek verricht onder jongvolwassen gedetineerden in Groot-Brittannië. De resultaten van het onderzoek wijzen op een aanzienlijke reductie van geweld (gemiddeld: 26,8% minder agressie in vergelijking met de placebogroep en 35,1% agressiereductie ten opzichte van de nulmeting in de experimentele groep). Ook bij deze studie zijn er enige vragen te stellen. Onduidelijk is of de groepen een klinisch tekort aan vitamines hadden vóór de suppletie. Ook is discussie mogelijk over de wijze waarop agressief gedrag bij de onderzoeksgroep is vastgesteld. Op basis van de huidige kennis is het resultaat van deze studie moeilijk verklaarbaar, omdat de verstrekte voeding al voldoende vitamines leverde en de suppletieniveaus in de range van de normale voeding lagen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het kader van het project Terugdringen Recidive (TR) worden de onderzoeken van Gesch en Schoenthaler bezien op hun bruikbaarheid en toepasbaarheid in het Nederlandse gevangeniswezen. Overigens is het zo dat aan gedetineerden verstrekte maaltijden voldoen aan de door voedingsdeskundigen gestelde eisen in termen van voedingswaarden. Daarnaast kunnen voedingssupplementen niet verplicht worden gesteld in een penitentiaire inrichting. Wel worden supplementen op medische indicatie verstrekt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Gesch et al. Influence of supplementary vitamins, minerals and essential fatty acids on the antisocial behaviour of young adult prisoners. Brit J Psych 2002; 181:22-28</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
