<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatshebben." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Witteveen- Hevinga (PvdA), Van der Hoeven (CDA) en Van Walsem (D66) over de wettelijke bescherming van biotechnologische uitvindingen (Ingezonden 17 maart 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1290
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Intellectueel en industrieel eigendom)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industriële eigendom</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 653, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Witteveen- Hevinga</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Walsem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1290</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1329" allpagenumbers="1329" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="653" onderwerp="" indiendatum="1995-03-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen- Hevinga</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Walsem</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welk standpunt heeft de Nederlandse regering ingenomen bij de behandeling in de Industrieraad van de Europese ontwerp-richtlijn over de wettelijke bescherming van biotechnologische uitvindingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Op welke wijze is rekening gehouden met de opvatting, dat een Europese richtlijn geen beperkingen mag opleggen aan de vrijheid van een lidstaat om octrooiverlening te verbieden op grond van ethische overwegingen, openbare orde en strijdigheid met de zedelijkheid zoals tot uitdrukking gekomen tijdens de diverse stadia van voorbereiding van de Rijksoctrooiwet (Staatsblad 1995, nr. 51)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Komt de inhoud van de artikelen 3a en 3b van de Rijksoctrooiwet tot uitdrukking in de ontwerp-richtlijn? Kunt u het antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Op grond van welke overwegingen hebt u in uw memorie van antwoord bij de schriftelijke voorbereiding van de Rijksoctrooiwet in de Eerste Kamer <voetnoot nummer="3"/>het standpunt geformuleerd, dat in voorkomend geval ook het door een werkwijze genetisch gewijzigd dier zelf onder het octrooirecht valt, dit in tegenstelling tot de werkwijze? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Deelt u de conclusie, dat u daarmee in strijd gehandeld heeft met de bedoeling van de Tweede Kamer zoals die tot uitdrukking is gekomen in amendement-Witteveen- Hevinga/Van der Hoeven <voetnoot nummer="4"/>waar in de toelichting vermeld wordt: «niet vatbaar voor octrooi zijn planten en dieren als zodanig»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom hebt u uw visie zoals verwoord in de Eerste Kamer niet kenbaar gemaakt tijdens of na het mondeling overleg op 23 maart 1994 waarin de ingediende amendementen betreffende octrooiverlening op levend materiaal onderwerp van overleg waren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid zo spoedig mogelijk helderheid te verschaffen in het standpunt ter zake van de interpretatie van artikel 3 van de Rijksoctrooiwet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de aan de Eerste Kamer toegezegde studie over mogelijk nieuwe criteria voor octrooiverlening ook toe te zenden aan de Tweede Kamer, zeker nu de vaststelling van de Europese biotechnologie-richtlijn op zich laat wachten door de blokkade van het EU-parlement? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="1995-03-6" bron="NRC">NRC, 6 maart 1995</noot>
         <noot nummer="2" datum="1994-03-23" bron="Mondeling overleg, 16 december 1993, de plenaire behandeling van de Rijksoctrooiwet (Handelingen II, 1993–1994, 61ste t/m 63ste vergadering 61-4503 t/m 61-4547), mondeling overleg">Mondeling overleg, 16 december 1993, de plenaire behandeling van de Rijksoctrooiwet (Handelingen II, 1993–1994, 61ste t/m 63ste vergadering 61-4503 t/m 61-4547), mondeling overleg, 23 maart 1994</noot>
         <noot nummer="3" datum="1994-12-13" bron="Handelingen I, 9de vergadering">Handelingen I, 9de vergadering, 13 december 1994, 9-262</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 604 (R 1435)" documentnummer="38">Kamerstuk 22 604 (R 1435), nr. 38</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Dok-van Weele" functie="staatssecretaris" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="1995-04-10">Mededeling van staatssecretaris Van Dok-van Weele (Economische Zaken). (Ontvangen 10 april 1995) Hierbij deel ik u mede dat het, gelet op het belang van een zorgvuldige beantwoording, niet mogelijk is u binnen de gestelde termijn te antwoorden op de vragen, gesteld door de leden Witteveen-Hevinga, Van der Hoeven en Van Walsem, welke mij werden toegezonden bij brief van 20 maart 1995. De beantwoording zal binnen vier weken </mededeling>
</kvr>
