<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoogervorst en Van Hoof (beiden VVD) over de opsporing van frauderende samenwonende bijstandsgerechtigden (Ingezonden 15 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1307
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Misbruik sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 669, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hoogervorst</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Hoof</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1307</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1361" allpagenumbers="1361" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="669" onderwerp="" indiendatum="1995-03-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hoogervorst</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Hoof</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 april 1995).">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de opsporing van frauderende samenwonende bijstandsgerechtigden grotendeels stil ligt, hetgeen bevestigd wordt door de directeur van het bureau van Divosa en de Voorzitter van het Landelijk Contact Sociaal Rechercheurs en Bijzondere Controleurs? </vraag>
      <vraag nummer="2">Om welke redenen wordt deze fraude thans – met name in de grote steden – gedoogd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u zulks aanvaardbaar of deelt u de mening dat het onacceptabel is dat bijstandsfraude wordt gedoogd en dat een stringent fraudebeleid gewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen, dat de opsporing van frauderende samenwonende bijstandsgerechtigden terstond volledig wordt hervat? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-14" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 14 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit informatie van de rijksconsulenten sociale zekerheid is mij gebleken dat partnerfraude als zodanig niet door grote gemeenten wordt gedoogd. Uit de monitoringgegevens van het gemeentelijk M&amp;O-beleid blijkt echter dat 45 procent van de grote gemeenten (meer dan 100.000 inwoners) aan de bestrijding van partnerfraude een lagere prioriteit geeft dan aan de bestrijding van inkomensfraude. Dit betekent echter niet dat bestrijding van partnerfraude niet plaatsvindt. Uit voorlopige cijfers van de CBS-fraudestatistiek blijkt dat het aantal geconstateerde fraudezaken i.v.m. samenwoning in 1994 ongeveer 30% hoger was dan in 1993. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een gedoogbeleid op dit terrein in die zin dat de gemeente geen inspanningen pleegt om partnerfraude te bestrijden, zou voor mij onacceptabel zijn. De keuze in inzet van middelen en menskracht behoort altijd te leiden tot een geloofwaardige pakkans bij welke vorm van fraude dan ook. Prioriteitstelling mag evenwel niet ten koste gaan van een toereikende inspanning bij de bestrijding van de verschillende vormen van fraude. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik hiervoor al heb aangegeven, accepteer ik niet dat gemeenten bestrijding van deze vorm van fraude terzijde liggen. Vanuit het toezicht door de rijksconsulenten sociale zekerheid wordt de gemeenten voorgehouden dat een terzijde leggen van welk type fraude dan ook niet acceptabel is en dat bij dergelijk gedrag een corrigerende maatregel zal volgen. Om de gemeenten op dit mogelijke onderzoeksterrein meer mogelijkheden te geven voor een effectieve opsporing is in de nieuwe Algemene bijstandswet gekozen voor een aanscherping van het partnerbegrip en het begrip gezamenlijke huishouding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
