<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blok (VVD) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de opvang van uitgeprocedeerde asielzoekers door gemeenten. (Ingezonden 27 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16514
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Brabants Dagblad, 25 september 2002 dat vijf grote gemeenten in Brabant opvang willen gaan bieden aan uitgeprocedeerde asielzoekers op voorwaarde dat ze mee willen werken aan uitzetting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 209, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16514</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="437" allpagenumbers="437" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16514" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="209" onderwerp="" indiendatum="2002-09-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blok</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 oktober 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 193, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Nawijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht in het Brabants Dagblad, 25 september 2002 dat vijf grote gemeenten in Brabant opvang willen gaan bieden aan uitgeprocedeerde asielzoekers op voorwaarde dat ze mee willen werken aan uitzetting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de gemeenten bij het verlenen van opvang in strijd handelen met de wet? Zo ja, welke maatregelen wilt u nemen richting deze gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn u gevallen bekend van gemeenten die momenteel reeds opvang verlenen aan uitgeprocedeerde asielzoekers? Zo ja, welke maatregelen wilt u nemen richting deze gemeenten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ik deel uw mening dat het voornemen van de betreffende Brabantse gemeenten om opvang te bieden aan uitgeprocedeerde asielzoekers die bereid zijn mee te werken aan hun uitzetting haaks staat op het Nederlandse overheidsbeleid inzake uitgeprocedeerde asielzoekers. Mij zijn gevallen bekend van gemeenten die momenteel opvang verlenen aan uitgeprocedeerde asielzoekers. De beëindiging en onthouding van opvangvoorzieningen door gemeenten aan deze asielzoekers vloeit voort uit de Vreemdelingenwet 2000. Ik ben van mening dat gemeenten zich aan de wet moeten houden. Met de VNG ben ik thans in gesprek om te voorkomen dat de betreffende uitgeprocedeerde asielzoekers in ons land in de illegaliteit terecht komen. Indien daartoe aanleiding bestaat, zal ik de Colleges van B &amp; W van deze Brabantse gemeenten erop wijzen dat hun handelwijze in strijd is met de Vreemdelingenwet 2000. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
