<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de sluiting van lerarenopleidingen. (Ingezonden 14 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13318
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van Tweede-Kamerlid Van Bommel, ingezonden 14 maart 2001, 2000107900.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lerarenopleidingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 869, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13318</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1801" allpagenumbers="1801" vetnummer="2000107910" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13318" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="869" onderwerp="" indiendatum="2001-03-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u, zoals door u toegezegd in het Algemeen Overleg inzake de lerarenopleiding van 12 oktober jl., reeds in overleg getreden met de HBO-instellingen over scholingsbudgetten ter verlichting van de financiële problemen van tweedegraads opleidingen? Zo ja, wat zijn de resultaten van dit overleg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u de mogelijkheden onderzocht om via bijvoorbeeld een vast vloerbedrag voor de minst rendabele opleidingen een bodem te leggen waardoor de tweedegraads opleidingen ook in moeilijke tijden niet hoeven te worden gesloten? Zo ja, wat is hiervan de uitkomst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen bent u voornemens om de aangekondigde sluiting van tweedegraads lerarenopleidingen te sluiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 328" documentnummer="71">Kamerstuk 23 328, nr. 71</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Bommel, ingezonden 14 maart 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In het bedoeld algemeen overleg inzake de lerarenopleidingen heb ik mij bereid verklaard met de HBO-instellingen te overleggen over de vraag hoe het totaal van de educatieve infrastructuur, waarvan de lerarenopleidingen een onlosmakelijk deel zijn, op basis van vraaggestuurde financiering in stand kan worden gehouden. Mevrouw Hamer heeft gevraagd om bij dit overleg «ook aandacht te hebben voor regionale samenwerkingsverbanden tussen tweedegraads lerarenopleiding en scholen die aldaar hun nascholingsbudget besteden» alsmede of ik «daarnaast ook de mogelijkheid van een hogere basisbekostiging wil bezien». Bij het voorgenomen overleg zou vanzelfsprekend het advies van de Onderwijsraad over de educatieve infrastructuur, dat destijds voor het einde van het jaar werd verwacht, een belangrijke rol spelen. Vooruitlopend op dit advies, dat thans eind maart wordt verwacht, is ambtelijk overleg gevoerd met de HBO-raad. In dit overleg is er sterk op aangedrongen in ieder geval niet zonder meer opleidingen te stoppen, maar te komen met onderbouwde plannen, voorzien van concrete kostenplaatjes. Die voorstellen zouden dan in relatie tot eerdergenoemde beschikbaar gestelde gelden (70 miljoen) kunnen worden beoordeeld. Dergelijke plannen zijn tot op heden niet ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het huidige bekostigingssysteem is er juist mede op gericht om vereveningen binnen instellingen te realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 20 maart a.s. overleg ik met de opleidingen en de instellingen gezamenlijk over de problematiek, mede aan de hand van de voortgangsrapportage over de activiteiten en resultaten van de opleidingen in het kader van de Regeling omslag werkwijze eerste- en tweedegraads lerarenopleidingen hbo 1999–2004, die ik heden heb ontvangen. Ik zal in het Algemeen Overleg inzake de leraren van 21 maart a.s. uw Kamer over de uitkomsten van dit overleg informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
