<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer-Mudde (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over een plan voor particulier middelbaar onderwijs. (Ingezonden 25 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16677
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake het "Plan voor particulier middelbaar onderwijs", zoals dat verwoord wordt in Metro van 22 oktober 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Kwaliteit van het voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging voortgezet onderwijs Bijzonder onderwijs Kwaliteit van het voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 351, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer-Mudde</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16677</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="737" allpagenumbers="737 738" vetnummer="2020302170" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16677" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="351" onderwerp="" indiendatum="2002-10-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer-Mudde</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over het bericht: «Plan voor particulier middelbaar onderwijs»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het volgens u de eerste keer dat een bekostigde school een niet-bekostigde school wil beginnen? Zo nee, kunt u een overzicht geven van vergelijkbare initiatieven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat particuliere scholen tot een tweedeling leiden, omdat de toegankelijkheid beperkt wordt tot de mensen die dit type onderwijs kunnen betalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is dat een bekostigde school een niet-bekostigde school begint? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u toelichten hoe de financiering van de nieuw te bouwen particuliere school geregeld wordt? Gebruikt scholenvereniging Ons Middelbaar Onderwijs eigen kapitaal voor de stichting van de school? Heeft het uw voorkeur als OMO het eigen kapitaal inzet voor publiek bekostigd onderwijs? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het aanvaardbaar als de bekostigde school publieke middelen inzet voor de particuliere school? Zo nee, wat gaat u doen als dit gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het aanvaardbaar als leermiddelen of docenten van een bekostigde school worden ingezet voor een niet-bekostigde school? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe gaat u toezicht houden op de geldstromen tussen de bekostigde school en de niet-bekostigde school? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat een particuliere school geen garantie biedt op continuïteit en onafhankelijkheid van het onderwijs, aangezien particulieren die de school bekostigen niet gehouden zijn aan wettelijke voorschriften? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid om scholenvereniging Ons Middelbaar Onderwijs dringend te verzoeken dit initiatief stop te zetten? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-22" bron="Metro">Metro, 22 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van berichten in de pers over de intentie van de Vereniging Ons Middelbaar Onderwijs tot het oprichten van particulier middelbaar onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Eerdere gevallen waarin een schoolbestuur van een uit de openbare kas bekostigde school, een particuliere school voor middelbaar onderwijs wil oprichten, zijn mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van artikel 56 ev van de Wet op het voortgezet onderwijs (W.V.O.) kunnen particuliere scholen worden aangewezen die bevoegd zijn om een diploma voor middelbaar algemeen voortgezet onderwijs, hoger algemeen voortgezet onderwijs of voorbereidend wetenschappelijk onderwijs als bedoeld in die wet, af te geven. Voor een aangewezen school gelden in beginsel dezelfde inrichtings- en eindexamenvoorschriften die van toepassing zijn op een uit de openbare kas bekostigde school. De aanwijzingen die op grond van artikel 56 zijn gegeven, hebben geenzins geleid tot een tweedeling in het voortgezet onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In beginsel mag iedere rechtspersoon, dus ook OMO, een particuliere school beginnen en gebruik maken van een aanwijzing als bedoeld in artikel 56 van de W.V.O. Ik vind dit aanvaardbaar, omdat er hier geen principiële verschillen zijn tussen een rechtspersoon die reeds een bekostigde school in stand houdt en andere rechtspersonen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het jaarverslag «2001–2002» van de Vereniging Ons Middelbaar Onderwijs wordt onder 3.3 Particuliere school aangegeven dat in het komend schooljaar de beleidslijnen verder worden uitgezet. Inmiddels heeft u een brief van OMO ontvangen (29 oktober 2002, 0201488/Kr/ov/0210075) waarin OMO dit ook onder uw aandacht brengt. Op de wijze waarop het bestuur van de vereniging de financiering van de particuliere school wil realiseren, kan ik dan ook geen reactie geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Neen. In artikel 99 van de W.V.O. is bepaald hoe het bevoegd gezag, in dit geval dus het bestuur van de Vereniging Ons Middelbaar Onderwijs, de vergoeding uit de openbare kas voor scholen voor voorbereidend wetenschappelijk onderwijs (v.w.o), algemeen voortgezet onderwijs (a.v.o.), en voorbereidend beroepsonderwijs (v.b.o.) mag besteden. Een particuliere school of voorziening valt buiten de genoemde bestedingsmogelijkheden. Het zesde lid van artikel 99 maakt het voor het bevoegd gezag wel mogelijk om de lump-sum-vergoeding ook voor andere scholen voor v.w.o., a.vo. en v.b.o. aan te wenden dan voor de school waarvoor het bedrag is bestemd, maar de werking van dit artikel betreft alleen uit openbare kas bekostigde scholen. Het is dus niet aanvaardbaar als publieke middelen, zoals de voor personeels- en exploitatiekosten beschikbaar gestelde vergoeding, voor een particuliere school worden ingezet. Geschiedt dit wel dan zullen deze middelen worden teruggevorderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De rechtmatigheid van de besteding van de vergoeding wordt door de instellingsaccountant vastgesteld. Het bevoegd gezag moet een door de accountant goedgekeurd jaarverslag indienen bij OCenW. De departementale accountantsdienst (DAD) ziet erop toe dat de instellingsaccountant zijn werk naar behoren doet. In het bekostigingsbesluit W.V.O. zijn in artikel 18 voorschriften gegeven voor de financiële controle. Op basis van het zesde lid van artikel 18 wordt jaarlijks een controleprotocol opgesteld. De DAD voert het toezicht uit op basis van de wettelijke bepalingen en het protocol. De jaarrekening moet inzicht bieden in het bestedingspatroon ten aanzien van de afzonderlijke scholen die onder het bevoegd gezag vallen (zie artikel 18, vierde lid, van het Bekostigingsbesluit W.V.O.). Cfi controleert en behandelt de ingediende jaarrekening. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In antwoord hierop verwijs ik naar de beantwoording op vraag 3. Daaraan voeg ik toe dat de inspectie van het voortgezet onderwijs ook toezicht houdt op aangewezen scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Neen. Ik ben daartoe gezien bovenstaande beantwoording niet bereid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
