<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 29 november 2002." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de werkwijze van expertisecentra voor arbeidsgerelateerde aandoeningen. (Ingezonden 22 oktober 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16626
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake de werkwijze van expertisecentra voor arbeidsaandoeningen (EVAA), in verband met kennelijke voorrang van bij de EVAA aangesloten bedrijven boven niet-EVAA-bedrijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Arbeid (Werknemers) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bedrijfsgezondheidszorg Werknemers Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16626</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="639" allpagenumbers="639" vetnummer="2020302020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16626" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="306" onderwerp="" indiendatum="2002-10-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u van mening dat expertisecentra voor arbeidsgerelateerde aandoeningen (EVAA) bedoeld zijn om de kennis over arbeidsrelevante aandoeningen te versterken en de toeleiding naar de juiste behandeling te verbeteren? Bent u van mening dat dit ten goede moet komen aan zowel zieke werknemers als andere patiënten en niet mag leiden tot ongewenste neveneffecten zoals voorkeursbehandeling? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Erkent u dat de Kamer op grond van de in vraag 1 genoemde voorwaarden het advies van het Platform aanpak wachttijden over de versterking van de reguliere zorg in relatie tot arbeidsrelevante aandoeningen heeft overgenomen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is het waar dat werkgevers zelf de kosten van de EVAA moeten betalen en de rekening niet kunnen indienen bij een zorgverzekeraar? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, betekent dat dat niet-werknemers en werknemers die werkzaam zijn bij (kleine) bedrijven die geen contract hebben met een EVAA of dit niet kunnen en willen betalen, niet terecht kunnen bij een EVAA? </vraag>
      <vraag nummer="5">Was het niet juist de bedoeling de ongelijke toegankelijkheid tot nieuwe technieken op te heffen door de expertise uit het private circuit in de reguliere zorg te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Deelt u de mening van de heer Struijlaart van het bedrijf McCain dat er wel degelijk sprake is van voorrangszorg nu blijkt dat de EVAA in Hoofddorp zijn werknemers snel kan onderbrengen voor behandeling omdat EVAA over een netwerk in de zorg beschikt? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Is de huidige werkwijze van de EVAA in Hoofddorp niet in strijd met uw stelling tijdens het debat over deze centra dat het absoluut niet aan de orde is dat werknemers eerder aan bod komen dan niet-werknemers met dezelfde soort klachten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="4">Is de huidige werkwijze van de EVAA in Hoofddorp niet in strijd met de in de Kamer aangenomen motie die de regering oproept maatregelen te nemen om alle initiatieven die ertoe strekken dat voorrang wordt verleend op grond van niet-medische criteria, te beëindigen? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u een overzicht geven van de werkwijze van alle expertisecentra, met name wat betreft de toegankelijkheid en de toeleiding naar behandeling, wel of niet met voorrang? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-05-31" bron="Brief minister VWS aan commissie VWS">Brief minister VWS aan commissie VWS, 31 mei 2002</noot>
         <noot nummer="2">Verslag algemeen overleg 11 oktober 2000 met minister VWS over brief 31 mei (Kamerstuk 27 400 XVI, nr. 16)</noot>
         <noot nummer="3" datum="2002-10-17" bron="Financieel dagblad">Financieel dagblad, 17 oktober 2002</noot>
         <noot nummer="4" datum="1998-03-25" bron="Motie Marijnissen">Motie Marijnissen, 25 maart 1998, Kamerstuk 25 170, nr. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ross-van Dorp" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2002-11-8">Mededeling van staatssecretaris Ross-van Dorp (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 8 november 2002) De vragen van het Kamerlid Kant (SP) over de werkwijze van expertisecentra voor arbeidsgerelateerde aandoeningen kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat er afstemming met het Ministerie van SZW moet plaatsvinden. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
