<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het percentage werkzame stof in softdrugs. (Ingezonden 11 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10687
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in De Gelderlander van 10 november 1999 waarin districtschef Daniel van de Arnhemse politie stelt dat het percentage werkzame stof in softdrugs, het thc-gehalte, de laatste tien jaar sterk is toegenomen van ongeveer 7% naar zo'n 27%, en naar aanleiding van het signaal van de Arnhemse politie dat kinderen steeds jonger experimenteren met steeds sterkere drugs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Softdrugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 379, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10687</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="787" allpagenumbers="787 788" vetnummer="2990002640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10687" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="379" onderwerp="" indiendatum="1999-11-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de stelling van districtschef Daniel van de Arnhemse politie dat het percentage werkzame stof in softdrugs, het thc-gehalte, de laatste tien jaar sterk is toegenomen en wel van ongeveer 7 procent naar zo’n 27 procent? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderkent u, als deze bevindingen blijken te kloppen, dat het onderscheid tussen soft- en harddrugs vervaagt en dat dit consequenties zou hebben voor het drugbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u eveneens kennisgenomen van het signaal van de Arnhemse politie dat kinderen steeds jonger experimenteren met steeds sterkere drugs? Zo ja, bereiken u meer signalen dat het softdrug gebruik onder jongere kinderen toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar de ontwikkeling van de kwaliteit van softdrugs en het gebruik ervan onder jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat op alle basisscholen van Nederland voorlichting moet worden gegeven over het gebruik van zowel hard- als softdrugs? Zo ja, bent u bereid te stimuleren dat dit landelijk ingevoerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Denkt u dat het legaliseren van softdrugs het onderscheid tussen soft- en harddrugs verduidelijkt en bovendien een betere controle en handhaving van de verkoop mogelijk maakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-10" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 10 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja, ik heb kennisgenomen van de stelling van de heer Daniel van de Arnhemse politie. In 1997 vond het Nederlands Forensisch Instituut (voorheen Gerechtelijk Laboratorium) een gemiddeld THC-gehalte van 8,5% in Nederlandse marihuana en 6% in geïmporteerde hennep. In de jaren vóór 1997 werden min of meer identieke percentages gemeten. Op grond van deze bevindingen kom ik tot de conclusie dat het onderscheid tussen hard- en softdrugs niet vervaagt en dat dit derhalve geen consequenties heeft voor het drugbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik heb kennisgenomen van het signaal van de Arnhemse politie. lk heb verder geen signalen dat het gebruik van softdrugs onder jonge kinderen toeneemt. Uit het 1996 peilstationsonderzoek naar onder andere het softdruggebruik onder scholieren van 10 jaar en ouder, blijkt dat het ooit-gebruik van cannabis onder 10 en 11-jarigen minder dan 1 procent is. Dit percentage is al sinds 1984 stabiel. Het aantal inschrijvingen bij de ambulante verslavingszorg van cliënten jonger dan 12 jaar was in 1998 lager dan in 1996 en 1997. In geheel Nederland waren in 1998 67 kinderen jonger dan 12 jaar ingeschreven bij de ambulante verslavingszorg vanwege gokken, gebruik van alcohol of drugs. Van deze 67 kinderen waren er vier die vanwege cannabisgebruik ingeschreven stonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het peilstationsonderzoek is in 1999 herhaald. De resultaten zullen in 2000 bekend gemaakt worden. Enige tijd geleden zijn twee onderzoeken gestart naar de kwaliteit van softdrugs. Eén onderzoek richt zich op het voorkomen van bestrijdingsmiddelen in cannabis. Bij het tweede onderzoek worden de THC-gehalten bepaald van in coffeeshops verkrijgbare marihuana. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, ik ben van mening dat jongeren geïnformeerd moeten worden over verschillende genotmiddelen op het moment dat ze, gezien hun leeftijd, in aanraking kunnen komen met die middelen. Dit is ook het uitgangspunt van het Trimbosproject: «de Gezonde School en Genotmiddelen». In de groepen 7 en 8 van de basisschool komen alcohol, tabak, gokken en (summier) het middel cannabis aan de orde. De prevalentie-cijfers van drugs in het algemeen zijn in betreffende leeftijdscategorie zo laag dat ze nauwelijks meetbaar zijn. om dan al over heroïne, cocaïne en allerlei pillen te informeren is niet aangewezen. Het risico is zelfs aanwezig dat hier een uitnodigende werking van uit gaat. Voorlichting over drugs in het voortgezet onderwijs is wel belangrijk, maar gelet op de prevalentie en de schadelijkheid van alcohol en tabak is door een goede voorlichting hierover in potentie de grootste gezondheidswinst te behalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben van mening dat juist in Nederland het onderscheid tussen soft- en harddrugs mede vanwege de legislatieve differentiatie en de scheiding der markten erg duidelijk is. Het legaliseren van softdrugs zal hierop nagenoeg geen effect hebben. Cannabis valt onder Lijst ll van de opiumwet en is derhalve een illegaal product. Hierdoor is regelgeving betreffende controle en handhaving van de verkoop zoals bij legale producten van kracht is, niet mogelijk. Het is echter wel mogelijk binnen de richtlijnen voor opsporing en vervolging criteria voor de verkoop op te stellen. De zogenaamde AHOJ-G criteria zijn hiervan een voorbeeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
