<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duivesteijn (PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over BEW-subsidie. (Ingezonden 31 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13962
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een echtpaar uit Vlaardingen dat niet in aanmerking zou komen voor een BEW-subsidie, omdat de vrouw nog geen verblijfsvergunning heeft. Hierdoor zou er sprake zijn van een 'hoger kredietrisico'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Premiekoopwoningen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Premiekoopwoningen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1436, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13962</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2993" allpagenumbers="2993" vetnummer="2000111430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13962" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1436" onderwerp="" indiendatum="2001-05-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de situatie van het echtpaar Van H.A. te Vlaardingen die niet voldoen aan de NHG-normen waardoor zij tot nu toe niet in aanmerking komen voor een BEW-subsidie? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat de redengeving ligt in het feit dat mevrouw A. nog niet beschikt over een permanente verblijfsvergunning? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er naar de opvatting van de NHG sprake is van een «hoger kredietrisico»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe oordeelt u in dit verband over het argument van de heer Van H. dat hij reeds een financieel garantverklaring heeft getekend toen hij als Nederlander met zijn buitenlandse partner wilde gaan samenwonen, waardoor hij met andere woorden bij een eventuele scheiding volledig aansprakelijk is voor alle schulden die uit deze scheiding mochten voortkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Een BEW-subsidie wordt alleen op basis van het inkomen van meneer verstrekt, mevrouw heeft namelijk geen inkomen. NHG = Nationale Hypotheek Garantie. BEW = Wet Bevordering Eigen Woningbezit</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ook is regelmatig telefonisch overlegd met de heer Van H. over het gegeven probleem. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. In de systematiek van de Nationale Hypotheek Garantie dienen bij een huwelijk in gemeenschap van goederen beide partners te voldoen aan alle voorwaarden en normen, waaronder de voorwaarde dat in voorkomende gevallen een verblijfsvergunning voor onbepaalde tijd dient te kunnen worden overlegd. Dit geldt ook in gevallen waarin het inkomen van de partner niet noodzakelijk is voor het verkrijgen van de financiering met Nationale Hypotheek Garantie. Tegen deze achtergrond is de aanvraag van H. conform de voorwaarden en normen van de Nationale Hypotheek Garantie afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De financiële garantverklaring van de heer Van H. bepaalt inderdaad dat hij volledig aansprakelijk is voor de kosten die voortvloeien uit een eventuele scheiding. Deze garantverklaring staat echter los van de normen en voorwaarden van de Nationale Hypotheek Garantie. De heer Van H. voldoet niet aan deze normen en voorwaarden in die zin dat zijn partner (nog) geen permanente verblijfsstatus heeft. Zoals ik in mijn brief van 23 mei reeds heb aangegeven onderken ik de discrepantie tussen de regelgeving van de NHG en de Wet BEW. Ter uwer informatie kan ik u mededelen dat de heer Van H. inmiddels conform de ABW-procedure bezwaar heeft aangetekend tegen de afwijzing voor het verkrijgen van NHG-garantie waardoor hij niet in aanmerking komt voor een BEW-bijdrage. Mocht het bezwaar gegrond worden verklaard, dan kan de heer Van H. in aanmerking komen voor een BEW-bijdrage. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
