<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) aan de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over feestdagen. (Ingezonden 12 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10042
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de feestdagen van de verschillende religies in onze multiculturele samenleving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Nationale feestdagen en herdenkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1877, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916000</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10042</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3769" allpagenumbers="3769" vetnummer="2989916000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10042" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1877" onderwerp="" indiendatum="1999-07-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Kerk schrapt christelijke feestdagen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzicht geven in de manier waarop organisaties en bedrijven omgaan met christelijke feestdagen en de feestdagen van andere religies (bijvoorbeeld hindoeïstische, islamitische, joodse of boeddhistische feestdagen)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat in deze multiculturele samenleving verschillende religies de ruimte moeten hebben om hun (verschillende) belangrijke feesten te vieren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid de Kamer een beleidsnota te doen toekomen over de omgang met feestdagen van de verschillende religies in onze multiculturele samenleving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, wat zou volgens u dan moeten gebeuren met de belangrijkste feestdagen van de verschillende religies? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-8" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 8 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Hoe organisaties en bedrijven omgaan met feesten van godsdienstige of levensbeschouwelijke aard, behoort tot de eigen verantwoordelijkheid van die organisaties en bedrijven. Voorzover het hier de verhouding werkgever–werknemer betreft, is een uitspraak van de Hoge Raad, 30 maart 1984 richtinggevend. Volgens deze zal «in de regel de aanwezigheid op het werk in redelijkheid niet (...) kunnen worden verlangd van een werknemer die tijdig tevoren, onder opgaaf van redenen, toestemming voor het opnemen van een snipperdag heeft gevraagd voor de viering van een voor hem belangrijke godsdienstige feestdag», zulks daargelaten specifieke regelingen in de arbeidsvoorwaarden of tenzij de gang van zaken in het bedrijf van de werkgever ernstig zal worden geschaad. Het kabinet vindt derhalve een wettelijke verplichting terzake onnodig. Zulks is over te laten aan het arbeidsvoorwaardenoverleg van sociale partners. Ik herinner nog aan de regeling in de Arbeidstijdenwet, art. 5:1 en 5:4 inzake werknemers, die in verband met hun godsdienstige opvattingen, de wekelijkse rustdag op een andere dan de zondag vieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben het er mee eens, dat de verschillende levensbeschouwelijke gemeenschappen de ruimte moeten hebben om hun (verschillende) belangrijke feesten te vieren. Deze ruimte is in ons land ook aanwezig. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Uit het antwoord op vraag 2 volgt dat het kabinet een aparte beleidsnota of een nadere wettelijke regeling over de omgang met feestdagen van de verschillende religies niet nodig acht. Het vertrouwt er op dat aangelegenheden als deze in goed overleg tussen betrokkenen tot een oplossing gebracht kunnen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
