<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over vergunningen voor privé-klinieken. (Ingezonden 2 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de criteria waaraan privé-klinieken moeten voldoen om een vergunning te krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1987, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10170</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4001" allpagenumbers="4001 4002" vetnummer="2989917890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10170" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1987" onderwerp="" indiendatum="1999-09-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat u een aantal privé-klinieken een vergunning heeft verleend of gaat verlenen omdat zij aan een aantal criteria voldoen? Zo ja, hoeveel? Om welke klinieken gaat het en voor welke periode geldt de vergunning? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Komen de criteria overeen met de eerder door u in antwoord op kamervragen genoemde uitgangspunten, namelijk dat de zogenoemde zelfstandige behandelcentra toegankelijk moeten zijn voor alle verzekerden, de gewenste aanbodcapaciteit niet mogen overstijgen en moeten werken binnen een samenwerkingsverband met een of meer ziekenhuizen? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u de betreffende criteria aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe kunt u gelijke toegankelijkheid op collectieve zorg garanderen? Kunt u bijvoorbeeld voorkomen dat deze privé-klinieken voorrang (gaan) verlenen aan werkgevers en welgestelden? Wat kunt u doen als een (regionale) zorgverzekeraar geen contract sluit zodat diens verzekerden afhankelijk blijven van de wachttijden in de reguliere zorg? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien de privé-kliniek niet (meer) de door u als voorwaarde gestelde zinvolle bijdrage levert aan het verkorten van lange wachtlijsten, moet deze dan haar deuren sluiten? Zo ja, welke mogelijkheden heeft u hiertoe? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de aard van de samenwerking die u eist tussen een privé-kliniek en een ziekenhuis? Hoe vergaand dient een organisatorische en bestuurlijke binding te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunnen ook op winst gerichte ondernemingen een vergunning krijgen? Zo ja, hoe kunt u dat rijmen met de huidige principes van de Nederlandse gezondheidszorg? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van plan in de toekomst ook aanvullende inkomsten van ziekenhuizen toe te staan mits zij gebruikt worden voor ziekenhuiszorg? Gaat u daarbij toestaan dat ziekenhuizen ook derde compartimentszorg zoals luxe geneeskunde leveren? Zo ja, hoe kunt u uitsluiten dat dit ten koste gaat van de reguliere zorg? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe groot schat u het risico dat u door het toestaan van privé-klinieken de deur openzet voor een daadwerkelijke tweedeling zeker gezien de tekorten in de reguliere zorg terwijl de klinieken in staat zijn tot het bieden van meer luxe, privacy en wellicht hoger aangeslagen artsen die in een privé-kliniek meer verdienen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Waarom kiest u er niet voor genoeg middelen beschikbaar te stellen zodat het zorgaanbod in de reguliere zorg kan uitbreiden in plaats van te capituleren voor de privé-klinieken en daarmee een aanzet te geven voor daadwerkelijke tweedeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="867" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 867, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="607" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 607, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Begin 1998 zijn zelfstandige behandelcentra – in het spraakgebruik veelal aangeduid als privé-klinieken – onder de werkingssfeer van de Wet ziekenhuisvoorzieningen (WZV) gebracht. Het gevolg hiervan is dat de bouw en exploitatie van dergelijke centra verboden is, tenzij het centrum in het bezit is van een WZV-vergunning. Als toetsingskader voor de beoordeling van vergunningverzoeken heb ik op 30 juni jl. een wijziging van de Beleidsregels op grond van artikel 3 van de WZV bekend gemaakt (Stcrt. 1999, 145). Wanneer aan de in deze Beleidsregels geformuleerde criteria wordt voldaan, kan in beginsel een vergunning worden verleend. Er zijn momenteel 43 aanvragen in behandeling. Als bijlage 1 bij mijn beantwoording van deze vraag heb ik een lijst opgenomen van de aangevraagde vergunningen <voetnoot nummer="1"/>. Ik heb nog geen vergunningen afgegeven. Ik wacht daarmee totdat ik alle benodigde adviezen heb ontvangen. Een WZV-vergunning is in beginsel niet beperkt in zijn geldigheidsduur. Gelet op de specifieke functie die zelfstandige behandelcentra binnen het stelsel van gezondheidszorg kunnen vervullen, sluit ik echter niet uit dat ik in de te verlenen vergunningen een bepaalde geldigheidsduur aangeef. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja, de criteria zijn in lijn met de eerder door mij genoemde uitgangspunten. De eerder door mij genoemde Beleidsregels waarin de criteria staan geformuleerd stuur ik u hierbij als bijlage 2 <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De zelfstandige behandelcentra waarvan ik de vergunningaanvragen in behandeling heb, functioneren veelal al jaren. Voordat zij onder de werkingssfeer van de WZV waren gebracht, waren dergelijke centra immers niet verboden. Instellingen die bepaalde vormen van niet-klinische specialistische hulp verlenen zijn in het kader van de Ziekenfondswet als toegelaten aangemerkt. Op deze instellingen is de contracteerverplichting als bedoeld in artikel 47 van de Ziekenfondswet niet van toepassing. Het aan de WZV-vergunningplicht onderwerpen van deze centra heeft daar geen verandering in gebracht. Dit betekent dat het ziekenfondsen vrij staat om met een dergelijk centrum een overeenkomst aan te gaan. Zij zijn daartoe echter niet verplicht. Een en ander laat de zorgplicht van de ziekenfondsen ten opzichte van hun verzekerden natuurlijk onverlet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op de specifieke functie die ik weggelegd zie voor de zelfstandige behandelcentra, is het inderdaad niet uitgesloten dat ik bij het niet langer aanwezig zijn van wachtlijsten mij opnieuw beraad op de aanwezigheid van deze centra. Natuurlijk betekent het niet langer aanwezig zijn van wachtlijsten niet automatisch dat aan de zorgcapaciteit waarin deze centra voorzien niet langer behoefte zou bestaan. De WZV kent de mogelijkheid om ziekenhuisvoorzieningen waaraan niet langer behoefte bestaat te sluiten. Zoals gezegd sluit ik overigens niet uit dat ik in de te verlenen vergunningen een bepaalde geldigheidsduur aangeef. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De samenwerking heeft betrekking op de volgende terreinen: een calamiteitenregeling; een achtervangmogelijkheid bij de betrokken ziekenhuizen, het verwijzingsbeleid van de betrokken ziekenhuizen; een medical audit. De mate van organisatorische en bestuurlijke binding is in grote mate te bepalen door partijen zelf. Aan de hiervoor genoemde voorwaarden dient echter te zijn voldaan. Beleidsmatig gezien heeft het echter mijn uitdrukkelijke voorkeur dat de ziekenhuizen de eindverantwoordelijkheid voor de zorg expliciet op zich nemen, waardoor het behandelcentrum wordt omgevormd tot een buitenpolikliniek. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, dat is niet mogelijk. In de WZV is bepaald dat een vergunning uitsluitend kan worden verleend aan een rechtspersoon van wie mag worden aangenomen dat zijn werkzaamheden niet gericht zijn op het behalen van winst. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, ik ben voornemens een door het COTG opgestelde richtlijn aanvullende inkomsten goed te keuren. Daarbij geldt als voorwaarde dat die inkomsten worden aangewend voor ziekenhuiszorg. Het is de ziekenhuizen nu al toegestaan derde compartimentszorg te leveren, waarbij het uitgangspunt is dat dit niet ten koste gaat van de reguliere zorg. Controle hierop vindt plaats via de verplichte jaarverslaglegging. Op grond van de Regeling jaarverslaglegging ziekenhuisvoorzieningen, gebaseerd op artikel 23, van de WZV, dienen instellingen aan overheid en publiek inzicht te verschaffen met betrekking tot het financiële beheer van hun instelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De door u geschetste ontwikkeling is naar mijn mening door deze instellingen onder de Wet ziekenhuisvoorzieningen te brengen ingedamd. Zelfstandige behandelcentra zijn «gewone» instellingen geworden waarvoor vergelijkbare criteria gelden als voor de bestaande ziekenhuizen. Voor gelijke verrichtingen verschilt het honorarium voor artsen werkzaam in een zelfstandig behandelcentrum niet van het honorarium van een arts werkzaam in een ziekenhuis. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Doordat de zelfstandige behandelcentra nu onder de werkingssfeer van de WZV vallen, kunnen er eisen aan hun aantal, omvang en verschijningsvorm gesteld worden. Daarmee capituleer ik niet voor de privé-klinieken. Integendeel, zij zijn op deze wijze aan een streng vergunningenregime onderworpen waardoor de kans op tweedeling ernstig is verkleind. Door het benutten van de reeds aanwezige infrastructuur van bestaande behandelcentra worden onnodige extra kosten voorkomen, terwijl toch voortvarend aan het verkorten van de wachtlijsten wordt gewerkt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlagen ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
