<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Harrewijn (GroenLinks) aan de minister van Defensie over testvluchten met F-16's boven het laagvlieggebied in Labrador en Quebec. (Ingezonden 14 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12480
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft o.a. strijdigheid van deze testvluchten met de aanbevelingen van de milieueffectrapportage van 1994.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieueffectrapportage) Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtmacht Milieueffectrapportage Militaire vliegtuigen Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 137, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12480</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="279" allpagenumbers="279 280" vetnummer="2990015820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12480" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="137" onderwerp="" indiendatum="2000-09-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Heeft u vooraf toestemming gegeven voor het uitvoeren van supersonische testvluchten door Nederlandse F-16’s? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u op de hoogte dat deze testvluchten in strijd zouden zijn met de aanbevelingen van de milieu-effect rapportage van 1994? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het voornemen om deze testen uit te voeren vooraf besproken in het Institute for Environmental Monitoring and Research, waarin ook de Innu Nation participeert? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Werd de Nederlandse staat dit keer wederom door de Innu Nation in kort geding gedaagd in verband met een «interim injunction application»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de supersonische testvluchten zijn uitgesteld tot juli 2001? Zo ja, heeft de regering het voornemen om dan opnieuw haar medewerking te verlenen aan het houden van testvluchten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de Koninklijke Luchtmacht betrokken bij de besprekingen over de supersonische vluchten die het Canadese ministerie van Defensie voornemens is te voeren met de Innu Nation? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Welke specifieke risico’s zitten er aan supersonische testvluchten ten opzichte van de «normale» risico’s bij het laagvliegen op 30 meter hoogte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoeveel sortiers heeft de Koninklijke Luchtmacht verricht ten behoeve van laagvliegen in Canada sinds het ingaan van het tweede laagvliegverdrag in 1996? </vraag>
      <vraag nummer="9">Functioneert het Institute for Environmental Monitoring na de startproblemen naar wens? </vraag>
      <vraag nummer="10">Zijn er opnieuw klachten ingediend in verband met overtredingen van Nederlandse piloten? Zo ja, kunt u ons informeren wat de aard en kwantiteit van de klachten was? </vraag>
      <vraag nummer="11">Welke gevolgen heeft de introductie van de mogelijke opvolger van de F-16 voor het oefenprogramma en het Laagvliegverdrag met Canada? Moet naar uw oordeel daar te zijner tijd een nieuwe milieu-effect rapportage plaatsvinden en het huidige verdrag worden aangepast? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Op 30 augustus is een Duitse Tornado 240 km ten zuiden van Goose Bay neergestort. In het verleden zijn ook Nederlandse F-16’s in Oost-Canada neergestort</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Op grond van de ervaringen in Kosovo heeft de Koninklijke luchtmacht bij het Canadese Ministerie van Defensie geïnformeerd naar de mogelijkheid om supersone oefenvluchten te mogen uitvoeren. Duitsland en het Verenigd Koninkrijk hebben een soortgelijk verzoek aan de Canadese overheid gericht. Als reactie heeft het Canadese Ministerie van Defensie in juli 2000 het verzoek aan de Koninklijke luchtmacht gericht om met F-16’s een aantal supersone «proefvluchten» uit te voeren, om de eventuele effecten op de grond te kunnen bepalen. Tot op heden hebben deze vluchten door de Koninklijke luchtmacht nog niet plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Canadese overheid is verantwoordelijk voor de toetsing van activiteiten aan de milieueffectrapportage. Derhalve heeft de Koninklijke luchtmacht bij de Canadese overheid geïnformeerd naar de mogelijkheid om de supersone oefenvluchten te mogen uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Canadese Ministerie van Defensie voert de besprekingen in het Institute for Environmental Monitoring and Research. Het is mij niet bekend in hoeverre de vraag om supersone oefenvluchten uit te voeren ook daadwerkelijk in dit forum ter sprake is gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Canadese Ministerie van Defensie heeft het mogelijk uitvoeren van de «proefvluchten» uitgesteld tot juli 2001. De operationele wenselijkheid van het kunnen uitvoeren van de vluchten is onomstreden. Het is aan de Canadese overheid te bepalen of de vluchten binnen de kaders van de nationale regelgeving kunnen worden uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er zijn hieraan geen specifieke risico’s verbonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Van 1996 tot 2000 heeft de Koninklijke luchtmacht in totaal 7108 sorties vanaf de basis Goose Bay gevlogen. Dit aantal kan worden onderverdeeld in 474 sorties op grote hoogte, 975 sorties op middelbare hoogte en 5659 op lage hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja, zo is onlangs een succesvolle conferentie afgesloten, waarbij ook de President van de Innu Nation een toespraak heeft gehouden. Er is minimaal één keer per kwartaal overleg waarbij vertegenwoordigers van het Canadese Ministerie van Defensie en de basis Goose Bay betrokken zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Nee, voorzover kan worden nagegaan zijn geen klachten ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Het huidige oefenprogramma van de Nederlandse vliegers is geoptimaliseerd voor de F-16 en diens taken. Een deel van dit programma wordt uitgevoerd binnen de mogelijkheden van het Laagvliegverdrag met Canada. Er wordt thans van uitgegaan dat de opvolger van de F16 dezelfde taken zal krijgen als de F16. Een eventuele nieuwe milieueffectrapportage is een verantwoordelijkheid van de Canadese overheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
