<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer (PvdA) en Lambrechts (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over een wijziging Besluit studiefinanciering 2000. (Ingezonden 5 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15982
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen om het Besluit tot wijziging van het besluit studiefinanciering 2002 alsnog aan te passen, zodanig dat uitvoering gegeven wordt aan het amendement op de Wet studiefinanciering 2000 om een specifieke groep studenten die niet aan prestatie-eis voldoet het deel van de aanvullende beurs kwijt te schelden (kamerstuk 26873, 57).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1422, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15982</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3017" allpagenumbers="3017" vetnummer="2010212370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15982" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1422" onderwerp="" indiendatum="2002-07-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft u het Besluit van 20 februari 2002, houdende wijziging van onder meer het Besluit studiefinanciering 2000 in verband met de kwijtschelding van de aanvullende beurs, <voetnoot nummer="1"/>waarover een schriftelijk overleg heeft plaatsgevonden, <voetnoot nummer="2"/>inmiddels in werking doen treden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Bent u bereid dit besluit alsnog aan te passen conform de oorspronkelijke bedoeling van het amendement bij het wetsvoorstel Studiefinanciering 2000 van de leden Hamer, Eurlings, Lambrechts en Rabbae om de ongelijkheid tussen studenten met en zonder aanvullende beurs op te heffen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u hierop per ommegaande een reactie geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 249" documentnummer="1">Kamerstuk 28 249, nr. 1</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 249" documentnummer="2">Kamerstuk 28 249, nr. 2</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 873" documentnummer="57">Kamerstuk 26 873, nr. 57</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen. Gezien de aard van de vragen die zijn gesteld in het schriftelijk overleg (28 249, nr. 2) en de uitgaven die met het voorliggende besluit zijn gemoeid (jaarlijks ca. 15 mln.), laat ik de beslissing over de inwerkingtreding ervan over aan mijn ambtsopvolger. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Het besluit is reeds in overeenstemming met de bedoeling van het amendement. In mijn antwoorden op de vragen, gesteld in het schriftelijk overleg (28 249, nr. 2), heb ik dit toegelicht. Het amendement kan niet anders worden uitgelegd dan dat debiteuren die – objectief gezien – draagkrachtig genoeg zijn hun studieschuld te kunnen aflossen, niet voor kwijtschelding in aanmerking behoren te komen. Zonder deze restrictie zou de aanvullende beurs worden ontdaan van de prestatiesystematiek. Hiermee zou incidenteel een bedrag van </antwoord>
      <antwoord nummer="430">mln. gemoeid zijn. Niet alleen bestaat er voor een dergelijke uitgave geen dekking; tevens zijn hiervoor op onderwijsgebied hogere prioriteiten aan te wijzen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
