<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Stellingwerf (RPF) over het rapport van de commissie-Hermans inzake de Betuweroute (Ingezonden 14 februari 1994); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1115
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De heer Stellingwerf vraagt zich af of de commissie in onvoldoende mate gebruik heeft gemaakt van het in januari 1995 verschenen CPB-rapport 'Toelichting op de CPB berekening over de Betuweroute'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 481, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-02-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1115</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="981" allpagenumbers="981 982" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="481" onderwerp="" indiendatum="1994-02-14">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-02-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht als zou de commissie-Hermans het in januari 1995 door het CPB gepresenteerde werkdocument «Toelichting op de CPB berekeningen over de Betuweroute» niet of nauwelijks relevant hebben geacht bij de opstelling van haar rapport? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is publicatie van het genoemde rapport opgeschort tot geruime tijd na de presentatie van het rapport van de commissie-Hermans? Zo ja, wie is hiervoor verantwoordelijk? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Welke betekenis moet worden gehecht aan de hele exercitie van het CPB, die speciaal ten behoeve van de commissie-Hermans is uitgevoerd <voetnoot nummer="2"/>? Moeten we achteraf vaststellen dat het CPB, wat de commissie betreft, beter zijn energie in ander onderzoek had kunnen steken? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u deze gang van zaken? Onderschrijft u de opvatting van CPB-directeur F. J. H. Don, dat «De discussie over de rentabiliteit van de Betuweroute is door de commissie wel wat gemakkelijk aan de kant geschoven» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Wat is uw opvatting over de conclusie van het CPB, dat in de huidige situatie rekening moet worden gehouden «met tenminste twee (mogelijke) kostenverhogende elementen. De kosten voortvloeiende uit beoogde trajectaanpassingen die zijn aangeven door de Tweede Kamer en de (eventuele) kosten van de aftakkingen. Het effect van deze aanpassingen is uiteraard dat het moeilijker wordt om de investering binnen de beoogde periode terug te verdienen, c.q. dat de kans groter wordt dat er alternatieve projecten zijn die een hogere rentabiliteit hebben» <voetnoot nummer="3"/>? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt in het vervoerscenario, waarvan de commissie-Hermans is uitgegaan, gerekend op een noordelijke aftakking van de Betuweroute? Wanneer is bij benadering aan te geven wat de daarmee samenhangende kosten zullen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het zinvol de macro- economische effecten van de Betuweroute in kaart te brengen, alvorens over te gaan tot daadwerkelijke aanleg? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, kunt u de Kamer dan meedelen wat volgens de jongste gegevens de minimale kosten zullen zijn van aanleg van de Betuwelijn, inclusief de beoogde aanpassingen aan het traject, de aftakkingen in noordelijke en zuidelijke richting en (eventueel) de aansluiting van de Rotterdamse haven op Kijfhoek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-10" bron="Trouw">Trouw, 10 februari 1995</noot>
         <noot nummer="2">CPB-Werkdocument no. 73, pag. 3</noot>
         <noot nummer="3">Ibidem, pag. 9</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. De notitie van het CPB over de methodologie van de macro-economische benadering is als een van de achtergrondstudies op 19 januari aan de Commissie aangeboden en opgenomen in de bundel Achtergrondstudies die op 9 februari in de finale vorm door de Commissie aan het Ministerie is toegezonden. De reden dat deze achtergrondstudies later zijn aangeboden dan het hoofdrapport was gelegen in de produktietijd van de studies. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar mij van de zijde van de Commissie is bericht, heeft het CPB eigener beweging de toelichting opgesteld, en niet op verzoek van de Commissie. Wel is op verzoek van de Commissie een gezamenlijke notitie van het CPB en het NEI opgesteld (d.d. 23 december 1994) die in de achtergrondstudies is opgenomen en waar de Commissie in het hoofdrapport ook op ingaat en verklaart daar met instemming van kennis te hebben genomen. Als de Commissie nog andere informatie van het CPB had willen hebben, had zij dat wel gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijns inziens heeft de Commissie adequaat, zij het enigszins relativerend aandacht gegeven aan de rentabiliteit en daarover een helder standpunt ingenomen, waarbij de Commissie o.a. tot het oordeel komt dat het CPB indertijd op adequate wijze tot een positief oordeel over de macro-economische effecten is gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De conclusie van het CPB is in beginsel juist. Hogere kosten van de Betuweroute hebben inderdaad gevolgen voor de berekening van de rentabiliteit van de Betuweroute. Daarmee is echter niet gezegd dat hogere kosten per definitie leiden tot een herziening van de conclusies van het CPB ten tijde van de PKB-3, namelijk dat de Betuweroute onder bepaalde voorwaarden een economisch verantwoorde investering is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Commissie gaat niet uit van e´e´n vervoerscenario en evenmin van een daarbij horende noordelijke aftakking. Wel beveelt de Commissie aan deze aftakking te betrekken bij een integrale studie naar de problematiek-Arnhem. Van de uitkomsten van deze studie hangt af of, in welke vorm, wanneer en tegen welke kosten een aparte noordelijke aftakking gewenst is. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, het Kabinet acht het zinvol om een beeld te hebben van de macro-economische effecten van de Betuweroute. Daarom is in de PKB-3 een studie van het CPB hieromtrent opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De kosten bedragen naar schatting het bedrag dat genoemd is in PKB-4, te weten f 7,4 mld., inclusief de aansluiting op Kijfhoek, maar exclusief vanzelfsprekend de kosten van de aftakkingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
