<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over afhandeling ESF-projecten '94-'99. (Ingezonden 19 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15302
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer op welke datum de Arbeidsvoorziening definitief zal worden opgeheven en of op die datum alle procedures met betrekking tot de afhandeling van projecten '94-'98 zijn afgerond.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Subsidies) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorziening Europees Sociaal Fonds</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 831, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15302</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1745" allpagenumbers="1745 1746" vetnummer="2010206500" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15302" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="831" onderwerp="" indiendatum="2002-02-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Op welke datum zal naar uw oordeel de Arbeidsvoorziening definitief worden opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn op die datum alle procedures met betrekking tot de afhandeling van projecten ’94–’99 afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="3">Komen vanaf het moment van opheffing van de Arbeidsvoorziening, alle mogelijk toegekende terugvorderingclaims inzake ESF-projecten via het agentschap SZW voor rekening van het budget van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid ? Zo neen, hoe zal dan de procedure zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is voor alle te verwachten vorderings- en schadeclaims een financiële reservering gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn hiervoor ook reserveringen gedaan op het niveau van de voormalige Regionale besturen Arbeidsvoorziening? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze worden deze reserveringen, als hiervan sprake is, beheerd en waar is deze reservering terug te vinden in de rapportages arbeidsvoorziening? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kan per RBA-gebied worden aangegeven of er een reservering is en zo ja, hoe groot deze is? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn alle bestuurders van de RBA’s en het CBA inmiddels voor 100% gedechargeerd? Zo neen, kan inzicht gegeven worden in de exacte stand van zaken van dechargeverlening regionaal en centraal? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is een (ex) bestuurder CBA of RBA voor 100% gevrijwaard van elke aansprakelijkheid inzake Arbeidsvoorziening na décharge? Zo neen, hoe zit dit exact in elkaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Op 1 januari 2002 is krachtens de Invoeringswet Wet Structuur Uitvoering Werk en Inkomen (SUWI) artikel 27, eerste lid, de Arbeidsvoorzieningswet 1996 en de invoeringswet Arbeidsvoorzieningswet 1996 ingetrokken. In het kader van de verzelfstandiging van onderdelen van de Arbeidsvoorzieningsorganisatie <voetnoot nummer="1"/>, is besloten de Arbeidsvoorzieningsorganisatie nog tijdelijk in stand te houden. Hiervoor is het nodig een aantal artikelen van de Arbeidsvoorzieningswet 1996 – waarvan de intrekking is geregeld in artikel 27 van de Invoeringswet SUWI – tijdelijk van kracht te laten blijven. De juridische afhechting van de Arbeidsvoorzieningsorganisatie staat gepland voor 31 december 2002. Bij koninklijk besluit worden op die datum de resterende artikelen van de Arbeidsvoorzieningswet ingetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 3">Het is van belang om ten aanzien van de procedures onderscheid te maken tussen Arbeidsvoorziening als subsidieverstrekker, Arbeidsvoorziening als aanvrager en Arbeidsvoorziening als uitvoerder. Ik heb u hierover geïnformeerd bij brief van 6 april 2001. Voor een beschrijving van de procedures verwijs ik kortheidshalve naar deze brief <voetnoot nummer="2"/>. Met ingang van 1 april 2001 heeft het Agentschap SZW de taken in verband met de subsidieverstrekking ESF 1994–1999 van Arbeidsvoorziening overgenomen. Zoals is aangegeven bij de beantwoording van de vragen van de Vaste commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid van de Tweede Kamer naar aanleiding van het rapport van de heer Koning inzake subsidies Europees Sociaal Fonds en de kabinetsreactie daarop <voetnoot nummer="3"/>, werkt het Agentschap SZW met een integrale planning voor de afwerking van de programmaperiode 1994–1999, die de maand juli 2002 als eindpunt kent. Dat wil zeggen dat op dat moment de beschikkingen subsidievaststelling zijn afgegeven en een saldo-uitbetaling is verricht of een terugvordering is ingesteld. Een aantal aanvragers is thans druk doende om de afwikkeling van projecten ESF 1997–1999 te realiseren. In die hoedanigheid is Arbeidsvoorziening bezig om de afwikkeling van projecten waarbij Arbeidsvoorziening als aanvrager en uitvoerder is opgetreden te realiseren. Alle activiteiten zijn erop gericht om uiterlijk in maart 2003 een adequate einddeclaratie voor de gehele programmaperiode 1994–1999 voor de Europese Commissie op te stellen. Als subsidieverstrekker handelt het Agentschap de bezwaar- en beroepsprocedures in dit verband af. Het is niet uitgesloten dat ten aanzien van projecten waarbij Arbeidsvoorziening als aanvrager en/of uitvoerder fungeert procedures kunnen doorlopen tot na 31 december 2002. Voor de behandeling van dergelijke procedures zal een organisatorische voorziening worden getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb het Agentschap SZW de opdracht gegeven Brussel-proof af te rekenen. Hiertoe zijn ordelijke procedures opgesteld. Dit kan betekenen dat het Agentschap de uiteindelijke beschikking lager vaststelt dan de door de aanvrager ingediende einddeclaratie. Het Agentschap vordert eventueel teveel bevoorschot ESF-geld terug. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 7" voetnoot="4">Arbeidsvoorziening is nog bezig met de opstelling van de jaarrekeningen 2000 en 2001. Ik heb de Tweede Kamer meermalen medegedeeld dat de jaarrekening 2000 wordt meegenomen in de boedelbeschrijving van prof. Koopmans. Deze rapportage heb ik heden nog niet ontvangen. Ik heb de Tweede Kamer naar aanleiding van een vraag van mevr. Van Lente per brief medegedeeld, dat naar verwachting voor eind maart het rapport van prof. Koopmans de Tweede Kamer zal hebben bereikt <voetnoot nummer="4"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9" voetnoot="5 6">Nee, de bestuurders van de RBA’s Rijnmond en Zuidelijk Noord-Holland zijn nog niet gedechargeerd. Zoals is aangegeven in de antwoorden op een schriftelijk verslag <voetnoot nummer="5"/>zijn de regionale besturen gedechargeerd op grond van verantwoordingsdocumenten. Er is sprake van persoonlijke aansprakelijkheid, indien blijkt dat er sprake is van schade veroorzaakt door aan één of meerdere personen toe te wijzen nalatig handelen. Hiervoor heeft geen vrijwaring plaatsgevonden. Ik heb dit eveneens gemeld in mijn antwoord op eerdere vragen van mevrouw Verburg <voetnoot nummer="6"/>. De bestuurders van het CBA zijn niet gedechargeerd, zij kunnen worden gedechargeerd na vaststelling en goedkeuring van de jaarrekeningen. In zijn algemeenheid bestaat er na decharge geen vrijwaring/ontheffing van aansprakelijkheid voor feiten die bij degene die decharge verleent, niet bekend zijn en voor schade als gevolg van aan de bestuurder toe te rekenen ernstig verwijtbaar gedrag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 549">Kamerstuk 27 549</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 642" documentnummer="17">Kamerstuk 26 642, nr. 17</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 642" documentnummer="23">Kamerstuk 26 642, nr. 23</noot>
         <noot nummer="4">SOZA-02-0162</noot>
         <noot nummer="5" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 642" documentnummer="23">Kamerstuk 26 642, nr. 23</noot>
         <noot nummer="6" documenttype="Kamervragen" documentnummer="816" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 816, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
