<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Financiën over de uitspraak dat de uitbreiding van de Tweede Maasvlakte vast staat. (Ingezonden 16 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13228
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat minister Netelenbos (VW) een eventuele negatieve uitkomst van de kosten-batenanalyse ten aanzien van de tweede Maasvlakte zou negeren (Nieuwsblad Transport e-mailkrant, 14 februari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrieterreinen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 783, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000106640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13228</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1621" allpagenumbers="1621" vetnummer="2000106640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13228" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="783" onderwerp="" indiendatum="2001-02-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Financiën en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Netelenbos: Maasvlakte II staat vast»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u juist geciteerd met betrekking tot deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u deze mening inderdaad toegedaan, en zult u een eventueel negatief advies van het CPB op basis van de huidige kosten–batenanalyse negeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat heeft het nog voor zin dat het CPB voor dit omstreden miljardenproject de kosten en de baten op een rij zet indien u a priori uw oordeel al klaar heeft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gaat u, net als bij de Betuweroute gebeurd is, weer voorbij aan de door u overgenomen aanbeveling van de Algemene Rekenkamer: «Voor elk groot project moet voor de definitieve projectbeslissing een diepgaande maatschappelijk kosten–batenanalyse uitgevoerd worden». ? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-02-14" bron="Nieuwsblad Transport e-mailkrant">Nieuwsblad Transport e-mailkrant, 14 februari 2001</noot>
         <noot nummer="2">Algemene Rekenkamer: Beleidsinformatie Betuweroute, Kamerstuk 27 195 nr. 1–2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Met mijn uitspraak heb ik bedoeld, conform de brief aan u van 11 juli 2000, dat het Kabinet meent dat op basis van de huidige inzichten voor de groei van de sector deep-sea containers in Rotterdam op termijn onvoldoende alternatief in het bestaande gebied of elders in Zuidwest-Nederland is en dat er daarom tijdig extra ruimte gecreëerd moet worden door middel van een landaanwinning. De daadwerkelijke beslissing over het creëren van mogelijkheden voor de landaanwinning vindt plaats via de PKB-procedure, waarin de ruimtelijke reservering zal worden onderbouwd met de resultaten van onder andere de kosten-batenanalyse. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Zie vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
