<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tonkens (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het mogelijke ontslag van verpleegkundigen. (Ingezonden 21 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17994
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer of het ontslaan van verpleegkundigen vanwege geldnood van ziekenhuizen wenselijk is in een tijd dat er krapte in de zorg is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontslagen Verpleegkundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1470, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17994</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3073" allpagenumbers="3073 3074" vetnummer="2020311860" code="0203tkkvr1470" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17994" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1470" onderwerp="" indiendatum="2003-05-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Geldnood dwingt ziekenhuizen tot schrappen banen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het ontslaan van verpleegkundigen vanwege geldnood niet geoorloofd en onwenselijk is in een tijd dat er krapte in de zorg is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de oorzaak van de ontslagen; te weten geldnood bij de ziekenhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Verwacht u de komende jaren als gevolg van voorgenomen efficiencykortingen van 0,8% meer ontslagen? Zo ja, vindt u dit wenselijk? Wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe zijn ontslagen in de zorg te rijmen met de waarborg van toegankelijke zorg, een taak waarvoor u eindverantwoordelijk bent? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-20" bron="Volkskrant">Volkskrant, 20 mei 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zoals ik ook onlangs al heb opgemerkt naar aanleiding van soortgelijke vragen van mevrouw Arib <voetnoot nummer="1"/>, behoort de interne bedrijfsvoering van een individueel ziekenhuis tot de verantwoordelijkheid van de Raad van Bestuur van het desbetreffende ziekenhuis. De Raad moet er ook voor zorgen dat de zorgverlening wordt uitgevoerd binnen de daarvoor geldende financiële kaders. Wanneer die kaders overschreden dreigen te worden, zal de Raad van Bestuur maatregelen moeten nemen om weer tot een gezonde bedrijfsvoering te kunnen komen. Daarbij moet die Raad er wel voor zorgen om de zaken zo te organiseren dat er geen klachten ontstaan die de Inspectie Gezondheidszorg kunnen alarmeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals eerder gezegd, zit ik niet op de stoel van de Raad van Bestuur. Dus ik kan op dit punt geen onderbouwd oordeel geven. De geldende financiële kaders voor ziekenhuizen laten een sluitende exploitatie toe bij een goede bedrijfsvoering. Er zal daardoor in het door u aangehaalde geval mijns inziens eerder sprake zijn van een verbetering van een tot dan toe kennelijk niet zo optimaal lopende bedrijfsvoering dan van echte geldnood. In die mening word ik gesterkt door de in het artikel aangehaalde oorzaken van de geldnood: een nieuw functiewaarderingssysteem, een duurdere CAO en hogere pensioenpremies. Voor de ontwikkeling van de loonkosten wordt namelijk jaarlijks een marktconforme budgettaire ruimte verdisconteerd in de tarieven. Die kostenontwikkeling en de dekking daarvoor zijn voorzienbaar, waardoor werkgevers daar tijdig rekening mee kunnen houden in hun exploitatie en hun arbeidsvoorwaardenafspraken. Drastische maatregelen in de exploitatie die hieruit voortkomen, hoeven dan ook niet noodzakelijk te zijn. Ik constateer dat sommige instellingen de neiging hebben de oorzaak van problemen snel elders te zoeken en met name de overheid verantwoordelijk te achten voor eventuele financiële problemen. Ik betreur dat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Ik verwacht dat de bedoelde ombuigingsbijdrage van 0,8% op een verantwoorde wijze kan worden vormgegeven. De wijze waarop is de verantwoordelijkheid van de ziekenhuizen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1380" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1380, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
