<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Luchtenveld (VVD) en Hoekema (D66) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over «bankieren». (Ingezonden 27 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10178
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over wat wel en niet toelaatbaar en/of wenselijk is op het terrein van risicovolle transacties van overheden. Aanleiding is het handelen van de provincie Zuid-Holland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Kredieten) Staats- en bestuursrecht (Provincies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kredieten Provincies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1994, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Luchtenveld</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10178</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4015" allpagenumbers="4015 4016" vetnummer="2989916550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10178" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1994" onderwerp="" indiendatum="1999-07-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Luchtenveld</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 september 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1944, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u van oordeel dat uw opvatting over wat wel en niet toelaatbaar en/of wenselijk is op het terrein van risicovolle financiële transacties van andere overheden (provincies, gemeenten en waterschappen) bij de verschillende overheden voldoende bekend is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om de andere overheden nader te informeren over de aanbevolen gedragslijn? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft uw ministerie naast de gebruikelijke financiële jaarverslagen van de Provincie Zuid-Holland ook regelmatig zgn. «maandstaten» ontvangen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre kon en kan worden geconstateerd dat bij vergelijking van de verschafte gegevens aanzienlijke verschillen blijken? Kon hieruit de omvang van de in Zuid-Holland gegroeide «bankierspraktijk» worden afgeleid, of althans worden vermoed? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke momenten zijn deze verschillen op uw ministerie geconstateerd en welke ambtelijke of bestuurlijke actie is daarop gevolgd? Op welke datum of data? Met welk resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen dat de Kamer zo spoedig mogelijk wordt geïnformeerd over de resultaten van een eerste voorlopig onderzoek door Mr R. Schimmelpenninck in opdracht van de Provincie Zuid-Holland? De resultaten zijn gepresenteerd aan Provinciale Staten op 22 juli jl. </vraag>
      <vraag nummer="7">Provinciale Staten van Zuid-Holland hebben op 22 juli jl. ingestemd met het uitvoeren van een onafhankelijk onderzoek naar de gegroeide «bankierspraktijken» in die Provincie, is er enige betrokkenheid van u c.q. uw ministerie bij de opzet, aard en omvang van het onderzoek? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Dit naar aanleiding van het advies inzake actief kasgeldbeheer door gemeenten, dat door een ambtenaar van uw ministerie is verwoord in het voorwoord van een onderzoeksrapport van NGB Consultancy Services (dat in april jl. is verschenen) (NRC Handelsblad, 22 juli 1999), alsmede de heden daarover door uw ministerie uitgegeven reactie, waarin ook de verschillen met de gedragslijn van de Provincie Zuid-Holland zijn aangegeven</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-07-23" bron="Telegraaf">Telegraaf, 23 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van de leden Hoekema en Luchtenveld, ingezonden 19 juli 1999, van de leden Vendrik en Oedayraj Singh Varma, ingezonden 19 juli 1999 en van de leden Rietkerk en Balkenende, ingezonden 27 juli 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Voor de beantwoording van deze vraag verwijs ik naar paragraaf 2b «Financiële activiteiten door decentrale overheden» van de begeleidende brief. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In overleg met de minister van Financiën zal in het kader van de voorlichting over de nieuwe Wet financiering lagere overheid 2000 de aan te bevelen gedragslijn aan de orde komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Voor de beantwoording van deze vragen verwijs ik naar paragraaf 3 «Toezicht op de provincie Zuid-Holland» van de begeleidende brief. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De door Mr. R. Schimmelpenninck in de vergadering van provinciale staten van 22 juli jl. uitgesproken tekst en de gepresenteerde resultaten zijn bij deze antwoorden gevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Inmiddels heeft de commissie-Van Dijk wel informatie opgevraagd. Aan dat verzoek wordt volledige medewerking verleend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 721" documentnummer="1">Kamerstuk 26 721, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
