<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over de betalingsdatum van uitkeringen.(Ingezonden 30 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1612
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevolgen van de nieuwe Abw voor het tijdstip van uitbetaling van bijstandsuitkeringen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Sociale uitkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 964, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1612</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1971" allpagenumbers="1971 1972" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="964" onderwerp="" indiendatum="1995-05-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kunt u de concrete gevolgen van artikel 79 eerste lid van de nieuwe Abw voor de verificatie- en betalingspraktijk van sociale diensten schetsen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Biedt genoemde bepaling de sociale diensten de mogelijkheid uitkeringen omstreeks de 25ste van de lopende maand te (blijven) betalen, ondanks het feit dat daarmee wellicht geen volledige verificatie van inkomensgegevens over die maand kan plaatsvinden en eventueel verrekening achteraf moet geschieden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u zich ervan bewust dat, indien de uitkeringen pas in de loop van de volgende maand betaald zullen mogen worden, bijstandsgerechtigden in financie¨le problemen terecht kunnen komen, bijvoorbeeld omdat zij niet tijdig hun vaste lasten kunnen betalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting, dat dit probleem niet verholpen wordt door een stapsgewijze verschuiving van de betalingsdatum, aangezien ook dan de betaling van vaste lasten problematisch kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, indien invoering van artikel 79 eerste lid van de nieuwe Abw inderdaad zou moeten leiden tot een verschuiving van de betalingsdatum naar de volgende maand, gemeenten in staat te stellen om bijstandsgerechtigden een overbruggingsuitkering a` fonds perdu te verstrekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Marijnissen, ingezonden 24 mei 1995. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Artikel 73, eerste lid van de nieuwe Abw regelt dat de bijstandsuitkering maandelijks achteraf wordt betaald. In de toelichting wordt hieraan toegevoegd dat het exacte tijdstip van uitbetaling, evenals dat nu het geval is, aan gemeenten wordt overgelaten. Het achteraf betalen van de uitkering biedt gemeenten de mogelijkheid om deze te verrekenen met eventuele inkomsten die in de betreffende maand zijn genoten. Artikel 73 verplicht de gemeenten er echter niet toe de verificatie vooraf te laten gaan aan de betaling, maar schept wel de ruimte om het betalingstijdstip zodanig vast te stellen dat voorafgaande verificatie tot de mogelijkheden behoort. Bovendien sluit betaling achteraf aan bij de betalingswijze zoals die, zowel bij lonen als bij uitkeringen, gebruikelijk is. Daar vindt betaling in verreweg de meeste gevallen plaats omstreeks de 25e van de lopende maand. Het is evident dat wanneer het betaalritme van de bijstand hierop aansluit, dit veel overbruggingsproblemen – zowel bij aanvang als bij bee¨indiging van de bijstand – voorkomt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, bij betaling omstreeks de 25e van de lopende maand heeft de betaling voor het overgrote deel betrekking op een al verstreken periode, zodat het aanvaardbaar is om te spreken van betaling achteraf. Met de term «betaling achteraf» behouden de gemeenten derhalve de mogelijkheid om de uitkeringen omstreeks de 25ste van de lopende maand te blijven betalen en aldus aan te sluiten bij wat bij lonen en uitkeringen algemeen gebruikelijk is. Voor zover dit ertoe leidt dat niet in alle gevallen volledige verificatie van inkomensgegevens over die maand kan plaatsvinden dient de verrekening van deze inkomsten in de daaropvolgende maand plaats te vinden, zonder dat daarbij sprake is van terugvordering. Artikel 78, tweede lid van de Abw biedt daartoe de mogelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het betalen van de uitkering in de loop van de volgende maand wordt in de uitvoeringspraktijk in enkele gevallen toegepast. Zoals ik ook in mijn antwoorden aan dhr. Marijnissen heb aangegeven zijn financie¨le problemen te voorkomen door gebruikmaking van de gemeentelijke bevoegdheid tot bijstandsverlening op grond van artikel 24, onderdeel a. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien een gemeente ertoe besluit om de bestaande uitkeringen over te zetten naar de nieuwe betaalsystematiek, kan de gemeente ter voorkoming van liquiditeitsproblemen van de bijstandsgerechtigde een overbruggingsuitkering verstrekken. In het verleden hebben gemeenten bij het verschuiven van de betaaldatum eveneens een dergelijke overbruggingsuitkering verstrekt, die later diende te worden terugbetaald. Deze overbruggingsuitkering is niet a` fonds perdu omdat dit ertoe zou leiden dat de bijstandsgerechtigde over de totale bijstandsperiode bezien een hogere uitkering zou ontvangen. Ook de nieuwe bijstandswet biedt op grond van artikel 24, onderdeel a de mogelijkheid om bijstand te verlenen ter overbrugging van een periode waarin de betrokkene niet in de noodzakelijke bestaanskosten kan voorzien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
