<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verbugt (VVD) en Feenstra (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de IJzeren Rijn. (Ingezonden 11 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14572
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van de te maken internationale werkafspraken over de IJzeren Rijn, voor de wegeninfrastructuur en de Ecologische Hoofdstructuur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 230, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14572</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="483" allpagenumbers="483 484" vetnummer="2010200940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14572" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="230" onderwerp="" indiendatum="2001-10-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de binnenkort door de minister van Verkeer en Waterstaat te maken internationale werkafspraken over de IJzeren Rijn en de binnenkort te nemen besluiten hebben voor de in 1999 door de minister van Verkeer en Waterstaat met het provinciaal bestuur van Limburg gesloten overeenkomst over de realisering van de A73, A74, N280 en N293? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de reden voor de afwijzing van het door Limburg voorgestelde tracé van de N293 oosttangent Roermond gelegen in de doorsnijding van de Ecologische Hoofdstructuur (EHS)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u doorsnijding van de EHS door de A3-variant IJzeren Rijn op nagenoeg dezelfde plek wel acceptabel? Zo ja, waarom? Krijgen EHS, Vogel- en Habitatrichtlijnen voor spoorlijnen een andere interpretatie dan voor wegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de opstelling van de minister van Verkeer en Waterstaat in het overleg met haar Belgische en Duitse collega’s, dat in het geval gekozen wordt voor het A3-alternatief tijdelijk gebruik van het historische tracé niet mogelijk is, zoals in de Trajectnota/MER IJzeren Rijn (27 737, nr. 1, blz. 350 wordt geconstateerd? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Komt de opstelling van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij <voetnoot nummer="1"/>dat tijdelijk rijden over het historische tracé van de IJzeren Rijn ongewenst is gezien de gevolgen voor natuur en landschap overeen met het standpunt van het kabinet hierover? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat in geval van tijdelijk rijden op het historisch tracé behalve investeringen aan het spoor ook omvangrijke investeringen in de aanpalende weginfrastructuur noodzakelijk zijn, die na 3 jaar weer gesloopt moeten worden? Zo ja, hoe hoog zijn die investeringen? Wie betaalt ze? Acht u dit een zinvolle investering van overheidsgeld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is tijdelijk gebruik van het historisch tracé conform bepalingen in de spoorwegwet en de Vogel- en Habitatrichtlijnen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is de minister van Verkeer en Waterstaat bereid de Tweede Kamer op korte termijn te informeren over de invloed van de te maken afspraken en de verder te volgen procedure? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief 3 juli 2001; Inspraak Trajectnota/MER IJzeren Rijn</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Het tracé-alternatief A3 dat de voorkeur heeft van mij en mijn Belgische en Duitse collega’s, kruist in de omgeving van Roermond het tracé van de A73 en de N280. Omdat deze projecten in een vergelijkbare fase verkeren kan er sprake zijn van beïnvloeding. Waar dat het geval zal zijn vindt uiteraard afstemming plaats. Vooralsnog ga ik er van uit dat de overeenkomst met het provinciaal bestuur van Limburg intact kan blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Voor het tracé van de Oosttangent Roermond (N293) was een alternatieve oplossing mogelijk die de EHS ter plaatse geheel ontziet. Daardoor waren er geen termen aanwezig om de EHS aan te tasten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De beoordeling van de N293 heeft plaatsgevonden op een moment dat nog geen inzicht bestond in een mogelijke oostelijke omleiding om Roermond voor de IJzeren Rijn. Er is geen sprake van een «andere interpretatie», doch slechts van het consequent toepassen van de beschermingsformules van de EHS en (indien van toepassing) de Europese Richtlijnen voor twee verschillende projecten die qua tijdpad niet parallel ontwikkeld zijn. Voor zowel de N293 als voor het A3 alternatief van de IJzeren Rijn is getoetst aan de beschermingsformules van de EHS. In beide gevallen is gekeken naar het zwaarwegend maatschappelijk belang, mogelijke alternatieven, mitigatie en compensatie. Bij de IJzeren Rijn geldt dat de omleiding om Roermond in het A3-alternatief afgewogen moet worden tegen het alternatief, zijnde gebruik van het historisch tracé dat door de woonbebouwing van Roermond ligt. Bij de toetsing van het A3 alternatief IJzeren Rijn blijkt dat dit het meeste recht doet aan de in het geding zijnde maatschappelijke belangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op het moment van beantwoorden van deze Kamervragen loopt het overleg met België en Duitsland nog. Ik vertrouw op uw begrip ervoor dat ik geen tussentijdse mededelingen doe over de Nederlandse opstelling in dat overleg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De aangehaalde brief is ondertekend door de directeur zuid van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij in zijn hoedanigheid van wettelijk adviseur in het kader van de m.e.r.-procedure. Zoals bekend moet het kabinet zijn standpunt terzake nog bepalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, er zijn in geval van tijdelijk rijden over het historische tracé geen omvangrijke investeringen in de aanpalende weginfrastructuur nodig. Overigens is al eerder overeengekomen dat België alle investeringen voor het tijdelijk rijden betaalt. Het is niet aan mij om de vraag of dit een zinvolle investering van overheidsgeld is, te beantwoorden; het gaat immers om Belgisch overheidsgeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ook het tijdelijk gebruik van het historisch tracé moet worden getoetst aan de bepalingen van de vogel- en Habitatrichtlijn. Ik verwijs daartoe naar het Standpunt dat het kabinet terzake nog zal innemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">volgens de planning van de besluitvorming over de IJzeren Rijn zal de Kamer in de loop van november 2001 het Standpunt terzake bereiken. Indien die planning niet gehaald wordt, zal ik de Kamer daarover informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
