<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de Westerschelde Container Terminal. (Ingezonden 26 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16461
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat op 4 oktober 2002 Provinciale Staten van Zeeland een besluit willen nemen over een voorstel tot aanleg van de Westerschelde Container Terminal (WCT) bij Vlissingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Containers Goederenvervoer Havens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 161, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16461</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="337" allpagenumbers="337 338" vetnummer="2020300580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16461" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="161" onderwerp="" indiendatum="2002-09-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat op 4 oktober a.s. Provinciale Staten van Zeeland een besluit willen gaan nemen over een voorstel tot aanleg van de Westerschelde Container Terminal (WCT) bij Vlissingen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u aangeven welke gevolgen een eventuele aanleg heeft als gevolg van de verwachte vervoersstroom op de spoor- en rijkswegen in Zeeland <voetnoot nummer="1"/>in termen van doorstroming, verkeersveiligheid, lokaal leefklimaat en geluidbelasting woningen? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre zijn de plannen rond de WCT meegenomen in de landelijke studies inzake ruimtetekort in de Rotterdamse haven (project Mainport Rotterdam), verdieping Westerschelde en uitbreiding van en verbetering van de ontsluiting van de Amsterdamse haven (Ceres-terminal, Zeesluis IJmuiden)? Is de voorziene capaciteit van containeroverslag in Vlissingen in landelijk en international perspectief noodzakelijk om een capaciteitstekort in de havens van Amsterdam, Rotterdam, Groningen en/of Antwerpen op te vangen? Zo neen, welke nationale dan wel internationale voordelen ziet u van de aanleg van de WCT? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent de aanleg van de WCT dat een nieuwe verdieping van de Westerschelde, de aanleg van de Tweede Maasvlakte en/of de aanpassing van de Zeesluis IJmuiden overbodig is geworden of dat deze plannen aangepast zullen worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat door dergelijke besluitvorming door meerdere regionale en nationale overheden, er sprake is van onvoldoende coördinatie als het gaat om het plannen en aanleggen van haveninfrastructuur? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn vraagstukken, zoals bedoeld in vragen 2–4, die de bevoegdheid van Gedeputeerde Staten van Zeeland overschrijden, onderwerp van studie geweest, bijvoorbeeld in de vorm van een kosten-batenanalyse? Zo ja, wat was hiervan de conclusie en onderschrijft u deze? Zo neen, waarom niet en bent u bereid alsnog een dergelijke analyse uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is voor de aanleg van de WCT een ontheffing in het kader van de Vogelrichtlijn of de Habitatrichtlijn, danwel een vergunning in het kader van de Natuurbeschermingswet vereist? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2">Bent u het eens met de uitspraak van de Zeeuwse gedeputeerde Bruinooge, dat «het Rijk zich niet bemoeit met de besluitvorming; het is een Zeeuwse zaak. Vier ministeries staan positief tegenover het plan»? <voetnoot nummer="2"/>Maakt uw ministerie deel uit van deze vier? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="3">Bent u, zoals de Zeeuwse gedeputeerde Poppelaars voorstelt, bereid om «met extra geld over de brug te komen als het bedrag van 7,5 miljoen euro voor milieumaatregelen langs het spoor onvoldoende is»? <voetnoot nummer="3"/>Betekent dit tevens dat het rijk reeds een financiële bijdrage levert aan het WCT? Zo ja, hoe hoog is deze, en waarvoor is deze bedoeld? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid, er in totaal met het oog op de voorziene spoedige besluitvorming in Provinciale Staten van Zeeland, deze vragen voor 1 oktober a.s. te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zoals de spoorverbinding Vlissingen–Roosendaal, de A58 en de Westerscheldetunnel</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-09-24" bron=", BN/De Stem" titel="Meerderheid Staten voor aanleg containerterminal">«Meerderheid Staten voor aanleg containerterminal», BN/De Stem, 24 september 2002</noot>
         <noot nummer="3">Zie noot 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat is mij inmiddels bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het milieu-effect rapport Westerschelde Container Terminal + de aanvullende studies op het gebied van natuur en ecologie en algemene aanvulling zijn de effecten van de te verwachten vervoersstroom op spoor, weg en water beschreven. Voor wat betreft de doorstroming op de Rijksinfrastructuur is er volgens deze studies geen capaciteits- of veiligheidsprobleem. Op het gebied van geluidsbelasting en lokaal leefklimaat worden mitigerende en compenserende maatregelen voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het enige jaren terug uitgevoerde onderzoek naar mogelijke alternatieven voor een Tweede Maasvlakte is vastgesteld dat, gegeven de aard van de te accommoderen containerstromen en ook overigens, het havengebied van Zeeland Seaports geen alternatief bood. Vastgesteld is toen dat de Zeeuwse havens autonoom verder zouden kunnen groeien. Het toenmalige kabinet achtte dit zeer van belang. Met de gaandeweg door Zeeland Seaports verder ontwikkelde WCT-plannen, waarbij inmiddels ook het havenbedrijf van Rotterdam betrokken is, is in PMR-kader verder geen directe relatie meer gelegd. In de Lange Termijn Visie Westerschelde van januari 2001 wordt in algemene zin melding gemaakt van toenemend scheepvaartverkeer als gevolg van havenontwikkelingen, waaronder de WCT. In het project ProSes (Project Schelde Estuarium) worden de WCT-plannen voor wat betreft het vraagstuk van de verdieping Westerschelde meegenomen. In de studies ten aanzien van het project Zeepoort IJmond is, volgens de gebruikelijke systematiek, niet expliciet rekening gehouden met concrete mogelijke toekomstige ontwikkelingen elders, zoals de WCT; wel wordt in de gehanteerde groeiscenario’s van het CPB impliciet rekening gehouden met te verwachten nationale en internationale toekomstige ontwikkelingen. Haalbaarheid en wenselijkheid van ontwikkelingen als de onderhavige worden door de bij de WCT betrokken instanties beoordeeld op basis van gezaghebbende studies respectievelijk de noodzaak tot economische continuïteit en werkgelegenheid. De WCT zal naar verwachting vooral een regionaal-lokaal voordeel opleveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Zie verder het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gedeputeerde Staten van Zeeland oefenen in het kader van dit regionale project de bevoegdheden uit die hen toekomen en hebben geen kosten-batenanalyse laten uitvoeren naar vraagstukken die daar buiten vallen. Ik zie, onder verwijzing naar mijn antwoorden op de vragen 2–4 geen aanleiding een dergelijke analyse te laten uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. In dat verband wordt voor het verwachte verlies van circa 90 ha buitendijkse estuariene natuur een compensatie voorzien van 30 ha buitendijkse en 128 ha binnendijkse natuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het Rijk bemoeit zich inderdaad niet met de besluitvorming tot aanleg van de WCT en ziet dit als een Zeeuwse zaak. De verdere bewering van de heer Bruinooge kan ik bevestigen noch ontkennen. Het ministerie van Verkeer en Waterstaat is in ieder geval van mening dat hier sprake is van een interessante ontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In het MIT is in het kader van de optimalisatie railontsluiting Sloe rekening gehouden met een bedrag van 5.5 mln voor geluidwerende voorzieningen in de Zeeuwse aandachtsgebieden. Zeeland Seaports en de provincie Zeeland hebben daar elk aanvullend nog een bedrag van maximaal 1 mln voor in het vooruitzicht gesteld. Ik acht het prematuur thans uitspraken te doen over een situatie waarin 7.5 mln voor de aanpak van deze problematiek mogelijk niet voldoende zou zijn. Er is geen sprake van een financiële bijdrage van het Rijk aan het project WCT. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Dit was niet mogelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
