<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over mogelijke afschaffing van de Wet Arbeidsongeschiktheid Zelfstandigen (WAZ). (Ingezonden 23 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18869
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het uitstel tot 1 januari 2005 van het afschaffen van de Wet Arbeidsongeschiktheid Zelfstandigen (WAZ) (Financiële Telegraaf, 22 oktober 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">WAO Zelfstandigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 298, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18869</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="639" allpagenumbers="639 640" vetnummer="2030401800" code="0304tkkvr298" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18869" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="298" onderwerp="" indiendatum="2003-10-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «WAO voor zelfstandigen voorlopig niet afgeschaft»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de afschaffing van de WAZ pas per 1 januari 2005 een feit is als het aan u ligt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is daarvoor de reden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het regeerakkoord voortvarend moet worden uitgevoerd, met name als het om minder regels en minder administratieve lasten gaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om afschaffing van de WAZ alsnog op de kortst mogelijke termijn te realiseren, en dus per 1 januari 2004? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat een directe aankondiging uwerzijds dat de WAZ per 1 januari 2004 wordt afgeschaft overgangsproblemen voorkomt, dit omdat zelfstandigen die dat willen voor 1 januari a.s. dan een arbeidsongeschiktheidsverzekering kunnen afsluiten, wat de verzekeraars al lang in het pakket hebben? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-22" bron="De Financiële Telegraaf">De Financiële Telegraaf, 22 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het kabinet stuurt aan op afschaffing van de WAZ per 1 juli 2004, inhoudend dat vanaf 1 juli 2005 geen instroom meer mogelijk is in de WAZ. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met het Verbond van Verzekeraars wordt overlegd over een adequate overgang van de huidige publieke naar de toekomstige private arbeidsongeschiktheidsverzekering voor zelfstandigen. Verzekeraars zullen hun particuliere arbeidsongeschiktheidsverzekeringen voor zelfstandigen moeten aanpassen onder invloed van de afschaffing van de WAZ. Van het Verbond is vernomen dat deze aanpassingen eenvoudig en snel doorgevoerd kunnen worden. Vervolgens dienen de potentieel verzekerde zelfstandigen voldoende tijd te hebben om te bepalen of zij al dan niet een particuliere verzekering willen sluiten en dienen zij zich te kunnen oriënteren op de verzekeringsmarkt. Tevens worden met het Verbond mogelijkheden geïnventariseerd ter oplossing van mogelijke onverzekerbaarheid van zelfstandigen die momenteel niet arbeidsongeschikt zijn in de zin van de WAZ, maar bij de keuring voor de particuliere arbeidsongeschiktheidsverzekering geweigerd worden of te maken krijgen met uitsluitingen of een hoge premie. Omdat de uitkomsten van dit overleg relevant zijn voor de vormgeving van het wetsvoorstel ter afschaffing van de WAZ, heeft het kabinet het wenselijk geacht deze uitkomsten af te wachten, alvorens tot afschaffing over te gaan. Een en ander maakt dat het beëindigen van de toegang tot de WAZ niet per 1 januari 2005, maar niet eerder dan per 1 juli 2005 gerealiseerd kan worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De beleidsintenties van het kabinet ten aanzien van vermindering van regels en administratieve lasten blijven overeind. Doordat de verplichte arbeidsongeschiktheidsverzekering wordt afgeschaft, verdwijnen ook de daarmee gepaard gaande administratieve lasten. Overigens komen daar in geval van particuliere verzekering (niet-verplichte) administratieve lasten voor terug. Het kabinet is van mening dat bij de afschaffing van de WAZ het tempo waarin een adequate overgang van publieke naar private verzekering kan plaatsvinden, bepalend moet zijn voor de datum waarop de WAZ wordt afgeschaft. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met de vragensteller is het kabinet van mening de afschaffing van de WAZ op de kortst mogelijke termijn waarin een adequate overgang van de publieke op de private verzekering kan plaatsvinden, te realiseren. Naar de mening van het kabinet is dit mogelijk per 1 juli 2004. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het kabinet hecht, zoals boven gesteld, aan een adequate overgang van publieke naar de private verzekering. Verzekeraars hebben inderdaad al aanvullende verzekeringen in hun pakket. Het kabinet acht het echter van groot belang dat zelfstandigen voldoende tijd hebben om te bepalen of zij in de nieuwe situatie een particuliere verzekering willen sluiten en dat zij zich desgewenst kunnen oriënteren op de verzekeringsmarkt. Dit is de reden om de voorgenomen afschaffing van de WAZ in vergelijking met het Hoofdlijnenakkoord een half jaar later door te voeren. Vooruitlopend op de afschaffing van de WAZ per 1 juli 2004, is de WAZ-premie voor het totale jaar 2004 op 0% bepaald, zodat feitelijk vanaf 1 januari 2004 geen WAZ-premie meer betaald wordt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
