<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over aanpassing van het pensioen (Ingezonden 21 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1387
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. een uitspraak van de Centrale Raad van Beroep in de zaak Beune.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pensioenen Pensioenfondsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 746, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1387</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1517" allpagenumbers="1517 1518" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="746" onderwerp="" indiendatum="1995-03-21">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente uitspraak van de Centrale Raad van Beroep in de zaak Beune, met betrekking tot het aan te passen pensioen door het ABP? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel mensen in dezelfde situatie verkeren als de heer Beune, maar, op grond van het feit dat zij niet voor 17 mei 1990 een procedure aanhangig hebben gemaakt, niet voor aanpassing van hun pensioen in aanmerking komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het rechtvaardig, dat alleen de (paar) mensen die voor 17 mei 1990 een procedure aanhangig hebben gemaakt, voor aanpassing van het pensioen in aanmerking komen, en de vele duizenden anderen niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, hoe wilt u deze onrechtvaardigheid ondervangen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kent u artikel 26 van het VN verdrag inzake de Bescherming van Burgerrechten en Politieke rechten (BUPO), waarover de Centrale Raad van Beroep heeft geoordeeld dat het reeds sedert 1979 directe werking heeft? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u op grond hiervan van mening dat de gelijke behandeling bij de franchise niet pas vanaf 17 mei 1990, maar reeds vanaf 1979 toegepast dient te worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Uitspraak Centrale Raad van Beroep, 16 febr. 1995, nr.: ABP 1990/15</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het aantal mannelijke gehuwde gepensioneerden die niet voor 17 mei 1990 een procedure aanhangig hebben gemaakt, maar reeds op 17 mei 1990 in het genot waren van een ouderdomspensioen bedraagt circa 123.000 personen. Het aantal mannelijke actieve en gewezen deelnemers, jonger dan 65 jaar, die pensioen hebben opgebouwd voor 1 januari 1986, wordt geschat op 500.000. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het waren de gevreesde en ongewenste financie¨le gevolgen van de uitspraken van het EG-Hof na en op grond van de zgn. Barber-zaak voor onder meer het ABP, die hebben geleid tot het protocol bij artikel 199 EEG-Verdrag. Hierbij kan worden opgemerkt dat bij de goedkeuring van het Verdrag van Maastricht, waarin bedoeld protocol als tweede protocol is opgenomen, democratische besluitvorming heeft plaatsgevonden, hetgeen heeft geresulteerd in de Rijkswet tot goedkeuring van het Verdrag van Maastricht (Stb. 1992, 692). De uitspraak van de Centrale Raad van Beroep, die geheel in overeenstemming is met de uitspraak van het EG-Hof inzake Beune en met het protocol bij artikel 119 EEG-Verdrag, geeft mij geen aanleiding een ander beleid te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met artikel 26 van het zogenaamde BUPO-Verdrag ben ik bekend. Uit de uitspraken van de Centrale Raad van Beroep (9 januari 1992, TAR nrs. 58 en 59) blijkt dat de directie werking van artikel 26 is aangevangen op 23 december 1984. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor alle duidelijkheid merk ik op dat het franchisesysteem in de Abp-wet is opgenomen per 1 januari 1986. De problematiek van de zaak Beune komt uitsluitend voor onder het zogenaamde inbouwsysteem dat heeft gegolden tot en met 31 december 1985. Gelijke behandeling van gehuwde vrouwen en gehuwde mannen onder het franchisesysteem bestaat dan ook sinds 1 januari 1986. Er zijn mij geen rechterlijke uitspraken bekend, die inhouden dat het onderscheid, dat voortvloeit uit artikel J 13 Abp-wet, in strijd zou zijn met artikel 26 BUPO-Verdrag, dan wel dat artikel 26 dwingt tot een andere benadering dan die in eerderbedoelde uitspraak van de Centrale Raad van Beroep. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
