<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="stellen van mijn antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Karimi (GroenLinks), Koenders (PvdA) en Ter Veer (D66) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over Tsjaad. (Ingezonden 19 december 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12903
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over olie-inkomsten van het Tsjaad-Kameroen-oliepijpleidingproject, die door Tsjaad zonder toestemming van de WereldBank heeft aangewend voor het kopen van wapens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tsjaad Wereldbank</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 505, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="D66">Ter Veer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12903</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1043" allpagenumbers="1043" vetnummer="2000103940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12903" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="505" onderwerp="" indiendatum="2000-12-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ter Veer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht uit de Volkskrant van 24 november 2000 «Tsjaad koopt wapens met oliegeld van Esso»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht dat Tsjaad, met een wapenaankoop van 3 miljoen dollar verkregen uit de bonus van het olieconsortium, de belofte verbreekt dat het land alleen met toestemming van de WereldBank geld zal uitgeven van de olie-inkomsten van het Tsjaad-Kameroen-oliepijpleidingproject? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wat heeft de Wereldbank ondernomen om een schending van de afspraak in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid er bij de WereldBank op aan te dringen dat de controle op het nakomen van de afspraken te verbeteren? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien Tsjaad nogmaals haar belofte schendt, bent u dan bereid er bij de WereldBank erop aan te dringen om zich terug te trekken uit het project? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Herfkens" functie="minister" afdeling="Ontwikkelingssamenwerking" mededelingdatum="2001-01-15">Mededeling van minister Herfkens (Ontwikkelingssamenwerking). (Ontvangen 15 januari 2001) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer, 20 december 2000, waarbij gevoegd waren de door de leden Karimi (GroenLinks), Koenders (PvdA) en Ter Veer (D66) overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij U ingediende vragen, moge ik in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te Uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Omdat op 9 januari a.s. van de staf van de Wereldbank nieuwe informatie wordt verwacht over dit onderwerp, hoop ik U rond 18 januari in het bezit te </mededeling>
</kvr>
