<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 1 december 2003." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over darmkanker. (Ingezonden 16 september 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18683
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vermeende achterstand die Nederland ten opzichte van tal van andere landen heeft op het gebied van darmkankeronderzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kanker</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 138, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18683</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="299" allpagenumbers="299" vetnummer="2030400100" code="0304tkkvr138" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18683" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="138" onderwerp="" indiendatum="2003-09-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Onderzoek darmkanker hard nodig»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de noodkreet van de Nederlandse Vereniging voor Gastro-enterologie dat jaarlijks honderden mensen onnodig sterven aan dikkedarmkanker? Wat vindt u van deze situatie, en het feit dat de vereniging deze als «uitermate zorgwekkend en maatschappelijk onacceptabel» ervaart? Deelt u deze opvatting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de constatering dat Nederland achterloopt bij tal van andere landen als het gaat om voorlichting en onderzoek naar dikkedarmkanker? Vindt u dit aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat heeft u met het advies van de Gezondheidsraad om een bevolkingsonderzoek naar darmkanker te houden «serieus in overweging te nemen» gedaan? In geval er niets met dit advies is gedaan, kunt u dan aangeven wat de redenen hiervan zijn geweest? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Herinnert u zich de eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="2"/>over het feit dat kankeronderzoek in Nederland gevaar loopt, en de antwoorden hierop? Wat is er sindsdien concreet aan maatregelen genomen om dit probleem op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u nog steeds van mening dat in Nederland voldoende wordt geïnvesteerd in kankeronderzoek? Zo ja, waarop baseert u deze mening? Hoe verhoudt deze constatering zich tot de noodkreet van de Vereniging voor Gastro-enterologie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid het advies van de Gezondheidsraad inzake bevolkingsonderzoek over te nemen en hierover de Kamer te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Trouw, 15 september 2003,</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1411" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 1411, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2003-10-14">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 14 oktober 2003) De vragen van het Kamerlid Arib (PvdA) over darmkanker kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is de gecompliceerdheid van het vraagstuk en het feit dat de komende tijd overleg gevoerd moet worden met diverse partijen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
