<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Voûte-Droste en Van den Doel (beiden VVD) over de problematiek rondom de defensiewerkgelegenheid (Ingezonden 17 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1329
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Defensie (ministerie) Militairen Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 691, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1329</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1405" allpagenumbers="1405 1406" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="691" onderwerp="" indiendatum="1995-03-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom krijgt Nederland slechts 25 miljoen gulden van de totaal 1 miljard gulden van de Europese Commissie ter compensatie van het verlies aan werkgelegenheid als gevolg van de inkrimping van defensie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze hebt u tegen dit lage bedrag geprotesteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom krijgen slechts 7 van de 12 getroffen regio’s een uitkering? Hoe is de verdeling tot stand gekomen? Welke criteria hebt u hiervoor gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre heeft er afstemming plaatsgevonden tussen het ministerie van Defensie en Economische Zaken met betrekking tot de prioriteitsstelling en de verdeling van de gelden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom worden geen gelden aan defensie ter beschikking gesteld ten behoeve van bodemsanering? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom is, gezien de problematiek rondom de defensiewerkgelegenheid, de Kamer ter zake hierover niet geı¨nformeerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-7" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 7 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De toewijzing van de middelen door de Europese Commissie in het kader van het Communautair Initiatief Konver heeft plaatsgevonden op basis van het door de lidstaten opgegeven totale aantal arbeidsplaatsen dat in de defensiesector verloren is gegaan of verloren dreigt te gaan in de periode 1990–1997. Het betreft arbeidsplaatsen van: – militair personeel, inclusief buitenlandse strijdkrachten in Nederland; – civiel defensiepersoneel; – personeel van bedrijven die zich hoofdzakelijk bezighouden met de toelevering aan defensie. Nederland heeft vorig jaar de Commissie de gevraagde gegevens verstrekt. Het totale aantal verlorengegane arbeidsplaatsen in Nederland bedroeg 25 911 ofwel 1,84% van het totaal van de Europese Unie. Voor de verschillende categoriee¨n arbeidsplaatsen heeft de Commissie een verschillende wegingsfactor gebruikt, rekening houdend met hun specifieke regionale uitwerking. Deze weging gaf als resultaat een totaal van 1 022 373 voor de Europese Unie tegenover een verlies van 23 419 arbeidsplaatsen voor Nederland (2,29%), op grond waarvan een bedrag van 11,45 miljoen ECU aan Nederland werd toegewezen. Dit bedrag is nadien nog bijgesteld tot 11,9 miljoen ECU. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Direct na de bekendmaking van de verdeling van het budget door de Commissie op 22-12-1994 heeft de plaatsvervangend Directeur-Generaal van Economische Structuur van mijn ministerie schriftelijk zijn teleurstelling geuit over het aan Nederland toegekende bedrag, temeer daar in ambtelijk vooroverleg steeds sprake is geweest van een bedrag van 25 miljoen ECU. In deze brief is aangegeven dat het toegekende bedrag «totaal onvoldoende» is voor het uitvoeren van zinvolle programma’s in alle twaalf voorgedragen regio’s. In reactie hierop is door de Commissie aangegeven dat zij geen mogelijkheden ziet tot aanpassing van het budget. De Commissie benadrukte dat Nederland de beschikbare middelen zou kunnen concentreren op een kleiner aantal regio’s dan aanvankelijk was voorgedragen. Gelet op de omvang van het budget achtte ik het niet verantwoord de middelen over twaalf regio’s te verdelen. Dit zou – in verhouding tot de uitvoeringskosten – tot programma’s van te kleine omvang hebben geleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voorafgaand aan de voordracht in de zomer van 1994 van de regio’s bij de Europese Commissie heeft het ministerie van Defensie mijn ministerie gegevens ter beschikking gesteld over het verlies aan arbeidsplaatsen voor Defensiepersoneel. De (regionale) gevolgen van de uit het regeerakkoord voortvloeiende bezuinigingstaakstelling voor Defensie zijn daarin, gezien het tijdstip van voordracht, niet meegenomen. Hoewel ook ten tijde van de prioriteitsstelling na de definitieve toedeling van het Konver-budget de regionale effecten van de bezuinigingen bij Defensie voor de periode 1996–2000 niet precies bekend waren, is in overleg met Defensie getracht zo goed mogelijk te anticiperen op de gevolgen van de zogenoemde november-brief, waarin de bezuinigingstaakstelling van Defensie nader is uitgewerkt. Mede op basis hiervan is gekeken welke Nederlandse regio’s in aanmerking zouden kunnen komen voor het Konver-initiatief. Over de concentratie van de middelen is met het ministerie van Defensie wederom overleg gepleegd over de situatie in de verschillende regio’s. Als resultaat hiervan zijn zeven gebieden aangewezen, waar de problematiek het meest ernstig is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De middelen die in het kader van het KONVER-initiatief beschikbaar worden gesteld aan de getroffen regio’s, worden aangewend voor de uitvoering van projecten passend binnen het door de regio opgestelde en door de Europese Commissie goedgekeurde programma. Hierin kan ook aandacht worden besteed aan bodemsanering. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Kamer wordt periodiek geı¨nformeerd over de geldstromen die gemoeid zijn met het lidmaatschap van de Europese Unie. In de memorie van toelichting bij de begroting wordt elk jaar ingegaan op de Europese programma’s. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
