<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van de Camp en Sterk (beiden CDA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het mogelijk intrekken van subsidie voor de stuurgroep Islam en Burgerschap. (Ingezonden 21 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17497
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten als zou de subsidie aan de stuurgroep Islam en Broederschap niet worden verlengd, ondanks de diversiteit aan ontplooide (onder meer interkerkelijke) activiteiten van de stuurgroep en de opgebouwde relatienetwerken en expertise.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Maatschappij en samenleving Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1036, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17497</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2165" allpagenumbers="2165" vetnummer="2020309180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17497" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1036" onderwerp="" indiendatum="2003-03-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom wordt de subsidie voor de stuurgroep Islam en Burgerschap niet verlengd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de stuurgroep aan de doelstellingen beantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe waardeert u de activiteiten van Islam en Burgerschap wat betreft het bespreekbaar maken van homoseksualiteit, het opkomen voor de rechten van de vrouw, de dialoog met christenen en joden en de samenwerking met de Raad van Kerken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaan de in de afgelopen jaren opgebouwde expertise en relatienetwerken verloren als de subsidie niet wordt verlengd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe wordt gewaarborgd dat de dialoog tussen moslims en andere groepen in de samenleving voortgang kan vinden als Islam en Burgerschap zijn werk niet kan voortzetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-19" bron="Volkskrant">Volkskrant, 19 maart 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 4 en 5">Islam en Burgerschap (hierna te noemen I&amp;B) is als stuurgroep geïnstalleerd in juli 1999 door de toenmalige minister van Justitie. In september 2002 nam I&amp;B de juridische vorm van een stichting aan. Door Justitie is een meerjarenproject «Islam en Burgerschap» financieel mogelijk gemaakt tot en met maart 2003. Deze subsidie loopt nu af. Omdat wij menen dat de brugfunctie die I&amp;B vervult, behouden moet blijven, zijn wij in gesprek met de stichting over de wijze waarop dit het beste vorm kan krijgen. Naar onze mening dient de functie van I&amp;B beter ingebed te worden, bij voorkeur binnen een groter organisatorisch verband. De komende periode wordt tevens benut om een aantal nog lopende zaken af te wikkelen. Om die reden hebben wij besloten tot 1 januari 2004 een overbruggingssubsidie toe te kennen. Aangezien I&amp;B de huidige locatie waar men is gehuisvest op 1 april 2003 moet verlaten is zorggedragen voor een tijdelijke huisvesting tot en met 1 januari 2004 in een gebouw dat in beheer is bij Justitie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het uitgangspunt van Justitie bij het aangaan van de subsidierelatie met I&amp;B in 1999 op basis van een toen voorliggend programma was, om een verdergaande bewustwording onder moslims van diverse aspecten van burgerschap te bewerkstelligen en tevens een bijdrage te leveren aan een goede samenwerking tussen moslimorganisaties op lokaal niveau, de lokale overheid en andere maatschappelijke instellingen. I&amp;B heeft zich uitstekend van deze taak gekweten en heeft daarnaast ook waardevolle bijdragen geleverd rond thema’s als de rol van de vrouw, homoseksualiteit (in samenwerking met Stichting Yoesuf), uitlatingen van moslimgeestelijken en in de interreligieuze dialoog. Ook heeft I&amp;B in het voorzitterschap en het secretariaat voorzien van de voorbereidingscommissie voor een «Contactorgaan moslims en overheid (CMO)». </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
