<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Reitsma (CDA) over de promillagegrens (Ingezonden 3 januari 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1034
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vermindering van de promillagegrens door de arrondissementsrechtbank Amsterdam voor automobilisten met alcohol in hun bloed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Verkeersdelicten Alcoholgebruik Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 403, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1034</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="819" allpagenumbers="819" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="403" onderwerp="" indiendatum="1995-01-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat automobilisten in Amsterdam die met 2,1 promille alcohol in hun bloed worden aangehouden, voorlopig niet voor de rechter hoeven te verschijnen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke maatregelen neemt u opdat de landelijke richtlijn van 1,3 promille gehandhaafd blijft voor alle liggende zaken uit 1994 en alle nieuwe zaken in 1995? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er de afgelopen jaren meer arrondissementsrechtbanken overgegaan tot vermindering van de promillagegrens? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dit niet strijdig met het ingezette verkeersveiligheidsbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft een dergelijke aankondiging van de arrondissementsrechtbank te Amsterdam juist in de periode van feestdagen en jaarwisseling niet het effect dat meer mensen met alcohol op achter het stuur gaan zitten, met alle gevolgen van dien voor de weggebruikers? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat het hoogst onverantwoord van de rechtbank is om een capaciteitstekort via de publiciteit aan de kaak te stellen? Wordt de verkeersveiligheid zo ondergeschikt gemaakt aan het eigen belang? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1995-01-25">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie), mede namens de minister van Verkeer en Waterstaat. (Ontvangen 25 januari 1995) Met verwijzing naar uw brief van 4 januari 1995, deel ik u mede namens de minister van Verkeer en Waterstaat mee dat de vragen van het lid van uw Kamer de heer Reitsma over de promillagegrens niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet beschik over alle benodigde inlichtingen. Ik streef ernaar u voor 15 februari 1995 mijn antwoord te doen </mededeling>
</kvr>
