<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bos, Bussemaker en Koenders (allen PvdA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over de overheidsverantwoordelijkheid bij het bevorderen van Maatschappelijk Verantwoord Ondernemen in het buitenland. (Ingezonden 24 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11296
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Handel en economie (Internationale handel) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ethiek Internationale handel Ondernemers Ondernemingen Overheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 921, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bos</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker en Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11296</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2001" allpagenumbers="2001" vetnummer="2990007600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11296" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="921" onderwerp="" indiendatum="2000-02-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bos</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker en Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Ybema</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het overleg dat uw collega, de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, reeds enige tijd met de Kamer voert inzake de overheidsverantwoordelijkheid bij het bevorderen van Maatschappelijk Verantwoord Ondernemen in het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de brief <voetnoot nummer="1"/>(inzake het rapport Social labelling and codes of conduct: a potential role for the Dutch government) die hij op 15 februari jl. aan de Kamer heeft gestuurd, waarin hij een kabinetsstandpunt aankondigt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt deze brief zich tot de brieven <voetnoot nummer="2"/>waarover u de laatste maanden met de Kamer in overleg bent geweest, en welke reeds een kabinetsstandpunt bevatten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het zinvol dat het kabinet er kennelijk twee kanalen van overleg met de Kamer over dit onderwerp op na houdt en daarbij ook inhoudelijk verschillende invalshoeken hanteert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief aan cie SZW, kenmerk SZW00207</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 485, nrs. 1, 4 en 5">Kamerstuk 26 485, nrs. 1, 4 en 5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">De Minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid heeft opdracht gegeven voor een studie naar de mogelijke rol van de Nederlandse overheid bij de bevordering van sociale keurmerken en gedragscodes. Ambtenaren van verschillende departementen – waaronder SZW en EZ – zijn bij het onderzoek betrokken geweest. Ik acht deze studie een nuttige bijdrage aan de dialoog met zowel de Kamer als met bedrijven en maatschappelijke organisaties over het thema maatschappelijk verantwoord ondernemen in het buitenland. Voor de goede orde: een overleg tussen de Minister van SZW en de Kamer over dit onderzoek heeft nog niet plaatsgevonden. De Tweede Kamer heeft – blijkens het verslag van de Kamercommissie SZW van 22 februari jl. – de brief en het onderzoek voor kennisgeving aangenomen, in afwachting van een integraal kabinetsstandpunt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals bekend is aan de SER een advies gevraagd over de rol van de diverse partijen bij de bevordering van maatschappelijk verantwoord ondernemen in algemene zin. Met het oog op die adviesaanvraag heeft de Minister van SZW het onderzoek ook aan de SER aangeboden. De SER kan het onderzoek desgewenst bij zijn advies betrekken. Wanneer dit advies is uitgebracht zal het kabinet hierover een standpunt innemen. Het is dit – integrale – standpunt waaraan de Minister van SZW in zijn brief refereert. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit het bovenstaande moge blijken dat, althans voor wat het kabinet betreft, hiervan in het onderhavige geval geen sprake is. Feit is dat ook andere bewindslieden met het thema maatschappelijk verantwoord ondernemen te maken hebben. Ieder van hen beziet dit logischerwijs vooral vanuit de invalshoek van het eigen beleidsterrein. Dat is ook de achtergrond voor het verzoek aan de SER om advies aan het kabinet uit te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
