<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over de suggestie van de directeur van de IND om te komen tot een generaal pardon. (Ingezonden 14 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10572
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een interview met de nieuwe hoofddirecteur van de IND (Immigratie- en Naturalisatiedienst) over onorthodoxe maatregelen in het asielbeleid, zoals een generaal pardon.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10572</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="589" allpagenumbers="589" vetnummer="2990001070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10572" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="285" onderwerp="" indiendatum="1999-10-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het interview met de nieuwe hoofddirecteur van de IND met de kop «Weet ik wel waar ik aan begin?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het met de hoofddirecteur van de IND eens dat het duidelijk is dat er onorthodoxe maatregelen moeten worden getroffen? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Over welke onorthodoxe maatregelen wordt door u, uw ministerie, respectievelijk de IND, nagedacht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Overweegt u om te komen tot een generaal pardon? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u, indachtig de wisselwerking tussen beleid en uitvoering, de mening van de hoofddirecteur IND dat het politieke debat niet over de uitvoering moet gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-2" bron="Trouw">Trouw, 2 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, en 4">In het interview is het volgende gezegd: «Om straks niet de ellende uit het verleden mee te nemen, moeten we misschien wel onorthodoxe maatregelen treffen.» Voorop staat dat de Nieuwe Vreemdelingenwet op verantwoorde wijze moet worden ingevoerd. Hoe dit precies dient te geschieden, wordt thans, in samenspraak met de ketenpartners, bezien. Mocht het daarbij nodig zijn een discussie te voeren over orthodoxe en onorthodoxe maatregelen, dan zal ik een dergelijke discussie zeker niet uit de weg gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het citaat in het interview luidt: «De uitvoering van het asielbeleid moet op orde komen. Het politieke debat moet gaan over het beleid, niet over de uitvoering, zoals nu vaak het geval is. Dat werkt verstorend op het debat.» Net als de hoofddirecteur IND ben ik van mening dat het politieke debat zich op het beleid zou moeten toespitsen, hetgeen uiteraard niet betekent dat mijn verantwoordelijkheid voor de uitvoering daarmee buiten de politieke discussie kan raken, aangezien ik hiervoor ook ten volle verantwoordelijk ben. Een nieuwe hoofddirecteur die het overigens niet tot zijn ambitie zou rekenen om met de IND de uitvoering van het asielbeleid op orde te brengen zou op zichzelf een kamervraag waard zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
