<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over groei van het aantal onverzekerden. (Ingezonden 12 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11139
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen in de Volkskrant van 5 januari 2000 en het Parool van 6 januari 2000 over het bedrag aan onbetaalde rekeningen bij randstedelijke ziekenhuizen dat vorig jaar 30 tot 40% is gestegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen Ziekenhuizen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 778, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11139</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1699" allpagenumbers="1699 1700" vetnummer="2990005010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11139" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="778" onderwerp="" indiendatum="2000-01-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen dat het bedrag aan onbetaalde rekeningen bij randstedelijke ziekenhuizen vorig jaar met dertig tot veertig procent is toegenomen? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke oorzaken liggen ten grondslag aan deze groei? In hoeverre heeft deze bijvoorbeeld te maken met een toename van het aantal onverzekerden en het feit dat dezen steeds beter de weg naar de zorg weten te vinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de oorzaken van de groei van het aantal onverzekerden en wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Herinnert u zich de antwoorden op Kamervragen dat er geen aanwijzingen zijn dat de Koppelingswet tot een sterke groei van het landelijk totaal leidt? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, erkent u nu dat om wellicht verscheidene redenen sprake is van een forse groei en dat de post dubieuze debiteuren ontoereikend is? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de uitspraak van de heer Van Veen van het AZR namelijk «of we doen alles en krijgen het vergoed of we willen criteria van de politiek op basis waarvan we patiënten mogen weigeren»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het Koppelingsfonds uit te breiden zowel naar de tweede lijn als naar verscheidene doelgroepen waaronder daklozen, uiteraard met toevoeging van extra financiële middelen? Zo neen, hoe groot acht u het risico dat randstedelijke ziekenhuizen zich steeds terughoudender zullen opstellen in de zorg voor onverzekerden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u een optreden als «bij onverzekerde patiënten vragen we onze artsen langer na te denken» van het hoofd zorgadministratie van het AZU aanvaardbaar? Zo ja, hoe rijmt u dat met het gelijkheidsbeginsel in de zorg? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het Koppelingsfonds voor de eerste lijn momenteel toereikend? Zo neen, bent u bereid dit aan te vullen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="3">Is de tussenrapportage van de Ziekenfondsraad over het functioneren van het Koppelingsfonds die in december 1999 gereed zou komen, al aan u aangeboden? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, wanneer verwacht u deze rapportage en wanneer kan de Kamer hiervan kennis nemen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het onderzoek naar de effecten van de Koppelingswet nu gestart? Op welke wijze wordt dit uitgevoerd en wanneer worden hiervan de eerste resultaten verwacht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2000-01-5" bron="Volkskrant">Volkskrant, 5 januari 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-01-6" bron="Parool">Parool, 6 januari 2000</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1151" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1151, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Nee, ik kan dat niet bevestigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In het verlengde van mijn antwoord op vraag 1, is het mij eveneens niet bekend welke oorzaken ten grondslag zouden kunnen liggen aan een eventuele toename van het aantal onbetaalde rekeningen bij randstedelijke ziekenhuizen. Ik beschik evenmin over betrouwbare informatie over een eventuele groei van de onverzekerden c.q. de eventuele oorzaken daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ik herinner mij de eerdere antwoorden. Nee, ook nu heb ik nog geen aanwijzingen dat de invoering van de Koppelingswet tot een sterke groei van het landelijk totaal van de kostenpost voor «dubieuze debiteuren» leidt of dat deze post ontoereikend zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de Koppelingswet is een uitzondering gemaakt voor «medisch noodzakelijke zorg». Of een bepaalde behandeling medisch noodzakelijk is, is ter beoordeling van de arts en niet aan de politiek. Een arts mag op grond van de medische beroepsethiek medisch noodzakelijke zorg niet weigeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. De ziekenhuizen hebben met de WTG-beleidsregel dubieuze debiteuren een mogelijkheid om financiële knelpunten in de zorg aan illegale vreemdelingen op te lossen. Daklozen, die inwoner van Nederland zijn, hebben de mogelijkheid om zich te verzekeren. Zij kunnen bijv. met behulp van een postadres een bijstandsuitkering aanvragen en zich langs deze weg ook inschrijven bij een ziekenfonds. In praktijk gebeurt dit vaak ook achteraf, op moment dat een dakloze (gespecialiseerde) zorg nodig heeft. Uit het onderzoek van TNO-PG naar de toegankelijkheid van de zorg aan illegale vreemdelingen blijkt dat specialistische hulp moeilijker toegankelijk is dan de huisarts. De oorzaken hiervan dienen nader te worden onderzocht. Ook de kenmerken en het hulpzoekgedrag van illegalen kunnen hierbij een rol spelen. De door TNO gesignaleerde problemen bij de doorverwijzing van huisarts naar tweede lijn zal ik voorleggen aan Stichting Koppeling en hen vragen naar oplossingsmogelijkheden. Indien ziekenhuizen zich afsluiten voor hulp aan illegalen zal daar zo snel mogelijk tegen opgetreden moeten worden. De inspectie voor de gezondheidszorg is alert op signalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik heb mij ook verbaasd over deze opmerking. Gedragsregels voor artsen geven aan dat de arts de patiënt zonder aanziens des persoons de noodzakelijke hulp, begeleiding en adviezen verleent overeenkomstig de eisen die hem op grond van zijn beroep en individuele deskundigheid zijn gesteld. Onverzekerden zullen in principe de hulp die zij ontvangen zelf moeten betalen. Een arts zal echter het verlenen van zorg veilig moeten stellen boven het zeker stellen van de betaling. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja, het Koppelingsfonds is momenteel toereikend. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja, dit rapport van het College voor zorgverzekeringen (voorheen Ziekenfondsraad) is uitgebracht. Het rapport is als bijlage bij de brief over medische zorg aan illegalen naar de Kamer gezonden voor het Algemeen Overleg over de Tussenevaluatie Koppelingswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De tussenrapportage over de implementatie en het eerste uitvoeringsjaar van de Koppelingswet is aan de Kamer aangeboden. Voor de eindevaluatie van de gevolgen van de Koppelingswet in 2001 zal door de departementen die bij de uitvoering van de Koppelingswet zijn betrokken een gezamenlijk onderzoek worden uitgevoerd. Het onderzoek door TNO Preventie en Gezondheid naar de effecten van de Koppelingswet op de toegankelijkheid van de gezondheidszorg is reeds aan uw Kamer toegezonden als bijlage bij de brief over medische zorg aan illegalen voor het Algemeen Overleg op 22 februari a.s. over de Tussenrapportage Koppelingswet. Ook het Nivel doet onderzoek naar de hulpverlening aan illegale vreemdelingen in de eerstelijns gezondheidszorg. Dit zal medio 2001 beschikbaar komen. Ook dit laatste rapport zal ik na ontvangst naar de Kamer zenden zodat u kennis kunt nemen van de resultaten en de wijze waarop het onderzoek is uitgevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
