<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over het Kanaleneiland in Utrecht. (Ingezonden 14 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15288
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de opvang van criminele jongeren in Utrecht, met name ten aanzien van Kanaleneiland, naar aanleiding van een artikel in het Utrechts Nieuwsblad van 8 februari 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Jeugdcriminaliteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 823, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206200</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15288</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1729" allpagenumbers="1729 1730" vetnummer="2010206200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15288" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="823" onderwerp="" indiendatum="2002-02-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw bezoek aan Kanaleneiland in Utrecht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u hebt toegezegd de staatssecretaris van Justitie te herinneren aan de eerder door haar gedane, maar niet nagekomen, toezeggingen inzake het creëren van extra plaatsen voor de opvang van de harde kern van criminele jongeren bij de Glenn Mills scholen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke stappen zult u op dit punt nemen en wanneer mogen de bewoners van Kanaleneiland resultaat verwachten van deze opnieuw gewekte verwachtingen en gedane toezeggingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zult u de staatssecretaris van Justitie ook op de twee andere niet nagekomen toezeggingen aanspreken en zal het resultaat hiervan voor uiterlijk 1 april 2002 aan Utrecht en de inwoners van Kanaleneiland bekend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat u Utrecht gewezen hebt op de «geldpotten» voor internaten die bij het Rijk beschikbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u daarbij ook gewezen op het belang van betrokkenheid en zeggenschap van de ouders bij de opzet en functie van een internaat? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kent u de organisatie en de betrokkenheid van ouders bij het internaat van Stichting Educatief Centrum Utrecht (secu) Beatitas, dat zich richt op de coaching en begeleiding van Turkse jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is deze opzet, inclusief de betrokkenheid en verantwoordelijkheid van ouders, de opzet die u ook voor Kanaleneiland voor ogen staat? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Op welke wijze zult u bevorderen dat Utrecht met behulp van CRIEM-gelden meer internaten voor jongeren opzet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoeveel CRIEM-geld is dit jaar beschikbaar voor Utrecht en hoeveel zal dat per jaar zijn voor de komende jaren? </vraag>
      <vraag nummer="11">Hoeveel extra geld komt voor Utrecht beschikbaar uit de extra «geldpotten» voor internaten en op welke termijn is dit geld beschikbaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-8" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 8 februari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik was op 7 februari jl. te gast in de wijk Kanaleneiland te Utrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4" voetnoot="1">Ten eerste wil ik graag wijzen op het antwoord dat de staatssecretaris van Justitie per brief d.d. 12-12-2001 gaf op uw vragen d.d. 29-11-2001 over hetzelfde onderwerp <voetnoot nummer="1"/>. In genoemde brief d.d. 21-12-2001 gaf de staatssecretaris van Justitie over het werkbezoek d.d. 11-7-2001, en haar vervolgacties naar aanleiding van dat bezoek, onder meer het volgende aan: – ... «Er heeft toen een open en constructieve gedachtewisseling plaatsgevonden over de problematische leefbaarheids- en veiligheidssituatie in onder meer de Utrechtse wijk Kanaleneiland. Daarbij zijn door mij geen toezeggingen gedaan. Wel is afgesproken de mogelijkheden te bezien van een locatie voor nachtdetentie, van plaatsing op de Glen Mills school en van een kantoor voor Justitie in de buurt (JIB)». – ... «Over de ontwikkelingen die plaatsvinden op het terrein van onder meer nachtdetentie en Glen Mills heb ik de burgemeester van Utrecht onlangs schriftelijk geïnformeerd. (...) Tot slot heb ik aangegeven dat er inmiddels afspraken zijn gemaakt over plaatsing van jongeren in de Glen Mills school». Het antwoord van de staatssecretaris van Justitie op de eerste vragen van Verburg is overigens in afschrift aan de Vereniging Huiseigenaren Kanaleneiland gestuurd. Ten tweede meld ik u dat ik de staatssecretaris van Justitie heb gesproken over Glen Mills en de kwestie betreffende het creëren van extra plaatsen voor de opvang van de harde kern van criminele jongeren aldaar. Ik heb hierbij verwezen naar mijn eigen werkbezoek aan Kanaleneiland van 7 februari jl. Ik beschouw dan ook mijn belofte aan Kanaleneiland hierover als volledig nagekomen. Eventuele verdere berichtgeving inzake ontwikkelingen en resultaten op het vlak van de inkoop van extra plaatsen bij Glen Mills en over nachtdetentie gebeurt door de staatssecretaris van Justitie. Vanuit mijn budgettaire medeverantwoordelijkheid kan ik ten aanzien van het opzetten van een «Justitie in de buurt» in de wijk Kanaleneiland het volgende melden. Momenteel werkt het OM, die hierin het initiatief heeft, een voorstel uit voor een plan van aanpak voor een JIB in de wijk Kanaleneiland. Dit voorstel zal binnenkort voorgelegd worden aan de stuurgroep van het ministerie van Justitie. Deze stuurgroep adviseert de minister van Justitie hierover, die uiteindelijk het definitieve besluit neemt. Een dergelijke beslissing wordt, afhankelijk van het voorstel van het OM, rond de zomer verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, dat klopt. Zie ook mijn antwoord op de vragen 9, 10 en 11. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik onderschrijf het belang van betrokkenheid en zeggenschap van de ouders bij de opzet en functie van een internaat, maar achtte het in het betreffende gesprek niet aan de orde dit belang te benadrukken daar dit mijns inziens op dat moment buiten de context van de discussie viel. Onderwerp van discussie was toen primair de financiering van internaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, ik heb kennisgenomen van de wijze waarop dit internaat is georganiseerd en de manier waarop de ouders erbij betrokken zijn (onder meer als initiatiefnemers, als vrijwilligers en als medefinancierders door het betalen van contributie). </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Om te beginnen wil ik graag benadrukken dat het de keuze en de verantwoordelijkheid van het gemeentebestuur van Utrecht is om te besluiten of, en op welke wijze, internaten in de gemeente Utrecht opgezet dienen te worden. Mocht het gemeentebestuur besluiten in Kanaleneiland een internaat(-achtige voorziening) op te zetten, dan is de door u bedoelde opzet van een internaat, en de betrokkenheid van ouders daarbij, een mogelijke manier waarop een dusdanige voorziening zou kunnen worden opgezet. Er zijn uiteraard daarnaast vele andere manieren denkbaar om internaten op te zetten en ouders erbij te betrekken. Een en ander is volledig afhankelijk van hetgeen men met de opzet van een internaat voor een bepaalde groep jongeren wil bereiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="9 en 10" voetnoot="2">Utrecht is één van de acht voormalige CRIEM-pilotgemeenten. In mijn brief d.d. 4-7-2001 <voetnoot nummer="2"/>aan de Tweede Kamer kondigde ik reeds aan dat de 8 voormalige CRIEM-pilotgemeenten, waaronder dus Utrecht, gevraagd zouden gaan worden een vervolgplan in te dienen. In dit vervolgplan konden zij aangeven welke zaken, opgestart in de CRIEM-pilotperiode (1999 en 2000), succesvol zijn gebleken en verder uitgebreid zouden kunnen worden naar bijvoorbeeld andere wijken of andere doelgroepen in hun gemeente. Tevens konden zij in de vervolgplannen eventuele nieuwe elementen verwerken. Ook internaatachtige voorzieningen mochten deel uitmaken van de in te dienen vervolgplannen. In mijn brief d.d. 7-9-2001 aan deze 8 voormalige CRIEM-pilotgemeenten, waarin ik hen uitnodigde de vervolgplannen in te dienen, heb ik – in aansluiting bij voornoemd schrijven aan de Tweede Kamer – expliciet aandacht gevraagd voor de zaken zoals hierboven genoemd: een beschrijving van naar aanleiding van de pilot uit te bouwen activiteiten, de mogelijkheid eventuele nieuwe elementen verwerken, en de pilot uit te bouwen activiteiten, de mogelijkheid eventuele nieuwe elementen verwerken, en de mogelijkheid om het opzetten van internaatachtige voorzieningen als projecten op te nemen in de vervolgplannen. In oktober 2001 heeft de gemeente Utrecht haar vervolgplan in het kader van het Preventiebeleid 2001–2004 ingediend. Het opzetten van internaatachtige voorzieningen maakte geen deel uit van dit vervolgplan. Kennelijk koos de gemeente Utrecht er op dat moment voor prioriteit te geven aan andere zaken. In december 2001 is een bedrag van 680 670,32 (f 1 500 000,–) overgemaakt aan de gemeente Utrecht voor de uitvoering van het vervolgplan. Het bedrag is bedoeld voor de jaren 2002, 2003 en de eerste helft van 2004. Uiterlijk 1 oktober 2004 legt de gemeente Utrecht aan mij verantwoording af over de besteding ervan. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Ervan uitgaande dat u met de door u genoemde geldpotten voor internaten doelt op de middelen die voor dergelijke voorzieningen binnen het Preventiebeleid 2001–2004 (het CRIEM-vervolg) van het Ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties beschikbaar zijn, kan ik u melden dat de gemeente Utrecht uit deze middelen geen bijdrage meer zal ontvangen. Aan de gemeente Utrecht is, zoals bij het antwoord op vraag 10 uiteengezet, in december 2001 een totaalbedrag overgemaakt voor de uitvoering van het meerjarige vervolgplan dat zij in het kader van voornoemd Preventiebeleid heeft ingediend. Ervan uitgaande dat u met de door u genoemde geldpotten voor internaten doelt op de extra middelen van de Ministeries van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, die zijn vrijgekomen naar aanleiding van een tweetal amendementen in december 2001, kan ik u melden dat er op dit moment overleg gaande is tussen Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de manier waarop deze middelen ingezet zullen gaan worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="451" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 451, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 726" documentnummer="9">Kamerstuk 25 726, nr. 9</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
