<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister en staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over mogelijke adviezen van «Infopunt SZW». (Ingezonden 29 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18937
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het informatiepunt van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid zou bellers adviseren om een gerechtelijke procedure tegen het beleid van het ministerie aan te spannen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (ministerie) Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 352, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18937</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="759" allpagenumbers="759" vetnummer="2030402110" code="0304tkkvr352" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18937" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="352" onderwerp="" indiendatum="2003-10-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend en dus staand beleid dat het «Infopunt SZW» bellers soms het advies geeft om een gerechtelijke procedure te starten, gericht tegen het beleid van uw departement? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat een dergelijke werkwijze uiterst ongewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke stappen zult u nemen om hieraan nog heden een einde te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Door de afdeling Publieksinformatie worden vragen beantwoord van burgers, bedrijven en instellingen over wet- en regelgeving op alle beleidsterreinen van het ministerie. In voorkomende gevallen wordt bellers gewezen op de mogelijkheid bezwaar of beroep aan te tekenen tegen beslissingen van uitvoeringsinstellingen, dit conform de Algemene Wet Bestuursrecht. Wanneer het relevant is wordt gewezen op de mogelijkheid een klacht in te dienen bij de Nationale Ombudsman. Bellers die moeite hebben met (voorgenomen) wetgeving en dit kenbaar willen maken aan «de politiek» wordt gewezen op de mogelijkheid dit onder de aandacht te brengen van een politieke partij of van een kamerlid, conform de procedure zoals beschreven op de website van de Tweede Kamer. Wel is het zo dat de afdeling Publieksinformatie zoals hierboven geschetst burgers desgevraagd informeert over hun rechten. Soms is een mogelijke gang naar de rechter onderdeel van die rechten en wordt daar dus op gewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op de werkwijze van de afdeling zoals aangegeven in het antwoord op de eerste en tweede vraag acht ik het nemen van stappen niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
