<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het inkorten van de lijst met Joegoslaven die niet welkom zijn in de EU. (Ingezonden 17 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12760
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft toegang tot de EU voor de stafchef van de Joegoslavische strijdkrachten Pavkovic en de chef van de Servische Inlichtingendienst Markovic, naaste medewerkers van voormalig president Milosevic.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diplomatieke betrekkingen Klein-Joegoslavië Oorlogsmisdrijven Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 376, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12760</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="777" allpagenumbers="777" vetnummer="2000102520" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12760" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="376" onderwerp="" indiendatum="2000-11-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat de EU overweegt om de lijst met Joegoslaven die niet welkom zijn in de EU, in te korten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen als gevolg van dit besluit de stafchef van de Joegoslavische strijdkrachten Pavkovic en de chef van de Servische Inlichtingendienst Markovic, naaste medewerkers van voormalig president Milosevic, nu wel een visum krijgen voor de EU? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u een dergelijk besluit gerechtvaardigd gelet op de rol die Pavkovic en Markovic tijdens het regime van Milosevic hebben gespeeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-15" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 15 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">Naar aanleiding van de democratische omwenteling in Servië besloot de Algemene Raad op 9 oktober jl. tot opheffing van alle sancties tegen de FRJ, met uitzondering van het wapenembargo en de maatregelen die Milosevic en zijn directe omgeving rechtstreeks raken. Concreet betekende dit een onmiddellijke opheffing van de olie- en de luchtvaartboycot, terwijl over de opheffing van de financiële sancties en de visumrestricties eerst nadere afstemming zou plaatsvinden met de nieuwe autoriteiten in Belgrado, ter voorkoming dat Milosevic c.s. hiervan zouden kunnen profiteren. E.e.a. heeft begin november jl. geleid tot EU-besluitvorming waarbij ook de financiële sancties tegen de FRJ werden opgeheven en de lijst van personen waarvoor een inreisverbod geldt werd ingekort. Op deze lijst zijn, in overleg met de nieuwe autoriteiten, de namen van Milosevic, zijn familie en ca. 600 personen die nauw met hem verbonden zijn gehandhaafd; t.a.v. deze personen blijft de bevriezing van buitenlandse tegoeden en het verbod op financiële transacties van kracht. Voor personen die niet meer op de lijst voorkomen, waaronder Pavkovic en Markovic, blijven de normale criteria voor visumverlening van toepassing. Het is zeer wel denkbaar dat hen in voorkomend geval een visum zou worden geweigerd o.g.v. openbare orde-criteria. Onderhavige EU-besluiten zijn genomen in het kader van de ondersteuning van het hervormingsproces in Servië en zijn, zoals gezegd, nauw afgestemd met de nieuwe autoriteiten in Belgrado. Dit geldt ook voor de verwijdering van de visumlijst van de twee bovengenoemde personen, hetgeen beoordeeld moet worden in het licht van het streven van de nieuwe autoriteiten o.l.v. president Kostunica naar stabilisering van de situatie in de FRJ, waarbij zij ook verwijzen naar de rol van leger en politie in dit proces en bij de volksopstand van 5 oktober jl. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
