<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de mogelijke «doorstart» van de stichting Al Aqsa. (Ingezonden 8 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19087
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de doorstart die de stichting Al-Aqsa zou hebben gemaakt onder de naam Stichting Jeruzalem, waarbij zij geld inzamelt voor onder andere nabestaanden van zelfmoordterroristen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Rechtspersonenrecht) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Palestijnen Stichtingen Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 479, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19087</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1023" allpagenumbers="1023 1024" vetnummer="2030401040" code="0304tkkvr479" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19087" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="479" onderwerp="" indiendatum="2003-10-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de stichting Al-Aqsa, waarvan de tegoeden in april 2003 door een besluit van de minister van Buitenlandse Zaken werden bevroren, inmiddels een doorstart gemaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt bij deze doorstart als naam gebruikt «stichting Jeruzalem» en zijn de bestuursleden Rashad al-Baz en Ali Sonlu, die bestuurslid waren c.q. zijn van de stichting Al Aqsa, nu ook bestuurslid van de stichting Jeruzalem? Is het adres van de stichting Jeruzalem identiek aan dat van de stichting Al-Aqsa, namelijk een pand aan de Gerrit van de Lindestraat in Rotterdam? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zamelt de stichting Jeruzalem onder meer geld in voor (Palestijnse) «ouderloze kinderen» dat wil zeggen nabestaanden van zelfmoordterroristen? Zijn er aanwijzingen dat ingezamelde gelden ook anderszins ten goede komen aan Palestijns extremisme? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Heeft u kennisgenomen van ophitsende uitspraken van medewerkers van de stichting Jeruzalem zoals: «jullie Nederlanders moeten één ding niet vergeten: vroeger waren de moslims sterker dan Europa en heerste overal de islam; die tijd komt weer»? <voetnoot nummer="2"/>Wat is uw commentaar daarop? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft ook de stichting Israa (Internationale Steun Rechtsstreeks Aan Armen) een deel van de activiteiten van de stichting Al-Aqsa overgenomen? Zijn er aanwijzingen dat gelden die door de stichting Israa worden ingezameld ten goede komen aan Palestijns extremisme? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er sprake van samenwerking tussen de stichting Israa en de stichting Kifaia (van Anja Meulenbelt) en zamelt ook de laatstgenoemde stichting geld in voor slachtoffers van de intifada, zoals zelfmoordterroristen en hun nabestaanden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen bent u voornemens te treffen tegen organisaties die zich met soortgelijke activiteiten bezighouden als de stichting Al-Aqsa, waarvan de tegoeden eerder werden bevroren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-4" bron="De Telegraaf, 27 september jl. en Trouw">De Telegraaf, 27 september jl. en Trouw, 4 oktober 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-09-27" bron="Ontleend aan De Telegraaf">Ontleend aan De Telegraaf, 27 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2, 3, 5 en 6">Zoals bekend kunnen over het actueel kennisniveau, bronnen en werkwijze van de AIVD in het openbaar geen mededelingen worden gedaan. Informatie hierover wordt verstrekt aan de commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten. Op deze plaats moet worden volstaan met de volgende constateringen. De bestuursleden Sonlu en Al-Baz van de stichting Jeruzalem zijn tevens bestuursleden van de stichting Al-Aqsa. De statutaire zetel van stichting Al-Aqsa is gelegen in Heerlen, terwijl de statutaire zetel van stichting Jeruzalem is gelegen op het genoemde adres in Rotterdam. Dit adres werd voorheen door stichting Al-Aqsa gebruikt als een soort winkel. Blijkens de notariële akte is het statutaire doel van de stichting Jeruzalem «het verlenen van steun aan liefdadigheidsinstellingen in het Midden-Oosten, alsmede aan vreemdelingen en vluchtelingen in Nederland uit het Midden-Oosten en voorts al hetgeen in de ruimste zin met het vorenstaande verband houdt of daaraan bevorderlijk kan zijn». Als een van de middelen wordt in de statuten genoemd «het financieren van diverse projecten in het Midden-Oosten zoals: steun aan ouderloze kinderen, educatieve en medische projecten». De conclusie in vraag 3, dat het ondersteunen van ouderloze kinderen automatisch impliceert dat daarmee nabestaanden van zelfmoordterroristen worden ondersteund, kan overigens niet in algemene zin worden onderschreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Van de uitspraken, opgenomen in het bewuste krantenartikel, hebben wij kennisgenomen. Alhoewel wij de strekking van de aan de stichting Jeruzalem toegeschreven uitspraak niet bevorderlijk achten voor de verdraagzaamheid tussen bevolkingsgroepen, is het niet aan de regering om commentaar te geven op individuele meningsuitingen. Kenmerkend voor een rechtsstaat is juist dat er ruimte bestaat voor controversiële uitingen, voorzover de grenzen van de wet niet worden overschreden. De beoordeling daarvan is in handen gelegd van de onafhankelijke rechter </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Tegen dergelijke organisaties kan in voorkomende gevallen actie worden ondernomen op grond van de Sanctiewet door de tegoeden van organisaties voorkomende op de bevriezingslijsten van de EU of de VN te bevriezen. Zoals bekend staat de stichting Al Aqsa op de lijst bij de EU-verordening 2580/2001, waarvan de tegoeden moeten worden bevroren. Het is daarnaast verboden om aan deze organisaties direct of indirect financiële middelen ter beschikking te stellen of om financiële of economische goederen aan de stichting ter beschikking te stellen. Tegen elk strafbaar handelen terzake zal worden opgetreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
