<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="is verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de inventarisatie van risicobedrijven door gemeenten. (Ingezonden 18 oktober 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16583
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in Trouw van 15 oktober 2002 dat de gemeente Utrecht ongeveer 150 risicovolle bedrijven buiten beschouwing heeft gelaten bij het inventariseren van risicobedrijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Ondernemingen Rampenbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 267, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16583</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="557" allpagenumbers="557" vetnummer="2020301940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16583" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="267" onderwerp="" indiendatum="2002-10-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de gemeente Utrecht circa 150 risicovolle bedrijven buiten beschouwing heeft gelaten bij haar inventarisatie van risicobedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond van welke argumenten zijn deze bedrijven niet onderzocht? Zijn er meer steden en gemeenten waar de inventarisatie van riskante bedrijven achterstand heeft opgelopen dan wel achterwege is gebleven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke bedrijven zijn buiten beschouwing gebleven? In welke risicocategorie(en) vallen deze? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de gevolgen van het uitstel of afstel van de risico-inventarisatie voor de rampenbestrijding bij deze bedrijven? Worden hierdoor ook andere acties zoals het opstellen van aanvals- en ontruimingsplannen voor de desbetreffende bedrijven opgeschort? </vraag>
      <vraag nummer="5">Betekent deze situatie niet dat potentieel onveilige situaties worden gedoogd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u in dit kader van de uitspraken van de burgemeester van Utrecht, mevrouw Brouwer, dat inventarisatie niet tot meer veiligheid leidt, terwijl de Commissaris van de Koning, de heer Staal, waarschuwt voor het wegzakken van de aandacht voor veiligheid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat gaat u doen om te verzekeren dat de risico-inventarisaties bij de Nederlandse gemeenten ten spoedigste worden afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft u kennisgenomen van de risicokaart van de provincie Utrecht? Bent u van mening dat dit initiatief de transparantie van de risico’s voor de bevolking verbetert? Zo ja, zou dit initiatief uitgebreid kunnen worden naar de overige provincies? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2002-10-15" bron="Trouw">Trouw, 15 oktober 2002</noot>
         <noot nummer="2">Met ingang van 14 oktober 2002 in te zien op www.provincie-utrecht.nl </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hessing" functie="staatssecretaris" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2002-11-4">Mededeling van staatssecretaris Hessing (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 4 november 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid De Wit over de inventarisatie van risicobedrijven door gemeenten, met als kenmerk 2020301940 die werden ingezonden op 18 oktober 2002, deel ik u mee dat het niet mogelijk is de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat een aantal van de gestelde vragen direct betrekking heeft op de situatie van de gemeente Utrecht. Beantwoording van de vragen zal plaatsvinden zodra de relevante informatie van de gemeente Utrecht </mededeling>
</kvr>
