<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over puin-granulaat. (Ingezonden 20 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1770
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft enkele wegen in Gendt, die asbestcement produkten bevatten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1115, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1770</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2295" allpagenumbers="2295 2296" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1115" onderwerp="" indiendatum="1995-07-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is uit onderzoek gebleken, dat puin-granulaat, dat voor de aanleg van enkele wegen in Gendt is toegepast, een significante hoeveelheid asbestcement produkten bevat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het verantwoord, dat asbest-bevattend bouwafval in puinbrekers wordt mee verwerkt tot wegverhardingsmateriaal? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake van ca. 1500 kg asbest op 6500 ton granulaat (0,02 gewichtsprocent asbest? Zo ja, wordt er bij de produktie van dit granulaat en bij verwerking, laden, lossen en toepassing in de wegenbouw, voldaan aan het Asbestbesluit Arbeidsomstandigheden en de Wet Milieubeheer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier sprake van een incident of bevat granulaat van puinbrekers altijd in meer of mindere mate asbest? Zo ja, is er sprake van ontduiking van de wettelijke regels omtrent asbest verwijdering door sloopbedrijven, met het doel verwerkingskosten te besparen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het verantwoord, dat werknemers van sloopbedrijven, puinbrekers en wegenbouwers zonder het te weten en zonder persoonlijke bescherming met asbest in aanraking komen? Zo neen, wat gaat u doen om verspreiding van asbest, via de verwerking van bouw- en sloopafval door brekerinstallaties tot wegverhardingsmateriaal, te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">TNO-rapport IMW-R 93/252; Orie¨nterend onderzoek naar de aanwezigheid van asbest-bevattende materialen in puin-granulaat van drie wegen in de buitengebieden van de gemeente Gendt in opdracht van Heidemij Advies B.V. en Heijmans Wegenbouw B.V</noot>
         <noot nummer="2" titel="afscheid van asbest, januari 1992">Ik verzoek de ministers hiertoe aandacht te schenken aan het rapport «afscheid van asbest, januari 1992» van het MilieuAlarmteam van de SP</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Bij produktie, verwerking, laden, lossen en toepassing in de wegenbouw van asbesthoudend puingranulaat worden voorschriften van het Asbestbesluit Arbeidsomstandighedenwet overtreden. Bij toepassing worden in veel gevallen tevens voorschriften van de Wet milieubeheer overtreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn mij enkele recente incidenten bekend waarin asbesthoudend puingranulaat in de wegenbouw is toegepast. In die gevallen zijn, voor zover dat mogelijk was, maatregelen getroffen om het risico voor mens en milieu zoveel mogelijk te beperken. Ik heb echter geen reden aan te nemen dat granulaat van puinbrekers altijd asbest bevat. De Inspectie Milieuhygie¨ne voert thans een vooronderzoek uit bij puinbreekinstallaties. In dit onderzoek wordt onder andere aandacht besteed aan de aanwezigheid van asbest in puingranulaat. Afhankelijk van de uitkomsten van dit vooronderzoek zal worden bezien of nader onderzoek noodzakelijk is. Wanneer asbesthoudend puingranulaat in Nederland is geproduceerd, heeft overtreding van de wettelijke regels bij het verwijderen van asbest plaatsgevonden. Het is mogelijk dat dit gebeurt met het doel verwerkingskosten te besparen. Een bewijs hiervoor ontbreekt mij echter. Het kan ook voorkomen dat asbesthoudend puingranulaat uit het buitenland wordt geı¨mporteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Ik tracht de verspreiding van asbest, via de verwerking van bouw- en sloopafval door brekerinstallaties tot wegverhardingsmateriaal, op de volgende wijze te voorkomen: – Het beleid is erop gericht om bij de bron maatregelen te treffen die ertoe leiden dat een zo groot mogelijk deel van het bouw- en sloopafval herbruikbaar is. Daarbij spelen het selectief slopen en het scheiden en gescheiden houden van deelstromen bouw- en sloopafval een belangrijke rol. Ik zal in overleg treden met de bij deze keten betrokken brancheverenigingen om afspraken te maken over maatregelen die ertoe leiden dat aanwezigheid van asbest in puingranulaat wordt voorkomen. – Verontreiniging van sloopafval met asbest wordt veelal veroorzaakt door het niet-selectief slopen van asbest, hetgeen een overtreding is van het Asbestverwijderingsbesluit. Ik ben in overleg met de betrokken handhavende instanties over een strategie voor de handhaving van het Asbest-verwijderingsbesluit. Deze strategie, die zal worden neergelegd in de «Handhavingsbundel Asbest-verwijderingsbesluit», moet de illegale sloop van asbest uit bouwwerken en het illegaal uit elkaar nemen van asbesthoudende objecten tegengaan. Ik zal mij ervoor inzetten dat aan de handhaving van het Asbest-verwijderingsbesluit prioriteit wordt gegeven. – Thans ontbreekt een betrouwbare methode voor de bepaling van de hoeveelheid asbest in afval. Eind 1995 start daarom een project dat moet leiden tot normalisatie en validatie van een meetmethode voor de bepaling van het asbestgehalte in afval – Sinds begin 1995 kan aan puingranulaat een KOMO-produktcertificaat worden toegekend. In de beoordelingsrichtlijn, die aan dit certificaat ten grondslag ligt, staat dat bouw- en sloopafval dat tot puingranulaat wordt verwerkt, geen asbest mag bevatten. Voor mijn reactie op het rapport «Afscheid van asbest, januari 1993» van het MilieuAlarmteam van de SP, verwijs ik u naar de brief van mijn ambtsvoorganger aan uw partij, 7 februari 1994. Deze brief is mede namens de toenmalige minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid opgesteld. Uit mijn antwoorden op uw vragen over puingranulaat moge blijken dat ik het standpunt van mijn ambtsvoorganger over bovengenoemd rapport heb overgenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
