<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over uitgeprocedeerde asielzoekers. (Ingezonden 24 augustus 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14328
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 20 augustus 2001 over de kerkelijke hulporganisatie Stichting Wereldhuis in Den Bosch die uitgeprocedeerde asielzoekers een ondernemerscursus zou aanbieden, waarna zij in het land van herkomst een eigen bedrijf kunnen beginnen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ondernemers Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 19, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14328</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="37" allpagenumbers="37" vetnummer="2000114630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14328" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="19" onderwerp="" indiendatum="2001-08-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Biedt de kerkelijke hulporganisatie Stichting Wereldhuis in Den Bosch uitgeprocedeerde asielzoekers een ondernemerscursus aan, waarna zij onder begeleiding in het land van herkomst een eigen bedrijf kunnen beginnen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke afspraken hebben de IND en de Vreemdelingendienst met de Stichting Wereldhuis gemaakt? Hebben de IND en de Vreemdelingendienst met dit initiatief ingestemd? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat uitgeprocedeerde asielzoekers ons land direct dienen te verlaten en dat de opvang na uiterlijk 28 dagen beëindigd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de verblijfsstatus van uitgeprocedeerde asielzoekers die met instemming van de IND een cursus volgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat in de praktijk onduidelijkheid over de noodzaak van onmiddellijk vertrek en over de verblijfsstatus tijdens het volgen van een met instemming van de IND aangeboden cursus de effectuering van vertrek in de weg zal staan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de opvatting dat na de uitspraak van de rechter het volgen van een cursus niet meer aan de orde is en dat alle overheidsactiviteiten en activiteiten met instemming van de overheid gericht moeten zijn op direct en daadwerkelijk vertrek uit ons land? Bent u bereid de IND en de Vreemdelingendienst dat te laten weten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-20" bron="Trouw">Trouw, 20 augustus 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De Stichting Wereldhuis biedt asielzoekers zo veel mogelijk in een vroegtijdig stadium, dat wil zeggen nog tijdens de procedure, ondersteuning bij de voorbereiding van doormigratie of vertrek naar het land van herkomst. Door het leggen van contacten via het kerkelijk netwerk in de landen van herkomst probeert de stichting het vertrek van rechtmatig verwijderbare asielzoekers mogelijk te maken. De Stichting Wereldhuis te Den Bosch biedt aan 12 personen of gezinnen per jaar de mogelijkheid een scholingstraject te volgen gericht op economische zelfredzaamheid na doormigratie of terugkeer. Een van de voorwaarden om te worden toegelaten tot het scholingstraject is het hebben van opvang. Aangezien de Stichting zelf geen opvang biedt, zal het in de regel gaan om asielzoekers in procedure, aan wie van rijkswege opvang wordt geboden in een van de asielzoekerscentra in het werkgebied van de stichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4, 5, en 6">Tussen de IND, de Vreemdelingendienst en de Stichting Wereldhuis, die onafhankelijk van genoemde diensten fungeert, zijn geen afspraken gemaakt over de activiteiten van de Stichting. Ik deel de mening dat rechtmatig verwijderbare asielzoekers Nederland onverwijld dienen te verlaten. Voor de ondersteuning die de Stichting daarbij biedt verwijs ik u naar het antwoord op vraag 1. Gegeven het feit dat de activiteiten van de stichting gericht zijn op de voorbereiding van de terugkeer ben ik overigens van mening dat de activiteiten van de stichting passen binnen het vigerende terugkeerbeleid en daarmee een positieve bijdrage leveren aan de uitvoering daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, rechtmatig verwijderbare asielzoekers dienen ons land onverwijld te verlaten. Na ommekomst van de finale vertrektermijn van 28 dagen wordt de COA-opvang beëindigd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
