<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over mogelijke inhoudelijke afspraken tussen rechters van de Vreemdelingenkamers. (Ingezonden 9 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18722
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Rechters maken afspraken' (Volkskrant, 5 september 2003), over het promotieonderzoek van mevrouw A. Terlouw aan de Katholieke Universiteit Nijmegen dat een conclusie over samenwerking tussen rechters in de Rechtseenheidkamer bevat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Gerechtshoven) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechters Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 173, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18722</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="373" allpagenumbers="373 374" vetnummer="2020316940" code="0304tkkvr173" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18722" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="173" onderwerp="" indiendatum="2003-09-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten <voetnoot nummer="1"/>over het promotieonderzoek van mevrouw A. Terlouw aan de Katholieke Universiteit Nijmegen met de conclusie dat de vreemdelingenrechters in de Rechtseenheidkamer opmerkelijk ver gaan in hun samenwerking? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten hoe ver de samenwerking van vreemdelingenrechters ging en gaat? Deelt u de mening van Terlouw dat rechters door afspraken te maken elkaars beslissingen beïnvloeden? Kunt u uiteenzetten tot op welke hoogte volgens u onderlinge afspraken toelaatbaar zijn? Waar is volgens u sprake van ontoelaatbare onderlinge afspraken? Acht u onderlinge afspraken over de uitleg van wettelijke bepalingen toelaatbaar? Wordt daarmee niet miskend dat dergelijke uitleg openbaar in de jurisprudentie moet worden gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het voor de betrokkenen van belang om de onderlinge rechterlijke afspraken openbaar te maken? Zo neen, waarom niet? Bent u van mening dat elke factor die deel uitmaakt van de rechterlijke beoordeling van zaken in ieder geval aan de betrokken partijen bekend moet zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke status heeft het vreemdelingenberaad op dit moment? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-5" bron="De Volkskrant" titel="Rechters maken afspraken">De Volkskrant, 5 september 2003: «Rechters maken afspraken»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vreemdelingenrechters werkten in de periode 1994–2001 op twee manieren samen: in de Rechtseenheidkamer en in het Vreemdelingenberaad. De Rechtseenheidkamer was een meervoudige kamer van de rechtbank Den Haag die richtinggevende, niet-bindende uitspraken deed ter bevordering van de rechtseenheid. Op dat moment bestond geen hoger beroepsmogelijkheid. Het Vreemdelingenberaad was een samenwerkingsverband van vreemdelingenrechters onder andere gericht op het geven van niet-bindende adviezen ten behoeve van de rechtseenheid (bij de beantwoording van vraag 4 komen andere taken aan de orde). Na de inwerkingtreding van de Vreemdelingenwet 2000 en het invoeren van hoger beroep bij de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State had de Rechtseenheidkamer geen rol meer. Aan een vorm van informatie-uitwisseling en een beperkte vorm van inhoudelijke afstemming tussen de (thans negentien) vreemdelingenkamers bleef echter een zekere behoefte bestaan. Het Vreemdelingenberaad is dus ook na de inwerkingtreding van de Vreemdelingenwet 2000 blijven bestaan. In Terlouws boek wordt nauwkeurig uitgelegd hoe zij de betekenis van samenwerking voor de verhouding tussen de vreemdelingenrechter en zijn collega’s ziet. Met name in hoofdstuk 2 paragraaf 3 worden de voor- en nadelen van samenwerking genoemd en genuanceerd beschreven. Dat neemt niet weg dat rechters inderdaad, door afspraken te maken, elkaars beslissingen kunnen beïnvloeden. Deze onderlinge afspraken zijn toelaatbaar, mits het niet gaat om afspraken waar de individuele rechter in zijn afweging in een concreet geval aan gebonden is. Dat geldt ook voor afspraken over de uitleg van wettelijke bepalingen. Het is juist dat de uitleg van wettelijke bepalingen in het openbaar moet worden gegeven. Dit wordt in de motivering van rechterlijke uitspraken gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als het gaat om afspraken die van organisatorische aard zijn, en om die reden ook consequenties voor de werkwijze van betrokken partijen hebben, is het van belang afspraken te publiceren. Een concreet voorbeeld van een dergelijke afspraak betreft de Procesregeling van de vreemdelingenkamers, zoals er ook een Procesregeling bestuursrecht (algemeen) is. Als het gaat om inhoudelijke afspraken betreft het elementen waaraan de rechter niet gebonden is, maar die hij in de afweging in raadkamer mede in zijn oordeel kan betrekken. Publicatie heeft geen doel waar het betrokken partijen betreft. Bovendien vallen zij indirect onder het geheim van de raadkamer en behoren om die reden niet gepubliceerd te worden (zie overigens het antwoord op vraag 2). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het begrip «Vreemdelingenberaad» omvat drie overlegstructuren. Vreemdelingenberaad Ia: aan deze overlegvorm onder leiding van de landelijk coördinator vreemdelingenkamers, mede voorbereid door de coördinator landelijke bedrijfsvoering vreemdelingenkamers, nemen voorzitters en coördinatoren van vreemdelingenkamers deel. In dit overleg wordt gesproken over organisatorische zaken. Het Vreemdelingenberaad Ib: aan deze overlegvorm nemen, naast de voorzittende landelijk coördinator vreemdelingenkamers, de voorzitters van de vreemdelingenkamers en juridische medewerkers deel. In dit overleg komen inhoudelijke kwesties aan de orde. Vóór de inwerkingtreding van de Vreemdelingenwet 2000 fungeerden adviezen van dit beraad, hoewel zij niet bindend waren, als rechtseenheidsinstrument. Inmiddels is duidelijk geworden dat daaraan met de komst van de appèlrechter (veel) minder behoefte bestaat. Het Vreemdelingenberaad Ib heeft als vaste onderwerpen de moeizame asiellanden en eventueel uiteenlopende jurisprudentie op de agenda staan. In dit overleg is ook de Procesregeling voorbereid. Het Vreemdelingenberaad II is de derde overlegvorm. Dit overleg is van meer uitvoeringstechnische en ondersteunende aard op terreinen als administratie, automatisering, werkverdeling en logistiek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
