<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over vrouwelijke artsen die willen herintreden. (Ingezonden 20 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16445
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit een onderzoek is gebleken dat 327 potentiële herintredende vrouwelijke artsen op korte termijn beschikbaar zijn voor de arbeidsmarkt, maar dat zij belemmeringen ondervinden om weer aan het werk te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Gezondheidszorg (Medische beroepen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Artsen Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 147, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16445</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="307" allpagenumbers="307" vetnummer="2020300250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16445" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="147" onderwerp="" indiendatum="2002-09-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bomhoff</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het onderzoek van de Vereniging van Nederlandse Vrouwelijke Artsen in samenwerking met uw ministerie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de uitkomst dat het merendeel van de 327 potentiële herintreedsters tussen 30 en 49 jaar oud is en dat zij hebben te kennen gegeven op zeer korte termijn dan wel direct, beschikbaar te zijn voor de arbeidsmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijkt uit dit onderzoek dat 186 vrouwelijke artsen laten weten herintreden in de eigen specialisatie te overwegen en dat 141 vrouwen zich willen omscholen? Bent u bereid de belemmeringen die deze groep vrouwelijke artsen ondervindt, weg te nemen? Zo ja, kunt u berichten op welke wijze en wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het met de stelling eens dat, gezien het personeelstekort in de zorg en de lange wachtlijsten, het onaanvaardbaar is dat 327 vrouwen bereid zijn direct aan het werk te gaan maar daarin worden belemmerd? Zo ja, wat gaat u ondernemen om deze vrouwen te stimuleren weer in de zorg te laten terugkeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Kamer een plan van aanpak toe te sturen waarin u maatregelen voorstelt om het personeelstekort in de zorg aan te pakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Herintreden: Is er vrouwelijk potentieel?">«Herintreden: Is er vrouwelijk potentieel?» Vereniging van Nederlandse Vrouwelijke Artsen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik acht dat een verheugende uitkomst. Herintreden is één van de instrumenten om tekorten op de arbeidsmarkt tegen te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit het onderzoek blijkt dat totaal (alle leeftijdscategorieën) 186 vrouwelijke artsen willen herintreden in het eigen specialisme, 141 vrouwen willen dat niet. De onderzoekers concluderen dat de 141 vrouwen die niet in het eigen specialisme willen intreden, bereid zijn om zich te laten omscholen. Het onderzoeksrapport maakt geen melding van belemmeringen bij het herintreden. Ik zie dan ook geen mogelijkheid om belemmeringen weg te nemen. Wel geeft het merendeel van de potentiële herintreedsters aan dat zij bij herintreding een kleine aanstelling (0.4 tot 0.6 fte) ambiëren en in geval van aanvullend onderwijs dat eveneens in deeltijd willen volgen. Dergelijke voorwaarden hoeven geen belemmering te zijn; deeltijdaanstellingen en deeltijdopleidingen zijn in veel gevallen mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zou het met de stelling eens zijn als duidelijk was waarin concreet de belemmeringen lagen. De voorwaarden die de herintreedsters aangeven voor herintreding duiden op mogelijke belemmeringen in het vinden van een aanstelling in deeltijd, maar dit is niet als zodanig benoemd. Ik heb de Vereniging van Nederlandse Vrouwelijke Artsen (VNVA) en de Koninklijke Nederlandse Maatschappij ter bevordering der Geneeskunst (KNMG) verzocht voorstellen te ontwikkelen om de betreffende respondenten vanuit het loopbaanbureau van de KNMG een «loopbaanadvies op maat» aan te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In november 2001 zond de toenmalige minister Borst het plan van aanpak Capaciteit Zorgverleners naar de Tweede Kamer. Ik zie geen aanleiding om de daarin aangekondigde aanpak te vervangen door een nieuw plan van aanpak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
