<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="12">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over ontwikkelingshulp. (Ingezonden 14 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13712
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het artikel 'Schaf de ontwikkelingshulp af' van ambassadeur Marres (Volkskrant, 10 mei 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Buitenlandse Zaken (ministerie) Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1218, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13712</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2539" allpagenumbers="2539 2540" vetnummer="2000110560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13712" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1218" onderwerp="" indiendatum="2001-05-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het artikel «Schaf de ontwikkelingshulp af» van de hand van ambassadeur Marres? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het aan medewerkers van het departement toegestaan om op persoonlijke titel opinie-artikelen te schrijven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wat zijn in dat geval de voorschriften? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het schadelijk is voor de beeldvorming van het internationaal beleid van Nederland indien ambassadeurs steeds meer de vrijheid nemen, zoals bijvoorbeeld eerder ook voormalig ambassadeur Van Walsum, om opvattingen die sterk afwijken van het beleid, op persoonlijke titel naar buiten te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u treffen om dit in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Was u op de hoogte van de opvattingen van ambassadeur Marres over het nut van ontwikkelingshulp? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, sinds wanneer en op welke manier heeft de ambassadeur zijn opvattingen aan u kenbaar gemaakt en hoe heeft u daarop gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, welke rol heeft dat gespeeld bij de aanwijzing van ambassadeur Marres als ambassadeur in bijzondere dienst? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo nee, acht u dan nu ambassadeur Marres de juiste persoon op de juiste plaats? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is uw oordeel over de inhoud van het artikel? </vraag>
      <vraag nummer="11">Moet u op grond van de inhoud van dit artikel niet constateren dat u er kennelijk niet in bent geslaagd uw ambassadeur te overtuigen van de door u voorgestane koerswijziging van het ontwikkelingsbeleid om ontwikkelingslanden meer verantwoordelijk te maken voor hun eigen ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u voornemens om ambassadeur Marres voor overleg terug te roepen en welke maatregelen gaat u treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-10" bron="Volkskrant">Volkskrant, 10 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="12">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hiervoor verwijs ik naar de Ambtenarenwet (Artikel 125a lid 1) van de Aanwijzingen Externe Contacten Rijksambtenaren (Staatscourant 1998, nr. 104/pag. 8). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Artikelen geschreven op persoonlijke titel vallen onder de vrijheid van meningsuiting. De mening van de heer Marres staat voor ons los van de uitvoering van het beleid t.a.v. Ethiopië en Eritrea. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Geen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ambassadeur Marres en ik voeren regelmatig overleg. Dat gaat in een open en constructieve sfeer, waarbij geluisterd wordt naar wederzijdse opvattingen en argumenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Geen. De persoonlijke mening van de heer Marres over ontwikkelingssamenwerking staat voor ons los van de uitvoering van zijn functie. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">N.v.t. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De conclusie van de heer Marres deel ik niet. Hulp is op dit moment onmisbaar bij de aanpak van armoede en achterstelling in ontwikkelingslanden. Deze aanpak wint aan kracht door een groeiende internationale consensus over doeleinden en inzet van middelen. De overeenstemming over de 7 ontwikkelingsdoelstellingen, het PRSP-proces, de ontbinding van de hulp aan de MOL’s en de groeiende aandacht voor coherentie van beleid zijn elementen die de hulp effectiever maken. De door mij ingezette beleidsveranderingen in het Nederlandse OS-beleid sluiten hier naadloos bij aan. De analyse van de heer Marres over de donorpraktijk deel ik volledig. Ik heb vanaf mijn aantreden dit type kwalijke praktijken aan de orde gesteld en de afgelopen jaren actief bijgedragen aan de discussie daarover en aan de verandering van die praktijk. Ik verwijs in het bijzonder naar mijn speech voor de Afrikaanse ministers van Financiën in Addis Abbeba op de UN-ECA Conferentie van 6 mei ’99 (gepubliceerd in het Journal of African Economies – Volume 8, number 4 1999), de veranderingen in het beleidskader Technische Assistentie (kamerstuk 26 958, nr. 1, 2 en 3), en de Utstein samenwerking (mijn brief van 29/8/’00 NDS buza 000440). Mijn internationale inzet is succesvol geweest: tijdens de recente bijeenkomst van het Development Committee van de Wereldbank werd het volgende overeengekomen: «Ministers stressed the importance of harmonizing operational policies and procedures by the Bank, other MDBs and bilateral aid donors, with the objective of enhancing development effectiveness, increasing efficiency and reducing administrative burdens and costs on recipient governments» (Communique van 30/04/2001 paragraaf 6), terwijl dit onderwerp eveneens uitgebreid besproken is op de laatste DAC High Level Meeting. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Zie het antwoord op vraag 10. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Neen. Zie het antwoord op vraag 8. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
