<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de opheffing van sancties tegen Rusland. (Ingezonden 14 juli 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12205
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besluit van de Algemene Raad op 10 juli 2000 om de blokkade op de hulpfondsen aan Rusland op te heffen, hoewel geen politieke oplossing is bereikt van de oorlog in Tsjetsjenië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Oorlogen Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1727, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12205</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3887" allpagenumbers="3887 3888" vetnummer="2990013830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12205" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1727" onderwerp="" indiendatum="2000-07-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 augustus 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1642, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Op grond van welke concrete feiten en argumenten heeft de Algemene Raad op 10 juli jl. besloten om de blokkade op de hulpfondsen aan Rusland op te heffen en is nu besloten tot het afgeven van een positief signaal? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat u precies bedoelt met uw uitspraak «er is beweging in de richting zoals wij die wensen»? Welke beweging ziet u in het standpunt van de Russische regering nu een onafhankelijk onderzoek naar mensenrechtenschendingen nog altijd niet is begonnen, internationale waarnemers zich niet vrij mogen bewegen, er geen staakt-het-vuren is noch een serieuze politieke dialoog is gestart? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke mogelijkheden ziet de regering onder de huidige omstandigheden nog om Rusland alsnog te bewegen oprecht te streven naar een politieke oplossing van de oorlog in Tsjetsjenië? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">In mijn brief van 17 juli jl. houdende het verslag van de Algemene Raad d.d. 10 juli jl. berichtte ik u reeds dat de EU de situatie in Rusland kritisch zal blijven volgen in het licht van de zorg over het voortdurende conflict in Tsjetsjenië. Anderzijds wil de EU blijven bouwen aan de strategische lange-termijn-betrekkingen met Rusland. Hiervoor is de uitvoering van de Gemeenschappelijke Strategie voor Rusland en de hervatting van het TACIS-hulpprogramma noodzakelijk. Kernpunt van het thans overeengekomen programma is herstel en bevordering van de rechtsstaat en ondersteuning van de economische en democratische hervormingen. Bevordering van investeringen en van contacten tussen onze bevolkingen staat eveneens op de agenda. Ik acht deze nieuwe invulling van het samenwerkings- en hulpprogramma een goede zaak omdat voorkomen moet worden dat er een kloof ontstaat tussen de EU en Rusland. Dat er desalniettemin geen sprake is van «business as usual» met Rusland werd tijdens de Algemene raad van juli ook van de zijde van de Commissie bevestigd. Waakzaamheid blijft namelijk geboden omdat Rusland de gedane beloften aan de internationale gemeenschap nog maar gedeeltelijk heeft ingelost. Weliswaar is de Raad van Europa thans actief in Tsjetsjenië, maar de OVSE-Assistance Group is nog niet toegelaten. Er is een aantal onderzoeken gaande naar de gepleegde mensenrechtenschendingen maar de kwaliteit en de resultaten van deze onderzoeken zijn nog niet bekend. De Russische president Poetin heeft gezegd te willen streven naar een politieke oplossing en hij benoemde de voormalige Tsjetsjeense opstandeling, Mufti Khadirev tot officiële Tsjetsjeense vertegenwoordiger maar dit heeft tot dusver nog niet geleid tot resultaten. Tijdens het Algemeen Overleg van 7 september zal ik de stand van zaken nader toelichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De EU en haar lidstaten stellen het conflict in Tsjetsjenië en de noodzaak te streven naar een politieke oplossing in de contacten met Rusland bij elke geschikte gelegenheid aan de orde. De rol die de internationale gemeenschap kan spelen bij de oplossing van dit complexe conflict is zoals bekend beperkt. Thans is er sprake van een partizanenstrijd met veelal gerichte, kleinschalige aanvallen van Tsjetsjeense opstandelingen vanuit de bergen op stellingen van het federale leger. Hierbij vallen wekelijks aan beide zijden tientallen slachtoffers. De pogingen van Russische en Tsjetsjeense zijde om tot een politieke oplossing te komen lijken – voor zover er ruchtbaarheid aan wordt gegeven – uitermate moeizaam te verlopen en worden gecompliceerd door tegenstrijdige signalen en wisselende bereidheid van Russische zijde en het feit dat de Tsjetsjeense zijde in toenemende mate onderling verdeeld raakt. Hierdoor is het tot dusver onmogelijk gebleken representatieve Tsjetsjeense onderhandelingspartners te identificeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
