<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tonkens en Halsema (beiden GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over zittend ziekenvervoer. (Ingezonden 24 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19922
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ingangsdatum van de nieuwe vergoedingsregeling voor het zittend ziekenvervoer en over de inhoud van de aangekondigde vangnetregeling. Deze vragen zijn aanvullend op vragen van de leden Smits en Timmer, ingezonden 22 maart 2004, en op die van het lid Kant (Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, 1015).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1223, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19922</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2589" allpagenumbers="2589" vetnummer="2030411210" code="0304tkkvr1223" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19922" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1223" onderwerp="" indiendatum="2004-03-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de gemeente Purmerend een brief heeft gestuurd aan alle geïndiceerden voor de Wet voorzieningen gehandicapten (Wvg)-vervoer met daarin de mededeling dat het zittend ziekenvervoer per 1 april 2004 niet meer wordt vergoed, behoudens voor patiëntengroepen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat het zittend ziekenvervoer per 1 april 2004 inderdaad niet meer vergoed wordt door zorgverzekeraars? Zo ja, hoe verhoudt dat zich dan tot het feit dat de hardheidsclausule voor het zittend ziekenvervoer nog in de Kamer moet worden besproken? Zo neen, hoe beoordeelt u dan deze brief van de gemeente? Bent u het eens met de stelling dat er weer onrust wordt gecreëerd voor een toch al geplaagde groep? Per wanneer bent u van plan de nieuwe regeling in te laten gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u verder de boodschap van de gemeente Purmerend dat het niet de bedoeling is dat chronisch zieken gebruik gaan maken van het Wvg-vervoer? Bent u derhalve van mening dat patiënten, zoals reumapatiënten, hun (frequente) ziekenvervoer zelf moeten betalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer kan de Kamer de brief over de hardheidsclausule verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen vóór 1 april a.s. te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Smits en Timmer (beiden PvdA), ingezonden 22 maart 2004 (vraagnummer 2030411060). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, de regeling zittend ziekenvervoer blijft gehandhaafd voor bepaalde groepen. Ik zal u binnenkort informeren over de nieuwe regeling. De nieuwe regeling zal zo spoedig mogelijk ingaan. De brief van de gemeente Purmerend ter informatie vind ik een goede zaak. Deze brief veroorzaakt naar mijn mening geen onrust. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is terecht dat de gemeente Purmerend er op wijst dat de Wvg niet bedoeld is voor vervoer naar specialisten, therapeuten of ziekenhuizen. De nieuwe regeling zittend ziekenvervoer kent ook een hardheidsclausule. Deze clausule maakt het mogelijk dat zorgverzekeraars in individuele gevallen kunnen vaststellen dat er sprake is van kennelijke hardheid, op grond waarvoor de kosten van vervoer worden vergoed. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zo spoedig mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb getracht uw vragen zo spoedig mogelijk te beantwoorden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
