<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een Amsterdamse Politie Academie. (Ingezonden 16 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17051
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener informeert naar de kosten van het project en de vordering. Vraag ter aanvulling op die van het lid Rietkerk, ingezonden 12 december 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politieonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 662, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020304640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17051</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1397" allpagenumbers="1397" vetnummer="2020304640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17051" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="662" onderwerp="" indiendatum="2002-12-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-01-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Hessing</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wat gaan de Amsterdamse plannen voor een eigen politie-academie vermoedelijk kosten in termen van geld en menskracht en vindt u dit een verantwoorde investering? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoever is de voorbereiding van de plannen gevorderd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoever zijn de plannen gevorderd om de overcapaciteit van de LSOP mede te gebruiken voor plannen van de marechaussee? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer ontstaat daarover zekerheid? Bent u bereid het Amsterdamse voorstel tegen te houden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de consequenties voor het politie-onderwijs als elk regionaal korps, dan wel alle grote regionale korpsen, dezelfde plannen gaan ontwikkelen als Amsterdam? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Rietkerk, ingezonden 12 december 2002, vraagnr. 2020304420. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Zie antwoord op vraag 8 van het lid Rietkerk betreffende de Academie Politie Amsterdam <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Academie Politie Amsterdam-Amstelland is in 2002 van start gegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De afgelopen maanden is intensief overlegd tussen het LSOP en de KMar. De opleidingswensen en -behoeften van de KMar en de opleidingsmogelijkheden van het LSOP zijn onlangs op hoofdlijnen geïnventariseerd. Een en ander wordt thans uitgewerkt met als doel om op korte termijn de samenwerking te starten. Ik heb het LSOP nadrukkelijk verzocht deze samenwerking met de KMar te betrekken bij het plan van aanpak, waarin het LSOP zichtbaar maakt welke maatregelen naar zijn mening nodig zijn om de bedrijfsvoering van het LSOP aan te passen aan de huidige en te verwachten toekomstige opleidingvraag voor het initieel onderwijs en de hiermee samenhangende wervings- en selectietaak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb het LSOP verzocht dit plan van aanpak uiterlijk op 1 februari a.s. bij mij in te dienen. Aangezien de korpsbeheerder mij heeft verzekerd dat het oprichten van de Academie Politie Amsterdam-Amstelland geen alternatief betekent voor het samenhangend stelsel van het nieuwe politieonderwijs en aldus geen relatie heeft met de overcapaciteit bij het LSOP, zie ik geen aanleiding om bijzondere maatregelen te treffen. Wel zal ik de ontwikkelingen op de voet blijven volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 6 van het lid Rietkerk betreffende de Academie Politie Amsterdam. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="661" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 661, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
