<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mei jl. ondernummer 2010210500." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema (D66) en Apostolou (PvdA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken over wapenleveranties aan India en Pakistan. (Ingezonden 24 mei 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15867
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het Nederlandse beleid inzake wapenleveranties aan India en Pakistan, in verband met opheffing van de vergunningenstop op nieuwe wapenexportvergunningen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">India Pakistan Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1322, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15867</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2795" allpagenumbers="2795" vetnummer="2010210500" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15867" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1322" onderwerp="" indiendatum="2002-05-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welk beleid hanteert u voor wat betreft wapenleveranties aan India en Pakistan sinds einde 2001? Is het waar dat de vergunningenstop op nieuwe wapenexportvergunningen sindsdien is opgeheven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Als dit beleid is veranderd, en als de vergunningenstop is ingetrokken en het algemene wapenexportbeleid sindsdien van toepassing is, waarom is dit niet specifiek aan de Kamer gemeld, of beschouwt u het gewisselde in het algemeen overleg van 12 december 2001 als voldoende? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe past de realisatie van een groot deel van de aan India (nr. 1424 1566) op 22 januari 2001 (vergunning verstrekt in april 1998) in het in elk geval toen nog geldende beleid van een vergunningenstop met specifieke beperkte uitzonderingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat deze order niet voorkomt in het jaaroverzicht dat over het jaar 1998 aan de Kamer is gezonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe past het verlenen van drie vergunningen aan India per einde 2000 (nrs. 1496 7931, 1523 1831 en 1387 8919) in de vergunningenstop? Zijn deze orders overigens gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat beeldversterkerbuizen van Delft Electronische Produkten voor 1998 de code ML hadden, en daarna als dual use goederen werden gekwalificeerd? Wanneer en waarom is dit gebeurd? Is dit het gevolg van een internationale afspraak of geldt dit alleen voor Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Verslag Algemeen Overleg 12 december 2001, 22 054 nr. 61, mn pag. 8</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ybema" functie="staatssecretaris" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2002-06-25">Mededeling van staatssecretaris Ybema (Economische Zaken). (Ontvangen 25 juni 2002) Hierbij deel ik u, mede namens de minister van Buitenlandse Zaken mede, dat het vanwege lopend interdepartementaal overleg niet mogelijk is u binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden van de leden Hoekema en Apostolou, die mij werden toegestuurd op 27 </mededeling>
</kvr>
