<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Ruiter (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de mogelijke inzet van Poolse uitzendkrachten bij SW-bedrijven. (Ingezonden 21 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18536
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten als zouden Poolse uitzendkrachten (zonder arbeidshandicap) geworven worden door SW-bedrijven in onder meer de regio Noord-Brabant, terwijl er een wachtlijst bestaat voor mensen die zijn aangewezen op werk in de sector sociale werkvoorziening.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Sociale werkvoorziening Uitzendbureaus</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 15, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18536</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="33" allpagenumbers="33 34" vetnummer="2020316110" code="0203tkkvr15" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18536" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="15" onderwerp="" indiendatum="2003-08-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Ruiter</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Poolse uitzendkrachten in SW-bedrijven – is dit wel legaal»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u verklaren hoe het mogelijk is dat wachtlijsten bestaan voor mensen die zijn aangewezen op werk in SW-bedrijven, onder andere in de regio Brabant, terwijl tegelijkertijd gebruik wordt gemaakt van Poolse uitzendkrachten zonder arbeidshandicap in deze zelfde regio? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zouden mensen die zijn aangewezen op sociale werkvoorziening en op een wachtlijst staan, naar uw opvatting, prioriteit moeten hebben boven uitzendkrachten zonder arbeidshandicap, om te werk te worden gesteld bij de SW-bedrijven? Zo ja, hoe valt dit te verwezenlijken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het mogelijk dat mensen die zijn aangewezen op de sociale werkvoorziening zullen worden verdrongen van deze markt, ten gunste van uitzendkrachten? Zo ja, welke maatregelen kunt u nemen om dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over de inzet van Poolse, Tsjechische, dan wel andere uitzendkrachten zonder arbeidshandicap bij SW-bedrijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">SW-Journaal, juli/augustus 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Gemeenten hebben de verantwoordelijkheid om binnen de ruimte hun jaarlijks toegekende taakstelling Wsw zoveel mogelijk mensen met een Wsw-indicatie een passende sw-arbeidsplaats aan te bieden, in een dienstbetrekking bij een sw-bedrijf of in begeleid werken bij een reguliere werkgever. Er kan sprake zijn van een wachtlijst zonder ruimte in de toegekende taakstelling om een sw-arbeidsplaats aan te bieden. In een sw-bedrijf kunnen zowel personen met een sw-indicatie als zonder sw-indicatie werken. Voor arbeidsplaatsen van personen zonder sw-indicatie geldt dat daar geen sw-subsidie tegenover staat. Het personeelsbeleid behoort tot de bedrijfsexploitatie van de sw-uitvoeringsorganisatie en het komt niet voor dat een heel bedrijf geëxploiteerd wordt met uitsluitend personeel met een sw-indicatie. Bij personen zonder sw-indicatie die werkzaam zijn in een sw-bedrijf kan het ondermeer om uitzendkrachten gaan die een tijdelijke piek in de werkzaamheden oplossen. Door vakanties van sw-geïndiceerden kunnen in het artikel genoemde sw-bedrijven bepaalde werkzaamheden, met name in de groenvoorziening, zonder tijdelijke inzet van uitzendkrachten niet uitvoeren. De Poolse uitzendkrachten zijn afkomstig uit Silezië, voormalig Duits grondgebied, en zijn in het bezit van de Duitse nationaliteit. Als EU-onderdanen kunnen zij zich vrij op de Nederlandse arbeidsmarkt begeven. De aard van de arbeid die verricht wordt door uitzendrachten is niet zondermeer geschikt voor personen met een Wsw-indicatie op de wachtlijst. Plaatsing in een Wsw-dienstbetrekking of in begeleid werken vergt maatwerk, omdat bepaalde lichamelijke, verstandelijke of psychische handicaps door aanpassingen op de werkplek «gecompenseerd» moeten worden en continuïteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De Wsw is dé voorziening voor personen met een lichamelijke, verstandelijke of psychische handicap, die uitsluitend onder aangepaste omstandigheden in staat zijn tot regelmatige arbeid. Gemeenten hebben een grote eigen verantwoordelijkheid in de wijze waarop zij de Wsw uitvoeren. De taakstelling in standaardeenheden vanuit het rijk bepaalt hoeveel personen met een sw-indicatie in een dienstbetrekking of in het kader van begeleid werken geplaatst kunnen worden. Het zou een ongewenste ontwikkeling zijn, indien er sprake zou zijn van een omvangrijke onderrealisatie in taakstelling, terwijl tegelijkertijd op grote schaal uitzendkrachten ingezet worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Ik heb geen aanleiding te veronderstellen dat er sprake is van structurele verdringing van personen die zijn aangewezen op de sociale werkvoorziening ten gunste van uitzendkrachten. Ik zie dan ook geen reden aanvullende maatregelen te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In sw-bedrijven dienen bij voorkeur personen te werken met een Wsw-indicatie, die uitsluitend onder aangepaste omstandigheden tot regelmatige arbeid in staat zijn. Het kan in de praktijk voorkomen dat sw-bedrijven in piekperioden gebruik maken van de diensten van reguliere uitzendbureaus, om zo aan hun contractuele verplichtingen te kunnen voldoen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
