<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Vendrik (beiden GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijk misbruik van particuliere premiegelden. (Ingezonden 22 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17262
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vakcentrales vermoeden dat een deel van de premieverhoging voor de particuliere ziektekostenverzekering door verzekeraars wordt gebruikt om reserves op te bouwen voor de geplande invoering van een nieuwe basisverzekering (Telegraaf, 21 januari 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 838, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17262</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1759" allpagenumbers="1759 1760" vetnummer="2020306110" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17262" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="838" onderwerp="" indiendatum="2003-01-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 februari 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 793, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Misbruik van zorgpremies»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de stelling van de vakcentrales CNV en Unie MHP dat de stijging van de particuliere ziektekostenpremie dit jaar slechts voor een deel door hogere kosten kan worden verklaard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het vermoeden van de vakcentrales dat de premieverhoging door de verzekeraars wordt gebruikt om reserves op te bouwen voor de geplande invoering van een nieuwe basisverzekering? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u een probleem voor de particuliere zorgverzekeraars als het basispakket uitgebreider is dan het gemiddelde particuliere pakket vanwege de eisen die de Pensioen- en Verzekeringskamer (PVK) stelt aan de verzekeraars die de nieuwe ziektekostenverzekering gaan uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u inzicht geven in de kostenontwikkeling van de particuliere verzekeringen en deze afzetten tegen de stijgingen van de premies? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u tevens inzicht geven in de ontwikkeling van de financiële reserves van de zorgverzekeraars over de afgelopen 10 jaar? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe is het toezicht op de zorgverzekeraars nu geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe waardeert u het voorstel van Unie MHP om in regels vast te leggen hoe verzekeraars verantwoording af moeten leggen over grote premiestijgingen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe waardeert u het voorstel van het CNV om de PVK hier een grotere rol in te geven door een jaarlijkse rapportage? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-01-21" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 21 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de ramingen is rekening gehouden met een gemiddelde premiestijging die de lastenontwikkeling volgt. Verzekeraars zullen bij de vaststelling van hun premie naast de lastenontwikkeling, ook rekening houden met toekomstige ontwikkelingen, nieuwe voorschriften van de Pensioen- en Verzekeringskamer, in voorgaande jaren geboekte resultaten en hun beleggingsresultaten. In de MEV 2003 is op pagina 117 deze mogelijkheid expliciet genoemd. Verzekeraars moeten rekening houden met alle genoemde factoren. De continuïteit van het verzekeringsbedrijf is van groot belang. De verzekerde moet zekerheid hebben dat hij verzekerd is en blijft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vaststelling van de premie voor een particuliere ziektekostenverzekering is een verantwoordelijkheid van de particuliere verzekeraars. Zoals ik in antwoord op vraag 2 al heb aangegeven spelen daarbij vele factoren een rol. Ik heb geen aanwijzingen dat verzekeraars hun premies verhoogd hebben in verband met de invoering van het nieuwe zorgstelsel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Particuliere verzekeraars maken hun bedrijf van het dekken van verzekeringsrisico’s en brengen daarvoor premies in rekening. De vraag of zij die risico’s financieel kunnen dragen is een verantwoordelijkheid van verzekeraars zelf. De Pensioen- &amp; Verzekeringskamer stelt op basis van de geldende wetgeving financiële eisen aan de soliditeit van particuliere verzekeraars. Indien voor verzekeraars de risico’s die zij op zich hebben genomen wijzigen, bijvoorbeeld door wijzigingen in polisvoorwaarden of in de verzekerde populatie, dienen zij hier rekening mee te houden. De Pensioen- &amp; Verzekeringskamer ziet er op toe dat de financiële soliditeit voldoende blijft. Particuliere ziektekostenverzekeringen worden grotendeels op omslagbasis gefinancierd, wat betekent dat de lopende uitgaven goeddeels gefinancierd worden uit de lopende premie-inkomsten. Een uitgebreider basispakket zal waarschijnlijk dan ook invloed hebben op de vereiste premie. Er van uitgaande dat de premie in voldoende mate wordt aangepast, zou uitbreiding van de dekking geen bijzonder probleem moeten vormen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de kosten- en premieontwikkeling is de particuliere markt heb ik geen inzicht. Wel weet ik dat het premiebeleid per verzekeraar verschillend is. Sommige verzekeraars hebben een beleid waarbij de premiestijging gelijkmatig is en anderen laten hun premie veel directer beïnvloeden door recente ontwikkelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb de Pensioen- en Verzekeringskamer verzocht deze gegevens alsnog beschikbaar te krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het toezicht op particuliere zorgverzekeraars door de Pensioen- &amp; Verzekeringskamer is geregeld in de Wet toezicht verzekeringsbedrijf 1993 (Wtv 1993). </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Voor zover mij bekend, informeren ziektekostenverzekeraars hun verzekerden in het algemeen tijdig en op duidelijke wijze over voorgenomen premie-aanpassingen en geven zij daarbij tevens de redenen aan voor deze wijzigingen. Uit het aangehaalde krantenartikel is niet duidelijk hoe het voorstel van de Unie MHP om in regels vast te leggen hoe verzekeraars grote premiestijgingen zouden moeten verantwoorden, tot verbetering in deze transparantie zou moeten leiden. Particuliere verzekeraars zijn op grond van de Wtv 1993 vrij in het vaststellen van hun premies en wijzigingen daarin. Bij de keuze voor een particuliere verzekering kijken potentiële verzekerden naar de prijs-kwaliteitverhouding van de aangeboden verzekering. Onderlinge concurrentie genereert een prikkel voor doelmatige premiestelling en voorkomt buitensporige financiële reserves. Indien sprake zou zijn van onderling afgestemde gedragingen tot verhoging van premies, kan dit een overtreding betekenen van de Mededingingswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Aangezien de Pensioen- &amp; Verzekeringskamer belast is met het bedrijfseconomisch toezicht op verzekeraars en in het kader daarvan kijkt naar de financiële stabiliteit van verzekeraars, kan zij geen rol spelen als door het CNV voorgesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
