<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over een stagnatie in het aantal opdrachten voor arbeidsbemiddeling.(Ingezonden 11 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">31Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10836
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van BOBW van 25 oktober 1999 aan organisaties voor begeleid werken, over het stagneren van de opdrachtverstrekking voor arbeidsbemiddeling van arbeidsgehandicapten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werknemers) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Gehandicapte werknemers Sociale werkvoorziening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 512, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10836</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1153" allpagenumbers="1153 1154" vetnummer="2990002610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10836" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="512" onderwerp="" indiendatum="1999-11-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 december 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 418, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat de opdrachtverstrekking voor arbeidsbemiddeling van arbeidsgehandicapten stagneert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u over de laatste twee jaren zowel absoluut als procentueel de voortgang in het aantal bemiddelingsopdrachten aangeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is hiervan de oorzaak? Welke rol spelen Arbeidsvoorziening Arbeidsintegratie (AI) en Gak hierin? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u inzicht in de landelijke resultaten van begeleid werken? Staan deze resultaten in verhouding tot de beschikbare middelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Moet het feit dat bij veel Sociale Werkplaatsen de wachtlijsten fors zijn gedaald in relatie worden gezien met de forse neergang in het aantal bemiddelingsopdrachten? Wilt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is er gebeurd met de mensen die op deze wachtlijsten stonden? Hebben zij inmiddels een betaalde baan of bevinden zij zich in een andere regeling? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw oordeel over deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen zullen worden genomen om de stagnatie in bemiddelingsopdrachten voor arbeidsbemiddeling te beëindigen en te voorkomen dat organisaties voor begeleid werken wegens gebrek aan opdrachten moeten worden opgeheven en nog belangrijker, mensen die willen worden bemiddeld, ook daadwerkelijk aan het werk kunnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van BOBW, 25 oktober 1999 aan organisaties voor begeleid werken?</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">In het licht van de brief van Brancheorganisatie begeleid werken (BOBW) zal ik mijn antwoord toespitsen op de opdrachtverstrekking aan organisaties voor begeleid werken. Kwantitatieve gegevens die specifiek gericht zijn op de opdrachtverlening aan die organisaties, ontbreken. Wel blijkt uit de reïntegratiemonitor van het Lisv (Remon) dat het instrument persoonlijke ondersteuning in de periode van 1 juli 1998 tot 1 juli 1999 in totaal 900 keer is ingezet. Dat is gemiddeld 225 maal per kwartaal. In het derde kwartaal van 1999 is het instrument 400 maal ingezet. Een toename van ruim 75% ten opzichte van het gemiddelde van het jaar daarvoor. Op grond van deze cijfers kan derhalve niet worden geconcludeerd dat de opdrachtverstrekking voor bemiddeling van arbeidsgehandicapten naar begeleid werken stagneert. De bemiddeling vindt echter plaats voorafgaand aan de inzet van het instrument begeleid werken, zodat een eventuele terugloop van het aantal opdrachten pas na enige tijd tot een afname van de inzet van het instrument leidt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Begeleid werken wordt als instrument ingezet nadat een arbeidsgehandicapte is geplaatst bij een werkgever. Aan een plaatsing gaat een bemiddelingstraject vooraf. De toename in het derde kwartaal van 1999 is het gevolg van een eerdere toename van het aantal bemiddelingstrajecten na inwerkingtreding van de wet REA. Een groot deel van de kandidaten voor begeleid werken behoort tot de groep jonggehandicapten. Voor die groep vervult het Gak namens het Lisv de opdrachtgeversrol. Dat wil zeggen dat het Gak bij bemiddelingsinstellingen trajecten inkoopt ten behoeve de jonggehandicapten. Arbeidsvoorziening Arbeidsintegratie is daarbij een van de voornaamste contractpartners van het Gak. De begeleiding van arbeidsgehandicapten wordt door Arbeidsintegratie vaak weer uitbesteed aan de professionele begeleidingsinstellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals uit het antwoord op vraag 1 blijkt, is er een duidelijk beeld van het aantal malen dat begeleid werken in het kader van de wet REA als instrument is ingezet. Niet duidelijk is welke effecten de inzet van dat middel heeft. Het Lisv zal daar evenwel op korte termijn een onderzoek naar laten uitvoeren. In het onderzoek zullen ook de financiële aspecten aan de orde komen. Voor wat betreft het begeleid werken in het kader van de Wsw moet worden geconstateerd dat de tot nog toe beschikbare cijfers over 1998 (in totaal 25 plaatsen, waarvan 13 direct op basis van de indicatie) nog teleurstellen. Dat geringe aantal laat zich als volgt verklaren. Het heeft lang geduurd voordat de gemeenten de nieuwe indicatiecommissies hadden ingesteld, die vervolgens tijd nodig hadden om inzicht en kennis te verwerven over begeleid werken. Wanneer een persoon voor «begeleid werken» werd geïndiceerd, diende de gemeente op zoek te gaan naar een externe begeleidingsorganisatie. Om de onbekendheid met het instrument te verminderen is in het najaar van 1998, samen met de sociale partners, het project «begeleid werken» gestart. Dit project is afgelopen zomer beëindigd. De indruk bestaat dat er in 1999 veel vaker wordt geïndiceerd in de richting van begeleid werken maar dat het voor gemeenten nog moeilijk lijkt hiervoor de juiste uitvoeringsformule te vinden. De beschikbare middelen overtreffen het tot nog toe geboekte resultaat aanzienlijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, er is geen verband. De afname van de wachtlijsten vindt zijn verklaring deels in de lagere instroom op grond van de gunstige situatie op de arbeidsmarkt en op grond van de nauwkeuriger indicatiestelling, en deels door de herindicatie van de oude wachtlijst volgens de indicatie nWsw. De indicatie «geschikt voor begeleid werken» is voor wat betreft de Wsw nog weinig gegeven. De in de brief van de BOBW aangevoerde stelling dat er voldoende mensen bereid en in staat zijn begeleid te werken, dat er ook voldoende begeleiding voorhanden is en voldoende geïnteresseerde werkgevers, lijkt erop te wijzen dat gemeenten (nog) niet in staat zijn het proces van begeleid werken effectief te sturen. In het kader van de op handen zijnde evaluatie van de Wsw zal dit punt zeker worden meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De afname van de wachtlijst voor de Wsw, in 1998 met 4268 personen, wordt deels veroorzaakt door de lagere instroom op grond van de gunstige situatie op de arbeidsmarkt en op grond van de nauwkeuriger indicatiestelling, en deels door de herindicatie van de oude wachtlijst volgens de indicatie nWsw. Op grond van de nieuwe indicatiesystematiek zijn in 1998 ongeveer 800 personen op de oude wachtlijsten afgewezen omdat zij niet aan de vereisten voldoen om voor de Wsw in aanmerking te komen. Deze groep zal zich anderszins op de arbeidsmarkt moeten oriënteren. 150 personen bleken niet te kunnen voldoen aan de in de Wsw geformuleerde minimumeisen, en zijn om die reden afgewezen. De herindicatie had als neveneffect een extra «opschoning» van de wachtlijst ten aanzien van mensen die om uiteenlopende redenen geen belangstelling meer hadden voor een plaats in de werkvoorziening. Ook de samenhang met andere reïntegratieregelingen, waarvoor gehandicapten in aanmerking kunnen komen, is van belang. Een beroep op de Wsw is niet zozeer de enige mogelijkheid als wel één van de opties voor de toeleiding naar de arbeidsmarkt. Er zijn op dit moment nog geen gegevens beschikbaar over de bestemming van de mensen die op grond van herindicatie niet meer op de wachtlijsten zijn teruggekomen. Dit vindt zijn oorzaak in het feit dat 1998 en 1999 beide als aanloopjaren naar volledige implementatie van de nWsw dienen te worden beschouwd. Zodra deze informatie voorhanden is (naar verwachting in voorjaar 2000) zal ik u over deze uitstroom in 1998 en 1999 informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie vraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In het antwoord op vraag 1 wordt gemeld dat de beschikbare cijfers geen stagnatie in de bemiddelingsopdrachten laten zien. Wel hebben mij signalen van dien aard bereikt van de betrokken begeleidingsinstanties. Zij geven aan 20% minder opdrachten te hebben ontvangen dan vorig jaar. Daarvoor kunnen twee mogelijke oorzaken worden aangewezen: een achterstand bij het verwerken van bemiddelingsaanvragen door het Gak en het toenemen van het aantal aanbieders van begeleid werken. Tussen het Lisv en het Gak is de afspraak gemaakt dat het aantal opdrachten voor begeleid werken dit jaar ten minste even hoog zal zijn als vorig jaar. Indien er aan het eind van het derde kwartaal nog achterstanden waren bij de verwerking van bemiddelingsaanvragen, zullen die aan het eind van dit jaar zijn ingelopen. Dit jaar zijn er verschillende nieuwe aanbieders van begeleid werken op de markt gekomen. Door de toegenomen concurrentie neemt het aantal opdrachten voor de al bestaande instellingen af. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
