<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bussemaker (PvdA), Weekers (VVD), Schimmel (D66), Van Gent (GroenLinks) en Visser-van Doorn (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mevrouw Verstand-Bogaert, over de Meerjarennota Emancipatiebeleid. (Ingezonden 28 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11129
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in Opzij van januari 2000 dat de vertraging van de Meerjarennota Emancipatiebeleid zou zijn ontstaan op het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Emancipatie) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vrouwenemancipatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 769, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="CDA">Visser-van Doorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11129</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1681" allpagenumbers="1681 1682" vetnummer="2990006030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11129" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="769" onderwerp="" indiendatum="2000-01-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Visser-van Doorn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mevrouw Verstand-Bogaert,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Verstand-Bogaert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht in Opzij als zou de vertraging van de Meerjarennota Emancipatiebeleid zijn ontstaan op uw Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en niet, zoals u eerder liet weten, door afstemmingsproblemen met andere departementen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het overleg met andere departementen tot nu toe verlopen? Hebben zij zich thans gecommitteerd aan de nota? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Op welke versie van de nota zijn de artikelen in een recent nummer van Op Gelijke Voet waarin al uitgebreid wordt ingegaan op de meerjarennota <voetnoot nummer="2"/>, gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Zal de Meerjarennota, conform de motie Örgü c.s. <voetnoot nummer="3"/>, met inbegrip van een kabinetsstandpunt in het eerste kwartaal 2000 verschijnen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er over de inhoud van de nota overleg geweest met vrouwenorganisaties, i.h.b. de Vrouwenalliantie, en met sociale partners? Is er in het algemeen sprake van een regelmatig overleg tussen vrouwenorganisaties en de staatssecretaris? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="prutswerk» ambtenaren">Opzij van januari 2000, p. 85: «Emancipatienota Verstand vertraagd door «prutswerk» ambtenaren»</noot>
         <noot nummer="2">Op Gelijke voet nummer 4/5 1999</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800-XV" documentnummer="47">Kamerstuk 26 800-XV, nr. 47</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Een vrij lange voorbereidingstijd voor een nota als deze is niet ongebruikelijk. Wel kan gezegd worden dat de aanvankelijke planning te optimistisch is geweest. Zeker waar beperkte capaciteit beschikbaar is en overleg dient te worden gevoerd met een breed veld van betrokkenen, waaronder 5 departementen. De feitelijke gang van zaken is als volgt geweest: – in de eerste helft van 1999 zijn verkenningen gemaakt door wetenschappers op 5 terreinen, – tevens zijn er 3 conferenties belegd met experts van binnen én buiten de vrouwenbeweging om de maatschappelijke ontwikkelingen en trends voor het emancipatiebeleid in kaart te brengen. De resultaten hiervan zijn verwerkt in een eerste concept van de Meerjarennota dat in de zomer van 1999 is voorgelegd aan de ICE (Interdepartementale Commissie Emancipatiebeleid). De commentaren hierop zijn verwerkt in een tweede concept, dat met aanvullende commentaren geleid heeft tot de versie die inmiddels besproken is in de ICE en nu voorgelegd is aan de CSCB (Commissie voor Sociaal en Cultureel Beleid). Conform de wens van uw Kamer (motie Orgü c.s.) is de nota nader uitgewerkt in beleidsrichtingen. Daarvoor is eveneens zorgvuldige afstemming nodig met de vakdepartementen die het beleid moeten concretiseren en uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Zoals hierboven reeds uiteengezet, verkeert de nota thans in een afrondend stadium. De nota zal via de RSCB (Raad voor Sociaal Cultureel Beleid) aan de Ministerraad ter besluitvorming worden voorgelegd. Daarna ontvangt uw Kamer de kabinetsnota met beleidsrichtingen. Ook wordt de kabinetsnota voorgelegd aan verschillende adviesraden en maatschappelijke organisaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De artikelen in Op Gelijke Voet zijn gebaseerd op de eerder genoemde verkenningen en de resultaten van de voorbereidende conferenties, zoals vermeld in het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij de voorbereidende conferenties zijn experts uit diverse groeperingen betrokken geweest waaronder vrouwenorganisaties. Tot de deelnemers behoorden onder andere vertegenwoordigers van IIAV, E-quality, Opportunity in Bedrijf, Toplink en de Vrouwenalliantie. Ook sociale partners worden betrokken in het adviestraject aangezien de Meerjarennota onder meer ter advisering aan de SER zal worden voorgelegd. Ik voer regelmatig gesprekken met vrouwenorganisaties. Ik verwijs U daarbij naar overleg met het PVO (Politiek Vrouwenoverleg), de Vrouwenalliantie en het IIAV, naar de betrokkenheid van de Nederlandse Vrouwenraad bij de Conferentie Water en Gender, de rol van E-quality ter voorbereiding van Beijing +5, en naar de betrokkenheid van Toplink, Opportunity in Bedrijf en Vrouwelijke Ondernemers bij het project Glazen plafond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
