<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van 12 juni te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Dankers (beiden CDA) aan de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over voorzieningen voor gehandicapte leerlingen in het reguliere onderwijs. (Ingezonden 12 mei 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11786
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de belemmeringen voor gehandicapte leerlingen in het reguliere voortgezet onderwijs en in het reguliere beroepsonderwijs die geen trap kunnen lopen waardoor de lokalen waarin hun lessen worden gegeven voor hen niet bereikbaar zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Huisvesting) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen) Voortgezet onderwijs (Huisvesting) Voortgezet onderwijs (Leerlingen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisvesting beroepsonderwijs en volwasseneneducatie Huisvesting voortgezet onderwijs Leerlingen Lichamelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1354, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11786</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3015" allpagenumbers="3015" vetnummer="2990010960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11786" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1354" onderwerp="" indiendatum="2000-05-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat leerlingen die zodanig gehandicapt zijn dat zij geen trap kunnen lopen in het reguliere voortgezet onderwijs en in het reguliere beroepsonderwijs in bepaalde gevallen ernstig belemmerd worden omdat de lokalen waarin hun lessen gegeven worden voor hen niet bereikbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dergelijke situaties acceptabel wanneer die er toe zouden leiden dat de betreffende leerling de school zou moeten verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer uw antwoord op vraag 2 ontkennend is, wie is dan financieel verantwoordelijk voor het treffen van adequate voorzieningen voor het opheffen van deze belemmering voor de gehandicapte leerling in bestaande schoolgebouwen? Op welke wijze kunnen voorzieningen door de leerling c.q. de ouders afgedwongen worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat gemeenten een financiële vergoeding in het kader van de WVG in dergelijke situaties afwijzen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er via het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen vergoedingsmogelijkheden voor het aanbrengen van de bedoelde voorzieningen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer er noch via Sociale Zaken en Werkgelegenheid, noch via Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen mogelijkheden voor vergoeding van de bedoelde voorzieningen zijn aan welke oplossing denkt de regering dan om te voorkomen dat de gehandicapte leerling vastloopt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt er bij nieuwbouw en renovatie van scholen voldoende aandacht besteed aan het voorkomen van deze problemen? Op welke wijze gebeurt dit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Adelmund" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen" mededelingdatum="2000-06-6">Mededeling van staatssecretaris Adelmund (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen). (Ontvangen 6 juni 2000) Bij brief van 15 mei ontving ik vragen van de leden Mosterd en Dankers over voorzieningen voor gehandicapten in het reguliere onderwijs. Omdat afstemming van de antwoorden met het ministerie van SZW en het ministerie van VWS meer tijd vergt dan was voorzien, is beantwoording van de brief binnen drie weken niet mogelijk. Ik streef ernaar de brief in de week </mededeling>
</kvr>
