<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Bommel gerezen vragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de NS. (Ingezonden 20 juli 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14155
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten als zou minister Netelenbos (VW) de NS-verkeersleiding bij NS-Reizigers willen onderbrengen, waardoor de verkeersleiding niet onafhankelijk kan opereren, in verband met de motie Van der Steenhoven (Kamerstuk 27400 XII, nr. 6)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1598, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14155</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3333" allpagenumbers="3333 3334" vetnummer="2000113930" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14155" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1598" onderwerp="" indiendatum="2001-07-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Netelenbos wil ingrijpen bij NS»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u op korte termijn over de mogelijkheid wilt beschikken om het management van de NS te ontslaan bij gebrekkige prestaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, is het waar dat u dit wilt doen door afspraken met de Raad van Commissarissen? Wat voor soort afspraken wilt u precies maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het niet verstandiger om dergelijke afspraken statutair vast te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u in een brief aan de premier en de ministers van Economische Zaken en van Financiën geschreven dat de negatieve prestaties van de NS aanleiding zijn voor uw plannen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het met mij eens dat het voortdurende falen van de NS-directie, zowel richting de reizigers als het personeel, reden moet zijn voor de huidige directie om te vertrekken? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Is de door u gewenste vergroting van de invloed van de overheid op de NS een erkenning van het falende verzelfstandigingsbeleid? Zo neen, kunt u dat toelichten? Zo ja, welke consequenties verbindt u daaraan? <voetnoot nummer="1"/>NRC Handelsblad, 18 juli jl. Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de NS. (Ingezonden 20 juli 2001) </vraag>
      <vraag nummer="1">Kloppen de berichten over uw brief omtrent een andere aansturing van de NS? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat u de verkeersleiding niet uit het NS-concern wilt halen en bij NS-Reizigers wilt plaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat bij de dagelijkse toewijzing van de capaciteit, in ieder geval op de trajecten en knooppunten waar meer vervoerders (als Noordned, Raillion, internationaal vervoer, en Synthus) van dezelfde sporen gebruik maken, een onafhankelijke verkeersleiding noodzakelijk is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat, waar NS-verkeersleiding de vertragingen registreert, dit alleen objectief kan plaatsvinden indien deze afdeling buiten de organisatie van de vervoerder staat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Deelt u nog steeds de conclusie van de Algemene Rekenkamer <voetnoot nummer="1"/>omtrent de gewenste positie van de taakorganisaties: onafhankelijk van de vervoerder, met een duidelijk toezicht- en sturingskader vanuit het ministerie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze gaat u de motie Van der Steenhoven uitvoeren die, verwijzend naar de conclusies van de Algemene Rekenkamer, verzoekt uit te blijven gaan van een uitplaatsing van de taakorganisaties uit het NS-concern? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-06-23" bron="Toezicht op het spoor, Algemene Rekenkamer">Toezicht op het spoor, Algemene Rekenkamer, 23 juni 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 400 XII" documentnummer="6">Kamerstuk 27 400 XII, nr. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Van Bommel, ingezonden 20 juli jl. Mededeling Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 17 augustus 2001) De leden Van der Steenhoven en Van Bommel hebben mij, naar aanleiding van berichtgeving in de pers, waaronder het artikel in NRC-Handelsblad van 18 juli 2001, diverse vragen gesteld omtrent de aansturing van NS. Het betrof hier onder meer de vraag of en in hoeverre ik voornemens ben om in te grijpen in de aansturing van NS en welke consequenties dit heeft voor lopende dossiers, zoals bijvoorbeeld de uitplaatsing van de taakorganisaties. Zoals ik in mijn brief van 31 mei 2001 heb aangegeven, zijn het verschijnen van het rapport van de heer Peeters en de problemen bij NS-Reizigers voor mij aanleiding geweest om mij gedurende het zomerreces te willen herbezinnen op een aantal vragen inzake de verhouding Staat–NSR en de bij u voorliggende Spoorwegwet en Concessiewet. Binnen mijn departement wordt er op dit moment volop gewerkt aan de invulling van deze herbezinning. Ik acht het derhalve nog niet opportuun om in te gaan op de vragen van de leden Van der Steenhoven en Van Bommel. Zoals ik u heb toegezegd in mijn brief van 31 mei 2001 ben ik voornemens om u zo spoedig mogelijk na het zomerreces te informeren over de uitkomsten van een en ander. Hierbij zal tevens aandacht worden besteed aan de bij de leden Van der Steenhoven en Van </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Netelenbos" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2001-08-17">Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 17 augustus 2001) De leden Van der Steenhoven en Van Bommel hebben mij, naar aanleiding van berichtgeving in de pers, waaronder het artikel in NRC-Handelsblad van 18 juli 2001, diverse vragen gesteld omtrent de aansturing van NS. Het betrof hier onder meer de vraag of en in hoeverre ik voornemens ben om in te grijpen in de aansturing van NS en welke consequenties dit heeft voor lopende dossiers, zoals bijvoorbeeld de uitplaatsing van de taakorganisaties. Zoals ik in mijn brief van 31 mei 2001 heb aangegeven, zijn het verschijnen van het rapport van de heer Peeters en de problemen bij NS-Reizigers voor mij aanleiding geweest om mij gedurende het zomerreces te willen herbezinnen op een aantal vragen inzake de verhouding Staat–NSR en de bij u voorliggende Spoorwegwet en Concessiewet. Binnen mijn departement wordt er op dit moment volop gewerkt aan de invulling van deze herbezinning. Ik acht het derhalve nog niet opportuun om in te gaan op de vragen van de leden Van der Steenhoven en Van Bommel. Zoals ik u heb toegezegd in mijn brief van 31 mei 2001 ben ik voornemens om u zo spoedig mogelijk na het zomerreces te informeren over de uitkomsten van een en ander. Hierbij zal tevens aandacht worden besteed aan de bij de leden Van der Steenhoven en Van </mededeling>
</kvr>
