<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="28 maart 2003 plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Giskes en Van der Laan (D66) aan de minister van Economische Zaken over het uitsluiten van moleculaire veredeling uit de WBSO-regeling. (Ingezonden 14 februari 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17380
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het uitsluiten van vormen van moleculaire veredeling (zoals DNA-merkertechnologie) van de WBSO door het EZ-agentschap Senter.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Overig) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biotechnologie Planten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 934, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Giskes</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17380</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1953" allpagenumbers="1953" vetnummer="2020307240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17380" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="934" onderwerp="" indiendatum="2003-02-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Giskes</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Senter vormen van moleculaire veredeling, zoals DNA-merkertechnologie en haploïdenverdubbeling, uitsluit van de WBSO <voetnoot nummer="1"/>omdat dit zou vallen onder de categorie «activiteiten, die tot klassieke verdeling worden gerekend, zoals het geschikt maken van planten voor veredeling»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is dit niet in strijd met uw brief d.d. 22 november <voetnoot nummer="2"/>, waarin u expliciet aangeeft dat alleen klassieke plantenveredeling in het vervolg wordt uitgesloten van de WBSO en dat de moleculaire veredeling wel onder de WBSO blijft vallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de interpretatie van de afbakeningsregeling door Senter te herzien en in overeenstemming te brengen met zijn interpretatie om alleen klassieke veredeling uit te sluiten van de WBSO en deze vormen van moleculaire veredeling toe te staan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe en wanneer kunnen de resultaten daarvan tegemoet worden gezien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo nee, betekent het uitsluiten van moderne technieken om het proces van plantenveredeling te verbeteren en te versnellen niet automatisch dat alle vormen van innovatie voorafgaand aan daadwerkelijke plantenveredeling nu worden uitgesloten van de WBSO en acht u dit een wenselijke situatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-12-12" bron="Wijziging afbakeningsregeling WBSO 1997, Staatscourant">Wijziging afbakeningsregeling WBSO 1997, Staatscourant, 12 december 2002, nr. 240, pag. 12</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 600 XIII" documentnummer="42">Kamerstuk 28 600 XIII, nr. 42</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Wijn" functie="staatssecretaris" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2003-03-14">Mededeling van staatssecretaris Wijn (Economische Zaken). (Ontvangen 14 maart 2003) Hierbij deel ik u mee dat het vanwege nog lopend interdepartementaal overleg niet mogelijk is u binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden van de Kamerleden Giskes en Van der Laan, die mij werden toegestuurd op 14 februari 2003. De beantwoording zal omstreeks </mededeling>
</kvr>
