<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet en Van Dijke (beiden RPF) over Ds Laszlo, een van de leiders van HDUR in Roemenië (Ingezonden 14 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de rechtsbescherming van Ds. Laszlo Tökes.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 536, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1170</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1093" allpagenumbers="1093" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="536" onderwerp="" indiendatum="1995-02-14">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>, als zou Ds. Laszlo To¨kes, een van de leiders van HDUR in Roemenie¨, op een dodenlijst van de Roemeense Inlichtingendienst (SRD) staan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de afgelopen maanden een lastercampagne tegen de persoon van Ds. To¨kes plaats gevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Roemeense regering opheldering te vragen over de juistheid van deze berichten en over de vraag of de Roemeense regering Ds. To¨kes, mede op basis van de bepalingen inzake het lidmaatschap van de Raad van Europa, volledige (rechts)bescherming wil en zal bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-01-30" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 30 januari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Eind december 1994 verschenen in de Roemeense pers beschuldigingen als zou Ds. Laszlo Tokes een informant van de voormalige Securitate zijn geweest. Ds. Tokes heeft deze berichten als zodanig ontkend. Aangezien het hier om aantijgingen in de pers ging die slechts enkele dagen duurden – en niet enkele maanden – meen ik dat in dit geval moeilijk kan worden gesproken over een lastercampagne. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met betrekking tot de zogenaamde dodenlijst kan ik U berichten dat de Roemeense regering d.m.v. het minister van Buitenlandse zaken en de nieuwe inlichtingendienst van Roemenie¨, de SRI, heeft gesteld dat een dergelijke dodenlijst niet bestaat. Een woordvoerder van de partij van de Hongaarse minderheid in Roemenie¨, de UDMR, waarvan Ds. Tokes erevoorzitter is, verklaarde dat de UDMR weinig geloof hecht aan de berichtgeving dat Ds. Tokes op een dodenlijst zou staan. Ds. Tokes zelf verklaarde medio december 1994 dat hij niet was bedreigd. Ik zie herhalve geen aanleiding om de Roemeense regering om opheldering te vragen over de juistheid van de berichten. Met name gezien het lidmaatschap van Roemenie¨ van de Raad van Europa ga ik ervan uit, dat Ds. Tokes in Roemenie¨ in beginsel dezelfde rechtsbescherming geniet als iedere andere individuele burger van een lidstaat van de Raad van Europa. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
