<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over de oppervlakte van kantoorwerkplekken. (Ingezonden 5 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15602
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de nieuwe norm voor kantoorwerkplekken, die reeds door Arbeidsinspectie zou worden gehanteerd bij inspectierondes in onder meer callcenters.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1092, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15602</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2309" allpagenumbers="2309 2310" vetnummer="2010208880" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15602" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1092" onderwerp="" indiendatum="2002-04-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u de nieuwe norm 1824 (2001) terzake de oppervlakte van kantoorwerkplekken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat deze norm, hoewel het overleg met werkgevers en vakbonden hierover nog niet is afgerond en niet duidelijk is of hiervoor een draagvlak bestaat, door de Arbeidsinspectie al wordt gehanteerd tijdens inspectierondes in onder meer callcenters? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 2 2">Klopt het dat de nieuwe norm toestaat dat bij kantoorruimten waarin uitsluitend beeldschermwerk wordt verricht, per werknemer hooguit 4,2 vierkante meter hoeft te worden gereserveerd, uitgaande van 4 m <voetnoot nummer="2"/>per werknemer, 1 m <voetnoot nummer="2"/>voor een plat beeldscherm vermenigvuldigd met 0,8 vanwege de door de arbeidsinspectie aangehouden bezettingsgraad van 80%? Klopt het dat met die formule een callcenter kan worden ingericht voor 12 medewerkers waarbij de minimumoppervlakte niet meer is dan 50,2 m <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is op dit moment de minimumoppervlakte voor een kantoorwerkplek voor 12 medewerkers? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Kunt u zich voorstellen dat werknemers voor wie een werkplek kan worden gecreëerd van niet meer dan 4,2 m <voetnoot nummer="2"/>en die in groepen werken, het gevoel krijgen dat ze teveel op elkaars lip zitten en een gebrek aan privacy en rust ervaren waardoor het toch al hoge ziekteverzuim en personeelsverloop in bedrijven als callcenters nog eens extra nadelig worden beïnvloed? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen dat in callcenters en dergelijke bedrijven een ruimere minimumnorm wordt gehanteerd voor werknemers die uitsluitend met beeldscherm werken, waarbij wordt uitgegaan van de oppervlaktenorm die bijvoorbeeld gelijk is aan de oppervlaktenorm voor werknemers die behalve met beeldscherm ook met papier werken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Bij de bepaling van het actieniveau voor het inspectieproject callcenters heeft de Arbeidsinspectie gekozen voor de nieuwe norm NEN 1824: 2001 Toepassing van de «oude» norm NEN 1824: 1995 op beeldschermwerkplekken stuitte in de praktijk op bezwaren omdat deze norm uitgaat van meer meubels (kasten, ladenblokken, tafels) dan doorgaans op beeldschermwerkplekken worden aangetroffen. De nieuwe norm houdt rekening met de ontstane diversiteit in kantoorwerkplekken en sluit mijns inziens beter aan bij de stand der techniek. Daarbij ga ik ervan uit dat het resultaat van een normalisatieproces op draagvlak stoelt. Omdat de nieuwe norm voor een beeldschermwerkplek geen tafeloppervlak voor lezen/schrijven meerekent, betekent dit ten opzichte van de basis-kantoorwerkplek als genormeerd in de norm NEN 1824: 1995 een vermindering van de voor de werkplek benodigde ruimte met 1 m <voetnoot nummer="2"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2 2 2 2 2 2 2">Nee. Voor de bepaling van de vloeroppervlakte van een kantoorwerkplek bestemd voor het verrichten van beeldschermwerk berekent de nieuwe norm, in vergelijking met een basiskantoorwerkplek, geen tafeloppervlak voor het lezen en schrijven. Dit betekent ten opzichte van de basis-kantoorwerkplek een vermindering van de benodigde ruimte van 1 m <voetnoot nummer="2"/>. Bij gebruik van een CRT-beeldscherm berekent de nieuwe norm voor een basiskantoorwerkplek 7 m <voetnoot nummer="2"/>(gelijk de oude norm) en voor een beeldschermwerkplek 6 m <voetnoot nummer="2"/>. Bij gebruik van een plat beeldscherm berekent de norm voor een basis-kantoorwerkplek 6 m <voetnoot nummer="2"/>en voor een beeldschermwerkplek 5 m <voetnoot nummer="2"/>. Volgens de nieuwe norm dient voor 12 werkplekken die bestemd zijn voor beeldschermwerk en meer dan 2 uur per dag in gebruik zijn, bij gebruik van CRT-beeldschermen 72 m <voetnoot nummer="2"/>beschikbaar te zijn en bij gebruik van platte beeldschermen 60 m <voetnoot nummer="2"/>beschikbaar te zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2 2 2 2">Voor een kantoorwerkplek voor 12 medewerkers is geen norm beschikbaar, wel voor een kantoorvertrek of-ruimte waarin 12 kantoorwerkplekken zijn gelegen. De minimumoppervlakte wordt bepaald door de aard van de werkzaamheden en het daarvoor benodigde meubilair. Volgens de norm NEN 1824: 1995 (thans nog in de beleidsregel aangewezen) geldt voor een basis-kantoorwerkplek bestaande uit een werktafel, een ladenblok, een kantoorstoel en indien nodig een beeldschermopsteltafel een vloeroppervlakte van 7 m <voetnoot nummer="2"/>. Uitgaande van 12 basis-kantoorwerkplekken die ieder langer dan 2 uur per dag worden gebruikt dient het kantoorvertrek over een vloeroppervlakte van 85 m <voetnoot nummer="2"/>te beschikken (84 m <voetnoot nummer="2"/>vermeerderd met 1 m <voetnoot nummer="2"/>voor de toegang van het vertrek). De nieuwe norm NEN 1824: 2001 berekent dezelfde waarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor wat betreft de genormeerde oppervlakte verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 3. Ik ga ervan uit dat u bekend bent met het rapport Arbeid in callcenters dat ik in juli 2001 aan de Kamer heb aangeboden. Hoewel de respondenten daarin over het algemeen tevreden zijn over hun werkomstandigheden worden met name het vele beeldschermwerk en de hoge werkdruk als belastende arbeidsomstandigheden in callcenters genoemd. Uiteraard zijn er ook andere factoren te noemen die het ziekteverzuim positief dan wel negatief beïnvloeden en uiteraard heeft het werken in groepen invloed op de privacy en rust. In het proces van normalisatie wordt gezocht naar een norm die rekening houdt met de uiteenlopende belangen. De nieuwe norm NEN 1824: 2001 doet dat ook. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
