<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over kinderen met dyslexie. (Ingezonden 30 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10599
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over wachtlijsten voor behandeling van leerlingen met dyslexie in de regio Rijnmond en over de mogelijkheden voor begeleiding van deze leerlingen in het basis- en voortgezet onderwijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsverzorging) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Voortgezet onderwijs (Overig) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Dyslexie Jeugdhulpverlening Leerlingen Onderwijsverzorging Rijnmond Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10599</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="639" allpagenumbers="639 640" vetnummer="2990000490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10599" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="306" onderwerp="" indiendatum="1999-09-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 november 1999). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 143, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Dyslectische kinderen zijn de dupe»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er in de regio Rijnmond slechts plaats voor behandeling van 36 nieuwe kinderen met dyslexie terwijl er in die regio ongeveer 200 kinderen behandeling nodig hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe lang zijn de wachtlijsten in andere regio’s en wat is de wachtduur aldaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het van groot belang is dat dyslexie zo spoedig mogelijk wordt opgespoord en behandeld? Zo ja, bent u van mening dat opsporing en behandeling van dyslexie op dit moment adequaat plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van het idee om reeds op jonge leeftijd, bijvoorbeeld bij de overgang van groep 2 naar groep 3, leerlingen waarbij dyslexie wordt vermoed, een standaard test af te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Komt het voor dat dyslectische leerlingen door gebrek aan behandelmogelijkheid worden doorverwezen naar het speciaal onderwijs? Zo ja, deelt u de mening dat dit onwenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat het reguliere basisonderwijs momenteel voldoende is toegerust om leerlingen met dyslexie op te vangen? Waarop baseert u die mening? </vraag>
      <vraag nummer="8">Moeten nieuwe inzichten rond dyslexie niet leiden tot erkenning als handicap waardoor leerlingen met dyslexie in aanmerking komen voor leerling gebonden financiering? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van mening dat de regeling remedial teaching WVO toereikend is voor een verantwoorde opvang van leerlingen met dyslexie in het voortgezet onderwijs? Waarop baseert u die mening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-18" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 18 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit informatie van het Ministerie van VWS blijkt dat het RMPI, instelling voor kinder- en jeugdpsychiatrie in de regio Rijnmond, met het zorgkantoor heeft afgesproken dat dit jaar 40 kinderen kunnen worden behandeld. De problemen die deze kinderen en jeugdigen hebben zijn van dien aard dat andere vormen van hulp ontoereikend zijn. Of er in die regio 200 kinderen deze vorm van behandeling nodig hebben, kan niet worden bevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit informatie van het Ministerie van VWS blijkt dat uit onderzoek is vastgesteld dat de wachtlijsten en wachttijden in de kinder- en jeugdpsychiatrie in het algemeen gesteld lang zijn. In 1998 liepen de wachtlijsten voor kinder- en jeugdpsychiatrie uiteen van 5 weken bij eerstelijnspsychologen tot 17 weken bij de RIAGG. Bij de inzet van wachtlijstmiddelen in 1998 heeft 61% van de instellingen die geld hebben gekregen de middelen (deels) besteed aan kinder- en jeugdpsychiatrie. Dit heeft geleid tot kortere wachttijden voor kinderen en jeugdigen met diverse aandoeningen. Bij het verzamelen van de gegevens in het kader van genoemd onderzoek wordt niet naar het soort aandoening gekeken. Er is dus niet bekend hoeveel kinderen met dyslexie geïndiceerd zijn voor AWBZ-zorg en derhalve op deze wachtlijsten staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ik hecht belang aan vroege opsporing en aanpak van leesproblemen en dyslexie. Leesproblemen worden door scholen doorgaans wel tijdig gesignaleerd. Echter, de systematische aanpak van leesproblemen op school laat nog wel eens te wensen over. Er is wel veel materiaal voor scholen beschikbaar om leesproblemen aan te pakken. Inmiddels heb ik de begeleidingsgroep dyslexie ingesteld die zorgdraagt voor een «protocol» dyslexie. In de begeleidingsgroep wordt de deskundigheid in Nederland op het gebied van dyslexie bijeengebracht. Het PMPO voert de regie hierover en zal een plan voor implementatie en verspreiding opstellen. Bovendien wordt er door de vakgroep orthopedagogiek in Nijmegen een geautomatiseerd expertsysteem ontwikkeld, waarmee verschillende behandelingsmethoden breed toegankelijk gemaakt zullen worden. Met de in gang gezette activiteiten, wordt de deskundigheid van scholen bij het omgaan met leesproblemen en dyslexie vergroot. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op het moment is mij geen algemeen geaccepteerde test bekend met betrouwbare voorspellende waarde die afgenomen kan worden bij 5/6 jarige kinderen waarbij dyslexie wordt vermoed. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op dit moment is niet bekend of dyslectische kinderen door gebrek aan behandelingsmogelijkheden in het speciaal onderwijs terecht komen. Het «taken en functie onderzoek» dat in het kader van het LGF-traject wordt uitgevoerd, moet hierover informatie opleveren. Kinderen waar alleen sprake is van dyslexie horen mijns inziens niet in het speciaal onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij het antwoord op vraag 4 zijn de stappen uiteen gezet om het onderwijs beter toe te rusten om leerlingen met leesproblemen en dyslexie op te vangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, kinderen waar alleen sprake is van dyslexie horen mijns inziens niet in het speciaal onderwijs. De ervaring leert dat dyslectische kinderen met een gerichte aanpak in het regulier onderwijs tot goede resultaten kunnen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ik ben van mening dat de Regeling Remedial teaching (VO/JP-95021517 van 12 november 1995 (Gele katern bij Uitleg 1995, 28a), laatstelijk gewijzigd bij Regeling VO/TAB-1999/17708 van 25 juni 1999 (Gele katern 1999, 19) bijgesteld dient te worden. In het schooljaar 1998/1999 is ten behoeve van ongeveer 500 leerlingen van deze regeling gebruik gemaakt. Ongeveer 60 aanvragen voldeden niet aan de in de regeling gestelde criteria. Mij is bekend dat met name het grondslagonderdeel (artikel 2, lid d: «de hiervoor bedoelde achterstand bij gebreke van remediale begeleiding niet anders kan worden opgeheven dan door plaatsing in het (voortgezet) speciaal onderwijs.») bij de uitvoering van de regeling tot problemen leidt. Deskundigen zouden niet altijd tot zo’n verklaring willen overgaan, hetgeen afwijzing tot gevolg heeft, terwijl veelal wel aan de overige criteria voldaan wordt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
