<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid MB Vos (GroenLinks) over export naar België van met zware metalen en koolwaterstoffen verontreinigd slib (Ingezonden 7 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1468
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft verlening exportvergunning voor verontreinigd slib aan DSM.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Export Slib Zware metalen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 824, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1468</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1679" allpagenumbers="1679 1680" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="824" onderwerp="" indiendatum="1995-04-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 mei 1995), zie ook aanhangsel Handelingen, nr. 782, vergaderjaar 1994–1995.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is aan DSM een vergunning verleend voor de export naar Belgie¨ van met zware metalen en koolwaterstoffen verontreinigd slib? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is deze toestemming verleend terwijl in Nederland voldoende en adequate verwerkingscapaciteit voor dit gevaarlijke afval beschikbaar is? Deelt u de mening, dat dit in strijd is met het zelfvoorzieningsbeginsel en het nabijheidsbeginsel waarvan het gevaarlijk afvalstoffenbeleid uitgaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in de exportvergunning het Luikse bedrijf STPI als verwerker opgenomen? Laat dit bedrijf het verontreinigd slib verbranden in cementovens in Namen? Deelt u de mening, dat dit uit milieu-oogpunt een inferieure verwerkingswijze is? Waarom is op grond hiervan de vergunning niet geweigerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Word STPI verdacht van betrokkenheid bij illegale afvalpraktijken die onderzocht worden in het kader van de TCR-affaire? Heeft de mogelijke betrokkenheid van STPI bij strafbare afvalpraktijken een rol gespeeld bij de beoordeling van de vergunningaanvraag door DSM? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn in het verleden in meerdere gevallen exportvergunningen verleend aan DSM voor verwerking van gevaarlijk afval in het buitenland door bedrijven die verdacht werden van betrokkenheid bij illegale praktijken? Zo ja, welke vergunningen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn ook aan andere bedrijven in soortgelijke gevallen vergunningen verleend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat een vergunning voor de export van gevaarlijk afval voor eindverwerking in het buitenland alleen afgegeven zou moeten worden indien in eigen land geen verwerkingscapaciteit voorhanden is en er grote mate van zekerheid bestaat dat de verwerking in het buitenland op milieu-hygie¨nisch verantwoorde wijze plaats zal vinden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening, dat aan de tweede genoemde voorwaarde in vraag 7 niet is voldaan indien de verwerking plaatsvindt bij bedrijven die veroordeeld zijn dan wel onderwerp zijn van justitieel onderzoek in verband met illegale praktijken? Zo ja, welke gevolgen zult u hieraan verbinden bij de beoordeling van toekomstige vergunningaanvragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-1" bron="De Limburger">De Limburger, 1 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2. De oorspronkelijke aanvraag is op 12 december 1994 ingediend. Verzocht werd om toestemming om 8.000.000 kg verontreinigd slib in de periode tot 6 november 1995 te exporteren. Op 3 januari 1995 is voor een beperkte periode, tot 1 maart 1995, toestemming verleend. Het was niet mogelijk om deze aanvraag geheel te weigeren vanwege het gebrek aan voldoende verwijderingscapaciteit voor de gehele categorie steekvaste afvalstoffen in bulk, waartoe onder meer verontreinigd slib behoort. Het gevolg van het moeten toestaan van uitvoer van deze afvalstoffen uit deze categorie was dat er zo veel afval uitgevoerd werd dat er een onvolledige benutting van de verwerkingscapaciteit van de AVR Chemie CV ontstond. Om die reden liep op dat moment al een onderzoek met als doel om binnen de categorie steekvaste afvalstoffen in bulk deelstromen te onderscheiden. Per deelstroom zal vervolgens beoordeeld kunnen worden of uitvoer al of niet toegestaan is. De termijn van toestemming voor uitvoer van steekvaste afvalstoffen in bulk werd beperkt in afwachting van de resultaten van het onderzoek. Vervolgens heeft de Raad van State een uitspraak gedaan in een vergelijkbare zaak, waarin een besluit waarin bezwaar werd gemaakt geschorst werd en als voorlopige voorziening uitvoer tot en met 15 augustus 1995 toegestaan werd. De vergunning van DSM voor uitvoer naar Belgie¨ is vervolgens aangepast en gerelateerd aan deze termijn. In principe is iedere uitvoer van afval strijdig met het beginsel van zelfvoorziening. Gelet op het tekort aan verwerkingscapaciteit en de uitspraak van de Raad van State was het toestaan van uitvoer tot 16 augustus 1995 in onderhavig geval niet te vermijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de vergunning is STPI als geadresseerde en Ciments d’Obourg als eindverwerker vermeld. De eindverwerking vindt plaats in een cementoven. Het verbranden in een cementoven kan in een aantal gevallen worden beschouwd als een vorm van nuttige toepassing. De emissies moeten voldoen aan de Richtlijn 94/67/EG betreffende de verbranding van gevaarlijke afvalstoffen. Om deze redenen is het verbranden in een cementoven uit milieu-oogpunt niet een inferieure verwerkingswijze. Dit laat onverlet dat ik op basis van het zelfvoorzieningsbeginsel van mening ben dat verbranding bij de AVR, in dezelfde gevallen eveneens te beschouwen als een vorm van nuttige toepassing, de voorkeur heeft. De vergunning is niet geweigerd om redenen genoemd in het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. STPI is op dit moment geen verdachte in het onderzoek door het Openbaar Ministerie, in samenwerking met de Hoofdinspectie Milieuhygie¨ne, naar illegale praktijken van TCR. Derhalve heeft dit geen rol gespeeld bij de beoordeling van een voorgenomen overbrenging van DSM. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, er is in het verleden geen vergunning verleend aan DSM voor uitvoer naar bedrijven waartegen een onderzoek van de Hoofdinspectie Milieuhygie¨ne liep naar betrokkenheid bij illegale praktijken. Overigens wijs ik er op dat een onderzoek naar een verdacht bedrijf in een ander land een zaak is van de bevoegde autoriteiten in het betreffende land en niet de bevoegdheid van de Nederlandse overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. Uitvoer van afvalstoffen wordt in beginsel alleen toegestaan indien er in Nederland geen of onvoldoende verwerkingscapaciteit is of indien de verwerking in het buitenland op een hoogwaardiger wijze plaatsvindt. Het is echter niet mogelijk om te toetsen op de milieuhygie¨nische aspecten van de verwerking in het buitenland wanneer de verwerking plaatsvindt binnen de Europese Unie. De controle hierop is een taak van de buitenlandse bevoegde autoriteit en niet de bevoegdheid van de Nederlandse overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, dit moet van geval tot geval beoordeeld worden en heeft derhalve niet zonder meer gevolgen voor toekomstige vergunningaanvragen. Overigens, de bestaande procedure kent een voorziening om gevolgen te verbinden aan betrokkenheid van de kennisgever of de ontvanger bij illegale uitvoer. Mocht er van een dergelijke betrokkenheid sprake zijn dan kan bezwaar tegen toekomstige vergunningaanvragen worden gemaakt conform artikel 4, lid 3 onder c, of artikel 7, lid 4, onder a. van Verordening 259/93/EEG. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
