<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ontvangen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van de leden Atsma en Mosterd(beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de uitbetaling van EU-slachtpremies aan MKZ-boeren. (Ingezonden 21 december 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14972
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen inzake uitbetaling van EU-slachtpremies aan boeren, voor BSE-ruimingen ten opzichte van mogelijkheden bij MKZ (aanvulling op eerdere vragen van zelfde Kamerleden, Aanhangsel Handelingen 2001-2002, nr. 379).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Runderen) Veeteelt (Subsidies) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intensieve veehouderij Mond- en klauwzeer Premieregelingen Runderen Slachterijen Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 550, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010203910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14972</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1151" allpagenumbers="1151" vetnummer="2010203910" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14972" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="550" onderwerp="" indiendatum="2001-12-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat Brussel toestaat dat voor om veterinaire redenen gedode dieren (bijvoorbeeld door BSE-ruimingen via slachterijen) premie betaald wordt indien aan de overige voorwaarden wordt voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">In welke opzicht verschilt de regeling met betrekking tot slachtpremies voor bij BSE gedode dieren met die van bij MKZ gedode dieren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in de vergoeding van de geruime dieren van een vleesveebedrijf gebaseerd op de vervangingswaarde een component opgenomen voor de gederfde slachtpremie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Werden in de toezichtgebieden uit welzijnsoverwegingen dieren geruimd? Zo ja, kunt u verklaren en uitleggen dat deze bedrijven geen schade hebben geleden vanwege het niet uitkeren van de slachtpremie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Werd het verstrekken van de slachtpremie onmogelijk door het standpunt van de Nederlandse regering? </vraag>
      <vraag nummer="6">Was de slachtpremietoekenning aan de gedurende veehouders mogelijk geweest wanneer de regering direct of indirect de gedeclareerde slachtpremie in Brussel had ingediend en zich niet had verzet tegen toekenning van deze premie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het niet meewerken aan het verkrijgen van slachtpremie voor geruimde en gedode dieren bewust regeringsbeleid en staat u nog steeds achter dit beleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Atsma en Mosterd (beiden CDA), ingezonden 1 november 2001. Mededeling Mededeling van minister Brinkhorst (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij). (Ontvangen 24 januari 2002) Hierbij bericht ik u dat de vragen van de leden der Tweede Kamer Atsma en Mosterd (beiden CDA) inzake uitbetaling EU-slachtpremies aan MKZ-boeren tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. De reden van uitstel is dat het beantwoorden meer tijd vraagt, omdat ik bij de antwoording de reactie wil betrekken van de Europese Commissie op mijn brief over dit onderwerp van december jl. In de antwoorden op de eerdere vragen heb ik de strekking en het belang van deze brief aangegeven. De reactie van de Commissie heb ik nog niet </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Brinkhorst" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij" mededelingdatum="2002-01-24">Mededeling van minister Brinkhorst (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij). (Ontvangen 24 januari 2002) Hierbij bericht ik u dat de vragen van de leden der Tweede Kamer Atsma en Mosterd (beiden CDA) inzake uitbetaling EU-slachtpremies aan MKZ-boeren tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. De reden van uitstel is dat het beantwoorden meer tijd vraagt, omdat ik bij de antwoording de reactie wil betrekken van de Europese Commissie op mijn brief over dit onderwerp van december jl. In de antwoorden op de eerdere vragen heb ik de strekking en het belang van deze brief aangegeven. De reactie van de Commissie heb ik nog niet </mededeling>
</kvr>
