<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink en Koenders (beiden PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Defensie over de training van vijf Israëlische marine-instructeurs. (Ingezonden 25 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18438
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over een training van Israëlische marine-instructeurs bij Siemens in Zoetermeer, in verband met een levering van Duitse onderzeeboten die kunnen worden uitgerust met kruisraketten met nucleaire lading.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Internationale betrekkingen (Algemeen) Veiligheidsbeleid en defensie (Marine)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Israël Marine</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1852, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18438</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3891" allpagenumbers="3891" vetnummer="2020315230" code="0203tkkvr1852" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18438" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1852" onderwerp="" indiendatum="2003-07-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Defensie en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving over de training van vijf Israëlische marine-instructeurs bij Siemens in Zoetermeer voor de navigatie van drie door Israël in Duitsland aangeschafte onderzeeboten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer, door wie en op welke wijze is de Nederlandse overheid geïnformeerd over deze training en op welke wijze is daarop gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt door «militaire analisten» terecht gesteld dat deze drie door Duitsland aan Israël geleverde onderzeeboten toegerust kunnen worden met kruisraketten met een kernlading? </vraag>
      <vraag nummer="4">Valt de betreffende overdracht van informatie en/of vaardigheden formeel binnen het wapenexportbeleid en/of onder de In- en Uitvoerwet betreffende de militaire en strategische goederen? Zo ja, in welk opzicht? Zijn alle voorgeschreven procedures daarbij correct doorlopen? Zo neen, welke niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Tot welke aanvullende stappen van uw kant heeft de beschreven gang van zaken geleid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw politieke oordeel over deze gang van zaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-12" bron="NRC/Handelsblad">NRC/Handelsblad, 12 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Nederlandse overheid is vooraf niet op de hoogte gesteld van het bezoek van de Israëlische marine-instructeurs. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit open bronnen kan worden opgemaakt dat het inderdaad technisch mogelijk is de onderzeeboten uit te rusten met kruisvluchtwapens. Dergelijke wapens kunnen worden uitgerust met diverse ladingen, waaronder kernladingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 6">Drie Israëlische marine-instructeurs zijn in Nederland onderricht in het gebruik van een simulator voor de besturing van een onderzeeboot van de dolfijnklasse. Het betreft een simulator, voor de uitvoer waarvan de regering in december 2001 een exportvergunning heeft verleend. Bij dergelijk hoogwaardig technologisch materieel vormt een gebruiksinstructie integraal onderdeel van de transactie waarvoor vergunning verleend werd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
