<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bijleveld- Schouten en Beinema (beiden CDA) over de reorganisatie van de Sociale Verzekeringsbank (Ingezonden 23 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1314
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de sluiting van een aantal regionale kantoren van de Sociale Verzekeringsbank (SVB).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale Verzekeringsbank</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 676, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bijleveld- Schouten</persoon>
            <persoon partij="CDA">Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1314</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1375" allpagenumbers="1375" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="676" onderwerp="" indiendatum="1995-03-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld- Schouten</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de voorgenomen reorganisatie van de Sociale Verzekeringsbank (SVB)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat een goede bereikbaarheid van de regionale kantoren van de SVB voor de klanten van groot belang is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt aan de vereiste van goede bereikbaarheid voldaan, wanneer volgens de plannen het regionaal kantoor Middelburg wordt gesloten en de Zeeuwse klanten zich naar Breda moeten begeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de gevolgen van de sluiting van een aantal regionale kantoren voor de werkgelegenheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben van mening dat een goede bereikbaarheid van de dienstverlening van de SVb voor de klanten van groot belang is. Ook de SVb is die mening toegedaan. Klantgerichtheid is dan ook e´e´n van de criteria voor de ontwikkelde reorganisatievoorstellen, naast personeelsgerichtheid, doelmatigheid, rechtmatigheid en flexibiliteit. Uit overwegingen van doelmatigheid, kwaliteit en flexibiliteit wordt in de reorganisatie-voorstellen, het huidige aantal van 22 districtskantoren geconcentreerd in 9 regionale kantoren. Uit overwegingen van klantgerichtheid zal de SVb na de reorganisatie in alle 80 verzorgingsgebieden (bevolkingsconcentraties op basis van de zogenaamde NODI-indeling) waarin Nederland is ingedeeld, bereikbaar zijn. Daartoe zal elk verzorgingsgebied voorzien worden van een front-office, in de vorm van een «winkel» of spreekuur, alwaar de SVb direct voor de klant bereikbaar is. De bereikbaarheid van de regionale kantoren is daardoor van minder belang. Overigens is bij de reorganisatie-voorstellen rekening gehouden met het gegeven dat de laatste jaren de behoefte aan bezoek aan districtskantoren, onder andere in verband met de toegenomen automatisering, is afgenomen. Verder zij er nog op gewezen dat de verantwoordelijkheid voor de organisatie van de SVb, binnen het in de nOsv neergelegde kader, bij het bestuur van de SVb berust. Ten aanzien van de voorgenomen reorganisatie streeft het bestuur ernaar om in juni besluiten te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de benadering van de SVb wordt bij een sluiting van het districtskantoor in Middelburg in de bereikbaarheid voorzien door in het verzorgingsgebied waartoe Middelburg behoort een front-office te openen. De Zeeuwse klanten van de SVb hoeven zich derhalve niet naar Breda te begeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Realisatie van de reorganisatie- voorstellen betekent in een aantal situaties een verschuiving in regionale werkgelegenheid. In verband met de beoogde kostenbesparing zullen de voorstellen, vanwege schaalvoordelen, voorts gepaard gaan met een vermindering van ca. 190 arbeidsplaatsen, gespreid over alle disctrictskantoren en het hoofdkantoor. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
