<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hessels (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het veiligheidsrisico voor het treinverkeer rond station Roermond. (Ingezonden 29 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18423
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van de leden Hofstra en Wilders (Aanhangsel van de Handelingen II, 2002-2003, nr. 1662) over de veiligheidssystemen op het spoor, naar aanleiding van de treinbotsing op 20 maart 2003 te Roermond.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1842, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hessels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18423</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3867" allpagenumbers="3867" vetnummer="2020315450" code="0203tkkvr1842" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18423" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1842" onderwerp="" indiendatum="2003-07-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het veiligheidsrisico voor het treinverkeer rond station Roermond gezien de uitspraak in het tussentijdse verslag van de Inspectie Verkeer en Waterstaat over het onderzoek naar het dodelijke treinongeluk op 20 maart 2003 bij station Roermond, dat op het emplacement van Roermond frequent «risicovolle kruisingen» moeten worden genomen, waarbij het helemaal aankomt op het vakmanschap van de verkeersleiding? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het verantwoord dat in de periode tot de definitieve conclusies van het onderzoek deze onveilige situatie voortduurt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om op zo kort mogelijke termijn maatregelen te nemen, die de geconstateerde onveilige situatie opheffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-24" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 24 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Hofstra en Wilders, Aanhangsel Handelingen nr. 1662, vergaderjaar 2002–2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In het algemeen is het zo dat gezien de drukte in de dienstregeling en de beperkte ruimte die de spoorweginfrastructuur biedt, risicovolle kruisingen kunnen ontstaan. Een risicovolle kruising kan dan bijvoorbeeld inhouden dat twee treinen kort na elkaar hetzelfde wissel dienen te berijden. Deze risicovolle kruisingen zullen nooit geheel vermeden kunnen worden. Normaal gesproken bieden het seinstelsel, de apparatuur voor automatische trein-beïnvloeding (ATB) en de vakbekwaamheid van het personeel van de vervoerder en de verkeersleiding voldoende waarborgen om gevaarlijke situaties te voorkomen. Het komt daarbij dus niet aan op uitsluitend het vakmanschap van de verkeersleiding, maar het gaat hierbij om een combinatie van factoren. De Inspectie Verkeer en Waterstaat heeft in haar tussenrapportage aangegeven dat de risicovolle kruisingen op het emplacement Roermond nader worden onderzocht. Daarmee is bedoeld dat onderzocht wordt of voor wat betreft de kruising van de betreffende goederen- en reizigerstrein werd voldaan aan alle voorwaarden die terzake moeten worden gesteld en of het veiligheidsrisico aldus tot het laagst mogelijke niveau was teruggebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zodra bekend is welke oorzaken ten grondslag liggen aan het betreffende ongeval, worden zo spoedig mogelijk die maatregelen getroffen die nodig zijn om herhaling hiervan te voorkomen. Dat geldt ook voor wat betreft de risicovolle kruisingen. Overigens is het zo dat voor wat betreft de specifieke situatie in Roermond op 9 april 2003 een wijziging is aangebracht in de installatie ten behoeve van de automatische trein beïnvloeding (ATB). De datum voor het aanbrengen van deze wijziging was overigens reeds geruime tijd (drie maanden) voor het plaatsvinden van het ongeval op 20 maart 2003 vastgelegd. Het gevolg van deze wijziging is dat indien een trein het betreffende rode sein, zoals dat door de reizigerstrein op 20 maart 2003 is voorbijgereden, ten onrechte passeert, de trein door een snelremming tot stilstand wordt gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de beantwoording van deze vraag verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
