<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de wachtlijsten voor de kinderopvang. (Ingezonden 20 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10452
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de termijn waarbinnen gemeenten aanvragen voor rijkssubsidie kunnen indienen in het kader van de Regeling uitbreiding kinderopvang en buitenschoolse opvang.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 181, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10452</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="375" allpagenumbers="375 376" vetnummer="2990001250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10452" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="181" onderwerp="" indiendatum="1999-10-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Groeien de wachtlijsten voor de kinderopvang nog steeds? Zo ja, in hoeverre biedt de huidige capaciteitsuitbreiding een oplossing hiervoor? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er inmiddels beschikkingen inzake de Regeling uitbreiding kinderopvang en buitenschoolse opvang afgegeven aan gemeenten? Zo ja, voor welke termijn zijn hieromtrent afspraken met gemeenten aangegaan? Zo neen, wanneer zullen gemeenten deze beschikkingen tegemoet kunnen zien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben gemeenten slechts van 24 september jl. tot 8 november a.s. de tijd een aanvrage voor rijkssubsidie in te dienen? Zo ja, worden met name kleine(re) gemeenten niet gedupeerd voor deze korte tijdspanne? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden gemeenten die door tijdgebrek de indiendatum niet halen, uitgesloten van financiering voor kinderopvang voor één of meerdere jaren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat kunnen de gevolgen zijn van het feit dat de Kamer zich nog niet heeft uitgesproken over de Beleidsbrief Kinderopvang en daarmee niet over de bovengenoemde regeling? Wat zijn de consequenties voor de regeling, indien de Kamer zou besluiten om binnen de tijdspanne van een aantal jaren een andere financiering kinderopvang te kiezen dan deze regeling voor de komende vier jaar beoogt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Volgens het rapport «Kinderopvang in gemeenten; de monitor over 1997» van SGBO is de totale omvang van de wachtlijsten gedaald van 31 000 plaatsen in 1996 naar 22 000 plaatsen in 1997. Beide opgaven bevatten dubbeltellingen die voortkomen uit het inschrijven op verschillende wachtlijsten. In de Beleidsnota kinderopvang (Tweede Kamer, 1998–1999, 26 587, nr. 2) wordt de te realiseren capaciteitsuitbreiding vastgesteld op 71 000 opvangplaatsen eind 2002. Het Centraal Planbureau (CPB) heeft in de Macro-economische verkenning 1999 berekend welke capaciteitsuitbreiding voor deze kabinetsperiode nodig is. Het CPB komt uit op een uitbreiding met ongeveer 45 000 plaatsen exclusief het opheffen van de bestaande wachtlijsten. De beoogde uitbreiding (71 000 plaatsen) is derhalve iets groter dan de CPB-raming vermeerderd met de wachtlijst (samen 67 000 plaatsen). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Deze beschikkingen worden medio december afgegeven aan gemeenten. Het betreft een meerjarige uitkering voor de periode tot en met het jaar 2002. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Beleidsnota kinderopvang bevat, onder meer, een beschrijving van de contouren van de regeling. Deze nota is in juni jl. per circulaire aan de gemeenten gezonden. Daarbij is tevens een indicatie gegeven van de omvang van de te verwachten capaciteitsuitbreiding per gemeente. Voorts is in juli een vooraankondiging verzonden, waarin de gemeenten onder voorbehoud van de definitieve regeling geïnformeerd zijn over de belangrijkste kenmerken van de regeling, inclusief een meer nauwkeurige indicatie van het aantal te realiseren opvangplaatsen per gemeente. In beide brieven zijn gemeenten uitgenodigd voorbereidingen te treffen voor het indienen van een aanvraag. Met de verspreiding van de definitieve regeling in september is de sluiting van de aanvraagtermijn bepaald op 8 november a.s. Gelet op de wijze waarop gemeenten tijdens het voortraject op de hoogte zijn gesteld en gelet op de ervaring die is opgedaan met eerdere soortgelijke aanvraagtermijnen in het kader van de regeling, wordt niet verwacht dat (kleinere) gemeenten door deze aanvraagprocedure gedupeerd worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is één aanvraagprocedure voor de extra middelen die op grond van het Regeerakkoord beschikbaar zijn gekomen voor de regeling. De aanvragen dienen vóór 8 november 1999 te zijn ingediend. Aan deze datum wordt strikt de hand gehouden, omdat de eerste voorschotten nog in het jaar 1999 moeten worden uitgekeerd en omdat het beschikbare budget verdeeld wordt onder de gemeenten die een aanvraag indienen. Voor deze verdeling is het noodzakelijk over de aanvraag te beschikken van alle gemeenten die een beroep op de regeling willen doen. Indien gemeenten afzien van een aanvraag, is verzocht ook dat vóór 8 november schriftelijk kenbaar te maken. Bij soortgelijke aanvraagprocedures in 1997 en 1998 hebben alle gemeenten tijdig gereageerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij de verdere ontwikkeling van de kinderopvang heeft het kabinet gekozen voor een onderscheid tussen de korte en de langere termijn. De korte termijn wordt gekenmerkt door capaciteitsuitbreiding. Conform het Regeerakkoord worden daarvoor subsidiemiddelen en fiscale middelen ingezet. De subsidiemiddelen zijn volgens de systematiek die met succes in eerdere stimuleringsmaatregelen is toegepast, toegevoegd aan het budget van de Tijdelijke stimuleringsregeling buitenschoolse opvang 1997–2000, die daarmee is uitgebouwd tot een regeling voor uitbreiding voor kinderopvang en buitenschoolse opvang. Kern van deze regeling is het aanbod aan gemeenten de capaciteit van de kinderopvang in de periode 1999–2002 met 71 000 plaatsen uit te breiden. Gemeenten ontvangen daarvoor een meerjarige uitkering. Een tussentijdse wijziging van deze systematiek zal niet zonder gevolgen blijven voor de uitvoering van gemeentelijke uitbreidingsplannen en daarmee voor de voorgenomen capaciteitsuitbreiding. De situatie die voor de langere termijn wordt beoogd zal zijn basis krijgen in het wetvoorstel basisvoorziening kinderopvang. Deze wet regelt onder meer de financiering van de kinderopvang. Daartoe wordt onder meer onderzocht of een uniform financieringsmodel voor de gehele kinderopvang (bedrijfsplaatsen en subsidieplaatsen) mogelijk is. Niet uitgesloten is dat een dergelijk model na de periode van de capaciteitsuitbreiding een andere verdeling tussen subsidie- en fiscale middelen vergt dan in het Regeerakkoord is vastgelegd. Ik ben graag bereid hierover en over het kinderopvangbeleid meer in het algemeen met de Kamer te overleggen en geef de Kamer dan ook in overweging tot een spoedige behandeling van de Beleidsnota kinderopvang te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
