<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Beer en Ginjaar (beiden VVD) op 11 juni 2002 medegedeeld aan de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de Vijfde Nota Ruimtelijke Ordening.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15830
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de reden dat (zelfs) een (voorlopig) antwoord is uitgebleven op vragen van de Kamerleden De Beer en Ginjaar, 26 maart 2002. Zie Aanhangsel van de Handelingen I, 2001-2002, 15.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 13, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Beer</persoon>
            <persoon partij="VVD">Ginjaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15830</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="27" allpagenumbers="27" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15830" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="13" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Beer</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ginjaar</vrager>
         <vraagt-aan>de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom heeft u de vragen van de leden De Beer en Ginjaar, medegedeeld op 26 maart jl. met betrekking tot het vooruitlopen door ambtenaren van uw ministerie op het beleid zoals verwoord in de Vijfde nota ruimtelijke ordening, nog niet beantwoord? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat vooruitlopen op het beleid van de Vijfde Nota door de nieuwste politieke ontwikkelingen, thans nog meer dan twee maanden geleden, prematuur is en staatsrechtelijk onjuist? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid uw ambtenaren dienovereenkomstig te instrueren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze vragen en de vragen van 26 maart jl. per omgaande te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zelfs een voorlopig antwoord is uitgebleven</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De vragen van destijds hadden betrekking op een informeel gesprek dat eind februari door mijn medewerkers is gevoerd met Gedeputeerde Van Zwieten. Zoals moge blijken uit de beantwoording van de desbetreffende vragen – welke heden naar U toegaat – staat naar mijn mening thans vast dat door ambtenaren van mijn ministerie niet is vooruitgelopen op de vaststelling door de Kamers van de Vijfde Nota Ruimtelijke Ordening. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wanneer dezerzijds zonder overleg met de Kamer vooruitgelopen zou worden op nog niet vastgesteld beleid, zou dat inderdaad prematuur en staatsrechtelijk onjuist zijn. De in de vraagstelling besloten suggestie dat op een dergelijke wijze onder mijn verantwoordelijkheid nog niet geaccordeerd beleid zou worden uitgevoerd is niet juist. Wel is er overgangsbeleid toegepast, zoals reeds aangekondigd in mijn brief van 9 april 2001, behorende bij de Rapportage «Activiteiten handhaving ruimtelijk beleid 2000». Daarin is de volgende passage opgenomen: «De overgang van het geldende nationaal ruimtelijk beleid naar het nieuwe beleid ingevolge de Vijfde Nota Ruimtelijke Ordening vraagt op het terrein van het toezicht extra aandacht. Hierover merk ik op dat ruimtelijke plannen en initiatieven van de andere overheden door de VROM-inspecties mede zullen worden beoordeeld op verenigbaarheid ervan met de doelstellingen van het alsdan bekende Vijfde Nota beleid.» </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De desbetreffende instructie is destijds gebaseerd op deze brief en wordt nagekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
