<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken over de mogelijk zorgwekkende toestand in Afghanistan. (Ingezonden 20 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18243
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van oproepen van hulporganisaties over de verslechterende veiligheidssituatie in Afghanistan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Vluchtelingen VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1686, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020313620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18243</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3523" allpagenumbers="3523 3524" vetnummer="2020313620" code="0203tkkvr1686" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18243" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1686" onderwerp="" indiendatum="2003-06-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de veiligheidssituatie in Afghanistan verslechtert? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van VN-secretaris-generaal Kofi Annan dat de veiligheid in Afghanistan zo slecht is dat veel burgers met weemoed beginnen terug te denken aan de «betere tijden» onder de Talibaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer kan de Kamer een uitgebreid ambtsbericht over de veiligheidssituatie in Afghanistan verwachten? Kunt u daarin expliciet aandacht laten besteden aan deze recente waarnemingen van de VN en andere hulporganisaties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om onder de huidige onzekere omstandigheden af te zien van stopzetting van opvangvoorzieningen en uitzetting van afgewezen Afghaanse asielzoekers? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-06-18" bron=", NRC Handelsblad" titel="Oproep hulporganisaties. Alarm over onveiligheid Afghanistan">«Oproep hulporganisaties. Alarm over onveiligheid Afghanistan», NRC Handelsblad, 18 juni 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, het bericht is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">VN-secretaris-generaal Kofi Annan deed zijn uitspraken in de context van de noodzaak tot verbetering van de veiligheidssituatie in Afghanistan. De regering is eveneens overtuigd van deze noodzaak. De veiligheidssituatie in Afghanistan blijft precair. Hoewel deze sinds de verdrijving van het Taliban-regime in algemene zin is verbeterd, blijft het gevaar van tijdelijke verslechtering aanwezig en actueel. De verbeteringen op veiligheidsgebied vorderen vooral in een aantal regio’s langzaam. Bij de Afghaanse regering en de internationale gemeenschap heerst ook bezorgdheid over het trage proces van wederopbouw en het langzame tempo van de noodzakelijke hervormingen in Afghanistan sinds de val van het Taliban-bewind. Concrete resultaten op het gebied van veiligheid, wederopbouw en politieke hervormingen zijn nodig om te voorkomen dat burgers terug verlangen naar het Taliban-regime. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 10 april 2003 is het algemeen ambtsbericht over de situatie in Afghanistan verschenen. Naar aanleiding van dit ambtsbericht heb ik in een brief van 20 juni 2003 (met kenmerk 5225656/03/DVB) de Kamer geïnformeerd over de beleidsontwikkeling op het gebied van het landgebonden asielbeleid inzake Afghanistan. Voor de recente waarnemingen van de VN en andere hulporganisaties verwijs ik u naar het ambtsbericht van 10 april 2003 dat als bijlage bij mijn brief van 20 juni jongstleden is bijgevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Zoals ik in mijn brief van 20 juni jongstleden heb aangegeven geeft het ambtsbericht van 10 april 2003 geen aanleiding om een speciaal beleid te voeren voor Afghaanse asielzoekers. Ik zie geen reden om een vertrekmoratorium in te stellen. Voor uitgeprocedeerde Afghaanse asielzoekers blijft dan ook onverkort gelden dat zij een vertrektermijn hebben van 28 dagen waarna, in voorkomend geval, de opvangvoorzieningen zullen worden beëindigd. Voorts verwijs ik u naar mijn antwoorden op de vragen van de leden De Vries en Vos van 27 juni jongstleden <voetnoot nummer="1"/>, over dit zelfde onderwerp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr. 1583 en 1633, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
