<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bochove en Haersma Buma (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van Leeuwen, over de regelgeving inzake de herontwikkeling van industrieel erfgoed. (Ingezonden 23 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17963
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de lange en moeizame procedures bij herbestemming van verouderde bedrijfsterreinen als industrieel erfgoed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Cultuur en taal (Monumenten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Industrie- en bedrijfsterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrie Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1442, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Bochove</persoon>
            <persoon partij="CDA">Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17963</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3013" allpagenumbers="3013" vetnummer="2020310700" code="0203tkkvr1442" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17963" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1442" onderwerp="" indiendatum="2003-04-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Bochove</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van Leeuwen,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 juni 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1289, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van het artikel in Cobouw van 9 april jl., waarin directeur Hallink van Ter Steege Vastgoed zich beklaagt over lange procedures bij de herontwikkeling van verouderde bedrijfsterreinen en hinderlijke regelgeving bij hergebruik van industrieel erfgoed? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de constatering van de heer Hallink dat het 4 jaar kost voordat er een stedenbouwkundig plan ligt voor de herontwikkeling van een verouderd industrieel terrein als representatief voor het hele land worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke mogelijkheden ziet u om deze voorbereidingstijd aanzienlijk in te korten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de huidige bouwvoorschriften het hergebruik van monumentale industriële gebouwen belemmeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, bent u bereid om de voorschriften zodanig aan te passen, dat de mogelijkheden van hergebruik van monumentale industriële gebouwen worden geoptimaliseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het verloop van de bestemmingsplanprocedure ten behoeve van de herstructurering van een bedrijventerrein kan worden onderverdeeld in twee fasen: de voorbereidingsfase en de formele bestemmingsprocedure. Tijdens de voorbereidingsfase wordt de situatie in kaart gebracht en vindt overleg plaats met betrokkenen. Deze voorbereidingsfase is niet aan een wettelijke termijn gebonden. De formele bestemmingsplanprocedure in de huidige Wet op de Ruimtelijke Ordening duurt minimaal 43 weken en maximaal 62 weken. Hoewel een compleet overzicht niet beschikbaar is, bestaat de indruk dat het niet uitzonderlijk is dat de totale procedure om te komen tot de inwerkingtreding van een bestemmingsplan vier jaar in beslag neemt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment wordt gewerkt aan een fundamentele herziening van de Wet op de Ruimtelijke Ordening. Hierin zal de termijn voor de formele bestemmingsprocedure worden bekort tot minimaal 22 en maximaal 26 weken. De verwachting is dat de nieuwe Wet op de Ruimtelijke Ordening eind 2005 begin 2006 in werking zal treden. Ook daarna zal echter de herontwikkeling van verouderde bedrijventerreinen en fabriekscomplexen een ingewikkeld en daardoor dikwijls langdurig proces blijven, aangezien er vele beleidsterreinen en partijen bij zijn betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, dat klopt niet. Burgemeester en wethouders kunnen bij dergelijk hergebruik ontheffing verlenen van de nieuwbouwvoorschriften van het Bouwbesluit 2003 tot het niveau van de bestaande bouw uit het Bouwbesluit 2003 (art 1.11 BB2003). Gebouwen voldoen daarmee in elk geval aan minimale eisen voor wat betreft veiligheid, gezondheid, bruikbaarheid, energiezuinigheid en bescherming van het milieu. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
