<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over het blad 'Internationale Samenwerking'. (Ingezonden 26 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19914
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Minister Van Ardenne-Van der Hoeven (OS) zou boos zijn op het maandblad 'Internationale Samenwerking', dat soms kritisch schrijft over het ontwikkelingssamenwerkingsbeleid. Het blad wordt uitgegeven door het Ministerie van Buitenlandse Zaken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Tijdschriften</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1215, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19914</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2573" allpagenumbers="2573 2574" vetnummer="2030411450" code="0304tkkvr1215" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19914" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1215" onderwerp="" indiendatum="2004-03-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft u de artikelen «Boos op eigen blad» <voetnoot nummer="1"/>en «Van Ardenne wekt wrevel bij VN» <voetnoot nummer="2"/>gelezen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw algemene oordeel over het blad «Internationale Samenwerking» over de afgelopen vijf jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat de inhoud van het blad Internationale Samenwerking «evenwichtiger» moet worden? Zo ja, wat bedoelt u precies met «evenwichtiger»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de reden dat het interview met Mark Malloch Brown, directeur van het Ontwikkelingsprogramma van de Verenigde Naties (UNDP), uiteindelijk niet is geplaatst? Wilt u het interview met de heer Malloch Brown alsnog de Kamer doen toekomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat enige vorm van kritiek op het ontwikkelingssamenwerkingsbeleid in het blad Internationale Samenwerking, net als in voorgaande jaren, mogelijk moet zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u tevens van mening dat dergelijke kritiek het debat over ontwikkelingssamenwerkingsbeleid aanscherpt, en daarmee het draagvlak kan vergroten in tegenstelling tot een blad dat het ontwikkelingssamenwerkingsbeleid reduceert tot allemaal positieve verhalen van ja-knikkers? Zo neen, waarom wilt u een vorm van zelfcensuur invoeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-23" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 23 maart 2004</noot>
         <noot nummer="2">Trouw, 20maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">IS is een voor een geïnteresseerd publiek waardevolle informatiebron over ontwikkelingssamenwerking en de context waarin het ontwikkelingsbeleid tot stand komt en wordt uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik vind dat het blad evenwichter moet worden. In de afgelopen twee jaar heeft in het beleid een accentverschuiving naar een breder, geïntegreerd buitenlands beleid plaatsgevonden. Deze verschuiving moet zich ook doorvertalen naar de voorlichting van het ministerie en daarmee ook in het voorlichtingsblad van het ministerie. Met een evenwichter inhoud van het blad bedoel ik: 1. meer aandacht besteden aan het verbrede, geïntegreerde buitenlands beleid en de resultaten ervan; 2. tot een goede verdeling te komen tussen de toelichting van dat beleid en de resultaten en anderzijds de discussie/het debat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Het artikel is om kwaliteitsredenen niet gepubliceerd. De badinerende toon van de vraagstelling aan UNDP-topman Malloch Brown past niet in het voorlichtingsblad van een ministerie. Het bedoelde artikel is bijgevoegd. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Directie Voorlichting en Communicatie van het ministerie is gevraagd een opzet te maken voor een nieuwe formule van het blad, die aansluit bij het verbrede, geïntegreerde buitenlands beleid (zie ook antwoord op vraag 2) en rust op de pijlers: buitenlands beleid, ontwikkelingsbeleid, vrede en veiligheid, Europese samenwerking en handel. Vanzelfsprekend blijft in het vernieuwde blad ruimte voor discussie en debat. Kritiek op of kanttekeningen bij het beleid hoeven hierbij niet te worden ontzien, maar wel nadat eerst toelichting op het beleid heeft plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben een warm voorstander van het debat over de effectiviteit van ontwikkelingssamenwerking. Ik ga, zoals u de afgelopen jaren heb kunnen constateren, dat debat regelmatig zelf aan. Dat er ook aandacht voor dit debat gelijktijdig is in de daartoe beschikbare voorlichtingsinstrumenten van het ministerie van Buitenlandse Zaken is niet meer dan logisch. Het blad IS komt onder mijn verantwoordelijkheid tot stand. U zult het hoop ik mij niet euvel duiden dat ik de kwaliteit, stijl, inhoud en actualiteit bewaak. Bovendien heb ik in het kader van mijn beleidsvoornemens, zoals verwoord in de beleidsnotitie Aan Elkaar Verplicht, aangekondigd te zullen inzetten op heldere rapportages over de effectiviteit van het ontwikkelingsbeleid. Hierover zal de komende jaren onder meer in de voorlichting van het ministerie verantwoording worden afgelegd. Uit opinie-onderzoeken blijkt dat het draagvlak voor ontwikkelingssamenwerking in de maatschappij een steviger fundament zou kunnen krijgen, wanneer het publiek beter inzicht wordt geboden in de effectiviteit van ontwikkelingssamenwerking. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
