<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Scheltema-de Nie (D66) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over mogelijke inzet van Duitse agenten in Den Haag. (Ingezonden 8 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het inzetten van 24 Duitse politieagenten voor de serviceverlening aan Duitse toeristen langs de kust bij Scheveningen en Kijkduin.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1892, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915870</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10057</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3799" allpagenumbers="3799 3800" vetnummer="2989915870" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10057" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1892" onderwerp="" indiendatum="1999-07-8">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat 24 Duitse politieagenten deze zomer dienst gaan doen aan het strand van de gemeente Den Haag om de serviceverlening aan Duitse toeristen te verhogen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, welke bevoegdheden hebben deze agenten en klopt het dat deze Duitse ambtenaren dienst gaan doen in het eigen uniform? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke instantie heeft het initiatief genomen voor de inzet van de Duitse agenten? Wie betaalt de kosten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de aanleiding voor de inzet van buitenlandse agenten het tekortschieten van de servicegerichtheid van de Nederlandse agenten en de vrijwillige reddingsbrigade op de stranden van Scheveningen en Kijkduin? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als serviceverbetering het doel is van de inzet van agenten, overweegt u dan ook Nederlandse agenten in te zetten in buitenlandse vakantieoorden met veel Nederlandse toeristen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-7" bron="Teletekst">Teletekst, 7 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 5">Besluitvorming over de inzet van buitenlandse politiefunctionarissen in Nederland en omgekeerd, vindt plaats na overleg door of namens de verantwoordelijke politieministers. Zo heeft de korpschef van de regiopolitie Haaglanden het Ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties verzocht in te stemmen met de inzet van Duitse politiefunctionarissen, om tijdens de zomermaanden de surveillance aan het strand van Scheveningen en Kijkduin te ondersteunen. Daar verblijven in de zomermaanden vele Duitse toeristen. Doel van de uitwisseling is onder meer om inzicht te krijgen in elkaars werkwijze en de uitwisseling van kennis en ervaring over de relatie politie – publiek. Op dit verzoek is, na overleg met het Ministerie van Binnenlandse Zaken van de deelstaat Nordrhein-Westfalen, positief beslist onder de voorwaarde dat de Duitse politiefunctionarissen wel het eigen uniform dragen, niet bewapend zijn en geen executieve bevoegdheden uitoefenen. Gekozen is voor het dragen van het eigen uniform vanwege de herkenbaarheid voor de Duitse toeristen, hetgeen de benadering van de politie kan vergemakkelijken. De Duitse politiefunctionarissen treden op als intermediair in de contacten tussen de Nederlandse politie en de Duitse toeristen. De kosten van deze uitwisseling worden gedragen door de politieregio Haaglanden en het Polizeipräsidium in Düsseldorf. De hierboven uiteengezette uitwisseling wordt na afloop geëvalueerd om te bezien of het beoogde doel is bereikt, waarbij onder meer het effect hiervan op het publiek een belangrijk element is. De uitkomsten van deze evaluatie vormen de basis voor de besluitvorming op eventuele toekomstige verzoeken. De reacties van het publiek tot nu toe waren overigens overwegend positief. Daarnaast levert een dergelijke uitwisseling een bijdrage aan de verdere ontwikkeling van de internationale politiesamenwerking. Tot slot merken wij op dat er geen sprake is van onvoldoende service-gerichtheid van de Nederlandse politie. Voor de volledigheid delen wij u mede, dat in de zomer van 1998 Duitse politiefunctionarissen zijn ingezet in de politieregio Zeeland en dat Nederlandse politiefunctionarissen zijn ingezet tijdens de Kerstmarkt 1998 in Düsseldorf. Toestemming voor deze inzet is verleend door de betrokken Nederlandse en Duitse ministeries. Ook hier is uitdrukkelijk gesteld dat het dragen van wapens en het uitoefenen van executieve bevoegdheden op buitenlands grondgebied niet is toegestaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
