<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het uitzenden van TV-beelden die schadelijk zijn voor jongeren. (Ingezonden 2 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15575
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over recent artikel in tijdschrift 'Science', dat er een 'aantoonbare relatie' is tussen geweld op TV en agressief gedrag van jongeren. Deze relatie zou ook in Nederland bestaan. Moeten de eisen aan TV-programma's worden aangescherpt?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1070, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15575</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2257" allpagenumbers="2257 2258" vetnummer="2010208710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15575" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1070" onderwerp="" indiendatum="2002-04-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Does TV make us violent?» in het Amerikaanse wetenschappelijke tijdschrift Science? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de uitkomsten van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de hoeveelheid geweld op de televisie ook in Nederland de afgelopen jaren niet is afgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">is ook in Nederland sprake van een aantoonbare relatie tussen geweld op televisie en agressief gedrag van jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat op grond van dit nieuwe wetenschappelijk onderzoek het wenselijk is de eisen voor tv-programma’s ter bescherming van jongeren worden aangescherpt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe oordeelt u over het functioneren van de zogenaamde «Kijkwijzer» van het NICAM en bent u bereid te bevorderen dat het NICAM de uitkomsten van het recente onderzoek op korte termijn mee laat wegen in de beoordeling van programma’s? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de Mediawet op het onderdeel «bescherming van jeugdige en jonge kijkers» moet worden aangescherpt en zo ja, wanneer kan de Kamer voorstellen in die richting verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-28" bron="Science">Science, 28 maart 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik neem aan dat u doelt op de volgende twee artikelen in het nummer van Science van 29 maart jl.: «Television Viewing and Agressive behavour During Adolescence and Adulthood» (Jeffrey G. Johnson, e.a.) en «The Effects of Media Violence on Society» (Craig A. Anderson en Brad J. Bushman). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 1997 heeft de regering in haar notitie «Niet voor alle leeftijden» (Kamerstukken II 1996/97, 25 266, nr. 1) aangegeven dat zij bij haar beleidsontwikkeling ervan uitgaat dat voldoende consensus bestaat over het verband tussen het zien van veel geweldsbeelden en agressief gedrag. Daartoe was ook een inventarisatie van de stand van het wetenschappelijk onderzoek uitgevoerd («Media en geweld, van Groebel en Smit; aan de Tweede Kamer toegezonden bij brief van 15 januari 1997). Deze notitie vormde de basis voor de wetgeving, mede ter implementatie van de richtlijn «Televisie zonder grenzen», die in Nederland heeft geleid tot een nieuw stelsel voor de bescherming van jeugdigen tegen schadelijkegeweldsbeelden, en waarbij het Nederlands Instituut voor de Classificatie van AudiovisueleMedia (NICAM) een centrale rol speelt. De uitkomsten van het in Sciencegepresenteerde onderzoek bevestigen het reeds bekende beeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Het aantal televisiekanalen dat in het gemiddelde gezin kan worden ontvangen is sinds 1989 sterk gegroeid en daarmee ook het aantal programma’s waarin geweld wordt getoond. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is mij in Nederland geen onderzoek bekend dat vergelijkbaar is met dat waarover in Science wordt bericht. Overigens legt het genoemde onderzoek slechts het verband tussen (veel) kijken en agressief gedrag. Niet is onderzocht waar naar werd gekeken. Het verband tussen tv-geweld en vertoning van agressief gedrag is al veel eerder vastgesteld in diverse wetenschappelijke onderzoeken. Volgens Dr. Patty Valkenburg, deskundige op dit gebied, is in Nederland de aandacht er nu meer op gericht om zicht te krijgen op verklaringen voor hóe tv-geweld invloed heeft op het gedrag (NRC van 6 april 2002). De situatie in de VS is niet zonder meer vergelijkbaar met Nederland. Het aanbod van (vooral commerciële) kanalen is reeds lang veel groter, en bevat naar verhouding meer geweld. Ook kijken Amerikaanse kinderen gemiddeld meer televisie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. In Nederland speelt het NICAM de centrale rol bij de bescherming van jongeren tegen schadelijke beelden. Het NICAM maakt op ruime schaal gebruik van wetenschappelijke adviseringen heeft voldoende ruimte nieuwe kennis in zijn beleid te verwerken en doet dat ook. Zo is de handleiding voor de Kijkwijzer reeds eenmaal herzien en is het staand beleid van het NICAM om nieuwe inzichten te blijven verwerken. Voorts is de rol van ouders in dit verband van groot belang. Bij hen ligt uiteindelijk de verantwoordelijkheid voor wat hun kinderen op televisie te zien krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik beoordeel het functioneren van het NICAM tot op heden positief. Door het gebruik van de Kijkwijzer worden bepaalde, vooral gewelddadige, films later op de avond uitgezonden en worden daardoor minder door kinderen bekeken. Met de Tweede Kamer is afgesproken dat het NICAM wordt geëvalueerd. Daartoe loopt thans een extern onderzoek. De resultaten daarvan komen in september 2002 beschikbaar en dan zal de regering zijn standpunt daarover aan de Kamer bekend maken. Voor het betrekken van nieuwe wetenschappelijke gegevens bij het aanpassen van de Kijkwijzer, zie het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. De discussie over de wenselijkheid van aanpassingen in de Mediawet kan in het najaar van 2002 gevoerd worden aan de hand van de evaluatie van het stelsel dat in 2000 tot stand is gekomen, en het regeringsstandpunt daarover. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
