<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid DeRuiter (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het stakingsrecht. (Ingezonden 18 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18232
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in diverse media over een uitspraak van de Rechtbank Utrecht waarin een staking werd verboden. Gevraagd wordt om initiatieven om de positie van stakende werknemers te verbeteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Stakingsrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1678, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">DeRuiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18232</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3507" allpagenumbers="3507" vetnummer="2020315090" code="0203tkkvr1678" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18232" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1678" onderwerp="" indiendatum="2003-07-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">DeRuiter</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van de rechtbank te Utrecht van 16 juli 2003 waarin de staking van het personeel van het Aldi-distributiecentrum is verboden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat er wetgeving moet komen waarin het stakingsrecht voor werknemers is verankerd zonder tussenkomst van de rechter? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke initiatieven bent u bereid te nemen om de positie van stakende werknemers te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Berichten in diverse media, w.o. Trouw, Radio 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Het Nederlandse stakingsrecht is sinds 1980 gebaseerd op het Europees Sociaal Handvest (ESH). Hieraan vooraf ging een langdurige poging om tot een stakingswet te komen. In 1969 werd een stakingswetvoorstel ingediend, maar dat voorstel werd uiteindelijk in 1980 weer ingetrokken, mede omdat het al die jaren niet was gelukt om de juiste belangenafweging in concrete wettelijke normen vast te leggen. De jurisprudentie daarentegen, met name die van de Hoge Raad, heeft zich in de loop der jaren ontwikkeld op een zodanige wijze, dat zich op basis van het ESH een stakingsrecht heeft gevormd, dat in het algemeen op evenwichtige wijze recht doet aan alle bij een staking betrokken belangen. Uit de uitvoerige stakingsjurisprudentie kunnen partijen zich een duidelijk beeld vormen over hoe en wanneer het stakingsmiddel op een maatschappelijk juiste wijze te gebruiken. Desgevraagd zal de rechter in individuele gevallen, in aanmerking nemende de jurisprudentie van de Hoge Raad en gelet op alle omstandigheden van het geval, beoordelen of een staking maatschappelijk toelaatbaar is of niet. Ik ben van mening, dat een stakingswet geen duidelijker situatie kan creëren. De wet zal noodzakelijkerwijs uitgaan van algemene criteria, welke – in voorkomend geval van staking – uitleg door de rechter zullen vergen. Mijn conclusie is derhalve, dat het stakingsrecht niet in wetgeving behoeft te worden verankerd nu dit reeds in het ESH is neergelegd. Voorts kan naar mijn oordeel de tussenkomst van de rechter bij twijfel over een rechtmatige en zorgvuldige uitoefening van het stakingsrecht in de praktijk, niet gemist worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
