<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het ontslaan van oudere werknemers. (Ingezonden 2 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht dat een aantal bedrijven, waaronder Douwe Egberts en Campina Melkunie, oudere werknemers onder oneigenlijke voorwendselen via de kantonrechter wil ontslaan ten einde de kosten voor het bedrijf te verminderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvloeiingsregelingen WW</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 490, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10811</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1105" allpagenumbers="1105 1106 1107" vetnummer="2990002160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="490" onderwerp="" indiendatum="1999-11-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, de heer Hoogervorst</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wil een aantal bedrijven, waaronder Douwe Egberts en Campina Melkunie, oudere werknemers onder oneigenlijke voorwendselen via de kantonrechter ontslaan ten einde de kosten voor het bedrijf te verminderen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Mogen bedrijven aan oudere werknemers het aanbod doen om op een voor beide partijen financieel gunstige manier af te vloeien, indien dit slechts gebeurt met het oog op het verkrijgen van toestemming van de kantonrechter tot het verbreken van het dienstverband? Zo nee, hoe kan hiertegen opgetreden worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan het gebeuren dat de WW-aanvraag van werknemers die meewerken aan dit aanbod niet wordt gehonoreerd door de uitvoeringsinstelling omdat deze werknemers verwijtbaar werkloos zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe kan de uitvoeringsinstelling bij iedere WW-aanvraag onafhankelijk beoordelen of iemand al dan niet verwijtbaar werkloos is? Van welke omstandigheden is dit afhankelijk? In hoeverre speelt de beslissing van de kantonrechter om toestemming te verlenen aan de werkgever om het dienstverband met de werknemer te verbreken hierbij een rol? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe kan worden voorkomen dat werknemer en werkgever voor de kantonrechter een rollenspel opvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Strookt deze praktijk met uw beleidsvoornemens om de uitstroom van ouderen uit het arbeidsproces te verminderen? Zo nee, wordt bij de opstelling van aanbevelingen door de SER-commissie Arbeidsdeelname Ouderen rekening gehouden met deze praktijk? </vraag>
      <vraag nummer="7">In hoeverre is deze praktijk representatief voor andere bedrijven in Nederland? Zijn er cijfers bekend? Zo nee, wilt u dit laten onderzoeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Column uit het bondsorgaan van de CNV BedrijvenBond, Bondsnieuws, van september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van de artikelen over de ontslagvoornemens van Douwe Egberts en Campina Melkunie. Uit deze artikelen blijkt dat beide bedrijven voor deze ontslagen bedrijfseconomische ontslagredenen aanvoeren. Het is niet aan mij om te beoordelen of de voorgenomen ontslagen van oudere werknemers op oneigenlijke gronden worden gebaseerd. Dit is voorbehouden aan de daartoe bevoegde instanties, waaronder de kantonrechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is in het kader van de procedures op grond van artikel 685 van Boek 7 van het Burgerlijk Wetboek niet ongebruikelijk dat de werkgever bij het ontbindingsverzoek een vergoeding aanbiedt. In veel gevallen is de hoogte van de aangeboden vergoeding de uitkomst van een onderhandelingsproces tussen werkgever en werknemer. De aangeboden vergoeding heeft niet als oogmerk de kantonrechter ertoe te brengen tot ontbinding, over te gaan. De kantonrechter kan immers ook op eigen initiatief een ontbindingsvergoeding toekennen. De aangeboden vergoeding creëert wel voor partijen vooraf duidelijkheid over de financiële gevolgen van de ontbinding. De werknemer beslist of hij de aangeboden vergoeding al dan niet accepteert. Indien de werknemer medewerking verleent aan de beëindiging van zijn arbeidsovereenkomst, kan hij daarvan wel consequenties ondervinden bij de beoordeling van zijn aanvraag om een werkloosheidsuitkering. Ik ga hier bij het antwoord op vraag 3 nader op in. In een artikel in het weekblad FEM/De Week van 27 november jl. wordt gesteld dat de ontbindingsprocedure wordt misbruikt om – in strijd met het anciënniteit- en afspiegelingsbeginsel – ouderen bij voorrang te kunnen ontslaan. Naar aanleiding van dit bericht heb ik het Landelijk overleg coördinatoren Kantongerechten verzocht om na te gaan of dergelijke praktijken zich bij de kantongerechten voordoen en zo ja, of een schatting is te maken van de mate waarin. Daarbij heb ik het Landelijk overleg coördinatoren Kantongerechten verzocht aan te geven hoe kantonrechters in de regel omgaan met ontbindingsverzoeken, waarbij zij constateren, dan wel stellig vermoeden, dat de aangevoerde ontbindingsgrond feitelijk ontbreekt. Ik wil er in dit verband op wijzen dat de Sociaal-Economische Raad mij binnenkort zal adviseren over de arbeidsdeelname van ouderen. In de adviesaanvraag, 12 mei 1999 wordt expliciet verzocht in te gaan op wettelijke of andere maatregelen om ontslag van oudere werknemers te ontmoedigen. Dit houdt verband met de praktijk, waarin het voor oudere werknemers soms zeer aantrekkelijk wordt gemaakt om het arbeidsproces te verlaten. Wel is daarbij gewezen op het dilemma dat maatregelen die gericht zijn op het voorkomen van uitstroom uit het arbeidsproces, een negatieve uitwerking kunnen hebben op de instroom in het arbeidsproces. Verder zal de Adviescommissie Duaal Ontslagstelsel het kabinet volgend jaar adviseren over het toekomstig ontslagstelsel. In de taakomschrijving van de commissie is als belangrijk uitgangspunt opgenomen het belang van het behoud van een goede ontslagbescherming voor zwakke groepen op de arbeidsmarkt, waaronder oudere werknemers. Het kabinet zal zich, mede naar aanleiding van de ontvangen adviezen, nader beraden over de noodzaak en wenselijkheid van wijzigingen in het huidige ontslagstelsel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitvoeringsinstelling (uvi) beoordeelt bij iedere WW-aanvraag afzonderlijk of de dienstbetrekking is geëindigd zonder dat aan de voortzetting daarvan zodanige bezwaren zijn verbonden, dat die voortzetting niet van de werknemer kan worden gevergd. Indien de werknemer met de beëindiging van zijn dienstbetrekking heeft ingestemd, dan wel heeft volstaan met een formeel verweer, beoordeelt de uvi of van de werknemer een adequaat verweer tegen de beëindiging van de dienstbetrekking gevergd had kunnen worden. De werknemer dient zich tegen een voorgenomen ontslag te verweren indien de kans van slagen van zo’n verweer als overwegend positief kan worden ingeschat en er overigens geen sprake is van bezwaren die aan de voortzetting van de dienstbetrekking in de weg staan. Indien de uvi concludeert dat de werknemer ten onrechte heeft nagelaten zich (adequaat) tegen het ontslag te verweren, beoordeelt zij de werknemer verwijtbaar werkloos. In dat geval weigert de uvi de WW-uitkering blijvend geheel, of – indien de werknemer de beëindiging van de dienstbetrekking niet in overwegende mate kan worden verweten – verlaagt zij het uitkeringspercentage gedurende 26 weken van 70 naar 35. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het besluit van het Landelijk instituut sociale verzekeringen van 19 november 1997 «Verweer tegen ontslag» (Stcrt. 1997, 229) draagt de uvi’s op in alle gevallen waarin de beschikbare stukken onvoldoende duidelijkheid scheppen, een zelfstandig onderzoek uit te voeren naar de daadwerkelijke redenen van het ontslag en de omstandigheden waaronder dit plaatsvond. Daarbij is uitdrukkelijk aangegeven dat de uvi niet kan volstaan met het overnemen van het oordeel van de Regionaal Directeur van de Arbeidsvoorzieningsorganisatie (RDA) of de kantonrechter daaromtrent. Met de Wet Flexibiliteit en zekerheid (Stb. 1998, 300) is dit genuanceerd in die zin dat de werknemer niet verwijtbaar werkloos is indien de RDA toestemming voor het ontslag heeft verleend om uitsluitend bedrijfseconomische redenen. Indien de werkgever en de werknemer in het kader van de beoordeling van de WW-aanvraag onjuiste, maar gelijkluidende verklaringen afleggen en er geen andere informatie beschikbaar is die deze verklaringen tegenspreekt, is het in de praktijk voor de uvi niet eenvoudig de werkelijke reden voor de beëindiging van de dienstbetrekking te achterhalen. Dit laat onverlet dat het wel de uitdrukkelijke taak is van de uvi’s om te trachten de feitelijke gang van zaken te achterhalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De kantonrechter dient zich in beginsel bij elk ontbindingsverzoek te vergewissen van het bestaan van een gewichtige reden om de arbeidsovereenkomst te ontbinden. In dat kader kan de rechter van de werkgever een onderbouwing verlangen met betrekking tot de economische noodzaak en de ontslagkeuze. Dit neemt niet weg, dat het mogelijk blijft dat de kantonrechter een vooropgezet rollenspeI niet doorziet. Zoals bij het antwoord op de vorige vraag reeds aangegeven, stelt de uvi een eigen onderzoek in indien de redenen voor de beëindiging van de arbeidsovereenkomst of de omstandigheden waaronder deze plaatsvond, niet duidelijk zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het beleid van de regering is gericht op de bevordering van de arbeidsparticipatie van ouderen. Het bij voorrang ontslaan van oudere werknemers strookt hier niet mee. Het Ontslagbesluit, waarin de criteria voor de ontslagkeuze zijn opgenomen, beoogt dan ook een meer dan evenredige uitstroom van oudere werknemers via de ontslagprocedure bij de Regionaal Directeur van de Arbeidsvoorzieningsorganisatie te voorkomen. Met betrekking tot de aanbevelingen door de SER-commissie Arbeidsdeelname Ouderen, verwijs ik u naar het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er zijn mij geen gegevens bekend over de mate waarin de ontbindingsprocedure wordt gebruikt voor het bij voorrang ontslaan van oudere werknemers, noch over de mate waarin oudere werknemers ten onrechte instemmen met een beëindiging van hun arbeidsovereenkomst. Zoals al vermeld bij vraag 2 heb ik het Landelijk overleg coördinatoren Kantongerechten inmiddels verzocht mij ter zake te informeren. Verder heb ik het College van toezicht sociale verzekeringen verzocht om een onderzoek in te stellen naar de toepassing van de WW bij reorganisaties waarbij oudere werknemers meer dan evenredig worden ontslagen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
