<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ten Hoopen en Van Vroonhoven-Kok (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken over mogelijke fraude als gevolg van de versoepeling van de Vestigingswet. (Ingezonden 19 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17618
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen met name malafide uitzendbureaus en weglekkende belasting- en premiegelden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Uitzendbureaus Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1146, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ten Hoopen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17618</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2389" allpagenumbers="2389 2390" vetnummer="2020308980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17618" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1146" onderwerp="" indiendatum="2003-03-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ten Hoopen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Eijk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid dhr Rutte</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat vele tientallen miljoenen euros’s aan belasting- en premiegeld weglekken door toedoen van malafide uitzendbureaus die ontstaan als gevolg van de versoepeling van de Vestigingswet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de aard en de omvang van de schade die de Nederlandse staat door deze fraude lijdt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke oplossingen zijn denkbaar om deze fraude te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke manier kan de controle op uitzendbureaus geïntensiveerd worden? Op welke termijn gaat dit gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de voordelen van het terugdraaien van de versoepeling van de Vestigingswet? Wat zijn de nadelen? Overweegt u het hernieuwd aanscherpen van de vergunningsvoorschriften voor uitzendbureaus? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-15" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 15 maart 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Inderdaad is er sprake van weglekken van belasting- en premiegeld. Dit komt echter niet voort uit de afschaffing van de Vestigingswet 1954. De uitzendbureaus zijn nimmer geregeld in de Vestigingswet Bedrijven 1954. Uitzendbureaus behoren van oudsher tot het beleidsterrein van de minister van Sociale Zaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De aard en de omvang van de schade die de Nederlandse staat door deze fraude lijdt is onbekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Er zijn verschillende oplossingen, die voorkomen dat belasting- en premiegeld weglekt door toedoen van malafide uitzendbureaus. In de eerste plaats door een voorziening te treffen voor inleners. Voor invoering van de Wet allocatie arbeidskrachten door intermediairs (Waadi) kwam met de vergunningplicht voor uitzendbureaus automatisch mee dat de inlener (die zijn uitzendkrachten betrok van een uitzendbureau met een vergunning) niet aansprakelijk gesteld kon worden als het uitzendbureau geen belastingen en premies afdroeg. Met het vervallen van de vergunningplicht is ook deze automatische vrijwaring voor inleners komen te vervallen. Daarvoor in de plaats is de mogelijkheid geschapen om een geblokkeerde rekening (g-rekening) te openen waarop inleners de premies en belastingen kunnen storten. Alleen de Belastingdienst en de UWV zijn gemachtigd van deze rekening geld te halen. De inlener loopt geen risico dat het uitzendbureau zijn betaalde belastingen en premies niet zal afdragen omdat hij deze niet meer aan het uitzendbureau betaalt. Daarnaast zijn er private vrijwaringsmogelijkheden ontstaan in de vorm van stichtingen (behorend bij de uitzendbranchevereningen ABU en NBBU) die aangesloten uitzendbureaus controleren op het afdragen van premies en belastingen. In de tweede plaats ontplooien SZW-diensten en UWV diverse activiteiten in het kader van fraudebestrijding, inclusief fraude als gevolg van het niet naleven van de Wet arbeid vreemdelingen. De controle op premiefraude wordt verricht door UWV. De Arbeidsinspectie (AI) is belast met het toezicht op de naleving van de Wet arbeid vreemdelingen (Wav) en de lichte en middelzware opsporing in dit kader. De Sociale Inlichtingen- en Opsporingsdienst (SIOD) verricht de zware opsporingsonderzoeken op het gebied van zowel premiefraude als de Wav. Als naar aanleiding van een controle wordt vermoed dat belastingwetgeving of sociale zekerheidswetgeving is overtreden, krijgen de Belastingdienst en het UVW een signaal daarover. UWV, de AI en de SIOD steken al veel capaciteit in het controleren van uitzendbureaus op naleving van wetten en het verrichten van opsporingsonderzoeken bij vermoede (grootschalige) fraude. In de Fraudenota (Kamerstuk 17 050, nr. 234) wordt uitvoerig ingegaan op de fraudebestrijding op het terrein van belastingen, sociale zekerheid en subsidies. Fraude gepleegd door uitzendbureaus valt daar ook onder. De geraamde opbrengst van de intensivering fraudebestrijding op het terrein van het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid loopt op van 23 miljoen in 2003 naar </antwoord>
      <antwoord nummer="91">miljoen in 2006. Het Ministerie van Financiën hanteert voor extra belastingopbrengst een raming van 27.2 miljoen in 2003 en 18.1 miljoen in de jaren 2004 t.m. 2006 </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het afschaffen van het vergunningstelsel voor uitzendbureaus is met de invoering van de Wet allocatie arbeidskrachten door intermediairs gerealiseerd. De werking van deze wet is recent geëvalueerd. De consequenties van het afschaffen van de vergunning maken onderdeel uit van de evaluatie. De evaluatie is op 1 mei 2002 naar de Tweede Kamer gestuurd (Kamerstuk 28 365, nr. 1). Tevens is deze evaluatie naar de Stichting van de Arbeid gestuurd. De Stichting van de Arbeid zal naar verwachting in april reageren. Indien de reactie van de Stichting van de Arbeid daartoe aanleiding geeft zal de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid bezien of de Wet allocatie arbeidskrachten intermediairs aanpassing behoeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
