<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Reitsma (beiden CDA) en Van Gelder (PvdA) over het faillissement van het RDC-Limburg. (Ingezonden 24 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1864
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de berichtgeving over het faillissement van het RDC-Limburg in de Limburger (23 augustus 1995).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Faillissementen Relatie onderwijs - bedrijfsleven Studie- en beroepskeuze</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1200, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Gelder</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1864</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1 2471" allpagenumbers="1 2471 2472" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1200" onderwerp="" indiendatum="1995-08-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gelder</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de berichtgeving over het faillissement van het RDC-Limburg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze en op welke termijn bent u voornemens te bezien, mede gelet op de continuering van de activiteiten in het kader van studie- en beroepskeuzevoorlichting in Limburg, hoe de noodzakelijke voorziening ook in Limburg kan blijven voortbestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kan voorkomen worden dat bestaande samenwerkingsrelaties met o.a. organisaties in buurlanden onder druk komen te staan als gevolg van de ontstane situatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u mogelijkheden om de werkzaamheden ten behoeve van de doelgroep doorgang te laten blijven vinden gedurende de verkenning van de mogelijkheden voor het RDC Limburg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er andere AOB’s bij u bekend waarbij er zich vergelijkbare problemen voordoen? Zo ja, kan u hiervan een overzicht geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Bij brief van 21 augustus 1995, BVE/ABA/AV-95020924, heb ik u reeds geı¨nformeerd over het verzoek van het RDC-Limburg voor financie¨le steun, alsmede over mijn reactie daarop. Het RDC-Limburg heeft op 22 augustus 1995 faillissement aangevraagd bij de Rechtbank in Roermond. De Rechtbank heeft het faillissement uitgesproken op 23 augustus 1995. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Zowel in mijn reactie aan het RDC-Limburg als in mijn brief aan u heb ik reeds aangegeven dat het belang van de scholen en de leerlingen vereist dat de studie- en beoepskeuzedienstverlening in Limburg op zo kort mogelijke termijn gewaarborgd wordt. Daarbij is voor mij uitgangspunt dat de regio zelf het initiatef neemt bij de vormgeving van de studie- en beroepskeuze- voorlichting. De bestuurlijke verantwoordelijkheid ligt bij het onderwijsveld en de sociale partners in de regio. Bovendien wordt de inhoud van de dienstverlening van het RDC bepaald door het RBA en de betrokken onderwijsinstellingen zelf. De rol van het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen in dezen beperkt zich nadrukkelijk tot die van subsidiegever in die situaties waarin een RDC voldoet aan de voorwaarden van de Subsidieregeling en indien scholen contracten sluiten met het RDC over de uitvoering van de activiteiten. De Subsidieregeling regionale dienstencentra (Stcrt. 1991, 245) bepaalt dat er per RBA-regio slechts e´e´n regionaal dienstencentrum voor subsidie¨ring in aanmerking komt. De voorwaarden waaronder tot subsidie wordt overgegaan zijn eveneens in die regeling opgenomen: a. er moet een stichting worden opgericht; b. waarvan de statuten voldoen aan de taakomschrijving zoals die in artikel 3 van de Subsidieregeling zijn omschreven; c. en waarvan het bestuur een specifiek omschreven samenstelling heeft. Mij is in de afgelopen dagen gebleken dat er in Limburg verschillende initiatieven zijn genomen om te komen tot oprichting van een nieuw adviescentrum voor studie- en beroepskeuzevoorlichting. Ik verwacht dan ook dat op korte termijn de studie- en beroepskeuzedienstverlening weer op gang kan worden gebracht. Op dit moment wordt dan ook niet gedacht aan het treffen van een interimvoorziening. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mij zijn geen andere regionale dienstencentra bekend waarbij zich vergelijkbare problemen voordoen. Het Gemeenschappelijk Bureau AOB’s, de overkoepelende vereniging van regionale dienstencentra, stelt in haar nieuwsbrief van 25 augustus 1995 dat de situatie in Limburg een uitzondering is en dat de overige 14 AOB’s zeer wel in staat zijn om ook in het schooljaar 1995/1996 uitvoering te geven aan de studie- en beroepskeuzedienstverlening zoals dat in de voorgaande jaren is gebeurd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
