<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Albayrak (PvdA) aan de minister van Defensie over de voorgenomen verhuizing van de Marine Luchtvaartdienst. (Ingezonden 15 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16610
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Militaire luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 294, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16610</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="613" allpagenumbers="613" vetnummer="2020301730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16610" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="294" onderwerp="" indiendatum="2002-10-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de voorgenomen verhuizing van de Marine Luchtvaartdienst naar het marinevliegkamp De Kooy (MVK de Kooy)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt bij dit verhuisproject rekening gehouden met een eventuele toekomstige opsplitsing van de geluidszone van het MVK De Kooy in een militair en een civiel gedeelte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal de huidige geluidszone van het MVK De Kooy, zoals vastgesteld in 1992, als uitgangspunt dienen bij een dergelijke opsplitsing van de geluidszone, met dien verstande dat daarmee de maximum grens is aangegeven voor de som van de militaire en de civiele geluidszone? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De besluitvorming rond het al dan niet sluiten van het Marine Vliegkamp Valkenburg (MVKV) vindt plaats in het kader van de vijfde Nota Ruimtelijke Ordening. Zoals de Staatssecretaris van Defensie in zijn brief van 30 september jl. (nr. 28114 2) heeft gemeld, wordt deze nota momenteel door het kabinet heroverwogen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De eventuele verhuizing van de Orion maritieme patrouillevliegtuigen naar MVK De Kooy en het opsplitsen van de geluidszone van het MVK De Kooy in een militaire en een civiele geluidsruimte zijn twee trajecten die los van elkaar staan. De opsplitsing van de militaire en civiele geluidsruimte wordt geregeld in de nieuwe Wet Luchtvaart. De huidige geluidszone (vastgesteld in 1992) zal dan onder te verdelen zijn in een militaire en een civiele geluidsruimte. Indien de Orion maritieme patrouillevliegtuigen op MVK De Kooy worden gestationeerd, zal een PKB-procedure moeten worden doorlopen en zal de aanwijzing van het luchtvaartterrein moeten worden gewijzigd. Bij een dergelijke wijziging zal een nieuwe geluidszone moeten worden vastgesteld, rekening houdend met de extra invoergegevens voortvloeiend uit een nieuwe belegging. De nieuwe geluidszone zal dan bestaan uit de totale militaire vliegbehoefte (marinehelikopters, Orion patrouillevliegtuigen, bondgenootschappelijk gebruik, etc.) plus de civiele behoefte. Wat de civiele behoefte is, zal duidelijk worden in de PKB-discussie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
