<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Defensie over toepassen offensieve cyberwartechnieken. (Ingezonden 25 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11340
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van Netwerk op 21 februari 2000, over het ontwikkelen van cyberwartechnieken bij Defensie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Informatietechnologie Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 960, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11340</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2091" allpagenumbers="2091 2092" vetnummer="2990007660" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11340" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="960" onderwerp="" indiendatum="2000-02-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitzending van Netwerk waarin het onderwerp Cyberwar aan de orde kwam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de doelstelling van de werkgroep die uw ministerie van Defensie oprichtte? Wie neemt zitting in deze werkgroep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze werkgroep ook kijkt naar opties om offensieve cyberwaroperaties uit te kunnen voeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ontwikkelt Defensie offensieve cyberwartechnieken om deze in toekomstige conflictsituaties toe te kunnen passen? Zo ja, ziet u voldoende waarborgen dat democratische verantwoording zal worden afgelegd over zulke cyberwarhandelingen, wetende dat dergelijke operaties anoniem uitgevoerd kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de juridische basis voor het toepassen van dergelijke technieken door de Nederlandse krijgsmacht en welke regels zal Defensie zelf opstellen voor de defensieve en offensieve toepassing hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Stelt Defensie nu of zal Defensie in de toekomst geld beschikbaar stellen voor deze werkgroep en het uitwerken van een defensieve dan wel offensieve toepassing van cyberwartechnieken? Zo ja, kan een begroting hiervan aan de Kamer worden toegezonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-02-21" bron="Netwerk">Netwerk, 21 februari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De werkgroep houdt zich bezig met «information operations». Information operations is het veelomvattende en zeer diverse militaire aandachtsveld dat zich bezighoudt met informatie als wapen en als doelwit. Informatie kan worden gebruikt om de beslissers en de besluitvormingsprocessen van een tegenstander te beïnvloeden. De eigen beslissers en besluitvormingsprocessen moeten tegen een dergelijk gebruik van informatie worden beschermd. Dit brede aandachtsveld omvat naast reeds langer bestaande elementen als elektronische oorlogsvoering, fysieke bescherming van commandoposten en contra-inlichtingenactiviteiten, ook het relatief nieuwe aspect «cyberwar». De werkgroep zal het aandachtsveld information operations integraal in kaart brengen en beleidsvoorstellen formuleren. De werkgroep bestaat uit vertegenwoordigers van het kerndepartement en de krijgsmachtdelen, onder voorzitterschap van de Defensiestaf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, voor zover het kennis betreft. Kennis van offensieve «cyberwar» -operaties is noodzakelijk om effectieve defensieve maatregelen te kunnen nemen. Daarnaast wil Defensie onderzoeken in hoeverre Information Operations kunnen bijdragen aan het beëindigen van conflicten op een zo laag mogelijk geweldsniveau. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit maakt deel uit van het onderzoek van de werkgroep. In deze fase is het nog niet bekend of de Nederlandse krijgsmacht zelf gebruik kan of moet gaan maken van offensieve technieken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De juridische aspecten maken eveneens deel uit van de studie. Duidelijk is dat het te formuleren beleid en de daaruit eventueel voortvloeiende maatregelen en activiteiten een solide juridische basis dienen te hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aan de werkgroep zelf worden geen financiële middelen ter beschikking gesteld. Daarentegen zal op korte termijn aan TNO worden verzocht in nauw overleg met de werkgroep bij te dragen aan de totstandkoming van een Defensie Information Operations beleid, aan het vergroten van de bewustwording binnen de krijgsmacht van de gevaren en mogelijkheden van Information Operations en aan de ontwikkeling van middelen ter bescherming van de krijgsmacht. De financiële omvang van dit onderzoeksprogramma zal circa Mf 5 bedragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
