<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over het Spaanse besluit om Canadese onderdanen aan een visumplicht te onderwerpen (Ingezonden 3 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1357
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Persoonsregistratie Zeevisserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 730, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1357</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1485" allpagenumbers="1485 1486" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="730" onderwerp="" indiendatum="1995-04-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kent u het door de Spaanse regering genomen besluit om – in het kader van het visserijconflict met Canada – alle Canadese onderdanen te onderwerpen aan een visumplicht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt deze maatregel zich tot het Schengen-verdrag en de daarin geldende afspraken inzake het visumbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben de Spaanse autoriteiten in Schengen-verband overleg gepleegd alvorens tot een dergelijke maatregel over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wil dit zeggen, dat de Spaanse regering met toestemming van Nederland dit besluit heeft kunnen nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, deelt u de mening, dat een dergelijk overleg had moeten plaatsvinden? Bent u bereid in Schengen-verband hiertegen een krachtig protest aan te tekenen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Betekent de Spaanse stap dat Canada de facto op de lijst van Staten komt te staan waarvan onderdanen of houders van door deze Staten afgegeven reisdocumenten aan de transitvisumplicht voor luchtvaartpassagiers zijn onderworpen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, betekent dit, dat Nederland als Schengen-verdragspartner ook geconfronteerd wordt met de implementatie van het Spaanse besluit? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening, dat dit een onaanvaardbare stap is van Spaanse zijde en dat met dit soort maatregelen de Spaanse regering het conflict juist helpt escaleren? Zo ja, bent u bereid dit via de bilaterale kanalen aan de Spaanse autoriteiten kenbaar te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Artikel 9.1. van de Uitvoeringsovereenkomst van Schengen houdt een verbintenis in voor de Overeenkomstsluitende Partijen om een gemeenschappelijk beleid te voeren met betrekking tot het personenverkeer en in het bijzonder met betrekking tot de visumregeling. In dit artikel hebben de Schengen-partners zich voorts verbonden in onderling overleg hun visumbeleid verder te harmoniseren. De unilaterale instelling door Spanje van een visumplicht voor staatsburgers van Canada, een Staat waarvan de onderdanen door geen enkele Schengen-staat aan de visumplicht waren onderworpen, is een stap achteruit op de weg naar harmonisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Spaanse delegaties hebben in Schengen-verband mededeling gedaan van het door de Spaanse regering genomen besluit Canadezen te onderwerpen aan de visumplicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Wij zijn van mening dat overleg over deze visummaatregel had dienen plaats te vinden. Nederlandse delegaties naar Schengen- vergaderingen hebben reeds tegen deze instelling van een visumplicht zonder overleg door Spanje bezwaar gemaakt. Bij de eerstvolgende bijeenkomst van het Uitvoerend Comite zal de Nederlandse vertegenwoordiger nogmaals de Spaanse maatregel aan de orde stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Wij zijn van mening dat de Schengen-Staten, nu de Uitvoeringsovereenkomst in werking is gesteld, dienen af te zien van hetnemen van eenzijdige visum-maatregelen, zonder dat hiervoor voldoende dringende redenen m.b.t. het vreemdelingenbeleid aanwezig zijn. Het conflict over de visvangst is inmiddels in overleg tussen de EU en Canada opgelost. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
