<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over het dioxinegehalte in vetten en olien ten behoeve van diervoeders. (Ingezonden 5 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10055
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een verdeling van financiele risico's bij grootschalig optredende dierziekten en omvangrijke vervuiling van de voedselketen (voorbeeld: de gevolgen van de dioxinecrisis voor de Nederlandse pluimveehouders).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Veeteelt (Pluimvee) Veeteelt (Veevoeder)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Pluimvee Veevoeder</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10055</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3795" allpagenumbers="3795 3796" vetnummer="2989916660" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10055" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1890" onderwerp="" indiendatum="1999-08-5">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het dioxinegehalte in vetten en oliën ten behoeve van diervoeders zes picogram/gram mag bedragen en dat de grondstoffen Kaoliet en Premix op dit moment feitelijk in het geheel niet met dioxine vervuild mogen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de norm voor deze vetten en oliën gebaseerd op de norm die geldt voor melkvet bestemd voor menselijke consumptie? Zo ja, waarom geldt voor de grondstoffen Kaoliet en Premix die «slechts» worden verwerkt in diervoeders de facto een nultolerantie? Met andere woorden, hoe verhoudt de dioxinenorm voor een product bestemd voor de menselijke consumptie zich tot de norm voor een grondstof van diervoeder? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er in de natuur vrijwel altijd sprake van de aanwezigheid van «natuurlijke» concentraties dioxine? Zo ja, is een nultolerantie voor diervoedergrondstoffen in dat licht dan wel een reële eis? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Als ter bescherming van de kwaliteit van de menselijke voedingsmiddelen vergaande maatregelen nodig worden geacht, zoals een verbod op het gebruik van bepaalde grondstoffen of het aanscherpen van normen, acht u het dan rechtvaardig en juist dat de financiële gevolgen hiervan vooral bij de primaire landbouwsector terecht komen, zelfs als achteraf blijkt dat deze sector aan alle normen heeft voldaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden de gevolgen van grootschalige uitbraken van dierziekten en van omvangrijke vervuiling van de voedingsmiddelenketen niet teveel gezien als alleen de verantwoordelijkheid van de direct betrokkenen? Zijn de direct betrokkenen, zelfs als deze als schuldig kunnen worden aangewezen, vaak niet in staat de enorme financiële schade te vergoeden van allen die direct of indirect schade hebben geleden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan naar uw mening bij de schade-afwikkeling en financiële risico’s van grootschalige dierziekten en omvangrijke vervuiling van de voedselketen, voldoende rekening worden gehouden met de enorme gevolgen zoals een sterk teruglopende vraag en een dientengevolge inzakkende marktprijs? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het dringend aanbeveling verdient te streven naar een verdeling van de financiële risico’s bij grootschalig optredende dierziekten en omvangrijke vervuiling van de voedselketen, zodat diegenen die onschuldig zijn aan de oorzaken van de crises, maar wel met de gevolgen zitten, mogen rekenen op de solidariteit van de samenleving, ook in financiële zin? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen wilt u nemen om hieraan een bijdrage te leveren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Hier kan gedacht worden aan de gevolgen van de dioxinecrisis voor de Nederlandse pluimveehouders. De eierprijs daalde van zes naar vier cent. Met een totaal van 180 miljoen eieren per week is een dergelijke prijsval dramatisch te noemen. Ook de vraag naar kippenvlees liep ten gevolge van alle genomen maatregelen fors terug en daarmee dus ook de prijs van kippenvlees. De primaire sector draait voor de financiële gevolgen van dit alles op, zonder dat in Nederland normoverschrijdingen zijn geconstateerd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2/3">Uitgangspunt voor het regeringsbeleid is toepassing van het voorzorgprincipe en het vermijden van onnodige blootstelling van de consument aan dioxine. Voor veevoeder en veevoedergrondstoffen bestonden tot de dioxinecrisis geen normen behoudens voor citruspellets. De norm voor citruspellets bedraagt 0,5 pq/g-product en is gebaseerd op het gegeven dat de aanwezigheid van dioxine in dit product vermijdbaar is. Voor vetten is nadien – in aansluiting op de normstelling voor melkvet – een voorlopige norm gehanteerd van 6 pq/g-vet. Bij vetten is bekend dat enige mate van verontreiniging als gevolg van de natuurlijke achtergrondbelasting onvermijdbaar is. Voor kaoliniet en daarop gebaseerde premixen is door het Permanent Comité Diervoeder van de Europese Commissie de conclusie getrokken dat gegeven de geconstateerde dioxinebesmetting vooralsnog dient te worden afgezien van het gebruik, tenzij uit onderzoek is aangetoond dat deze producten niet gecontamineerd zijn. Er zijn tot dusverre geen indicaties dat enige verontreiniging in kaoliniet onvermijdbaar is. Nederland hanteert daarom uit voorzorg vooralsnog de detectiegrens die overeenkomt met de norm 0,5 pq/g-kaoliniet voor vrijgave van partijen. Partijen die hier niet aan voldoen, blijven in dit stadium geblokkeerd. Nederland heeft in Brussel aangedrongen op communautaire normstelling voor kaoliniet. De Europese Commissie heeft aangegeven dat voor de vaststelling van de norm advies gevraagd zal worden aan het Wetenschappelijk Comité voor Diervoeding. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik acht het niet onrechtvaardig of onjuist dat het betrokken bedrijfsleven financiële gevolgen ondervindt van door de overheid in het belang van de volksgezondheid getroffen maatregelen, bijvoorbeeld daar waar het gaat om de kosten van blokkeren of vernietigen van ondeugdelijke partijen. Voorzover zich in de markt prijseffecten voordoen, is dit een ondernemersrisico. 5/6/7 Ten principale dient de private sector zelf voorzieningen te treffen om te anticiperen op eventuele financiële risico’s, bijvoorbeeld door het afsluiten van verzekeringen. Daarbij hoort het al dan niet in collectief verband verhalen van de schade op de veroorzaker. In welke mate indirecte schade als gevolg van inzakkende marktprijzen daarin meegenomen kan worden, zal moeten blijken. Ik heb er verschillende malen bij LTO Nederland op aangedrongen te komen tot een verzekeringsstelsel en hier ook enige financiële impulsen voor gegeven. Ondernemers die tijdelijk in de problemen dreigen te geraken, kunnen een beroep doen op de overbruggingsfaciliteiten in het kader van het Besluit bijstandsverlening zelfstandigen (Bbz). Overigens voorziet in het geval van besmettelijke dierziekten het Politioneel Fonds, dat wordt opgevolgd door het Diergezondheidsfonds, in de financiering van schade die optreedt bij bestrijding van uitbraken van dierziekten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
