<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Baalen en Wilders (beiden VVD) aan de minister van Defensie over inzet van Orions in Irak. (Ingezonden 18 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18701
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 15 september 2003 over de mogelijke inzet van Orion-vliegtuigen in Irak.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Oorlogen Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 155, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18701</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="335" allpagenumbers="335 336" vetnummer="2030400210" code="0304tkkvr155" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18701" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="155" onderwerp="" indiendatum="2003-09-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Geeft de Commandant van het Nederlandse detachement in Al-Methanna, vanuit operationele argumenten, de voorkeur aan de inzet van andere middelen dan Apache-helikopters voor verkennings- en inlichtingentaken boven het Saudisch-Iraakse grensgebied in de provincie Al-Muthanna? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is een Orion-vliegtuig tijdens de operatie «Valiant Strike» in Afghanistan succesvol voor verkennings- en inlichtingentaken boven land ingezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beschikken reeds drie Orions over de infraroodapparatuur die dit vilegtuigtype uitermate geschikt maakt voor het uitvoeren van verkennings- en inlichtingenmissie boven land? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft Defensie de inzet van Orion-vliegtuigen van de Koninklijke Marine in Rak overwogen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, waarom heeft deze afweging niet tot inzet van de Orions geleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-15" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 15 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 4 en 5">Onder de huidige omstandigheden en bij de thans uit te voeren taken volstaat de samenstelling van de Nederlandse bijdrage. Het Nederlandse bataljon valt onder de door het Verenigd Koninkrijk geleide multinationale divisie. De divisiecommandant bepaalt welke middelen nodig zijn om de taken uit te voeren en stelt de prioriteiten. Ingeval de bataljonscommandant van mening is dat hij meer middelen nodig heeft om zijn taken uit te voeren, legt hij dit aan zijn divisiecommandant voor. Indien de multinationale divisie niet kan voorzien in de gevraagde behoefte, wordt een verzoek gedaan aan de deelnemende landen. Hiervan is tot op heden geen sprake. In de nationale lijn is er iedere dag contact tussen het Defensie Crisisbeheersingscentrum en de contingentscommandant en de (staf van) de bataljonscommandant in het missiegebied. Bij deze contacten is sprake van zowel informatie-uitwisseling als gedachtewisseling over diverse operationele aspecten. Dit gebeurt enerzijds om de overgedragen operationele bevoegdheden aan de multinationale divisie te volgen en anderzijds om tijdig te kunnen handelen indien dit noodzakelijk is. Er is geen formeel verzoek geweest voor de inzet van de Orion. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Drie van de tien Orions zijn eind 1998 uitgerust met een rudimentaire grondwaarnemingscapaciteit ter voorbereiding op de deelneming aan de NAVO luchtverificatiemissies boven Kosovo. Deze tijdelijke capaciteit (een structurele grondwaarnemingscapaciteit is onderdeel van het project «Capability Upkeep Programme Orion») bestond uit een infrarood- en daglichtcamera waarmee beeldmateriaal kan worden verzameld, alsmede zelfbeschermingsapparatuur. Vanaf 28 juni 2002 tot 1 juli 2003 is een Nederlands maritiem patrouillevliegtuig (MPA) in het kader van Operatie Enduring Freedom voor verkenningstaken ingezet. Nadat de Nederlandse MPA (met eerdergenoemde apparatuur) gedurende de eerste periode voornamelijk werd ingezet voor verkenningsvluchten boven zee, heeft de regering in december 2002 besloten tegemoet te komen aan het Amerikaanse verzoek om de Nederlandse MPA ook boven Afghaans grondgebied in te zetten voor grondwaarnemingstaken. De NAVO beschrijft in de «Defence Requirements Review 2003» de behoefte aan platformen en sensoren voor grondwaarnemingstaken. Daarbij geeft de NAVO aan dat maritieme patrouillevliegtuigen minder geschikt zijn voor deze taken dan bijvoorbeeld «Unmanned Aerial Vehicles». Om die reden baseert de NAVO de behoefte aan maritieme patrouillevliegtuigen dan ook alleen op hun capaciteiten op de gebieden van onderzeebootbestrijding en oppervlakteoorlogvoering. Niettemin heeft de Nederlandse Orion met deze tijdelijke grondwaarnemingscapaciteit op goede wijze invulling kunnen geven aan de Amerikaanse behoefte aan grondwaarnemingscapaciteit boven Afghaans grondgebied. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
