<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ravestein (D66) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over weidewinkels. (Ingezonden 6 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12014
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de plannen van Ahold om de komende jaren 150 tot 200 grote supermarkten aan de randen van steden neer te zetten in relatie tot de brief van de minister over het ruimtelijk ordeningsbeleid en de detailhandel (24036, nr. 157).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Natuur (Landelijke gebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Detailhandel Landelijke gebieden Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1556, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ravestein</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12014</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3527" allpagenumbers="3527" vetnummer="2990011910" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12014" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1556" onderwerp="" indiendatum="2000-06-6">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ravestein</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van berichten dat «Ahold Vastgoed in de komende jaren 150 tot 200 supermarkten aan de randen van steden wil neerzetten» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Acht u het plan van Ahold Vastgoed in strijd met het ruimtelijk ordeningsbeleid gericht of perifere en grootschalige detailhandel (PDV/GDV-beleid) in de brief van 10 april jl. als volgt omschreven: «In de ogen van het kabinet dient vestiging van detailhandel uitsluitend te worden geaccommodeerd binnen verstedelijkte of te verstedelijken gebieden (weidewinkels mogen dus niet) (...)»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het juist dat Ahold Vastgoed al met verscheidene gemeenten en provincies spreekt over de locatie van deze nieuwe grote supermarkten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u deze ontwikkeling ongewenst en zo ja, bent u van plan maatregelen te treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-29" bron="«Albert Heijn wil weidewinkels aan rand steden», De Telegraaf, 29 mei jl.; , De Volkskrant" titel="Albert Heijn wil grote supers vlak buiten de steden">«Albert Heijn wil weidewinkels aan rand steden», De Telegraaf, 29 mei jl.; «Albert Heijn wil grote supers vlak buiten de steden», De Volkskrant, 29 mei 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 036 Marktwerking, deregulering en wetgevingskwaliteit" documentnummer="157">Kamerstuk 24 036 Marktwerking, deregulering en wetgevingskwaliteit, nr. 157</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 1">Mij is bekend dat Ahold Vastgoed een nieuwe winkelfunctie in Nederland heeft geïntroduceerd. Als onderdeel van deze nieuwe formule wil Ahold Vastgoed volgend jaar komen met grotere supermarkten (ca. 3000 m <voetnoot nummer="2"/>). Uit de door Ahold Vastgoed ter beschikking gestelde informatie is mij gebleken dat voor wat betreft de locatie van deze grotere supermarkten wordt gedacht aan plekken dichtbij de consument, met een goede autobereikbaarheid en binnen de bebouwde kom. Men denkt dus niet aan de ontwikkeling van weidewinkels. Deze plannen acht ik vooralsnog niet in strijd met de voorgenomen wijziging van het ruimtelijke ordeningsbeleid gericht op perifere en grootschalige detailhandel waarover mijn collega van Economische Zaken en ik u bij brief van 10 april jl. bericht hebben. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Ahold Vastgoed heeft reeds enkele oriënterende gesprekken met gemeenten gevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals uit de beantwoording van vraag 2 blijkt zie ik op basis van de nu bekende plannen van Ahold Vastgoed geen aanleiding om maatregelen te treffen. Ik zal de verdere ontwikkelingen nauwgezet volgen en via mijn Inspecties Ruimtelijke Ordening eventueel corrigerend optreden wanneer de uitwerking van deze plannen daartoe aanleiding geeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 036" documentnummer="157">Kamerstuk 24 036, nr. 157</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
