<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Economische Zaken over haar uitspraken ter gelegenheid van het 25-jarig bestaan van de Vereniging van Nederlandse Projectontwikkeling Maatschappijen op 12 april jl. (Ingezonden 27 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11691
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitlatingen van minister Jorritsma (EZ) op de jubileumbijeenkomst van projectontwikkelaars, met betrekking tot het ruimtegebruik (extra grond voor woningbouw en bedrijventerreinen). Deze vragen zijn mondeling beantwoord door de minister tijdens het vragenuur van dinsdag 9 mei 2000 (Hand. II, 1999-2000, nr. 72, p. 4802-4804).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ruimtelijke ordening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1278, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11691</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2861" allpagenumbers="2861" vetnummer="2990010450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11691" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1278" onderwerp="" indiendatum="2000-04-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verhouden uw uitspraken tijdens de NEPROM bijeenkomst <voetnoot nummer="1"/>zich tot het regeerakkoord, waarin staat dat de 5e Nota Ruimtelijke Ordening gebaseerd wordt op het model stedenland-plus, dus zoveel mogelijk bouwen in aansluiting op bestaande steden en zuinig omgaan met de schaarse open ruimte? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn uw uitspraken voor wat betreft de RO-aspecten afgestemd met de verantwoordelijke minister voor de ruimtelijke ordening? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u, in lijn met uw uitspraken tijdens de NEPROM bijeenkomst, dat het restrictief beleid dient te worden beëindigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn uw uitspraken met betrekking tot het ruimtegebruik voor landbouw afgestemd met de minister van LNV? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt zich uw voorstel om extra grond voor woningbouw en bedrijfsterreinen te onttrekken aan de landbouw zich met de inspanningen van drie achtereenvolgende ministers van LNV om door middel van extensivering tot een meer duurzame vorm van veeteelt te komen, dit betekent immers dat er eerder méér dan minder grond voor landbouw nodig is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe denkt u – in het licht van uw uitspraken over de economische opbrengst van landbouwactiviteiten – over het kabinetsbeleid om extra ruimte uit te trekken voor nieuwe natuur? Is de economische opbrengst daarvan niet toch nog veel lager dan bij de landbouw? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zou u, uw ideeën zoals verwoord in uw toespraak voor de Vereniging van Projectontwikkeling Maatschappijen in uitgewerkte vorm aan de Kamer willen zenden, als bijdrage aan het debat over de 5e Nota Ruimtelijke Ordening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie: www.minez.nl </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
