<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Schutte (GPV) over adoptie van een kind door een alleenstaande moeder (Ingezonden 27 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1444
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie Alleenstaanden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 800, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1627" allpagenumbers="1627 1628" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="800" onderwerp="" indiendatum="1995-04-27">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening van prof. R. Hoksbergen, dat de uitspraak van het gerechtshof Amsterdam inzake adoptie van een kind door een alleenstaande moeder alleen een juridische adoptie mogelijk maakt en niet betekent dat alleenstaanden in aanmerking komen voor plaatsing en adoptie van «nieuwe» buitenlandse kinderen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is uit de buitenlandse rechtspraktijk bekend of het bewuste artikel van het Europees Verdrag inzake de rechten van de mens in adoptiezaken elders op vergelijkbare wijze wordt geı¨nterpreteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat nu hier de verenigbaarheid van nationale wetgeving met het Europees Verdrag in het geding is, het instellen van beroep in cassatie tegen de rechterlijke uitspraak gee¨igend is? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Dittrich, ingezonden 27 april jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-26" bron="Trouw">Trouw, 26 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Plaatsing ter adoptie van buitenlandse pleegkinderen geschiedt op grond van de Wet opneming buitenlandse pleegkinderen. Het gerechtshof te Amsterdam oordeelde over de adoptie in het licht van de bepalingen van Boek 1 van het Burgerlijk Wetboek. Er heeft geen toetsing plaatsgevonden aan de bepalingen van de Wet opneming buitenlandse pleegkinderen. Wellicht ten overvloede merk ik op dat de regelgeving of het beleid van de toewijzende autoriteit in het land van herkomst van deze kinderen reeds aan de mogelijkheid tot een persoonsadoptie in de weg kan staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de rechtspraktijk in de ons omringende landen is niet bekend of artikel 8 dan wel 12 EVRM op dezelfde wijze wordt geı¨nterpreteerd als door het Amsterdamse gerechtshof is gedaan. Wel merk ik op dat in veel van de ons omringende landen eenpersoonsadoptie, naast adoptie door een echtpaar, krachtens de wet tot de mogelijkheden behoort. Europese Commissie voor de rechten van de mens uit 1981 (D en R 24, p 176) blijkt dat naar het oordeel van deze Commissie het recht om een gezin te stichten dat deel uitmaakt van het recht om te huwen, niet alleen betrekking heeft op eigen kinderen, maar ook op adoptiefkinderen. Het recht om een gezin te stichten is gekoppeld aan het recht om te huwen. Dit recht om te huwen ziet op het traditionele huwelijk tussen twee personen van verschillend geslacht (zie de beslissing van het Europese Hof (EHRM, zaak Rees, A 106, overweging 49)). Het Europese Hof heeft nog nooit tevoren hoeven beslissen op de vraag of het recht om te huwen en een gezin te stichten een recht op adoptie omvat. Evenmin is het Europese Hof geroepen geweest te beslissen op de vraag of in het in artikel 8, eerste lid, EVRM neergelegde recht op eerbiediging van het familie- en gezinsleven een recht op adoptie omvat. Door de Hoge Raad is in 1986 de vraag of een recht of vrijheid ter zake van adoptie tot de door artikel 8 EVRM beschermde rechten of vrijheden behoort, ontkennend beantwoord (HR 22 juli 1987, NJ 1987, 316). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is ter beoordeling van degenen die in de eerdere instanties verschenen zijn of zij in cassatie gaan. In het gegeven geval zou de raad voor de kinderbescherming in cassatie kunnen gaan van deze uitspraak. Uit de door het gerechtshof vastgestelde feiten blijkt dat de raad ter zitting heeft verklaard dat hij op zichzelf achter de adoptie in de gegeven omstandigheden staat, zij het dat de wet daaraan naar zijn oordeel eigenlijk in de weg staat. Dit standpunt in aanmerking genomen is het niet aannemelijk dat de raad, gelet op zijn taak, beroep in cassatie zal instellen. Het is ter beoordeling aan de procureur-generaal bij de Hoge Raad of cassatie in het belang der wet wordt ingesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
