<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Graafeiland en Hilarides (beiden VVD) inzake aandelenfusie vóór 27 april 1989 in het kader van de Wet op de Dividendbelasting 1965.(Ingezonden 25 oktober 1994); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1773
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Dividendbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aandelen Belastingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 32, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Graafeiland</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hilarides</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1773</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="65" allpagenumbers="65" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="32" onderwerp="" indiendatum="1994-10-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Graafeiland</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hilarides</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 augustus 1995) (Zie ook Aanhangsel Handelingen Eerste Kamer, vergaderjaar 1994–1995, nr. 7) In aanvulling op mijn brief van 13 december 1994, kenmerk DB94/3940, waarin mijn antwoord op de vragen van de leden Van Graafeiland en Hilarides inzake de toepassing van artikel 3, tweede lid, van de Wet op de dividendbelasting 1965 (hierna: de Wet) is opgenomen, bericht ik u het volgende. In mijn antwoord heb ik aangegeven dat recentelijk aan mij een verzoek is voorgelegd om in een situatie waarin een aandelenfusie heeft plaatsgevonden vo´o´r 27 april 1989 de opbrengst van de aandelen, zoals bedoeld in artikel 3 van de Wet, te bepalen zonder rekening te houden met het tweede lid van dat artikel. Op dat moment was ik nog in overleg met de betrokkenen. Ik heb toegezegd u nader te berichten wanneer het overleg met hen zou zijn afgerond. Met de adviseur en de inspecteur is een bespreking gevoerd waarin het feitencomplex is verduidelijkt. Deze bespreking heeft uitgewezen dat in de casus die aan mij is voorgelegd, slechts dividendbelasting zal worden geheven over resultaten die zijn ontstaan nadat als gevolg van de fusie de uitdelende vennootschap een belang bij de betrokken ondernemingen had verkregen. Nederland krijgt (als gevolg van toepassing van de opstapmethode, zoals weergegeven in de brief van 28 maart 1989) niet een dividendbelastingclaim op vo´o´r het moment van inbreng en buiten het bereik van de Nederlandse fiscus al tot stand gekomen waarden. Het komt mij voor dat daarmee een redelijke uitvoering van artikel 3, tweede lid, van de Wet tot stand is gebracht. Uiteraard verklaar ik me bereid problemen in concrete gevallen die mij mogelijk in de toekomst nog worden voorgelegd, met inachtneming van de voor dat geval geldende omstandigheden te bezien.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financie¨n">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het U bekend of de belastingdienst inmiddels is benaderd met verzoeken van belastingplichtigen om, in situaties waarbij een aandelenfusie vo´o´r 27 april 1989 heeft plaatsgevonden, de opbrengst van aandelen, zoals bedoeld in artikel 3 Wet op de Dividendbelasting 1965, te bepalen zonder rekening te houden met het tweede lid van dat artikel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien de belastingdienst met dergelijke verzoeken is benaderd, is dan in die situaties aan bedoelde verzoeken tegemoetgekomen? Zo daaraan niet tegemoetgekomen is, op welke wijze bent U dan voornemens in voorkomende gevallen in goed overleg te streven naar een constructieve oplossing terzake? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het antwoord op vraag 1 ontkennend luidt, op welke wijze bent U dan voornemens in voorkomende gevallen in goed overleg te streven naar een constructieve oplossing terzake? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Toelichting Op 25 april 1989 heeft de Eerste Kamer bij de 20 625, 20 657, 20 885, 20 873 en 20 874 een motie aangenomen van de leden Van Graafeiland en Christiaanse (nr. 190e) waarbij het Kabinet werd uitgenodigd het toen voorgestelde artikel 3, tweede lid van de Wet op de Dividendbelasting 1965 eerst van toepassing te doen zijn voor aandelenfusies welke plaatsvinden na plaatsing in het Staatsblad van de wetsvoorstellen 20 595 en 20 873. Bij brief van 31 mei 1990 (WOB 90/150) heeft de staatssecretaris van Financie¨n namens het Kabinet aan de Voorzitter van de Tweede Kamer naar aanleiding van voormelde motie laten weten bereid te zijn in goed overleg te streven naar een constructieve oplossing terzake</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
