<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het rechterlijk vonnis inzake de AMA-campus. (Ingezonden 28 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17930
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener informeert naar de uitvoering van de uitspraak van de rechter in Den Haag waarin hij oordeelt dat de AMA's in de campussen Vught en Deelen meer vrije tijd moeten krijgen, de beschikking moeten krijgen over hun zakgeld en er moet worden voorzien in een onafhankelijke klachtencommissie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1410, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17930</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2947" allpagenumbers="2947" vetnummer="2020310860" code="0203tkkvr1410" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17930" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1410" onderwerp="" indiendatum="2003-04-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het vonnis van de rechter in kort geding te Den Haag <voetnoot nummer="1"/>waarin hij heeft geoordeeld dat AMA’s die worden opgevangen in de AMA-campussen te Vught en Deelen meer vrije tijd moeten krijgen, de beschikking moeten krijgen over hun zakgeld en dat er voorzien moet worden in een onafhankelijke klachtencommissie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke termijn en op welke wijze gaat u invulling geven aan deze rechterlijke uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u deze vragen per ommegaande beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-04-23" bron="Rechtbank ’s-Gravenhage">Rechtbank ’s-Gravenhage, 23 april 2003, LJN nummer AF 7654, KG 03/284</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ingevolge de uitspraak zijn gedaagden (De minister voor V&amp;I en het COA), naast de reeds doorgevoerde versoepeling van het programma vooral op avonden en in weekenden, in elk geval gehouden om a. het aan de ama’s op de campussen in Vught en Deelen toekomende zakgeld terstond geheel ter vrije beschikking aan hen te laten; b. binnen een maand na de datum van de uitspraak, in casu 23 mei 2003, een onafhankelijke klachtencommissie voor de campussen in Vught en Deelen te benoemen en een schriftelijke klachtprocedure vast te stellen. Het gebod als bedoeld onder punt a. wordt door het COA opgevolgd. Ook de uitwerking van het onder punt b. gestelde is ter hand genomen. Inmiddels heeft het bestuur van het COA op 22 mei 2003 een klachtenregeling vastgesteld. Bij brief van het COA, 26 mei 2003 is een onafhankelijke klachtencommissie ingesteld. Inmiddels heeft het COA in week 22 de klachtenregeling en de bijbehorende toelichting aangeboden aan de Sdu ter plaatsing in de Staatscourant. Separaat heb ik de uitkomst bekend gemaakt aan eiseressen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
