<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Justitie over het preventief opsluiten van misdadigers i.v.m. de Euro. (Ingezonden 2 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15059
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Politie en justitie hebben overvallers en straatrovers die nog een straf moeten uitzitten van hun bed gelicht en opgesloten. Een aantal vragen over het niet uitzitten van de straf, het cellentekort en vervroegde invrijheidstelling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 621, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15059</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1305" allpagenumbers="1305 1306" vetnummer="2010204060" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15059" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="621" onderwerp="" indiendatum="2002-01-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat politie en justitie de afgelopen dagen overvallers en straatrovers die nog een straf moeten uitzitten van hun bed gelicht en opgesloten hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat dit is ingegeven door het feit dat veel ministeries dezer dagen vanwege de omschakeling naar de euro over extra geld beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waren er concrete aanwijzingen op grond waarvan tot deze maatregel is overgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven om hoeveel «overvallers en straatrovers» het gaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Om welke reden hebben de hiervoor bedoelde groep van personen hun straf nog niet uitgezeten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien dit samenhangt met het tekort aan cellen; hoe kan het dat die cellen nu wel beschikbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Om welke misdrijven en de daarmee samenhangende strafmaat gaat het in deze gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn er mensen vervroegd vrijgelaten om de benodigde celruimte te creëren? Zo ja, hoeveel personen betreft dit, en kan van deze personen afzonderlijk aangegeven worden hoeveel dagen zij vervroegd vrijgelaten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="9">Past deze actie naar uw mening bij eerder door de Kamer gedane uitspraken met betrekking tot het cellentekort en vervroegde invrijheidsstelling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-12-27" bron="ANP">ANP, 27 december 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ter voorbereiding op de chartale omwisseling van de gulden naar de euro is in de, door mij daartoe ingestelde, Stuurgroep justitiële en veiligheidsaspecten invoering euro in het voorjaar van 2001 het vraagstuk van de «preventieve hechtenis» onderwerp van studie en beraadslaging geweest. De vergelijking met de gevolgde gedragslijn tijdens het Europese Kampioenschap in 2000 drong zich daarbij op. Op grond van de door de Stuurgroep aan mij uitgebrachte adviezen heb ik niet gekozen voor een landelijke gedragslijn in deze kwestie, maar is besloten een en ander op arrondissementaal/regionaal niveau aan te doen vatten en daartoe een gedragslijn op te doen nemen in de regionale politiële plannen van aanpak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, het betrof een maatregel die moet worden geplaatst in het veel bredere kader van tal van justitiële en veiligheidsmaatregelen die door justitie en politie zijn getroffen om (het proces van) de chartale omwisseling van de gulden naar de euro een veilig en ongestoord verloop te doen hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In totaal betrof het 25 personen in respectievelijk de politieregio’s Limburg-Zuid, Utrecht en Amsterdam-Amstelland. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">In alle gevallen ging het om personen die een straf opgelegd hadden gekregen terzake van strafbare feiten die, in hun relatie tot de euroconversie, een inbreuk zouden kunnen maken op een veilig en ongestoord verloop van de chartale omwisseling. Gelet daarop is er in de genoemde gevallen voor gekozen aan betrokkenen de hen opgelegde straf gedurende de risicovolle periode van de euroconversie – met enige prioriteit – te executeren. In de periode rond de feestdagen bleek voor deze insluitingen voldoende celcapaciteit beschikbaar te zijn. In het kader van de reguliere penitentiaire proceduregang hadden betrokkenen vanwege het Landelijk Coördinatiecentrum Arrestatiebevelen (het LCA is de coördinerende instantie tussen het Openbaar Ministerie en de politie waar het gaat om het initiëren van aanhoudingen ter executie van openstaande straffen) nog geen oproep ontvangen dan wel was hun aanhouding ter fine van executie van de hen opgelegde straf (nog) niet gevolgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Nee. Er is geen sprake geweest van vervroegde invrijheidstellingen als gevolg van het executeren van bovengenoemde straffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
