<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoek, Albayrak en Bussemaker (allen PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, de staatssecretaris van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mw. Verstand-Bogaert, over opvang van mishandelde, illegale vrouwen. (Ingezonden 20 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11084
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in de Volkskrant van 18 januari 2000, dat de vrouwenopvanghuizen mishandelde illegale vrouwen meestentijds niet opvangen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hulpverlening Vreemdelingen Vrouwenmishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 729, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11084</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1597" allpagenumbers="1597 1598" vetnummer="2990005490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11084" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="729" onderwerp="" indiendatum="2000-01-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, de staatssecretaris van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mw. Verstand-Bogaert,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Justitie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mw</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de vrouwenopvanghuizen mishandelde, illegale vrouwen meestentijds niet opvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat het ontbreken van bescherming van vrouwen die slachtoffer zijn van geweld strijdig is met het VN-Vrouwenverdrag? Kunt u in dat verband ingaan op de aanbevelingen van de Commissie Groenman ten aanzien van vreemdelingenbeleid en geweld tegen vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te bekijken of voor deze vrouwen een oplossing kan worden gevonden, waardoor zij toch kunnen worden opgevangen? Zo nee, waarom niet? Zo ja, kunt u hierover op korte termijn met een voorstel komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat in opvanghuizen ook veel vrouwen worden opgevangen met een afhankelijke verblijfstitel die slachtoffer zijn van huiselijk geweld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u eveneens bekend dat deze vrouwen hun verblijfsstatus dreigen te verliezen als gevolg van het feit dat zij noodgedwongen hun partner hebben moeten verlaten? Zo ja, bent u bereid voor deze categorie vrouwen te bekijken of zij een verblijfsstatus kunnen krijgen op grond van het feit dat zij slachtoffer zijn van geweld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-18" bron="Volkskrant">Volkskrant, 18 januari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het ontbreken van de bescherming van vrouwen die slachtoffer zijn van geweld kan in strijd komen met het VN-Vrouwenverdrag. De aanbevelingen van de commissie Groenman ten aanzien van het vreemdelingenbeleid en geweld hebben meer in het algemeen betrekking op slachtoffers van vrouwenhandel. In hoofdstuk B17 van de Vreemdelingencirculaire 1994 zijn maatregelen getroffen die tot doel hebben om de opsporing en de vervolging van vrouwenhandel te bevorderen en de opvang aan de slachtoffers van vrouwenhandel die gedurende de bedenktijd voorafgaande aan de aangifte en gedurende de periode van opsporing, vervolging en berechting te waarborgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit contacten met één van de genoemde vrouwenopvanginstellingen blijkt dat dit artikel een veel te starre houding van de opvang schetst die niet strookt met de praktijk. Deze illegale slachtoffers van geweld worden door de vrouwenopvang zeker niet zonder meer de deur gewezen. In mijn ogen hoort de vrouwenopvang open te staan voor alle mishandelde vrouwen in een noodsituatie ongeacht verblijfsstatus. De centrumgemeenten voor vrouwenopvang en de opvanginstellingen zijn hiervoor – in eerste instantie – verantwoordelijk. Ik zal deze problematiek daarom opnemen met de VNG en de Federatie Opvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is mij bekend dat ook vrouwen met een afhankelijke verblijfstitel gebruik maken van de vrouwenopvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ingevolge de beleidsregels zoals die zijn neergelegd in hoofdstuk B1 van de Vreemdelingencirculaire terzake van verbreking van een huwelijk of een relatie wordt, indien een vreemdeling verzoekt om een zelfstandige verblijfstitel na verlies van een afhankelijke verblijfstitel, allereerst beoordeeld hoeveel jaar het huwelijk of de relatie heeft geduurd. Heeft het huwelijk of de relatie drie jaar bestaan en heeft de vreemdeling respectievelijk 1 of 3 jaar op grond van het huwelijk of de relatie in Nederland verbleven, dan wordt beoordeeld of een vreemdeling in aanmerking komt voor een vergunning tot vestiging, een vergunning tot verblijf om klemmende redenen van humanitaire aard of een vergunning voor een ander verblijfsdoel. Een vreemdeling komt in aanmerking voor een vergunning op grond van klemmende redenen van humanitaire aard indien hij banden heeft met Nederland en/of in Nederland verblijvende personen en/of indien terugkeer naar het land van herkomst redelijkerwijs niet verlangd kan worden. In het algemeen kan worden gesteld dat naarmate de vreemdeling langer in Nederland heeft verbleven het waarschijnlijker wordt dat voortgezet verblijf wegens klemmende redenen van humanitaire aard behoort te worden toegestaan. In het geval van gescheiden vrouwen, wordt in het kader van de toets aan klemmende redenen overigens nog getoetst aan: – de situatie van alleenstaande vrouwen in het land van herkomst; – de maatschappelijke positie van de vrouwen in het land van herkomst – de vraag of in het land van herkomst een naar de maatstaven van dat land aanvaardbaar te achten opvang aanwezig is, indien dat noodzakelijk is; – de zorg die de vrouwen hebben voor kinderen die hier te lande zijn geboren en/of een opleiding volgen; – (sexueel) misbruik van vrouwen binnen het (verbroken) huwelijk of de (verbroken) relatie. Indien er sprake is van een combinatie van klemmende redenen wordt ingestemd met het voortgezet verblijf hier te lande. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
