<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wagenaar (PvdA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de uitslag van de enquête over het veilen van frequenties. (Ingezonden 27 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14468
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de enquête over het veilen van schaarse frequenties op de website van het ministerie van Verkeer en Waterstaat. 80% van de respondenten is het oneens met de stelling dat veilen de beste manier is om schaarse frequenties te verdelen. Gevraagd wordt onder meer of deze uitslag gevolgen heeft voor het beleid ten aanzien van de verdeling van radiofrequenties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Radio</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 139, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wagenaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14468</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="285" allpagenumbers="285" vetnummer="2010200350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14468" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="139" onderwerp="" indiendatum="2001-09-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wagenaar</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de uitslag van de enquête over het veilen van schaarse frequenties op de website van uw ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Om welke reden heeft u deze enquête laten houden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het feit dat 80% van de respondenten van deze enquête het oneens is met de stelling dat veilen de beste manier is om schaarse frequenties te verdelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verklaart u het feit dat het aantal uitgebrachte stemmen in deze enquête (160) vele malen groter is dan in 11 eerder gehouden enquêtes op de website van uw ministerie (resp. tussen de 18 en 52 stemmen)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de uitslag van deze enquête gevolgen voor uw beleid ten aanzien van de verdeling van radiofrequenties? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, welke gevolgen? Zo nee, waarom houdt u bezoekers van de website van uw ministerie een wassen neus voor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds 14 maart heeft het ministerie van Verkeer en Waterstaat een nieuwe homepage en een nieuwssite met actuele zaken. Bezoekers kunnen op de nieuwssite via een enquête op actuele vraagstukken reageren. Het thema verandert wekelijks. De enquête heeft overigens geen wetenschappelijke pretenties, maar dient wel om de aantrekkelijkheid van de site te vergroten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hieruit blijkt dat een meerderheid van de respondenten het oneens is met de stelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De VenW-nieuwssite is die week goed bezocht. Bovendien ging het zeker op dat moment om een uiterst actueel thema. Dat wijst erop dat de site steeds meer bekendheid krijgt. Dat juich ik toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het reageren op een enquête is niet hetzelfde als beïnvloeding van het beleid. Mijn ministerie schrikt er echter niet voor terug om ook signalen die niet direct het beleid steunen te publiceren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
