<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de toelating van MBO-ers in het HBO. (Ingezonden 11 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11347
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de krant 'Spits' over aanscherping van de toelatingseisen voor mbo'ers in het hbo. Herdruk i.v.m wijziging afzender antwoord.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Examens) Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hbo Toelating studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 936H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11347</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2037" allpagenumbers="2037 2038" vetnummer="2990006830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11347" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="936" onderwerp="" indiendatum="2000-02-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «hogescholen vrezen hoge drempel voor mbo-ers»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat uit het oogpunt van de toegankelijkheid van het hoger onderwijs en vanwege de maatschappelijke behoefte aan hoger opgeleiden de deelname van mbo-ers aan het hbo eerder dient te worden bevorderd dan te worden belemmerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de aanscherping van de toelatingseisen voor mbo-ers tot een drempelverhoging leidt voor mbo-ers die een hbo-opleiding willen volgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de stelling onderschrijven dat mbo-ers hun deficiënties in het hbo doorgaans zeer succesvol weten weg te werken? Zo ja, waarom is er dan toch voor gekozen om de toelatingseisen aan te scherpen? Zo neen, waaruit blijkt dat dan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te zoeken naar mogelijkheden om de genoemde drempelverhoging terug te draaien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u andere mogelijkheden om de doorstroming van mbo naar hbo op peil te houden of zelfs te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-02-10" bron="Spits,">Spits,, 10 februari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik hecht er waarde aan te benadrukken, dat, anders dan het bericht in vraag 1 vermeldt, er geen sprake is van een «nieuwe wet», waarbij de toelatingseisen voor mbo’ers zijn aangescherpt. Verder is het evenmin zo, dat er al met ingang van 1 september a.s. scherpere toelatingseisen voor mbo’ers gelden. Wel kan ik mij voorstellen, dat er op dit punt sprake is van onduidelijkheid. Ik zal daarop nader ingaan in mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, die mening deel ik, waarbij ik overigens opmerk dat op de arbeidsmarkt ook tekorten bestaan aan MBO-opgeleiden. In het Regeerakkoord van dit kabinet is dan ook opgenomen dat belemmeringen in de doorstroom van mbo naar hbo zoveel mogelijk moet worden weggenomen. Dit uitgangspunt is onder meer in het Hoger Onderwijs en Onderzoekplan 2000 (HOOP 2000) nog eens vastgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Duidelijk moet zijn dat een aanscherping van de toelatingseisen voor mbo’ers die een hbo-opleiding willen volgen, hier niet aan de orde is. Zie verder mijn antwoord op vraag 4. Waar het om gaat is de vraag of een mbo-deelnemer, die wil doorstromen naar het hbo, met succes binnen de gegeven studieduur het hbo-einddiploma kan halen. Indien in de praktijk duidelijk blijkt, dat mbo-ers, die doorstromen naar het hbo, erin slagen eventuele deficiënties tijdens de hbo-opleiding weg te werken en vervolgens met succes hun hbo-opleiding af te ronden, is er geen reden om nadere opleidingseisen te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit ervaringen van hogescholen is mij inderdaad gebleken dat het voor mbo’ers vaak mogelijk is om hun deficiënties in het hbo weg te werken. In het kader van de Wet profielen voortgezet onderwijs (1997, Stb. 322) die per 1 augustus 1998 in werking is getreden, is artikel 7.25 van de Wet op het hoger onderwijs en wetenschappelijk onderzoek (WHW), waarin de nadere vooropleidingseisen voor het hoger onderwijs worden geregeld, gewijzigd. Ook de regeling in dit artikel – in het derde lid – ten aanzien van de toelating tot opleidingen van hogescholen voor bezitters van de in * I.v.m. wijziging afzender antwoord. de Wet Educatie Beroepsonderwijs (WEB) geregelde diploma’s van middenkaderopleidingen en specialistenopleidingen is aangepast. Uit de toelichting blijkt dat deze wijziging is ingegeven door redenen van techniek en systematiek (kamerstukken II, 1996/97, 25 168, nr. 3). Het betreft hier derhalve geen inhoudelijke wijziging. Op grond van artikel 7.25, derde lid WHW, kunnen bij ministeriële regeling vakken en andere programma-onderdelen worden aangewezen, die deel moeten hebben uitgemaakt van het examen ter verkrijging van het diploma van een middenkader- of specialistenopleiding als bedoeld in artikel 7.2.2, eerste lid WEB. Dat betekent dat de minister de bevoegdheid heeft om nadere vooropleidingseisen te stellen. Zolang de minister van deze bevoegdheid geen gebruik maakt, gelden er derhalve geen nadere vooropleidingseisen voor mbo’s, en hoeven er geen deficiënties te worden weggewerkt bij instroom in de bestaande vakkenpakketregeling, die in eerder verband is vastgesteld, is niet meer van toepassing op de mbo’ers, die met een WEB-diploma zullen doorstromen naar het hbo (per september 2001). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Tot en met dit jaar krijgen hogescholen middelen ten behoeve van de samenwerking met roc’s toegevoegd aan de lump sum. Daarnaast wordt verwante doorstroom mbo-hbo gestimuleerd via het studiefonds. Onder toezicht van het Platform Beroepsonderwijs is met subsidie van mijn departement onlangs voorlichtingsmateriaal ontwikkeld voor de hogescholen en roc’s over de mogelijkheden voor verwante doorstroom. Met het Platform zullen verdere afspraken worden gemaakt over de landelijke monitoring van de doorstroom mbo-hbo. Daarbij zal ook aandacht worden besteed aan de positie van de hbo-doorstroomkwalificatie in het mbo en de aansluiting tussen de kwalificatiestructuren in het mbo en hbo. Verder wordt duurzame samenwerking tussen roc’s en hogescholen in de regio gestimuleerd mede door de totstandkoming van de technocentra. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
