<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Santi (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over raadsheren aan het Gerechtshof te Leeuwarden. (Ingezonden 8 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15771
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over interne kritiek van leden van het Gerechtshof Leeuwarden tegen een voorgenomen aanstelling van een lid van het Hof, die tevens echtgenote van een raadsheer bij het Hof is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Gerechtshoven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gerechtshoven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Santi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15771</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2619" allpagenumbers="2619" vetnummer="2010210250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15771" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1240" onderwerp="" indiendatum="2002-05-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Santi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het krantenbericht «Raadsheren in opstand» volgens welk bericht leden van het Gerechtshof te Leeuwarden zich verzetten tegen de aanstelling van de echtgenote van een daar werkzame raadsheer als lid van het Hof? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er gegevens beschikbaar over familiebanden binnen de verschillende gerechtelijke instanties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw standpunt over de wenselijkheid van familieverhoudingen binnen een gerechtelijke instantie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is de voorgenomen benoeming niet voorgelegd aan de zogenoemde Hofvergadering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Overweegt u om naar aanleiding van dit incident – al of niet in samenspraak met de Raad voor de Rechtspraak – actie te ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-20" bron="Trouw">Trouw, 20 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sinds 1992 bevat de wet op de rechterlijke organisatie geen verbod meer op familierechtelijke betrekkingen binnen een gerecht. De wettelijke bepaling is geschrapt op grond van de overweging dat een beoordeling terzake zonder bezwaar aan de betrokkenen kon worden overgelaten. Ik voeg hieraan toe dat de gerechten sinds 1 januari 2002 een bestuur hebben, dat terzake een beleid kan voeren. (Zie het antwoord op vraag 4). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Raad voor de Rechtspraak heeft mij geïnformeerd over de feitelijke gang van zaken. Daaruit blijkt, dat het gerechtsbestuur het voorstel tot benoeming heeft geagendeerd voor de hofvergadering (de gerechtsvergadering als bedoeld in artikel 22 van de wet op de rechterlijke organisatie), te weten die van 22 februari 2002. Voordat deze hofvergadering plaatsvond ontving de president van een aantal raadsheren uit het hof een aan haar gerichte brief waarin – vooruitlopend op die vergadering – bezwaar werd gemaakt tegen het voorstel. Op basis van deze brief heeft het bestuur besloten het punt voorshands van de agenda van de hofvergadering af te voeren om eerst de algemene uitgangspunten voor dergelijke voordrachten te bespreken. De betreffende kandidaat heeft van bovengenoemde brief vernomen en aan de president laten weten niet langer tot de belangstellenden te willen worden gerekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Zie in dit verband ook het antwoord op de vragen 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
