<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortram (PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over regelgeving voor hoogbouw. (Ingezonden 19 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13118
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over Rotterdamse plannen voor hoogbouw en superhoogbouw. Is de brandveiligheid in dergelijke gebouwen voldoende gewaarborgd? (Rotterdams Dagblad, 15 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Stedebouwkunde) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften Etagewoningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 692, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13118</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1431" allpagenumbers="1431 1432" vetnummer="2000104990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13118" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="692" onderwerp="" indiendatum="2001-01-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>staatssecretaris De Vries (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op mijn schriftelijke vragen <voetnoot nummer="1"/>, waarin ik u – onder meer in verband met brandveiligheid – verzocht om specifieke regelgeving voor hoogbouw boven de 70m? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u met cijfers aangeven hoeveel hoogbouw boven de 70m in Nederland voorkomt en welke plannen voor toekomstige hoogbouw- en superhoogbouw er op dit moment bij gemeenten bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van de plannen voor superhoogbouw van de gemeente Rotterdam, zoals vastgelegd in haar nota «Actualisering hoogbouwbeleid? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u ervan op de hoogte dat het in het Bouwbesluit gehanteerde principe «gelijkwaardige brandveiligheid», in de praktijk leidt tot meerdere en tegenstrijdige interpretaties van wat een gelijkwaardig brandveiligheidniveau is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de kwaliteit van Rijksregelgeving zodanig moet zijn, dat meerdere en tegenstrijdige interpretaties over wat een gelijkwaardig brandveiligheidniveau is, niet mogelijk mogen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid, gelet op de toename van hoogbouw en gelet op het feit van onvoldoende eenduidige regelgeving, op korte termijn een aanvulling op het Bouwbesluit voor te stellen, die brandveiligheid, constructieve veiligheid en toegankelijkheid voor hoogbouw op afdoende wijze regelt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u nu wel bereid een helder antwoord te geven op vraag 3 zoals door mij gesteld in de eerdere schriftelijke vragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Aanhangsel van de handelingen, vergaderjaar 2000–2001, nr. 410</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-12-15" bron="Rotterdam gaat nog hoger bouwen.  mag behalve op Weena ook aan de Coolsingel. Rotterdams Dagblad" titel="Superhoogbouw">Rotterdam gaat nog hoger bouwen. «Superhoogbouw» mag behalve op Weena ook aan de Coolsingel. Rotterdams Dagblad, 15 december 2000</noot>
         <noot nummer="3" titel="Wordt bij het ontbreken van regels ter zake, de veiligheid van personen (in hoogbouw) en gebouwen voldoende gewaarborgd? Kunt u dit nader motiveren?">Deze vraag luidde: «Wordt bij het ontbreken van regels ter zake, de veiligheid van personen (in hoogbouw) en gebouwen voldoende gewaarborgd? Kunt u dit nader motiveren?»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Omdat met mijn geheugen weinig mis is, herinner ik mij mijn antwoorden op uw eerdere vragen vanzelfsprekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Hoewel mij geen exacte cijfers bekend zijn van bestaande hoogbouw en van plannen, is het beeld dat hoogbouw boven de 70 m in de utiliteitsbouw in beperkte mate voor komt en wordt gerealiseerd, terwijl dit bij woningbouw op dit moment nog minder het geval is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, de plannen van de gemeente Rotterdam zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">De gelijkwaardigheidsbepalingen in het Bouwbesluit bieden in het algemeen de mogelijkheid om in geval van bijvoorbeeld innovatieve materialen of constructies op een andere manier invulling te geven aan de functionele eis (bijvoorbeeld: warmteverlies door overdracht of geleiding voldoende te beperken) dan volgens de in het besluit vermelde prestatie-eis (bijvoorbeeld: warmteweerstand ten minste 2,5m <voetnoot nummer="2"/>. K/W, bepaald volgens NEN 1068), mits kan worden aangetoond dat de voorgestane oplossing, in samenhang met die functionele eis, gelijkwaardig is aan de desbetreffende doelstelling en het niveau van de prestatie-eis. De gelijkwaardigheidsbepaling voor zeer hoge bouwwerken moet leiden tot een gelijkwaardig brandveiligheidsniveau en zal materieel leiden tot extra maatregelen ten opzichte van gebouwen tot 70 m. De aanvrager moet namelijk aantonen welke voorzieningen voor vluchtroutes, brandcompartimenten e.d in aanvulling op de prestatie-eisen voor gebouwen lager dan 70 m zijn getroffen, om te bewerkstelligen dat het gehele bouwwerk dezelfde mate van brandveiligheid heeft als beoogd met de brandveiligheidsvoorschriften voor gebouwen niet hoger dan 70 m. Het gelijkwaardigheidsvoorschrift zorgt er dus voor dat in uitzonderlijk hoge gebouwen zwaardere brandveiligheidsmaatregelen worden toegepast dan gebouwen die niet hoger zijn dan 70 m. Ondanks het feit dat de bedoeling van deze gelijkwaardigheidsbepaling in de praktijk tot weinig verschil van mening leidt, zal een en ander in het geconverteerde Bouwbesluit dat naar verwachting per 1 januari 2002 in werking treedt, duidelijker worden toegelicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De aanvullende eisen zijn toegesneden op het ontwerp waarvoor bouwvergunning wordt aangevraagd. Zij vloeien veelal voort uit een advies van de lokale brandweer of een onderzoeksrapport. Als zulke adviezen naast elkaar gelegd zouden worden, kan het voorkomen dat zij onderling verschillen in het type of aantal aanvullende brandveiligheidseisen die boven op de eisen voor een bouwwerk tot 70 m nodig zijn om een gelijkwaardige brandveiligheid te verkrijgen. Deze verschillen vinden hun oorzaak mede in de diversiteit van de ontwerpen en het type gebouw. Dit betekent niet dat er dan sprake is van tegenstrijdige interpretaties, want al die adviezen beogen alle één doel, namelijk eenzelfde mate van brandveiligheid voor het gehele bouwwerk als het Bouwbesluit voor gebouwen tot 70 m voorschrijft. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In mijn brief van 6 februari jl. aan de voorzitter van de vaste Commissie voor VROM van de Tweede Kamer heb ik mede namens staatssecretaris De Vries van het ministerie van BZK aangegeven dat nadere invulling op specifieke brandveiligheidsaspecten in de bouwregelgeving denkbaar is. Ik heb in dit verband onder meer gebouwen hoger dan 70 m genoemd. Voor deze in de brief genoemde specifieke onderdelen zal met voorrang worden onderzocht of en hoe de regelgeving ter zake aangepast kan worden. De voorschriften in het Bouwbesluit voor constructieve veiligheid en toegankelijkheid worden niet in deze brief genoemd. Zij gelden voor ieder bouwwerk, ongeacht de hoogte van dat bouwwerk. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is immer mijn bedoeling vragen van Kamerleden zo duidelijk mogelijk te beantwoorden. Ook ten aanzien van uw eerdere vraag 3. Er is geen sprake van het ontbreken van regels, aangezien in het Bouwbesluit een (functioneel geredigeerde) eis voor gelijkwaardige brandveiligheid is opgenomen voor bouwwerken boven de 70 m. Deze functionele eis zorgt voor aanvullende brandveiligheidseisen boven op de brandveiligheidseisen voor gebouwen tot 70 m. Hierdoor wordt bij een zorgvuldige invulling gewaarborgd dat voor gebouwen boven de 70 m een niveau van brandveiligheid wordt verkregen dat gelijkwaardig is met dat van gebouwen lager dan 70 m. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
