<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stroeken (CDA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over steun aan economische ontwikkeling regio's («Europese Steunkaart»). (Ingezonden 5 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10084
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan in op een artikel in het Financieele Dagblad van 28 juli 1999 over het verwerpen van Nederlandse voorstellen voor financiële steun aan bedrijven in Noord-Nederland, Limburg, Twente en Flevoland door de Europese Commissie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Handel en economie (Regionale ontwikkeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Premieregelingen Regionale ontwikkeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1914, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10084</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3845" allpagenumbers="3845 3846" vetnummer="2989916770" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10084" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1914" onderwerp="" indiendatum="1999-08-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Ybema</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Europese Commissie de Nederlandse voorstellen inzake financiële steun aan bedrijven in Noord-Nederland, Limburg, Twente en Flevoland (Europese Steunkaart) verworpen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zal er een officiële procedure tegen Nederland worden opgestart? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, heeft dit dan een opschortende werking voor de voorgestelde investeringspremies ten bedrage van ca. 315 miljoen gulden voor de onder 1. genoemde regio’s in de periode 2000-2006? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen overweegt u in dat geval om de negatieve gevolgen van het EC-besluit voor de economische ontwikkeling in genoemde regio’s te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u garanderen dat eventueel toch aan bedrijven uitgekeerde premies op termijn niet van deze bedrijven teruggevorderd zullen worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-28" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 28 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Op 7 juli jl. heb ik een gesprek gehad met de heer van Miert van de Europese Commissie over de Nederlandse voorstellen voor de zogenoemde Europese steunkaart. Deze is van belang voor de vormgeving van de nieuwe Investeringspremieregeling, de IPR. Tijdens dit gesprek bleek dat de voornaamste struikelblokken in de Nederlandse voorstellen voor de Commissie zijn: a de steunintensiteit voor overig-Groningen. Volgens het Nederlandse voorstel zou het percentage hier op 20% moeten liggen, net als in de andere regio’s in Noord-Nederland. De Commissie vindt dat overig-Groningen niet meer dan 10% overheidssteun mag ontvangen. b de concentratie van het IPR-regime in kernzones. Nederland heeft voorgesteld, voortvloeiend uit de kabinetsafspraken met het samenwerkingsverband Noord-Nederland om de noordelijke economische groei geconcentreerd en selectief te stimuleren, het steunregime te richten op kernzones. De Commissie heeft hiertegen bezwaar omdat deze zones geen aaneengesloten gebied vormen. </antwoord>
      <antwoord nummer="1 t/m 5" voetnoot="1">Op 28 juli jl. maakte de Europese Commissie bekend dat een procedure zal worden gestart naar aanleiding van de Nederlandse steunkaart, een officiële bekendmaking van het feit dat de Commissie niet akkoord is met de door Nederland ingediende steunvoorstellen. Een dergelijke procedure houdt ten eerste in dat Nederland in een brief van de Commissie gevraagd wordt om een nadere toelichting te geven op de steunvoorstellen, waarna er verdere gesprekken zullen volgen met de Commissie. Ten tweede hebben alle betrokkenen, waaronder de andere lidstaten, de gelegenheid om in de richting van de Commissie te reageren op de Nederlandse steunvoorstellen. Deze procedure neemt zeker enkele maanden in beslag. Als geen overeenstemming kan worden bereikt dan zal de Commissie daarna eenzijdig, op basis van beide voornoemde exercities, de steunkaart voor Nederland vaststellen. Mocht Nederland niet akkoord gaan met de door de Commissie vastgestelde steunkaart, dan staat er vervolgens alleen nog een beroepsmogelijkheid open bij het Europees Hof. Zolang er geen nieuwe IPR-regeling is zullen er geen subsidies worden verstrekt. Per brief van 29 maart 1999 <voetnoot nummer="1"/>is uw Kamer op de hoogte gesteld van de Nederlandse voorstellen inzake de steunkaart. De Nederlandse inzet in de verdere onderhandelingen met de Commissie is erop gericht om deze voorstellen zoveel mogelijk geaccepteerd te krijgen door de Commissie. Als er zich de komende tijd belangrijke ontwikkelingen voordoen, zal ik het parlement hiervan op de hoogte stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 200 XIII" documentnummer="42">Kamerstuk 26 200 XIII, nr. 42</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
