<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over mogelijke doorrijders bij tankstations. (Ingezonden 10 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18532
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Gelderlander van 4 juli 2003 over problemen met het veroordeeld krijgen van zogenoemde doorrijders bij tankstations. Gevraagd wordt naar een mogelijke aanpassing van het kentekenregister, zodat pompstationhouders hun gederfde inkomsten zelf kunnen innen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Staats- en bestuursrecht (Privacy) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benzinestations Motorrijtuigen Opsporingen Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 11, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18532</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="21" allpagenumbers="21" vetnummer="2020314740" code="0203tkkvr11" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18532" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="11" onderwerp="" indiendatum="2003-07-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de vrijspraak van een automobilist die heeft getankt en zonder te betalen is doorgereden bij een tankstation? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er vaker problemen met het veroordeeld krijgen van doorrijders bij tankstations? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel capaciteit is bij politie en Justitie gemoeid met de veroordeling van één doorrijder? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de opsporing en vervolging van doorrijders bij tankstations prioriteit in de opsporing en vervolging? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien dit niet het geval is, bent u dan bereid pompstationhouders zelf meer mogelijkheden te geven om hun gederfde inkomsten te innen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid hiertoe het privacyreglement kentekenregister 1996 zodanig te aan te passen dat pompstationhouders, al dan niet door tussenkomst van gerechtsdeurwaarders, hun gederfde inkomsten kunnen innen aan de hand van kentekengegevens van de doorrijder? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-4" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 4 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, er zijn mij overigens geen problemen bekend in strafzaken tegen doorrijders bij tankstations. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De hoeveelheid capaciteit is niet specifiek ten aanzien van doorrijders aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In algemene zin is de prioriteitstelling van het Openbaar Ministerie ten aanzien van de opsporing en vervolging van strafbare feiten vastgelegd in de «Aanwijzing voor de opsporing» (Aanwijzing van het College van procureurs-generaal, nr. 2003 A002, Stcrt. 2003, 41). Opsporing en vervolging van verduistering of diefstal heeft prioriteit wanneer het om een bekende verdachte gaat en er tevens sprake is van een ernstig feit. Bij de prioritering van de opsporing en vervolging van doorrijders bij tankstations speelt, wanneer het kenteken bekend is, de ernst van de zaak een rol. Deze zal doorgaans relatief gering zijn. Voorts is van belang, dat een delict als het doorrijden na tanken vooral vruchtbaar kan worden tegengegaan met preventieve middelen. Het is primair aan de branche zelf om zodanige maatregelen te nemen dat het doorrijden zonder te betalen aanzienlijk wordt bemoeilijkt. Strafrechtelijk optreden moet dan slechts als uiterste middel worden gehanteerd. De consequentie is, dat het kan voorkomen dat in concrete gevallen meer prioriteit wordt gegeven aan ernstiger zaken, bijvoorbeeld zoals die zijn benoemd in het Veiligheidsprogramma. </antwoord>
      <antwoord nummer="5/6">Er wordt overleg gevoerd met de betrokken branche om tot een voor alle partijen aanvaardbare oplossing te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
