<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Wolfsen (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het rapport «Kennis van Criminaliteit». (Ingezonden 4 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18342
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het rapport 'Kennis van criminaliteit' van de Adviesraad Wetenschaps- en Technologiebeleid (AWT). Gevraagd wordt of de minister dit rapport, vergezeld van een kabinetsstandpunt, aan de Tweede Kamer kan doen toekomen vóór de aanbieding van de Rijksbegroting 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1777, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18342</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3717" allpagenumbers="3717 3718" vetnummer="2020314440" code="0203tkkvr1777" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18342" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1777" onderwerp="" indiendatum="2003-07-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Adviesraad voor het Wetenschaps- en Technologiebeleid (AWT) het rapport «Kennis van criminaliteit» aan het kabinet aangeboden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u dit rapport, voorzien van een kabinetsstandpunt aan de Tweede Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan dit nog voor de aanbieding van de Rijksbegroting 2004 gebeuren, zodat de Tweede Kamer in de gelegenheid is dit rapport met kabinetsstandpunt desgewenst te betrekken bij de behandelingen van de begrotingshoofdstukken Justitie en Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-2" bron="O.a. Algemeen Dagblad">O.a. Algemeen Dagblad, 2 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op 1 juli 2003 is het rapport «Kennis van criminaliteit» van de Adviesraad voor het Wetenschaps- en Technologiebeleid (AWT) aan (o.a.) de minister van Justitie aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Volgens de AWT kan een effectief criminaliteitsbeleid niet zonder de inzet van gedegen kennis. Dergelijke kennis is in Nederland onvoldoende beschikbaar, aldus de AWT. In het advies wordt in de eerste plaats geconstateerd dat er een te geringe capaciteit is voor fundamenteel onderzoek. Multidisciplinaire samenwerking in het misdaadonderzoek komt onvoldoende tot stand. In de tweede plaats valt het de AWT op dat er voor een zo groot maatschappelijk probleem nauwelijks opleidingen in het hoger onderwijs zijn. In de derde plaats kan de wisselwerking tussen wetenschappelijk onderzoek, beleid en praktijk verbeteren: nu nog hebben praktijk en beleid weinig aan de inzichten uit het onderzoek, terwijl het onderzoek te weinig gebruik maakt van de kennis uit de praktijk. De analyse van de AWT leidt tot drie aanbevelingen: 1. Geef meer ruimte aan fundamenteel langetermijnonderzoek teneinde een kennisreservoir op te bouwen en verversen, mede ten dienste van een systematische onderbouwing van het criminaliteitsbeleid. 2. Stimuleer het onderwijs in misdaad- en veiligheidsstudies, zodat het kennispeil in de praktijk wordt verhoogd. 3. Verbeter de wisselwerking tussen het onderzoek, beleid en praktijk bij de onderzoeksprogrammering èn bij het uitvoeren van onderzoek, bijvoorbeeld door gezamenlijk onderzoek en dubbelbenoemingen. Deze inhaal- en verbindingsslag kan gerealiseerd worden door een Nationaal Regie-orgaan Misdaadkennis. Een en ander kan volgens de AWT gefinancierd worden uit de extra middelen die het kabinet heeft gereserveerd voor veiligheid. De AWT geeft als indicatie </antwoord>
      <antwoord nummer="10">miljoen ter stimulering van het fundamentele langetermijnonderzoek, 10 miljoen voor de start van opleidingen in het hoger onderwijs en 10 miljoen voor «transdisciplinair» onderzoek, dat wil zeggen onderzoek dat gezamenlijk door netwerken van wetenschappers en praktijkmensen wordt uitgevoerd. Wanneer het regie-orgaan misdaadkennis van start is gegaan zal nog eens 20 miljoen extra nodig zijn. Omstreeks 2005 zullen de totale extra uitgaven voor misdaadonderzoek jaarlijks </antwoord>
      <antwoord nummer="50">miljoen behoren te bedragen, aldus de AWT. De AWT is van mening dat de financiering niet alleen de verantwoordelijkheid is van de ministers van Justitie en van BZK, maar ook van de ministers van OCW, van EZ, van VWS, van VROM en van Financiën. De financiering is daarmee een aangelegenheid van het gehele kabinet. De aanbevelingen van de AWT gaan vele ministers aan. De minister van Justitie zal het initiatief nemen tot het formuleren van een kabinetsstandpunt en de Kamer daaromtrent zo spoedig mogelijk informeren. Het formuleren van een kabinetsstandpunt over het rapport zal evenwel tijd vergen. Het vaststellen van een goed afgewogen standpunt voor de aanbieding van de begrotingshoofdstukken van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties valt dan ook niet te realiseren en is ook niet wenselijk gelet op het belang van het rapport en van de onderliggende materie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
