<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de Lakfabriek Hasco in Schoonhoven. (Ingezonden 18 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12961
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de veiligheidssituatie sinds 1980 van de Lakfabriek Hasco in Schoonhoven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieuvergunningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 554, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12961</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1143" allpagenumbers="1143 1144" vetnummer="2000101120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12961" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="554" onderwerp="" indiendatum="2000-10-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de veiligheidssituatie van de Lakfabriek Hasco in Schoonhoven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de Kamer informeren over de veiligheidssituatie bij dat bedrijf sinds 1980? Concludeert de Milieudienst Midden-Holland al sinds het begin van de jaren ’80 dat het bedrijf niet aan de (inmiddels verouderde) vergunningeisen voldoet? Acht deze Milieudienst al sinds méér dan 15 jaar handhavend optreden van de gemeentelijke noodzakelijk vanwege een zeer zorgelijke en niet acceptabele situatie met reële risico’s voor de omwonenden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer informeren over het optreden van de gemeente in deze periode? Welke concrete acties heeft men ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is het oordeel van de RIMH over het optreden van de gemeente? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is het oordeel van de RIMH over de actuele situatie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is er sprake van een onaanvaardbare situatie en van actuele risico’s voor omwonenden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen bent u van plan te nemen teneinde ervoor te zorgen dat vóór het einde van dit jaar de veiligheidsrisico’s zijn teruggebracht tot op het niveau van bestaand beleid en wet- en regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="9">Mocht het één en ander niet tot het gewenste resultaat leiden, deelt u dan de mening dat sluiting van het bedrijf tot de opties behoort? RIMH = Regionale Inspectie Milieu Hygiëne </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aan het bedrijf Hasco Lakfabrieken B.V., vestiging Scheepmakershaven te Schoonhoven, is op 14 januari 1983 door Burgemeester en Wethouders van Schoonhoven een Hinderwetvergunning verleend voor de fabricage van verfproducten. Uit de aan de Regionale Inspectie Milieuhygiëne (RIMH) beschikbaar gestelde informatie van de Milieudienst Midden-Holland blijkt dat deze dienst bij herhaling heeft vastgesteld, dat de opslag van en handelingen met milieugevaarlijke stoffen bij dit bedrijf niet in overeenstemming waren met de vergunningvoorschriften. Door deze dienst zijn ook andere substantiële tekortkomingen vastgesteld. Eén en ander vormde voor de milieudienst aanleiding de gemeente meerdere malen te verzoeken om handhavend op te treden en de milieuvergunning aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 1992 is tussen de gemeente en Hasco Lakfabrieken B.V. overeengekomen de vestiging Scheepmakershaven volledig op te heffen en alle bedrijfsactiviteiten te concentreren op de lokatie Lopikerweg te Schoonhoven. Omdat naar de mening van de gemeente deze overeengekomen verplaatsing hoge prioriteit had, zijn haar inspanningen voornamelijk gericht geweest op activiteiten met als doel de daadwerkelijke verplaatsing te effectueren. Naar aanleiding van de vuurwerkramp in Enschede is de gemeente zich meer bewust geworden van de mogelijke risico’s van het bedrijf Hasco op de lokatie Scheepmakershaven en heeft zij actie ondernomen. Dit heeft ertoe geleid dat samen met het bedrijf en externe adviseurs van de gemeente een stappenplan is opgesteld teneinde risico’s te beperken. Inmiddels heeft de gemeente gesteld, dat Hasco conform het stappenplan de nodige maatregelen heeft getroffen. Dit en een uitgevoerde kwantitatieve risicoanalyse zijn voor de gemeente aanleiding om af te zien van handhavend optreden en om te gedogen dat de activiteiten op de lokatie Scheepmakershaven worden voortgezet tot uiterlijk 1 juli 2002, het moment van verhuizing naar de Lopikerweg. Hiertoe zal in de tweede helft van januari 2001 door de gemeente een gedoogbeschikking worden genomen met daaraan verbonden voorschriften. Deze beschikking zal voor de gemeente uitgangspunt zijn om zo nodig handhavend te kunnen optreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 t/m 9">Voor het oordeel van de RIMH en de door haar ondernomen acties verwijs ik naar mijn brief van 15 november jl. aan het college van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Schoonhoven. Deze brief heb ik bij schrijven van 5 december jl. in afschrift aan de Voorzitter van de vaste Commissie voor de Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer van de Tweede Kamer gezonden. In aanvulling hierop merk ik nog het volgende op. Zoals uit het antwoord op vraag 4 blijkt, geeft de gemeente geen gevolg aan het verzoek van de regionaal inspecteur milieuhygiëne Zuid-West om bestuursdwang toe te passen en die onderdelen van de inrichting te sluiten die niet in overeenstemming zijn met de vigerende vergunning op grond van de Wet milieubeheer noch aan zijn verzoek om de vergunning geheel of gedeeltelijk in te trekken. Aangezien naar het oordeel van de inspecteur op basis van de uitgevoerde kwantitatieve risicoanalyse niet kan worden vastgesteld dat bij het bedrijf Hasco thans sprake is van een aanvaardbaar risiconiveau, heeft hij gebruik gemaakt van zijn mogelijkheid om bij de gemeente bezwaar te maken tegen haar weigering gevolg te geven aan zijn verzoeken. Ik zal niet aarzelen om ook verdere stappen te (doen) zetten ten einde, voor zover dat binnen mijn mogelijkheden ligt, de veiligheid ter plaatse de hoogste prioriteit te geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
