<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de leegloop van de AMA-campus te Vught. (Ingezonden 10 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17541
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het weglopen van een aanzienlijk aantal alleenstaande minderjarige asielzoekers (AMA's) van de 'AMA-campus' in Vught.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1077, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17541</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2249" allpagenumbers="2249" vetnummer="2020308620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17541" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1077" onderwerp="" indiendatum="2003-03-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Nawijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten dat zeker dertig AMA’s zijn weggelopen van de AMA-campus te Vught? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke beloften zijn de teruggekeerde AMA’s gedaan met betrekking tot de versoepeling van het campusregime? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn deze beloften nagekomen? Zo ja, waaruit blijkt dat, in het bijzonder voor wat betreft de beloften inzake meer vrije tijd, kledingvoorschriften en bewegingsvrijheid voor AMA’s? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat het COA slechts de AMA-campus Deelen, waar hetzelfde regime heerst als op de AMA-campus Vught, als alternatieve opvanglocatie toestaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met spoed in overleg te treden met de directies van de AMA-campussen, het COA, VluchtelingenWerk Nederland en de voogdij-instelling NIDOS om het regime structureel te versoepelen op een wijze die recht doet aan de belangen van de AMA’s? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid deze en eerder gestelde schriftelijke vragen met spoed te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-03-7" bron="Trouw" titel="Dertig AMA’s wederom weggelopen uit Vught">Trouw, 7 maart 2003: «Dertig AMA’s wederom weggelopen uit Vught»</noot>
         <noot nummer="2">Kamervragen nr. 2020307630</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In de antwoorden op eerdere vragen van het lid Vos (GL) over de uittocht van de AMA-campus in Vught, zie mijn brief aan uw Kamer van 21 maart jl., nr. 5216409/03/DVB, heb ik aangegeven dat er aanpassingen zijn verricht aan het dagprogramma op de campus en het besloten karakter van de opvang. Het dagprogramma begint later dan voorheen, er is meer ruimte voor vrijetijdsbesteding, alsmede voor «niets doen», vooral in het weekend. Terzake de «beslotenheid van de campus» is besloten dat als huisregel zal gelden dat tijdelijk vertrek van de campus aan het centrumpersoneel wordt gemeld. Deze huisregel dient ter bescherming van het individuele kind, om welke reden het centrum(terrein) in de nachtelijke uren niet geopend is, uitdrukkelijk zonder dat sprake is van vrijheidsbeneming of vrijheidsbeperking. Voor wat betreft de kleding is het beleid, inhoudende dat betrokkenen de keuze wordt gelaten tussen het kleedgeld en kleding in natura, ongewijzigd. Bovenvermelde aanpassingen, die daadwerkelijk zijn doorgevoerd, zijn de jongeren ter voorbereiding op de terugkeer naar de campus, gemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een deel van de populatie ama’s die op 6 maart jl. wederom de campus te Vught heeft verlaten is alternatieve opvang geboden op zowel de campus te Deelen als in de reguliere COA-AMA-opvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Tussen het ministerie van Justitie, de voogdij-instelling Nidos en het COA heeft inmiddels overleg plaatsgevonden dat geleid heeft tot de in het antwoord op de vragen 2 en 3 genoemde structurele aanpassing van het dagprogramma en de toepassing van de huisregels aangaande het tijdelijke vertrek van de campus. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
