<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over het project «immigratiemedewerkers». (Ingezonden 4 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10703
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het stationeren van medewerkers van de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND, Ministerie van Justitie) in het buitenland ter voorkoming van illegale immigratie, naar aanleiding van het krantenbericht "Illegaal bij bron weren" (Algemeen Dagblad, 2 november 1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Immigratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Immigratie Justitie (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 395, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10703</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="821" allpagenumbers="821 822" vetnummer="2990002270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10703" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="395" onderwerp="" indiendatum="1999-11-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 december 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 381, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «illegaal bij bron weren»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt de mededeling dat de Immigratie- en Naturalisatiedienst in het buitenland permanent medewerkers zal detacheren ter voorkoming van illegale immigratie naar Nederland zich tot het project «immigratiemedewerkers» dat enkele jaren geleden is gestart? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de resultaten van het project «immigratiemedewerkers» tot heden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er thans sprake van nieuw beleid of is er sprake van uitbreiding van het bestaande project? Zo ja, hoe luidt dat nieuwe beleid cq. de uitbreiding van het bestaande beleid? Bent u bereid de Tweede Kamer daarover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt het IND-project uitgevoerd met Groot-Britannië en Canada? Zijn er nog andere landen bij het project betrokken? Zo ja, welke? Hoe ziet de samenwerking met deze andere landen eruit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-2" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 2 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De aanduiding «middellang» in het krantenartikel ziet op de functie van de immigration liaison officer en staat los van het project «immigratiemedewerkers». Het gaat hier om twee verschillende functies, te weten: 1. immigratiemedewerker (werkzaam onder de verantwoordelijkheid van de minister van Buitenlandse Zaken); 2. immigration liaison officer (Justitie-lND). De immigratiemedewerker heeft voornamelijk een beleidsmatige en administratieve taak (zoals het leveren van bijdragen ten behoeve van het opstellen van algemene en individuele ambtsberichten in asielzaken) en wordt uitgezonden door het Ministerie van Buitenlandse Zaken. Diens werkzaamheden behoren tot de reguliere taken van een diplomatieke post. De immigration liaison officer (ILO) heeft voornamelijk een tactisch, analytisch en operationeel gerichte taak en wordt uitgezonden door de lmmigratie- en Naturalisatiedienst. De ILO is als technisch attaché verbonden aan een diplomatieke post en wordt functioneel aangestuurd door de Immigratie- en Naturalisatiedienst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Onder meer door middel van de reguliere asielketenrapportage wordt Uw Kamer stelselmatig op de hoogte gesteld van de inspanningen van het Ministerie van Buitenlandse Zaken op het terrein van asiel en migratie, inclusief de bijdrage die de immigratiemedewerkers daaraan leveren. In dat kader is ook aangegeven dat bij voorjaarsnota 1999 extra middelen aan Buitenlandse Zaken zijn toegekend ter verdere versterking van de personele capaciteit op dit terrein, waaronder ook de plaatsing van meer immigratiemedewerkers. De ervaring heeft uitgewezen dat de reeds uitgevoerde versterking heeft bijgedragen aan een betere en snellere behandeling van asielgerelateerde activiteiten, zoals de opstelling van algemene en individuele ambtsberichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, er is geen sprake van nieuw beleid. Het in het buitenland stationeren van immigration liaison officers past binnen de preventieve maatregelen gericht op het tegengaan van immigratie van niet of onjuist gedocumenteerden zoals genoemd in mijn brief van 20 november 1997, kenmerk 663381/97/DvB, gericht aan de Voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De IND voert het project zelfstandig uit. Het systeem dat de Canadese en Britse immigratiedienst met betrekking tot de immigration liaison officers hebben ingevoerd heeft evenwel model gestaan voor het IND-project. In internationaal verband wordt er overleg gepleegd met de immigratiediensten van Canada, Verenigd Koninkrijk, Verenigde Staten en Australië. Doel van deze overleggen is te komen tot effectievere vormen van samenwerking. Samenwerking moet er onder meer toe leiden dat werkzaamheden worden verdeeld, informatie wordt uitgewisseld en kennis wordt gedeeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
