<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blok (VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over Budget aanvaardbare kosten 2001. (Ingezonden 10 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14513
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verschil in behandeling tussen oude instellingen en nieuw tot de AWBZ toegelaten instellingen, waarbij de nieuwkomers geen lumpsum financiering kunnen krijgen voor onder meer werkdrukmiddelen en activiteiten ter oplossing van de wachtlijstproblematiek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 177, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14513</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="369" allpagenumbers="369 370" vetnummer="2000113490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14513" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="177" onderwerp="" indiendatum="2001-07-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blok</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 oktober 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1583, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenhart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat nieuw toegelaten instellingen tot de AWBZ ná 1 januari 2001 geen gebruik mogen maken van de regelgeving aangaande Budget aanvaardbare kosten 2001? </vraag>
      <vraag nummer="2">Leidt dit ertoe dat nieuwe instellingen in tegenstelling tot oude instellingen geen lumpsum financiering (oplopend tot 11,3% van het budget aanvaardbare kosten) kunnen krijgen voor werkdrukmiddelen, zorgvernieuwing en arbeidsmarktinspanningen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt de lumpsum financiering zich tot het uitgangspunt om alle kosten per 2001 te verwerken in de tarieven en de lumpsum van thuiszorginstellingen af te bouwen naar 0, conform het zogeheten Fido-model? </vraag>
      <vraag nummer="4">Denkt u dat het verschil in regime met betrekking tot budget aanvaardbare kosten tussen oude en nieuwe instellingen een reden kan vormen voor de nieuwe instellingen om niet deel te nemen aan de activiteiten ter oplossing van de wachtlijstproblematiek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van oordeel dat het onderscheid in behandeling tussen toegelaten instellingen van vóór 31 december 2000 én nieuwe toegelaten instellingen ná 1 januari 2001 leidt tot oneerlijke concurrentieverhoudingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om deze oneerlijke concurrentieverhoudingen op te heffen? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De beleidsregel aanvaardbare kosten 2001 van het College Tarieven Gezondheidszorg is van toepassing op alle thuiszorginstellingen, dus zowel voor de in 2000 bestaande en toegelaten thuiszorginstellingen als voor de in 2001 toegelaten thuiszorginstellingen. In deze beleidsregel is limitatief opgenomen waarover in 2001 de voor het eerst in dat jaar toegelaten instellingen productieafspraken kunnen maken. Afspraken over werkdrukmiddelen, zorgvernieuwing en overige afspraken, vallen daar niet onder. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het totaal van de bestedingsafspraken kan voor in 2000 bestaande en toegelaten thuiszorginstellingen maximaal 11,3% van het basisbudget bedragen. Deze instellingen moeten met de zorgkantoren concrete afspraken maken over deze bestedingen. Gelet op het antwoord op vraag 1 is het dus juist dat in 2001 toegelaten thuiszorginstellingen deze afspraken niet kunnen maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met de beleidsregels 2001 is de lumpsum financiering in de thuiszorg afgebouwd. In de jaren voor 2001 was, voornamelijk bij de ex- kruiswerkinstellingen, een deel van het budget vrijgesteld van productieafspraken. Over dit zogenaamde lumpsum deel hoefden instellingen met het zorgkantoor geen enkele afspraak te maken. Er was dan ook geen inzicht welke zorg voor deze middelen werd geleverd. Vanaf 2001 moeten alle thuiszorginstellingen over het gehele budget productie- of bestedingsafspraken maken. Hierdoor is de lumpsum per 1 januari jongstleden afgebouwd en is controleerbaar waarvoor de middelen worden ingezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Dat blijkt wel uit het feit dat vanaf 1 januari 2001, 49 instellingen bij het College voor Zorgverzekeringen een toelating als thuiszorginstelling hebben gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De verruiming van het toelatingenbeleid voor thuiszorginstellingen in 2001 is ingegeven door de wens om in het kader van het terugdringen van de wachtlijsten productiecapaciteit niet onnodig onbenut te laten. Daarbij is uitgangspunt het systeem van «boter bij de vis», dat wil zeggen dat er alleen betaald wordt voor geleverde zorg. Alle instellingen, zowel de voor als na 31 december 2000 toegelaten instellingen kunnen voor het jaar 2001 op gelijke wijze productieafspraken maken ten behoeve van het terugdringen van de wachtlijsten. In alle gevallen geldt voor deze afspraken dat wordt nagecalculeerd op werkelijke productie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Niet vanwege oneerlijke concurrentieverhoudingen, maar om andere redenen, met name voortvloeiend uit de modernisering van de AWBZ, vind ik dat de beleidsregels voor volgende jaren veranderd moeten worden. Ik wil dat de zorg zoveel mogelijk wordt geleverd op basis van productieafspraken; dit op basis van een stelsel van concrete producten met daarvoor vastgestelde maximum prijzen. De kosten van de geleverde zorg, zowel de directe als indirecte kosten, moeten mijns inziens gefinancierd worden uit een integraal tarief dat in de productieafspraken wordt vastgelegd. Werkdruk, zorgvernieuwing en overige zaken horen herkenbare onderdelen te zijn, die of als apart product meegenomen worden, of herkenbaar in de tariefopbouw verwerkt worden. De resultaten van de tweede benchmark in de thuiszorg zullen een transparante opbouw van het tarief beter mogelijk maken. Ik ga er vanuit dat dit in 2003 zijn beslag kan krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
