<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Defensie en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de AWACS-problematiek. (Ingezonden 5 december 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19374
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het t.v.-programma NOVA van 2 december 2003 over de geluidoverlast door AWACS-toestellen van de NAVO in Zuid-Limburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Militaire luchthavens Militaire vliegtuigen NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 734, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030404320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19374</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1555" allpagenumbers="1555 1556" vetnummer="2030404320" code="0304tkkvr734" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19374" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="734" onderwerp="" indiendatum="2003-12-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 januari 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 560, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe oordeelt u over de Nova-uitzending over de AWACS-problematiek in Limburg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid een integrale analyse te maken van de AWACS-problematiek en derhalve de effecten van de zeer hoge geluidspieken van de AWACS-toestellen op grotere afstand in de discussie over de Nimby-procedure te betrekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u er van op de hoogte dat de huidige vliegpaden niet in overeenstemming zijn met de KE-contouren uit 1981, omdat in plaats van enkele keren opstijgen nu grotendeels in cirkels over de dichtbevolkte mijnstreek gevlogen wordt? Zo ja, welke actie zult u ondernemen met betrekking tot deze KE-contouren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid harde afspraken te maken met de NAVO om het gebruik van de AWACS-basis als trainingssite terug te dringen tot het afgesproken aantal vluchten per dag en nacht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bekend met de brief van de artsenwerkgroep Zuid-Limburg waarin zij de noodklok luidt voor het geval de vliegtuigen onder een kleinere stijgingshoek kunnen opstijgen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u van het mogelijke vertrek van gezondheidsinstellingen uit deze regio wanneer de kleinere stijgingshoek, die op grotere afstand forse consequenties heeft, wordt gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Erkent u dat uit deze mogelijke herhuisvesting schadeclaims kunnen volgen? Zo ja, voor wiens rekening komen die claims dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-2" bron="NOVA">NOVA, 2 december 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De staatssecretaris van Defensie en ik herkennen veel van de in de NOVA-uitzending getoonde beelden en de door de geïnterviewden (m.n. wethouder Ubachs van Onderbanken en kolonel Van Dam van de vliegbasis) geschetste feitelijke situatie aan de Nederlandse zijde van de vliegbasis. Helaas is in de uitzending geen melding gemaakt van de belemmeringen die naderende vliegtuigen ondervinden van de te hoge bomen die de aanvliegverlichting afschermen en van de inspanningen die op de vliegbasis worden genomen om hinder voor de omgeving te beperken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de afgelopen jaren zijn alle aspecten van het gebruik van de NAVO-vliegbasis Geilenkirchen uitvoerig onderzocht. De rapporten daarvan zijn in uw bezit. Op 11 december 2003 is bestuurlijk overleg gepleegd met alle betrokken partijen. Met mijn brief van 23 december jl. heb ik u daarover geïnformeerd. Tijdens het bestuurlijk overleg hebben de staatssecretaris van Defensie en ik voorts aangegeven dat wij de afspraken met de NAVO (zie brief van de staatssecretaris van Defensie van 11 december 2003) zullen volgen. (NDS def0300261) </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de berekening van de geluidszone die in 1981 is vastgesteld zijn verschillende routes en vliegprocedures gebruikt voor startende en landende vliegtuigen en voor het uitvoeren van circuitvluchten. Deze routes zijn zo goed mogelijk gelegd ten opzichte van bebouwde gebieden rekening houdend met vliegtechnische, verkeersleidingtechnische en vliegveiligheidsaspecten. De vliegroutes zijn sinds de vaststelling van de geluidszone niet meer aangepast. De huidige circuitvluchten volgen deze routes. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De NAVO vliegbasis Geilenkirchen vervult de functie van main operating base voor de AWACS-vliegtuigen. Daar horen naast operationele sorties ook «pilot training sorties» en «mission training sorties» bij. De vliegtuigbewegingen die voor deze taken worden uitgevoerd, aangevuld met de vliegtuigbewegingen door tankervliegtuigen en andere ondersteunende en bezoekende vliegtuigen vormen tezamen het gebruik van de vliegbasis. Afspraken over aantallen en soorten vliegtuigbewegingen hebben betrekking op het totaal van deze vliegtuigbewegingen. Met zijn brief van 11 december jongstleden heeft de staatssecretaris van Defensie de Tweede Kamer een afschrift aangeboden van de brief van de Secretaris-Generaal van de NAVO waarin hij aangeeft het uiterste te doen om de overeengekomen aantallen vliegtuigbewegingen zo goed mogelijk te handhaven. In die brief heeft de SG NAVO ook toegezegd dat nader onderzocht wordt of circuitvluchten in de tijd kunnen worden gespreid en dat zo mogelijk hierover met de lokale autoriteiten in de omgeving van de vliegbasis Geilenkirchen zal worden gesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Het vrijmaken van het obstakelvrije vlak zal geen effect hebben op het vliegprofiel van naderende vliegtuigen. Startende vliegtuigen zullen iets lager over kunnen komen. Dit zal leiden tot een geringe toename van het geluidsniveau. De toename zal niet of nauwelijks waarneembaar zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Uit de ter beschikking staande gegevens, die ook de Tweede Kamer bekend zijn (onderzoek Schiphol Project Consult) blijkt dat bij het vrijmaken van het obstakelvrije vlak de toename van het geluid niet of nauwelijks waarneembaar zal zijn. Het naderingsprofiel van vliegtuigen zal niet wijzigen; startende vliegtuigen zullen mogelijk iets lager overkomen. De aanwezigheid van gezondheidsinstellingen in het gebied is uiteraard van groot belang. Het ligt niet op mijn weg om thans vooruit te lopen op een mogelijk vertrek van deze instellingen en op eventueel daaruit voortkomende schadeclaims. Indien instellingen zich genoodzaakt zien te vertrekken als gevolg van de situatie ter plekke en zich tot mij richten met concrete verzoeken tot schadevergoeding, zal ik daar uiteraard met kennis van de feiten op reageren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
