<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over Hashim Qureshi. (Ingezonden 3 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14307
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Vliegtuigkaper uit Kasjmir geeft zich over' in de Volkskrant van 30 december 2000, over Hashim Qureshi die de Nederlandse nationaliteit bezit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14307</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="2000114950" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14307" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1" onderwerp="" indiendatum="2001-09-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «vliegtuigkaper uit Kasjmir geeft zich over»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bevindt Hashim Qureshi zich nog steeds in de Tihar-gevangenis in India, of is hij inmiddels overgeplaatst naar een ander detentiecentrum? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Hashim Qureshi de Nederlandse nationaliteit bezit? Zo ja, – Zijn er contacten geweest tussen de Nederlandse vertegenwoordiging in India en Hashim Qureshi? Wat is daarvan het resultaat? – Hoe zijn de omstandigheden in de gevangenis waar Hashim Qureshi zich bevindt? – Kunt u de Kamer informeren over het verloop van zijn proces? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-12-30" bron="Volkskrant">Volkskrant, 30 december 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, sinds eind januari jl. bevindt de heer Qureshi zich in een politiecomplex even buiten de stad Srinagar aangezien zijn zaak is doorverwezen naar de rechtbank van de deelstaat Jammu &amp; Kashmir in Srinagar, alwaar de aanklacht tegen de heer Qureshi nog steeds staat geregistreerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De heer Qureshi is in 1992 de Nederlandse nationaliteit verleend. Er is regelmatig contact tussen de heer Qureshi en de Nederlandse vertegenwoordiging te New Delhi. De heer Qureshi is kort na zijn arrestatie drie maal bezocht door medewerkers van de ambassade. Na zijn overplaatsing naar Srinagar eind januari heeft de Nederlandse ambassade te New Delhi de deelstaat Jammu &amp; Kashmir gevraagd ruimhartige bijstand te mogen verlenen aan de heer Qureshi. Hierop is positief gereageerd; de ambassade heeft de heer Qureshi in maart en mei bezocht en onderhoudt regelmatig telefonisch contact met hem. De heer Qureshi geniet privileges waardoor hij vrijwel onbeperkt bezoek kan ontvangen van familieleden, kennissen en sympathisanten en kan telefoneren naar zijn familie in Nederland. Tijdens de rechtszitting die op 9 maart jl. plaatsvond is de heer Qureshi formeel in staat van beschuldiging gesteld. De juridische vraag is of de heer Qureshi twee maal – in 1979 in Pakistan en ditmaal in India – voor hetzelfde vergrijp kan worden berecht. Zoals in India vaker voorkomt, is de hoorzitting reeds diverse malen uitgesteld. De eerstvolgende zitting was gepland op 8 september jl. doch heeft geen doorgang gevonden vanwege ziekte van de advocaat. De zitting is uitgesteld naar 15 september 2001. Een eerste poging op 23 juni jl. om tijdelijke invrijheidstelling op borgtocht te verkrijgen, is niet gelukt. Thans wordt een tweede poging daartoe ondernomen. In het geval bij die gelegenheid borgtocht wordt verleend, dan zal de ambassade met de heer Qureshi overleggen of hij het bezoek dat de ambassade voornemens is eind september aan hem te brengen, nog opportuun acht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
