<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Ruiter (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het informatiepunt huursubsidie. (Ingezonden 7 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17856
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de invoering van gesprekskosten per 1 mei voor het informatienummer huursubsidie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Huurwoningen) Volkshuisvesting (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1353, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17856</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2823" allpagenumbers="2823 2824" vetnummer="2020311270" code="0203tkkvr1353" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17856" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1353" onderwerp="" indiendatum="2003-05-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Ruiter</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de motie van het lid De Ruiter c.s. waarin het belang van laagdrempelige informatievoorziening over de individuele huursubsidie (IHS) werd benadrukt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt dit zich tot de invoering van gesprekskosten per 1 mei voor het informatienummer 0800–4887782, bedoeld voor alle vragen die niet automatisch beantwoord kunnen worden, een nummer dat veel aanvragers van huursubsidie noodgedwongen een groot aantal keer moeten bellen wegens de problemen met de adequate afhandeling van subsidieaanvragen bij het ministerie van VROM? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om het informatiepunt huursubsidie weer gratis bereikbaar te maken voor alle telefonische informatieaanvragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, kamerstuk 28 464 nr. 13</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1">In het kader van de informatievoorziening is een groot aantal maatregelen genomen. Naast een uitbreiding van de telefoondienst betreft het een gefaseerde verzending naar de huurders ter ontlasting van deze dienst. Daarnaast zijn aanvullende maatregelen genomen waarbij in de eerste plaats het inrichten van huursubsidie informatiepunten (HIP) is te noemen. In het convenant dat met de HIP-organisaties wordt afgesloten (Stcrt. 80 van 25 april 2003), is in dit verband vastgelegd, dat aan de huurder geen kosten in rekening gebracht zullen worden. Hiernaast wordt de huurder op de vernieuwde internetsite van VROM naast doelgerichte informatie en de mogelijkheid een proefberekening te maken een nieuwe mogelijkheid aangeboden. De huurder kan namelijk ook informatie over de behandeling van zijn automatische continuering/aanvraag (statusinformatie) krijgen. Dezelfde mogelijkheid wordt met gebruikmaking van de ontvangstbevestiging/huursubsidiebericht door middel van voice response geboden op het gratis informatienummer 0800-4887782. Het is een bewuste keuze om mensen in eerste instantie naar 0800 te geleiden omdat daar de meest gestelde vragen automatisch worden beantwoord. Verwacht wordt dat hiermee de behoefte om daadwerkelijk telefonisch te woord te worden gestaan voor een belangrijk deel wordt ondervangen. Voor een persoonlijk contact is het informatienummer 0900–4887782 beschikbaar (kosten 0,35 per gesprek). Hierdoor is er meer capaciteit beschikbaar om de meer inhoudelijke vragen naar tevredenheid af te handelen. Deze benadering leidt uiteindelijk tot een betere dienstverlening richting de klant. In de eerste rapportage over de uitvoering huursubsidie van 3 februari 2003 heb ik u reeds gemeld dat de kortetermijnproblematiek over de uitvoering van de huursubsidie inmiddels als afgerond kan worden beschouwd <voetnoot nummer="1"/>. Een dezer dagen ontvangt u de tweede voortgangsrapportage. Voor meer informatie verwijs ik u naar deze rapportage. Ik ben van mening, dat de huurders genoeg mogelijkheden wordt geboden om gratis aan informatie te komen. Ik ben dan ook niet bereid dit nummer gratis bereikbaar te maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 464" documentnummer="23">Kamerstuk 28 464, nr. 23</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
