<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het inzetten van jeugdige surveillanten door de Utrechtse politie. (Ingezonden 11 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12908
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het inzetten van jongeren tussen de 15 en 17 jaar bij politiewerkzaamheden. Zij surveilleren en helpen binnenkort ook bij het opnemen en verwerken van aangiftes. Welke werkzaamheden mogen zij (volgens de wet) uitvoeren en wat zijn daarvan de risico's?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Beroepen) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12908</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1053" allpagenumbers="1053 1054" vetnummer="2000103540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12908" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="510" onderwerp="" indiendatum="2000-12-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat de 15-, 16- en 17-jarigen die door de Utrechtse politie sinds april van dit jaar worden ingezet als hulp-surveillanten in de toekomst ook aangiftes gaan opnemen en verwerken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u een overzicht verschaffen van het aantal minderjarigen dat op een dergelijke manier in dienst van de Nederlandse politie werkzaamheden verricht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u nauwkeurig beschrijven welke werkzaamheden minderjarigen voor of bij de Nederlandse politie mogen verrichten, en daarbij vermelden op grond van welke wetten en regelingen? Zijn de werkzaamheden die in Utrecht verricht (gaan) worden naar uw oordeel in strijd met deze regelingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het wenselijk of aanvaardbaar dat minderjarigen, door de aard der werkzaamheden van de politie, direct betrokken kunnen raken bij conflicten of andere situaties waar zij gezien hun leeftijd en (gebrek aan) opleiding minder toe zijn uitgerust? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre acht u optreden van minderjarigen voor of bij de Nederlandse politie wenselijk, gezien het streven om het aanzien en gezag van de politie te vergroten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-6" bron="Het Parool">Het Parool, 6 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen overzicht beschikbaar van het aantal minderjarigen dat in de politieregio’s ondersteunende activiteiten verricht. Dit kan overigens in veel verschillende vormen voorkomen, bijvoorbeeld een vakantiebaan of een «snuffelstage» om de politieorganisatie te leren kennen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Politietaken – taken in het kader van de handhaving van de openbare orde en de strafrechtelijke handhaving – mogen, overeenkomstig artikel 3 van de Politiewet 1993, slechts worden verricht door politiefunctionarissen. Daarvoor is een politieopleiding vereist, die is voorbehouden aan aspiranten die bij een korps zijn aangesteld en de wervings- en selectieprocedure hebben doorlopen. Andere werkzaamheden mogen wel door niet-politiefunctionarissen worden verricht. Het is niet doenlijk daarvan een nauwkeurig overzicht te geven. Het kan gaan om administratieve werkzaamheden in het kader van verloren voorwerpen, om het houden van toezicht voor zover het signalering betreft (niet handhaving, want dat is, zoals gesteld, voorbehouden aan politiefunctionarissen en andere ambtenaren met handhavende en/of opsporingsbevoegdheden), om baliewerkzaamheden, om folderen bij verkeersacties of andere activiteiten, om onderhoudswerkzaamheden etc. De werkzaamheden in Utrecht, zoals de korpsbeheerder mij die reeds bij brief van 5 juni 2000 heeft geschetst, zijn niet in strijd met bovenstaande uitgangspunten. Eén van de opties in het Utrechtse plan is dat jongeren, afhankelijk van leeftijd, kennis en ervaring, op termijn een cursus kunnen volgen tot bijzonder opsporingsambtenaar. In dat kader zouden zij alsdan eventueel (eenvoudige) aangiftes kunnen opnemen. Daarvan is momenteel dus geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voorwaarde voor de inzet van jongeren voor ondersteunende taken is dat zij door hun werkzaamheden niet verzeild kunnen raken in conflictsituaties. De wijze van organisatie van het werk van de jongeren moet hierop zijn gericht, bijvoorbeeld door jongeren te laten optreden onder strikte begeleiding van politiefunctionarissen of door jongeren werkzaamheden te laten verrichten waarbij publiekscontacten beperkt zijn of niet escalerend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het gezag van de Nederlandse politie hoeft niet te worden aangetast door de ondersteunende werkzaamheden van jongeren; het kan dat gezag zeker bij jongeren zelfs vergroten. Bepalend is niet de leeftijd, maar de wijze waarop die ondersteunende taken worden verricht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
