<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Atsma (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over agrarisch natuurbeheer. (Ingezonden 4 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11859
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Boeren furieus over afwijzen beheersubsidie' in de Leeuwarder Courant van 28 april 2000, over het beschikbare subsidiebedrag voor Friese boeren in het kader van het landschapsbeheer voor de komende zes jaren en de manier waarop de subsidie verdeeld wordt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwgronden) Landbouw (Subsidies) Natuur (Algemeen) Natuur (Landelijke gebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwgronden Landbouwsubsidies Landelijke gebieden Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11859</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3245" allpagenumbers="3245 3246" vetnummer="2990010710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11859" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1417" onderwerp="" indiendatum="2000-05-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 juni 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1334, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het krantenartikel <voetnoot nummer="1"/>: Boeren furieus over afwijzen beheersubsidie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke concrete toezeggingen zijn door u, of uw ambtsvoorgangers gedaan over een subsidiebijdrage voor de Friese boeren in het kader van het landschapsbeheer voor de komende zes jaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat ongeveer 400 Friese boeren alleen al voor Hf 4 miljoen subsidie hebben aangevraagd, terwijl landelijk een budget van Hf 2,9 miljoen beschikbaar is, en dat de Friese aanvraag voor dit jaar wordt afgewezen? Hoe verklaart u een dergelijke discrepantie tussen het (landelijk) beschikbaar budget en de ingediende subsidieaanvraag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de boeren aanvankelijk is toegezegd dat aanvragers die het éérst met plannen komen, ook het éérst voor subsidie in aanmerking komen, en dat vervolgens toch is gekozen voor loting? Vindt u dit een correcte gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan inzicht verschaft worden in de overige ingediende subsidieaanvragen, de hiermee gemoeide bedragen, en het beleid dat gevoerd wordt of is met betrekking tot toekenning en afwijzing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het beschikbare budget voor Agrarisch Natuurbeheer toereikend om de ambities en gewekte verwachtingen op dit terrein waar te maken, en het draagvlak onder de boeren te behouden? Zo nee, welke budgettaire of andere maatregelen gaat u nemen om de in de praktijk ontstane knelpunten weg te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-28" bron="Zie: Leeuwarder Courant">Zie: Leeuwarder Courant, 28 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Geen. Er zijn de afgelopen jaren beheerovereenkomsten in het kader van de Regeling Beheerovereenkomsten en Natuurontwikkeling afgesloten met betrekking tot landschapsbeheer met individuele boeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Namens een groot aantal Friese boeren is een subsidie voor landschap van circa f 8 mln ingediend. Er is nog geen beslissing genomen of de aanvraag wordt goedgekeurd of afgewezen. Op dit moment doorlopen de aanvragen het beoordelingstraject. Het voor 2000 gereserveerde budget voor landschapsbeheer bedraagt f 5,8 mln. De belangstelling voor de nieuwe Subsidieregeling Agrarisch Natuurbeheer (SAN) overtreft de verwachtingen, zeker voor het landschapsonderdeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De systematiek van de regeling bepaalt dat wie het eerst komt ook het eerst in aanmerking komt voor subsidie mits deze voldoet aan de criteria van de regeling. Deze werkwijze geldt tot de dag waarop het budgetplafond is bereikt en wordt overschreden. Om te bepalen welke aanvragen van die dag nog binnen het budgetplafond vallen, wordt geloot. Deze werkwijze is in de Staatscourant gepubliceerd samen met de hoogte van de plafonds. Voor het landschapsbeheer werd het budgetplafond op 3 april 2000 bereikt. Op die dag waren voor ruim f 14 mln aan subsidieaanvragen geregistreerd. Dit betekent dat voor de aanvragen van die dag loting aan de orde is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het onderstaande overzicht zijn de aanvragen voor subsidie en de gereserveerde budgetten naast elkaar gezet. (stand per 7 juni jl.) Subsidie beschikbaar budget 2000 aangevraagd budget verschil beheer in Groene hart en Waterland f 41,4 mln ca. f 49,5 mln ca. f 8,1 mln beheer overig Nederland f 50,4 mln ca. f 95,7 mln ca. f 45,3 mln aanleg tijdelijk bos f 6,3 mln ca. f 0,2 mln ca. f – 6,1 mln aanleg en beheer landschap f 5,8 mln ca. f 25,9 mln ca. f 20,1 mln Ter verbijzondering van deze cijfers meld ik u nog dat in de categorie beheer overig Nederland een zeer groot aandeel (ruim 40%) randenbeheer is aangevraagd. Het beleid ten aanzien van af- of toewijzing is een uitvloeisel van de voorwaarden van de SAN. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Inmiddels heb ik besloten met het oog op de overtekening op de subsidieregeling een aantal voorzieningen te treffen. Deze komen in het kort op het volgende neer: 1. Voor het voortzetten van het agrarisch natuurbeheer in de SAN van de dit jaar aflopende overeenkomsten in het kader van de oude Regeling Beheerovereenkomsten en Natuurontwikkeling (RBON) wordt alsnog een additioneel apart budget gepubliceerd in de Staatscourant van circa f 40 mln (verplichtingen). Dit bedrag komt bovenop de reeds gepubliceerde budgetruimte. De subsidieregeling zal daartoe op korte termijn worden aangepast, waarbij de onderhavige groep aanvragers een aparte positie zal verkrijgen. 2. Om de grote toeloop van het randenbeheer in de komende jaren beter te kunnen beheersen overweeg ik de regeling op dit punt aan te passen, waarbij quota en/of aparte budgetten voor het randenbeheer worden toegevoegd. Het is mijn voornemen een totaaloverzicht van deze voorzieningen en de doorwerking ervan naar de komende jaren de Kamer binnenkort te doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
