<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken en aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking) over de plundering van delfstoffen uit de Democratische Republiek Congo. (Ingezonden 25 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16749
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant inzake plundering van delfstoffen in de Democratische Republiek Congo.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning) Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo (voormalig Zaïre) Delfstoffenwinning Economische sancties Oorlogen Rwanda</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 409, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16749</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="859" allpagenumbers="859 860" vetnummer="2020302260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16749" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="409" onderwerp="" indiendatum="2002-10-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 november 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 370, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken, (Ontwikkelingssamenwerking)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «VN: lijst plunderaars van Congo»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de aanbeveling van de onderzoekscommissie van de VN dat sancties moeten worden getroffen tegen bedrijven en personen die betrokken zijn bij het plunderen van delfstoffen uit de Democratische Republiek Congo? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat de Nederlandse regering de aantijgingen tegen Chemie Pharmacie Holland en andere bedrijven dan wel personen onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben de Nederlandse bedrijven die verdacht worden van plunderingen contact gezocht met het ministerie? Zo ja, om welke redenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in EU-verband passende maatregelen te treffen tegen de vier diamantbedrijven in Antwerpen en eventuele andere bedrijven en personen binnen de EU, die zich schuldig maken aan plundering van delfstoffen uit de DRC? Zo ja, welke passende maatregelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is u informatie bekend over een directe betrokkenheid van de Ugandese regering en het leger aangaande de plunderingen van delfstoffen in de DRC? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het de regering bekend dat hoge Rwandese militairen en politici hoofdrolspelers zijn in de plunderingen? Is het waar dat Rwandese soldaten nu als arbeiders werken in de Congolese mijnen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat het Rwandese leger een speciaal bureau heeft ingesteld met als belangrijkste taak het bijeenroven van de Congolese delfstoffen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is de functie van dit bureau bij de Nederlandse vertegenwoordiging te Kigali dan wel op het Ministerie van Buitenlandse Zaken in Den Haag bekend? Zo ja, heeft de Nederlandse regering de kwalijke praktijken van dit bureau besproken met de Rwandese regering en wat was hiervan het resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat betekenen deze ontwikkelingen voor de Nederlandse bilaterale relatie met Rwanda? </vraag>
      <vraag nummer="11">Waarom maken de plunderingen geen expliciet deel uit van het Memorandum of Understanding (MOU) in 2002? Bent u bereid dit thema aan het MOU in 2003 toe te voegen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid maatregelen te treffen om de Rwandese regering te bewegen de plunderingen en de zelfverrijking van hoge militairen en politici onmiddellijk een halt toe te roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-22" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 22 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien de aanklachten voldoende onderbouwd worden en aan personen en bedrijven ten laste gelegde strafbare feiten in een proces van hoor en wederhoor bewezen kunnen worden zouden gerichte sancties, zoals de onderzoekscommissie van VN voorstelt, door Nederland onderschreven kunnen worden. In EU-verband is het onderwerp van exploitatie van grondstoffen in de DRC door Nederland meerdere malen aan de orde gesteld. Nederland ambieert een eenduidig en effectief EU-beleid voor wat betreft het tegengaan van conflictgerelateerde handel. In dit verband is het Kimberly-proces voor het tegengaan van handel in conflictdiamanten een stap in de juiste richting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het ministerie van Economische Zaken zal contact opnemen met genoemd bedrijf om, mede in het kader van de OESO-richtlijnen voor Multinationale Ondernemingen, hetgeen vermeld is in het rapport te bespreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nederlandse bedrijven hebben naar aanleiding van het in oktober jl. verschenen rapport geen contact gezocht met het ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het VN-Panel rapport wordt niet vermeld dat de Ugandese regering betrokken is bij de plunderingen van delfstoffen in de DRC. Wel wordt gesteld dat hooggeplaatste personen uit met name het leger zich op persoonlijke titel schuldig maken aan deze activiteiten. Eerdaags is het rapport te verwachten van de zgn. Porter-Commissie – door Uganda ingesteld als reactie op het eerste VN-Panel rapport – die de betrokkenheid van Uganda bij die plunderingen onderzoekt. Het is mijn verwachting dat het Porter-rapport met hardere bewijzen zal komen tegen enkele van de personen genoemd in het VN-Panel rapport. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is de regering bekend dat hoge Rwandese militairen en politici genoemd zijn in verscheidene rapporten over de plundering van grondstoffen in de DRC. In deze rapporten wordt niet gezegd dat Rwandese soldaten als arbeiders werken in Congolese mijnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Er wordt in diverse rapporten over dit bureau (de zogenaamde «Congo Desk») gesproken, evenwel is het werkelijke bestaan of de functie van dit bureau uitermate moeilijk te achterhalen. Door de Rwandese autoriteiten wordt het bestaan van een «Congo Desk» ontkend. </antwoord>
      <antwoord nummer="10 t/m 12">Nederland is van mening dat het probleem van illegale exploitatie van grondstoffen sterk samenhangt met het ontbreken van staatsstructuren en de «rule of law» in grote delen van de DRC. Beide factoren zijn zowel oorzaak als gevolg van het voortduren van conflicten in de regio, die weer hebben geleid tot de aanwezigheid van buitenlandse, waaronder Rwandese, troepen op het grondgebied van de DRC. Een duurzame oplossing van het probleem van de illegale exploitatie van grondstoffen door buurlanden van de DRC is dan ook afhankelijk van het succesvolle verloop van de vredesprocesssen in de regio. Nederland zal, zoals ook in het VN panel rapport wordt aanbevolen, voortgaan met haar activiteiten ter ondersteuning van deze vredesprocessen. In het MoU met Rwanda van 2003 zal, net als in het MoU van 2002 het geval was, vrede en stabiliteit in de regio en de houding van Rwanda ten aanzien van de DRC een prominente plaats krijgen. Tijdens de dialoog die op basis van dit MoU gevoerd wordt met de regering van Rwanda zullen zorgpunten met betrekking tot de plundering van delfstoffen uit de DRC aan de orde gesteld worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
