<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over antibiotica in pluimveevlees. (Ingezonden 20 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15969
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over de ontdekking van een partij pluimveevlees met verboden antibiotica uit Brazilië, die via Duitsland ons land is binnengekomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Veeteelt (Pluimvee) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brazilië Gevaarlijke stoffen Levensmiddelenkeuring Pluimvee Vlees</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1410, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15969</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2991" allpagenumbers="2991 2992" vetnummer="2010211790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15969" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1410" onderwerp="" indiendatum="2002-06-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de ontdekking van verboden antibiotica in pluimveevlees uit Brazilië dat door Duitsland via Nederland is geïmporteerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het vlees Nederland binnengekomen en via welke weg is de partij in Duitsland terechtgekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze vindt controle op de aanwezigheid van verboden antibiotica in geïmporteerd voedsel plaats in Nederland? Is er Europese samenwerking op dit vlak? Is er inmiddels ook sprake van tracering en extra controle in Brazilië? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van de verontreiniging op de hoogte gesteld door uw collega uit Duitsland? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er reden om aan te nemen dat een deel van dit pluimveevlees ook in Nederland terecht is gekomen? Zo ja, om welke partijen gaat het dan en zijn er risico’s voor de volksgezondheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-06-17" bron="www.nieuwsgrazer.nl.">www.nieuwsgrazer.nl., 17 juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Duitsers hebben verzuimd gegevens te sturen over de partij pluimveevlees uit Brazilië. Het is dus niet duidelijk over welke partij pluimveevlees het precies gaat. Ons is bekend dat bij import in de Rotterdamse haven op 17 februari 2002 een partij pluimveevlees uit Brazilië is bemonsterd in het kader van het Nationaal Plan Residuen. Deze partij is conform de regelgeving, terwijl het onderzoek nog loopt, vrijgegeven voor verdere doorvoer naar Duitsland. Toen de onderzoeksresultaten bekend waren, zijn deze gemeld aan het Rapid alert bureau van de Europese Commissie in Brussel. Via het Rapid alert systeem worden, nagenoeg tegelijkertijd, alle lidstaten op de hoogte gesteld van de bevindingen van een of meerdere lidstaten. Op 18 juni 2002 heeft Duitsland middels het Rapid alert systeem gemeld dat de partij pluimveevlees via de Rotterdamse haven terug is gestuurd naar de verzender in Brazilië. Naast deze partij heeft Duitsland op 31 mei 2002 het Rapid alert systeem op de hoogte gesteld van de aanwezigheid van nitrofuranen in een partij pluimveevlees uit Brazilië die via de Hamburgse haven zou zijn ingevoerd. Deze partij pluimveevlees zal worden vernietigd. Voor zover bekend zijn geen van beide partijen in de handel gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Partijen geïmporteerd vlees worden steekproefsgewijs conform het Nationaal Plan Residuen gecontroleerd op de aanwezigheid van, onder andere, verboden antibiotica. In het geval van een positief bevinding worden daaropvolgende partijen van hetzelfde type vlees uit hetzelfde land bemonsterd en eveneens onderzocht op de betreffende stof. Gedurende dat onderzoek worden deze partijen aangehouden. Bij positieve bevindingen worden de geëigende maatregelen genomen. Wanneer 10 opeenvolgende partijen een negatieve bevinding geven, worden genoemde maatregelen opgeheven. Zo ook in het geval van de positief bevinding van nitrofuranen in het pluimveevlees afkomstig uit Brazilië, zijn de daaropvolgende partijen bemonsterd en onderzocht op de aanwezigheid van nitrofuranen. Van de 10 partijen na de eerste positieve partij pluimveevlees waren er 7 partijen positief voor nitrofuranen. Deze 7 partijen pluimveevlees zullen worden vernietigd. Inmiddels zijn deze maatregelen opgeheven, omdat de vervolgpartijen pluimveevlees afkomstig uit Brazilië na onderzoek negatief werden bevonden voor nitrofuranen. Er is geen Europese samenleving op dit vlak, echter wel Europese samenwerking middels het Nationaal Plan Residuen. Middels dit Plan vindt jaarlijks afstemming plaats van de onderzoeksplannen met de overige Lidstaten van de Europese Unie. Op 10 mei 2002 heeft de Braziliaanse overheid een brief aan het Rapid alert bureau gestuurd, waarin maatregelen worden gemeld die moeten garanderen dat de producten van dierlijke oorsprong die worden geïmporteerd vanuit Brazilië geen residuen van nitrofuranen meer bevatten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij zijn niet direct op de hoogte gesteld door Duitse collega’s. Waarom dit niet is gebeurd is niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn geen redenen om aan te nemen dat een deel van het pluimveevlees in Nederland terecht is gekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
