<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister van Justitie over mogelijke bezuinigingen bij de rechtbank Amsterdam. (Ingezonden 23 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18087
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Kamerlid Vos verwijst in haar vraag naar verwante eerdere re Kamervraag over rechtbank Utrecht (Aanhangsel van de Handelingen II, 2002-2003, nr. 1137). In zijn antwoord verwijst minister Donner (Jus) naar de beantwoording van een eerdere Kamervraag terzake van hetzelfde Kamerlid (Aanhangsel van de Handelingen II, 2002-2003, nr. 1471).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Gerechtshoven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gerechtshoven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1554, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18087</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3251" allpagenumbers="3251 3252" vetnummer="2020312020" code="0203tkkvr1554" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18087" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1554" onderwerp="" indiendatum="2003-05-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 juli 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1471, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Traagheid rechtbank gevaarlijk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Amsterdamse rechtbank dit jaar 750.000,– moet bezuinigen op een budget van </vraag>
      <vraag nummer="15">miljoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de constatering dat hierdoor 19 rechters in opleiding door de Amsterdamse rechtbank niet kunnen worden aangenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de consequenties hiervan voor het aantal zaken dat de Amsterdamse rechtbank kan afhandelen, de doorlooptijden en de werkdruk aldaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het nog steeds aanvaardbaar dat, gelet op de ambitieuze doelstellingen van het kabinet op het gebied van veiligheid, het openbaar ministerie en de rechtsprekende macht, met name in de grote steden, fors moeten bezuinigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op de conclusie van de Amsterdamse president Carla Eradus dat hierdoor het vertrouwen van de burgers in de rechterlijke macht zal afnemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het kabinet, in overleg met het Openbaar Ministerie en de Raad voor de Rechtspraak, in tijden van schaarste duidelijke keuzes in de rechtshandhaving moet maken en deze niet op het bord van de lokale parketten en rechtbanken moet deponeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-05-17" bron="Zie het Parool">Zie het Parool, 17 mei 2003</noot>
         <noot nummer="2">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) inzake de mogelijke reorganisatie bij het openbaar ministerie te Utrecht, Aanhangsel Handelingen, nr. 1137, vergaderjaar 2002–2003, zie vraag 5 en uw antwoord</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op basis van het strategisch regeerakkoord heeft het vorige kabinet, rijksbreed taakstellingen opgelegd (t.b.v. te behalen efficiency en beperking inzet externen). De Raad voor de rechtspraak heeft een deel van deze taakstellingen naar rato doorvertaald naar de afzonderlijke gerechten. In dit kader heeft de Amsterdamse rechtbank een bezuinigingstaakstelling opgelegd gekregen van 607.136. Het budget van de rechtbank Amsterdam bedraagt inclusief deze bezuinigingsmaatregel voor het jaar </antwoord>
      <antwoord nummer="2003">51,6 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn brief aan uw kamer van 25 juni jl. (met als kenmerk 5231169/803) heb ik aangegeven dat de Raad voor de rechtspraak de problematiek met betrekking tot de rechters in opleiding (RIO’s) landelijk heeft geïnventariseerd. Inmiddels is bekend geworden dat alle rechters in opleiding, die benoemd kunnen worden, ook daadwerkelijk zullen worden benoemd. De benoeming kan wel mogelijk bij een andere rechtbank plaatsvinden, dan waar de RAIO is opgeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met de in antwoord van vraag 3 gegeven toezegging om rechters in opleiding, die benoemd kunnen worden ook daadwerkelijk te benoemen, ga ik er voorshands vanuit dat de mogelijke consequenties hiervan (onder andere het minder afdoen van zaken) niet meer aan de orde zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het onderwerp Veiligheid is door het huidige kabinet mede als prioriteit aangewezen. In mijn eerder gegeven antwoord op uw vraag inzake de mogelijke reorganisatie bij het openbaar ministerie te Utrecht (d.d. 14 april 2003) gaf ik reeds aan dat er een spanning bestaat tussen ambities en financiële mogelijkheden, die nadrukkelijk zal noodzaken tot het maken van keuzes. Daarbij heb ik tevens aangegeven dat die keuzen zo moeten uitvallen, dat daarmee de gestelde ambities het meest worden ontzien. Dit jaar heb ik aan de Zittende Magistratuur per saldo niet minder middelen ter beschikking gesteld dan vorig jaar. De verwachting is dat dit ook voor het volgend jaar niet gedaan zal worden. In die zin is er dus geen sprake van (forse) bezuinigingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het vertrouwen van de burger in de rechtspraak wordt mede bepaald door de prestaties van de rechtspraak. In tijden van schaarste moeten ook door de rechterlijke macht keuzes gemaakt worden. Zie ook antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het wettelijke bekostigingssysteem houdt in dat de gerechten zelf hun keuzes in de sfeer van de bedrijfsvoering maken en dat de Raad voor de rechtspraak daartoe de middelen toedeelt op basis van de bijdrage van het Rijk. Het kabinet en vervolgens de Raad voor de rechtspraak en het College van Procureurs-generaal hebben duidelijke keuzes gemaakt. Bedrijfsvoeringsproblemen op lokaal niveau kunnen in dit kader door de Rijksoverheid niet worden opgelost. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
