<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Defensie over de uitzending van Patriot-eenheden naar Turkije. (Ingezonden 21 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17324
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de nog steeds voorkomende technische storingen aan de Patriot-raketten van de Koninklijke Luchtmacht, in verband met de aangekondigde inzet van deze systemen om de Turkse bevolking te beschermen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtmacht Militair materieel NAVO Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 884, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17324</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1851" allpagenumbers="1851 1852" vetnummer="2020307690" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17324" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="884" onderwerp="" indiendatum="2003-02-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat, ondanks de zeer kostbare updates van de afgelopen jaren, de Patriot-systemen van de Koninklijke Luchtmacht nog steeds kampen met ernstige technische storingen? Zo ja, waarom heeft u de Kamer hier niet over ingelicht? Zo nee, kunt u onderzoeken of deze informatie correct is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat van de drie Patriot-systemen er maar één foutloos werkt en dat de andere twee systemen niet of nauwelijks werken? Zo ja, welke consequenties heeft dit voor de veiligheid van het uit te zenden personeel en voor de door u beoogde bescherming aan de Turkse bevolking aldaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat van de vijftien lanceerplatformen die uitgezonden worden er maar negen foutloos werken, dat de overige zes platformen kampen met achterstallig onderhoud en dat dit direct gevolgen heeft voor de operationele inzetgereedheid? Zo ja, wat gaat u hier aan doen? Zo nee, kunt u onderzoeken of deze informatie correct is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat er onvoldoende reserveonderdelen voorradig zijn om technische storingen aan de Patriot-systemen te verhelpen? Zo nee, hoe draagt u zorg voor voldoende bevoorrading van reserveonderdelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt voor de uitgezonden Fireplatoons slechts de helft van het benodige personeel uitgezonden? Zo ja, in hoeverre wordt het uitgezonden personeel door het tekort aan ondersteuning buitensporing overbelast waardoor de kans op menselijke fouten groter wordt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe wilt u met drie Patriot-systemen de burgers in Oost-Turkije beschermen? Is het waaar dat voor de bescherming van burgers in een dusdanig uitgestrekt gebied toch minimaal 16 Patriot-systemen nodig zijn? Zo ja, leveren NAVO-partners de resterende Patriot-systemen? Zo nee, waar legt de Nederlandse regering dan haar prioriteit; bij bescherming aan de Turkse burgerbevolking of bij bescherming van militaire bases? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Is het waar dat de Patriot-systemen geplaatst worden bij twee vliegbases waar Amerikaanse troepen en materieel gestationeerd zijn? Is het waar dat de hoeveelheid materieel en opstellingen net voldoende is om een vliegveld te beschermen omdat het bereik niet meer is dan 100 km per missile? Zo ja, is dit niet strijdig met uw uitspraken in de Kamer <voetnoot nummer="1"/>dat door plaatsing van de Patriot-systemen de Turkse bevolking beschermd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hebben de naar Turkije uit te zenden Nederlandse militairen een spreekverbod opgelegd gekregen over het daadwerkelijke doel van de stationering van de Patriot-batterijen, te weten de bescherming van militaire bases? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is de Turkse regering op de hoogte van de mankementen van de Patriot-systemen? Is zij ervan op de hoogte dat de stationering van deze systemen ter bescherming dient van twee militaire bases en niet van de Turkse burgerbevolking? Is dit niet strijdig met de gemaakte afspraken met de Turkse regering waarbij Turkije de Nederlandse regering heeft verzocht om plaatsing van Patriot-systemen om de burgerbevolking te beschermen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u deze vragen, mede gezien het feit dat de troepen waarschijnlijk al volgende week uitgezonden worden, binnen een week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-19" bron="Plenair debat Irak">Plenair debat Irak, 19 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 en 2">Nee. De Patriot-systemen van de Koninklijke luchtmacht, die recentelijk zijn gemoderniseerd, zijn technisch en operationeel uitvoerig getest en functioneren goed. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De stand van het onderhoud van de lanceerplatforms is goed. Tijdens hun verblijf in Turkije wordt aan de systemen voorts regulier preventief onderhoud gepleegd. Dit preventief onderhoud gebeurt op een zodanige wijze dat de operationele inzetbaarheid van elk systeem blijft gewaarborgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. De uitgezonden Patriot-eenheden worden bevoorraad volgens een bestaand logistiek concept. Voor zover reserveonderdelen niet ter plaatse zijn, zullen deze met transportvluchten worden aangevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De gehele uitgezonden eenheid heeft een volledige bezetting. </antwoord>
      <antwoord nummer="6, 7 en 9">De Nederlandse Patriot-systemen maken deel uit van de geïntegreerde Navo-luchtverdedigingsorganisatie. Zij hebben, zoals ik u tijdens het plenair debat van 19 februari jl. heb meegedeeld, tot taak de bevolking van Diyarbakir en Batman te beschermen tegen mogelijke aanvallen met ballistische raketten van Iraakse kant. De Patriot-systemen zijn om veiligheids- en logistieke redenen geplaatst op de bij deze steden gelegen militaire terreinen. Verkenningen ter plaatse hebben uitgewezen dat de Patriot-systemen vanaf deze locaties in staat zijn bescherming te bieden aan de bevolking in en rondom de twee steden. Over de exacte grootte van het gebied dat kan worden beschermd door de Patriot-systemen en het bereik van de Patriot-luchtverdedigingsraketten worden om operationele redenen geen mededelingen gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee. Voor het personeel geldt geen spreekverbod. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De systemen en het personeel zijn op dit ogenblik ter plaatse. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
