<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Dijksma (beiden PvdA) over het Milieukeur. (Ingezonden 24 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1595
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieukeur)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieukeur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 947, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1595</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1933" allpagenumbers="1933 1934" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="947" onderwerp="" indiendatum="1995-05-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Volgen niet alle afvalverwerkers/gemeenten het VROM-beleid waarbij kattebakvulling me`t Milieukeur bij het GFT-afval wordt toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt daarmee de publiciteitscampagne rond het Milieukeur doorkruist en de geloofwaardigheid van het Milieukeur bedreigd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke stappen bent u bereid op dit punt te ondernemen richting gemeenten/afvalverwerkers teneinde de potentie¨le milieuwinst van de kattebakvulling me`t Milieukeur veilig te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke marktconforme of andere beleidsinstrumenten bent u bereid te overwegen teneinde de vraag naar produkt me`t het Milieukeur te stimuleren, bijvoorbeeld de heffing op produkten zonder Milieukeur, of een lager BTW-tarief op produkten me`t een Milieukeur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. In het GFT-besluit is aan gemeenten de plicht opgelegd om GFT als aparte afvalstroom in te zamelen. In dit besluit zijn aanwijzingen opgenomen over wat wel of niet kan bij het GFT-afval kan. Deze aanwijzingen zijn een leidraad voor de gemeenten. In het GFT-besluit wordt kattebakvulling vooralsnog uitgezonderd van het GFT-afval, omdat verreweg de meeste kattebakvulling bestaat uit niet-composteerbaar dan wel mogelijk verontreinigd materiaal. Tegen kattebakvulling met milieukeur bestaat in beginsel geen bezwaar, omdat een milieukeur wordt verstrekt aan kattebakvulling die composteerbaar en niet verontreinigd is. Er zijn gemeenten die geen kattebakvulling met milieukeur bij het GFT willen, omdat hiervoor bij sommige afvalverwerkers geen draagvlak voor is. De afvalverwerkers zijn bang dat door de kattebakvulling in het GFT de kwaliteit van het compost zal verminderen. Daarvoor worden twee argumenten gehanteerd: – consumenten zouden ook kattebakvulling zonder milieukeur bij het GFT gooien, waardoor er niet meer aan het BOOM-besluit zou kunnen worden voldaan en/of de markt de compost niet meer wil, omdat er zichtbare lichte korrels (veroorzaakt door kattebakvulling van kleimineralen) in de compost zitten. In het verleden zijn er producenten geweest die op de verpakking van hun kattebakvulling zonder milieukeur hebben gezet dat de kattebakvulling composteerbaar is; – de afzetmarkt stelt eisen aan het zout/chloor/ammoniak-gehalte van de compost. Door de fecalie¨n en dierpathogenen in de kattebakvulling zou wel eens niet aan die eisen voldaan kunnen worden. Gesteld kan worden dat er bij sommige afvalverwerkers geen draagvlak en een negatief acceptatiebeleid is voor kattebakvulling met milieukeur bij het GFT. Een en ander werkt door in het GFT-inzamelbeleid van gemeenten. De beide door de afvalverwerkers gehanteerde argumenten zullen worden onderzocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien deze situatie zou blijven voortbestaan wordt de geloofwaardigheid van het Milieukeur op kattebakvulling inderdaad bedreigd. Dit kan een ongewenst effect hebben op de acceptatie van het milieukeur in het algemeen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door mij zijn verschillende brieven gestuurd naar gemeenten, afvalverwerkers en producenten over dit onderwerp. In die brieven is medegedeeld dat het ministerie van VROM van mening is dat kattebakvulling met milieukeur bij het GFT-afval mag. Tevens is er een overleg geweest tussen Stichting Milieukeur, VROM, de VNG en de afvalverwerkers over deze problematiek. In het overleg is afgesproken dat de door de afvalverwerkers gehanteerde argumenten zullen worden onderzocht (zie tevens antwoord 1). Binnenkort zal ik overleg starten tussen de afvalverwerkers, gemeenten en producenten van kattebakvulling om de mogelijkheden te bekijken om de totale milieuproblematiek van kattebakvulling (kattebakvulling bedraagt gemiddeld ongeveer 5% van het huishoudelijk afval, in sommige steden zelfs 8%) op te lossen. Hierbij zal ook het negatieve acceptatiebeleid van de afvalverwerkers aan de orde komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Teneinde de vraag naar produkten met milieukeur te stimuleren is toepassing van verlaagd BTW-tarief e´e´n van de mogelijke instrumenten. Om het verlaagd BTW-tarief in Nederland te kunnen hanteren voor produkten met milieukeur is wijziging van de zogenaamde facultatieve EG-lijst noodzakelijk. Dit is de lijst van de leveringen van goederen en diensten waarop het verlaagde BTW-tarief mag worden toegepast. (Publikatieblad van de Europese Gemeenschappen, nr. L316/40). Binnenkort zal de staatssecretaris van Financie¨n aan de Tweede Kamer een notitie zenden waarin wordt ingegaan op de mogelijkheden tot toepassing van het verlaagde btw-tarief op milieuvriendelijke en energiebesparende goederen en diensten en op arbeidsintensieve diensten. In deze notitie zal ondermeer worden ingegaan op de mogelijkheid van een verlaagd BTW-tarief op de produkten met een milieukeur. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
