<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het experiment lage bustarieven in Apeldoorn. (Ingezonden 4 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16515
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Experiment lage bustarieven succes in Apeldoorn' in De Twentsche Courant Tubantia van 2 oktober 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16515</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="439" allpagenumbers="439" vetnummer="2020301190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16515" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="210" onderwerp="" indiendatum="2002-10-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het experiment in de gemeente Apeldoorn die vorig jaar een verlaagd tarief (één euro) voor het openbaar busvervoer invoerde? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u dat dit experiment een succes is, gegeven het stijgende aantal buspassagiers met 38 procent, waardoor het experiment deels gefinancierd is? Waarom wel/niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid dit experiment (deels) landelijk in te voeren als een manier om meer mensen te stimuleren gebruik te maken van openbaar vervoer? Waarom (niet)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zullen de voorgenomen forse bezuinigingen op stads- en streekvervoer en de exorbitante verhoging van de prijs van kaartjes in bus en tram met 14 procent, zo’n vernieuwend experiment – en de uitbreiding daarvan – in de kiem smoren? Waarom (niet)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat, mede op basis van dit experiment, het stedelijk openbaar vervoer in handen van de gemeente moet blijven of dat liberalisering van busdiensten vervroegd moet beginnen in verband met de voorgenomen bezuinigingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-2" bron=" in De Twentsche Courant Tubantia " titel="Experiment lage bustarieven succes in Apeldoorn">«Experiment lage bustarieven succes in Apeldoorn» in De Twentsche Courant Tubantia , 2 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het door de gemeente Apeldoorn gehanteerde tarief is een succes. Het levert meer reizigers op en het autogebruik naar de binnenstad neemt af. Overigens heeft Apeldoorn meer maatregelen genomen, zoals het verhogen van de parkeertarieven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De invoering van dergelijke experimenten past in de decentralisatiegedachte van de Wet personenvervoer 2000. Ik juich het dan ook toe dat Apeldoorn het initiatief hiertoe heeft genomen. Het is ook de bevoegdheid van de decentrale overheden om dergelijke experimenten te starten. Deze overheden kunnen de experimenten combineren met ander beleid, zoals het parkeerbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. De prijsverhoging van de kaartjes in de bus is met name bedoeld om lange wachttijden bij de haltes te voorkomen. Reizigers hebben een alternatief door in de voorverkoop strippenkaarten te kopen op één van de ongeveer 7000 verkooppunten. Het tarief van deze strippenkaarten wordt met ongeveer 5% verhoogd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Wet Personenvervoer 2000 heeft als uitgangspunt dat op 1 januari 2005 al het regionaal openbaar vervoer – met uitzondering van het vervoer dat wordt verricht door de Gemeentelijke Vervoerbedrijven – op basis van openbaar aanbestede concessies wordt verricht. Ook na liberalisering van de markt blijven er overigens mogelijkheden voor de concessieverlenende autoriteiten bestaan om dergelijke initiatieven te ontplooien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
