<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma, Verhagen (beiden CDA) en Hoekema (D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over het bereik van BVN-tv. (Ingezonden 8 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15744
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bereik van, en budget voor, de gezamenlijk Nederlands-Vlaamse satellietuitzendingen van stichting BVN-tv.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1216, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15744</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2569" allpagenumbers="2569" vetnummer="2010210230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15744" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1216" onderwerp="" indiendatum="2002-05-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u een indicatie geven van het aantal kijkers dat wereldwijd wordt bereikt met tv-uitzendingen voor Nederlanders en Vlamingen die de stichting BVN-tv sinds oktober 1998 verzorgt via satellietuitzendingen, die worden mogelijk gemaakt door bijdragen van de Nederlandse en Belgische overheid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe groot is het budget dat beschikbaar is voor BVN-tv en op welke wijze zijn de kosten, gemoeid met het verzorgen van satellietuitzendingen verdeeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, in tegenstelling tot de meeste landen waar BVN-tv zonder decoder kan worden ontvangen, het onnodig is dat in de USA BVN-tv verspreid wordt als abonnee-tv? Bent u bereid te bevorderen dat uitzendingen door iedereen in de USA zonder een decoder via de satelliet te ontvangen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen dat BVN-tv ook via de satelliet te ontvangen is in Australië en Nieuw-Zeeland? Zijn er voldoende financiële middelen beschikbaar om BVN-tv wereldwijd te kunnen ontvangen? Bent u bereid te bevorderen dat er aanvullend voldoende middelen beschikbaar worden gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee. Ik heb in maart jl. de RNWO gevraagd mij hieromtrent nadere gegevens te verstrekken. Aangezien ik deze nog niet heb ontvangen, heb ik hier recent opnieuw om gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het beschikbare budget bedroeg in </antwoord>
      <antwoord nummer="2000">7,7 miljoen. De kosten bestaan uit de verzorging van programma’s ( 4,8 miljoen) en de verspreiding van programma’s ( 2,6 miljoen). Binnen deze laatste categorie bedragen de kosten van satelliethuur 2,1 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Bij het opzetten van BVN-tv in 1999 op de Nederlandse Antillen, Aruba, de USA en Canada is door mij een jaarlijkse financiële bijdrage toegezegd. Tevens is door de Vlaamse regering een financiële bijdrage toegezegd. Met de RNWO is toen overeengekomen dat de additionele bijdrage beperkt blijft tot een periode van drie jaar. Na deze periode dient de RNWO zichzelf te bedruipen. Dat is mogelijk doordat de RNWO in de USA en in Canada heeft gekozen voor abonnee-tv. Op deze wijze wordt permanente overheidsfinanciering voorkomen en is het tevens mogelijk dat op Aruba, de Antillen en Suriname BVN-tv zonder decoder kan worden ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onlangs heeft de RNWO aan mij een bijdrage van 2 miljoen euro per jaar gevraagd voor uitzendingen naar Azië/Australië en Nieuw Zeeland. Het ontbreekt mij op dit moment aan een gedegen onderbouwing ten aanzien van het te verwachten bereik op basis van een evaluatie van eerdere projecten (Noord-Amerika). Zonder deze onderbouwing heb ik geen basis voor een zorgvuldige afweging van de kosten en baten van een dergelijk project. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
