<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en Reitsma (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de invoering van «Bromfiets op de rijbaan». (Ingezonden 23 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10395
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het tijdstip van invoering van de maatregel "Bromfiets op de rijbaan", voorzien per half december, en de tijd die nodig is om infrastructurele aanpassingen uit te voeren door gemeenten en provincies.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Fietsen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bromfietsen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 125, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10395</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="263" allpagenumbers="263 264" vetnummer="2990000160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10395" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="125" onderwerp="" indiendatum="1999-09-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich de door u tijdens het Algemeen Overleg over «bromfiets op de rijbaan» (d.d. 8 september) afgegeven garantie dat invoering van de maatregel per half december voor provincies en gemeenten voldoende ruim is om alle noodzakelijke infrastructurele wijzigingen door te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de publicatie volgens welke de provincie Friesland levensgevaarlijke situaties verwacht vanwege de te krappe termijn tot het moment van invoering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben u vanuit meerdere gemeenten en provincies dergelijke geluiden bereikt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe denkt u uw garantie gestand te doen dat ondanks de door lagere overheden ervaren problemen de benodigde infrastructurele aanpassingen alsnog op tijd gereed zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat, indien dit niet lukt, invoering van de maatregel «Bromfiets op de rijbaan» tot levensgevaarlijke situaties kan leiden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u ons in ieder geval garanderen dat de maatregel pas zal worden ingevoerd als de benodigde aanpassingen in de praktijk zijn gerealiseerd, ook al zou dit tot enig uitstel van invoering leiden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Geeft het feit dat er zo kort na bedoeld Algemeen Overleg al onrust bij lagere overheden ontstaat, niet aan dat het beter is om alsnog in samenspraak met de convenantspartners (provincies, gemeenten, waterschappen ed.) tot een door iedereen gedragen invoeringstraject te komen? Zo ja, welke actie mogen we van u verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-17" bron="Friesch Dagblad">Friesch Dagblad, 17 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb in het Friesch Dagblad van 17 september 1999 een artikel gelezen dat opent met: «De provincie moet halsoverkop honderden nieuwe verkeersborden plaatsen om te voorkomen dat in december bromfietsers op autorijbanen gaan rijden. Dat zou tot levensgevaarlijke situaties leiden.» De strekking is dat de provincie haastig, maar wel op tijd, de nodige maatregelen treft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Berichten van gelijke strekking (haastig, maar op tijd) komen uit verschillende delen van het land. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het uitvoeren van infrastructurele aanpassingen behoort tot de autonomie van de wegbeheerders. Een minister kan wat dit betreft dus geen garanties geven. En dat heb ik dan ook niet gedaan. Het is de eigen verantwoordelijkheid van ieder van hen om de afspraken na te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De betrokken wegbeheerders hebben nog voldoende tijd om aanpassingen door te voeren. Mocht blijken dat dat in een bepaald geval niet lukt via de normale procedures, dan bestaat altijd de mogelijkheid om provisorisch aanpassingen te treffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Het zou nog heel lang duren voor de invoeringsdatum vastgesteld kan worden, als gewacht moet worden tot de laatste wegbeheerder gereed is. Bedacht moet worden dat ook andere instanties bij de invoering betrokken zijn (waaronder het CBR en de rijopleidingen, de Regionale Organen voor de Verkeersveiligheid en de Politie, de media en Postbus 51). Het ondoenlijk deze in onzekerheid te laten over de invoeringsdatum. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Uw indruk deel ik niet. Over de invoering zijn goede afspraken gemaakt. Kort voor het zomerreces is in de Bestuurlijke Regiegroep Duurzaam Veilig (waarin alle convenantspartners vertegenwoordigd zijn) opnieuw bevestigd dat gestreefd zou worden naar invoering op 1 december 1999. Dat de maatregel nu 14 dagen later in werking treedt geeft de wegbeheerders nog iets meer tijd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
