<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (ChristenUnie) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over GGO-voedselproducten. (Ingezonden 4 december 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14885
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het blijkt moeilijk om met de huidige opsporingsmethoden geautoriseerde en ongeautoriseerde producten van elkaar te onderscheiden. Ook blijken transgene maispollen zich over een zeer grote afstand te kunnen verspreiden. Toch gaan er geruchten dat Nederland in Europees verband pleit voor opheffing van het moratorium. Van deze kamervraag is een herdruk verschenen (201020315H). Herdruk i.v.m. tekstuele wijzigingen in vraag 4.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Landbouw (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Genetische manipulatie Landbouw Levensmiddelenkeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 477, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">201020315H</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14885</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1003" allpagenumbers="1003 1004" vetnummer="2010203150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14885" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="477" onderwerp="" indiendatum="2001-12-4">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de berichten over: – de ontoereikendheid van de huidige opsporingsmethoden voor GGO-voedselproducten om geautoriseerde en ongeautoriseerde producten van elkaar te onderscheiden, wat kan leiden tot mogelijk onveilig voedsel in de winkelschappen; <voetnoot nummer="1"/>– de verspreiding van transgene maïspollen over grote afstand (meer dan 100 km) en de besmetting daarmee van inheemse maïssoorten in Mexico? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Hoe beoordeelt u – gezien de inhoud van de bovengenoemde berichten en de conclusies van het CLM in hun rapportage over de landbouwkundige risico’s van uitkruising van GGO-gewassen <voetnoot nummer="3"/>– de mogelijkheden voor het serieus instandhouden van GGO-vrije voedsel- en productieketens in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt in een nader antwoord van de minister van VROM inzake uitkruisingsrisico’s (21/11/01) gesteld dat «pas toestemming wordt verleend voor veldproeven (...) indien voldoende duidelijk is dat de verspreiding via uitkruising geen nadelige gevolgen heeft voor mens en milieu»? Hoe beoordeelt u deze stelling, die de mogelijkheid voor uitkruising op zich open laat, in het licht van de principiële wens van consumenten en producenten om GGO-vrij te kunnen blijven consumeren en produceren? Is de «keuzevrijheid» voor zowel consumenten als producenten, die voor zover bekend ook door het kabinet van groot belang werd geacht, hiermee inmiddels geen farce geworden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat, gezien de conclusies van het CLM en de bovengenoemde berichten over GGO-besmetting en ontoereikende analysetechnieken voor GGO’s, het Europees moratorium inzake verbouw en import van GGO’s geen overbodige maatregel is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kloppen de geruchten dat Nederland in Europa gepleit heeft voor opheffing van het moratorium? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer Nederland in Europees verband voor opheffing heeft gepleit, kan dan worden aangegeven op basis van welke argumenten dit heeft plaatsgevonden? Hoe beoordeelt u deze argumenten in het licht van de bovenstaande nieuwe onderzoeksgegevens? Dient vóór nationale stellingname in Europa hieromtrent niet eerst te worden gewacht op de resultaten van het maatschappelijk debat «Eten en Genen»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven wat het kabinet doet om de door het Rikilt noodzakelijk geachte ontwikkeling en implementatie van verbeterde analysetechnieken en de beschikbaarheid van nieuwe gegevens te stimuleren? Indien er nog geen actie is ondernomen, wat is dan de reden daarvoor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-11-23" bron="Trouw">Trouw, 23 november 2001, artikel «Controle op gentech faalt»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-11-29" bron="Trouw">Trouw, 29 november 2001, artikel «Raadselachtige verspreiding transgene maïs in Mexico»</noot>
         <noot nummer="3" titel="Landbouwkundige risico’s van uitkruising van GGO-gewassen">«Landbouwkundige risico’s van uitkruising van GGO-gewassen», Centrum voor Landbouw en Milieu, okt. 2001 (conclusies o.a.: nultolerantie is onmogelijk, risico rechtstreekse uitkruising duidelijk aanwezig)</noot>
         <noot nummer="4">Eén van de conclusies van het Rikilt is dat er voor verbetering van de opsporingsmethoden voor GGO-voedselproducten nieuwe databanken met DNA-sequenties nodig zijn en een meer gevoelige analysetechniek; het Rikilt twijfelt er echter aan of deze ontbrekende gegevens en analysetechnieken op korte termijn beschikbaar kunnen komen, vanwege lage bereidheid tot medewerking van bedrijven inzake gegevensverstrekking en lange termijnen voor goedkeuring van nieuwe technieken door Nederlands Normalisatie Instituut</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2002-01-9">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 9 januari 2002) Hierbij deel ik u mede dat de vragen die zijn gesteld door de heer Stellingwerf over GGO-voedselproducten niet binnen drie weken kunnen worden beantwoord. De beantwoording neemt meer tijd in beslag dan gebruikelijk is als gevolg van noodzakelijke interdepartementale afstemming. Beantwoording zal echter zo spoedig mogelijk plaats </mededeling>
</kvr>
