<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Santi (PvdA) aan de staatssecretaris en de minister van Justitie over voogdij ondanks een valse geboorteaangifte. (Ingezonden 1 februari 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13181
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de beslissing van de Arrondissementsrechtbank in Den Bosch om adoptie uit te spreken, ondanks dat valse geboorteaangifte was gedaan. Naar aanleiding van de valse aangifte heeft het Openbaar Ministerie een transactie aangeboden om vervolging te voorkomen (Brabants Dagblad, 20 januari en 24 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie Persoonsregistratie Rechtspraak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 744, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Santi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13181</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1539" allpagenumbers="1539" vetnummer="2000105740" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13181" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="744" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Santi</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de artikelen in het Brabants Dagblad <voetnoot nummer="1"/>over een echtpaar dat voogdij krijgt ondanks een valse geboorteaangifte? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met de in het krantenartikel genoemde uitspraak van de Arrondissementsrechtbank te ’s-Hertogenbosch van 23 januari 2001, waarbij ondanks een valse aangifte van geboorte de adoptie werd uitgesproken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat onderhavige uitspraak van de Rechtbank te ’s-Hertogenbosch een ongewenst precedent zal scheppen voor personen die met dezelfde adoptieproblemen te kampen hebben? Is deze uitspraak in lijn met overige jurisprudentie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn u meerdere gevallen bekend van valse aangiften? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid maatregelen te treffen om valse geboorteaangiften te voorkomen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de valse geboorteaangifte niet heeft geleid tot een strafzaak en dat het Openbaar Ministerie te ’s-Hertogenbosch een transactie heeft aangeboden om vervolging te voorkomen? Hoe hoog was het transactiebedrag? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom is in deze zaak van vervolging afgezien? Vindt u het gewenst dat in zaken waarbij een valse geboorteaangifte wordt gedaan wordt afgezien van strafvervolging? Zo neen, bent u bereid hierover het Openbaar Ministerie (nader) te instrueren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-24" bron="Brabants Dagblad, 20 januari jl. en">Brabants Dagblad, 20 januari jl. en, 24 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-02-26">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 26 februari 2001) Met verwijzing naar uw brief van 2 februari 2001, deel ik u mee dat de vragen van het lid Santi over voogdij ondanks een valse geboorte-aangifte niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien overleg niet de betrokken instanties nog niet is afgerond. Ik zal u mijn antwoord zo spoedig </mededeling>
</kvr>
