<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over vertragingen bij de invoering van de AH-64 Apache helicopter. (Ingezonden 6 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14360
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over kennelijke vertraging bij de invoering van de AH-64 Apache helicopter.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 47, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14360</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="93" allpagenumbers="93" vetnummer="2000115150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14360" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="47" onderwerp="" indiendatum="2001-09-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de vertragingen in het Verenigd Koninkrijk bij de invoering van de AH-64 Apache helicopter? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de Koninklijke Luchtmacht te maken met soortgelijke problemen bij invoering van de Apache en opleiding van de vliegers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ligt de Koninklijke Luchtmacht nog op schema met de invoering van de AH-64D en de opleiding, dan wel omscholing van vliegers? Zo nee, hoeveel bedraagt de achterstand en op welke wijze kan deze worden ingelopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de kosten van de eventuele achterstand? Worden deze kosten verhaald op fabrikant Boeing? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zal de Tactische Helicopter Groep, gelet op deze en wellicht andere problemen, in staat zijn haar bijdrage te leveren aan het bereiken van de Full Operational Status van de Luchtmobiele Brigade in 2003? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-30" bron="Defense News">Defense News, 30 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Het Verenigd Koninkrijk heeft bij de invoering van de Apachehelikopter gekozen voor de WAH-64D versie. Deze uitvoering wijkt af van de versies die bij de Koninklijke luchtmacht en het Amerikaanse leger in gebruik zijn. Het Verenigd Koninkrijk heeft verder besloten de opleidingen zelf uit te voeren. Voor de Britse helikopterversie wordt thans een trainingssimulator ontwikkeld en daarbij is vertraging opgetreden. Deze problemen doen zich in Nederland niet voor, omdat de Koninklijke luchtmacht de opleidingen volgens de Amerikaanse opleidingssystematiek grotendeels in de Verenigde Staten uitvoert. Daarbij maakt zij evenals het Amerikaanse leger gebruik van de standaard trainingssimulator. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De invoering van de AH-64D Apache-helikopter bij de Koninklijke luchtmacht ligt op schema, zowel wat de aflevering van de toestellen betreft, als de opleiding dan wel omscholing van het personeel, inclusief de piloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals in de achttiende halfjaarlijkse rapportage over het project «Oprichting Luchtmobiele Brigade» (Kamerstuk 22 327, nr. 51) is gesteld en zoals in de Rijksbegroting voor het jaar 2002 van het Ministerie van Defensie (X) is herhaald, wordt de ambitie om de operationele gereedheids status eind 2003 te bereiken nog altijd haalbaar geacht. De inzetbaarheid van de helikopters en de personele vulling zijn daarbij belangrijke aandachtspunten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
