<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) aan de staatssecretaris van Financiën over het openbaar maken van rulings. (Ingezonden 12 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10134
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht "Fiscus maakt zeven geheime deals openbaar" in het Financieel Dagblad van 6 juli 1999, over de aard van deze deals en mogenlijke belastingconcurrentie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingfraude) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingfraude Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1957, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10134</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3939" allpagenumbers="3939 3940" vetnummer="2989915930" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10134" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1957" onderwerp="" indiendatum="1999-07-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Fiscus maakt zeven geheime deals openbaar»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat er een zogenaamde ruling met Reebok in Rotterdam? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Franse regering bij monde van minister Aubry bezwaar heeft gemaakt tegen deze deal? </vraag>
      <vraag nummer="4">Staat deze ruling in de belangstelling van de Europese Commissie omdat het een vorm van verkapte staatssteun zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het rulings beleid niet een vorm van schadelijke belastingconcurrentie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het rulings beleid niet in strijd met het gelijkheidsbeginsel omdat met individuele bedrijven geheime afspraken worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is in de inhoud van de gemaakte costplusregelingen? Bent u bereid de precieze afspraken met bij naam genoemde bedrijven openbaar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u garanderen dat het rulings beleid de schatkist geen financieel nadeel oplevert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-6" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 6 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De geheimhoudingsplicht van artikel 67 Algemene wet in zake rijksbelastingen (hierna: AWR) staat eraan in de weg informatie over individuele belastingplichtigen openbaar te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Europese Commissie heeft Nederland in kennis gesteld van haar besluit een onderzoek in te stellen naar vermeende staatssteun door Nederland aan het Amerikaanse bedrijf Reebok te Rotterdam. De Franse regering heeft zich ter zake niet tot de Nederlandse regering gewend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7" voetnoot="1 2 3">Bij de bespreking van de hoofdlijnen van het rulingbeleid is als omschrijving van een ruling opgenomen: een de belastingdienst bindende toezegging vooraf (binnen wet, jurisprudentie en resoluties) over de toepassing van het Nederlandse belastingrecht in internationaal concernverband dan wel in grensoverschrijdende situaties <voetnoot nummer="1"/>. Daarnaast is aangegeven dat binnen het rulingbeleid wordt aangesloten bij de door de OESO geformuleerde uitgangspunten over winstbepaling. Tevens worden geen rulings afgegeven indien sprake is van fraus legis dan wel sprake zou zijn van een handelen dat in strijd komt met de goede trouw die verdragspartners jegens elkaar verschuldigd zijn. Het rulingbeleid is een open systeem, waarvan de gepubliceerde standaardrulings deel uitmaken. Soms zijn meer specifieke rulings aan de orde, die gelet op de uitspraak van de Raad van State <voetnoot nummer="2"/>in beginsel openbaar worden gemaakt <voetnoot nummer="3"/>. Op deze wijze wordt gestreefd naar een optimale transparantie van het rulingbeleid, waarbij recht wordt gedaan aan de spanning tussen de geheimhoudingsplicht ex artikel 67 AWR en de gewenste openheid van beleid. Bij de afgifte van een ruling krijgt de belastingplichtige op basis van de door hem aangedragen feiten zekerheid vooraf over zijn fiscale behandeling, waar hij deze zekerheid anders eerst achteraf bij het vaststellen van de aanslag zou hebben verkregen. Het rulingbeleid is van toepassing op iedere belastingplichtige die onder het bereik van dit – openbare – beleid valt. De toepassing van het gelijkheidsbeginsel binnen het rulingbeleid wordt mede hierdoor gewaarborgd. Gezien het hiervoor geschetste kader waarbinnen rulings worden afgegeven en de wijze waarop het beleid inzichtelijk wordt gemaakt, ben ik van mening dat het rulingbeleid niet als een vorm van schadelijke belastingconcurrentie jegens andere landen kan worden aangemerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zoals uit het in het antwoord op de vragen 5, 6 en 7 geschetste beleidskader reeds blijkt, voorziet het rulingbeleid uitsluitend in het verstrekken van zekerheid vooraf aan belastingplichtigen over de toepassing van het recht. Een ruling leidt dus niet tot een lager te betalen belastingbedrag en levert voor de schatkist geen financieel nadeel op. Voor zover het open, transparante en toegankelijke beleid bijdraagt aan de aantrekkelijkheid van Nederland als vestigingsland kan er sprake zijn van een per saldo toename van de belastinggrondslag in Nederland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 086" documentnummer="1">Kamerstuk 24 086, nr. 1, paragraaf 2.1</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-01-12" bron="Uitspraak van de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State">Uitspraak van de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State, 12 januari 1999, nr. H01.96.1199</noot>
         <noot nummer="3">Publicatie op Internet-site van Ministerie van Financiën, kenmerk: WJB99-534</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
