<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jan de Vries en De Pater-Van der Meer (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de wijziging van de Regeling zitplaatsverdeling. (Ingezonden 4 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17859
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijziging van de Regeling zitplaatsverdeling, waarbij kinderen op medische dagverblijven over het hoofd zouden zijn gezien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Leerlingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Leerlingenvervoer Speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1354, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Pater-Van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17859</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2825" allpagenumbers="2825" vetnummer="2020309910" code="0203tkkvr1354" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17859" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1354" onderwerp="" indiendatum="2003-04-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-Van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat bij de wijziging van de Regeling zitplaatsverdeling in een één op één regeling de kinderen op medische kinderdagverblijven over het hoofd zijn gezien? </vraag>
      <vraag nummer="2">Om welke extra kosten gaat het daarbij? Hoe zal in deze kosten worden voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het gevolg van de extra kosten voor de invoering van een één op één regeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke termijn is de invoering van de één op één regeling voorzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De regeling is in 1998 gewijzigd ten behoeve van het vervoer van kinderen van en naar scholen voor speciaal onderwijs. In verband met de wens van de Kamer om alle kinderen de beschikking te geven over een eigen zitplaats voorzien van autogordels, is daarna onderzocht welke financiële consequenties intrekking van de regeling met zich meebrengt. In verband met de in de Kamer gevoerde discussie is toen uitsluitend aandacht besteed aan het leerlingenvervoer. Pas in een – voor de begroting te – laat stadium werd duidelijk dat intrekking van de regeling ook consequenties had voor het vervoer van en naar medische kinderdagverblijven. 2 Het Ministerie van VWS heeft becijferd dat deze kosten maximaal 2.5 mln per jaar bedragen. In goed overleg zijn tussen het Ministerie van V&amp;W en het Ministerie van VWS afspraken gemaakt over de dekking van deze kosten. VWS zal via de doeluitkering jeugdhulpverlening de provincies voor deze kosten compenseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De extra kosten hebben voor vertraging gezorgd in de uiteindelijke besluitvorming. Inmiddels is er financiële dekking gevonden en is met de VNG overeenstemming bereikt over het bedrag dat de gemeenten zullen ontvangen voor de meerkosten in het leerlingenvervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nu de financiële problematiek is opgelost, is invoering van een één op één regeling voorzien per 1 januari 2004. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
