<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over luxe appartementen bij verpleeghuis. (Ingezonden 16 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14569
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in De Limburger van 5 juli 2001 dat op het terrein van Verpleeghuis Beukenrode te Venray 54 seniorenwoningen voor welgestelden worden of zijn gebouwd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Subsidies) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorgsubsidies Ouderen Verpleeghuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 227, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14569</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="477" allpagenumbers="477 478" vetnummer="2010201060" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14569" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="227" onderwerp="" indiendatum="2001-10-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht dat op het terrein van Verpleeghuis Beukenrode te Venray 54 seniorenwoningen voor welgestelden worden of zijn gebouwd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op het feit dat toekomstige bewoners zorg kunnen inkopen bij het naastgelegen verpleeghuis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat er volgens u de mogelijkheid dat dit ten koste gaat van de zorg voor de mensen die wonen in het verpleeghuis? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat zijn uw mogelijkheden om dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat mensen woonachtig in de appartementen die zorg willen inkopen bij het verpleeghuis een AWBZ-indicatie moeten hebben? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is dit naar uw mening een manier om de wachtlijsten bij de verpleeghuizen te kunnen omzeilen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat dit concrete aanwijzingen zijn van tweedeling in de zorg? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">In welke mate en waar zijn de plannen van Altus tot nu toe verwezenlijkt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft u er inmiddels wel zicht op in hoeverre bij deze projecten een scheiding tussen privaat en publiek geld voldoende geregeld is, opdat voorkomen wordt dat er voorrang wordt verleend en er geen schade wordt aangericht in de reguliere zorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-07-5" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 5 juli 2001</noot>
         <noot nummer="2">Kamerdebat 14 juni 2000 private verpleeghuiszorg, Handelingen nr. 88, blz. 5649, vergaderjaar 1999–2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="2">Met het feit dat er in Venray een initiatief is ontplooid tot het realiseren van seniorenwoningen ben ik uiteraard zeer ingenomen. Dergelijke initiatieven worden op dit moment op grote schaal in het gehele land ontwikkeld. Elk initiatief dat leidt tot het vergroten van het aanbod van geschikte woonruimte voor ouderen waar zo nodig zorg op maat kan worden genoten, draagt bij aan het vormgeven van het door mij voorgestane beleid dat ouderen zolang mogelijk in staat moeten worden gesteld zelfstandig te wonen. En dat zij meer keuzevrijheid dienen te krijgen ten aanzien van zowel de plaats waar zij willen verblijven als ten aanzien van welke zorg zij van wie wensen te ontvangen (als zij die nodig hebben). Door dergelijke projecten wordt mede voorkomen dat er wachtlijsten ontstaan en in die zin worden ze door mij omarmd. In het onderhavige geval gaat het om seniorenwoningen die zullen worden gerealiseerd op een voormalig terrein van het verpleeghuis. De afgelopen twee jaar heeft er intensief overleg plaatsgevonden tussen het College sanering ziekenhuisvoorzieningen en de instelling hetgeen heeft geleid tot het afstoten van een deel van het terrein ter grootte van zo’n 2.200 m <voetnoot nummer="2"/>aan een woningbouwcorporatie. Deze verkoop gaat derhalve geheel en al volgens de daarvoor geldende regels. Deze woningen zullen een bepaalde huurprijs hebben waardoor wellicht slechts welgestelden er zullen kunnen verblijven. Dat wil evenwel niet zeggen dat ouderen die in een mindere financiële positie verkeren uitgesloten zouden zijn van zelfstandig wonen met zorg op maat. Aan de overzijde van de weg, op het terrein van de voormalige zusterflat van het verpleeghuis zijn in het verleden reeds 42 woningen gerealiseerd waar mensen met een lager inkomen, eventueel zelfs met IHS, kunnen wonen. Rondom het verpleeghuis Beukenrode wordt door dit laatste initiatief een scala aan ouderenvoorzieningen gerealiseerd dat geheel en al recht doet aan wijkgerichte, klantvriendelijke zorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De toekomstige bewoners van de nog te bouwen appartementen kunnen alleen zorg «inkopen» bij het verpleeghuis Beukenrode indien zij, net als de bewoners van de al gebouwde 42 appartementen, in het bezit zijn van een zorgindicatie van het Regionaal indicatieorgaan. Van echte inkoop zal dus geen sprake zijn. Wel neemt de zeggenschap van de cliënten meer en meer toe. Ook verbetert de mogelijkheid van de extramurale zorgverlening vanuit het verpleeghuis Beukenrode en vanuit de door hun thuiszorgorganisatie die een zelfstandige toelating heeft. Er zal in het geval van Venray derhalve geen sprake zijn van particuliere zorginkoop zonder indicatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ingevolge het feit dat het bij de bewoners van de naastgelegen en naast te bouwen appartementen gaat om geïndiceerde zorg, gaat de verlening van die zorg niet ten koste van de zorg aan de intramurale bewoners. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat is in het onderhavige geval ook zo. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen, van het omzeilen van de wachtlijsten is in deze situatie absoluut geen sprake. Wel is er sprake van verregaande zorgvernieuwing die ik van harte ondersteun. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Van tweedeling in de zorg is, gelet op het vorenstaande, geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor zover mij bekend zijn er op dit moment nog geen plannen van Altus gerealiseerd. Het verpleeghuis Beukenrode, deel uitmakend van de toenmalige Stichting Boncura, maakte ook geen deel uit van de groep die in samenwerking met Altus heeft nagedacht over private verpleeghuizen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Gelet op het antwoord op de vorige vraag, behoeft deze vraag geen verdere beantwoording. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
