<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Noorman-den Uyl en Timmer (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het mogelijk weigeren van kinderbijslag voor in het weekend thuiswonende gehandicapte kinderen. (Ingezonden 12 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18658
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een beschikking van SVB Deventer die kinderbijslag weigert aan ouders van wie de gehandicapte kinderen in het weekend thuis wonen. SVB accepteert de hoogte van de onderhoudskosten van de ouders niet omdat ze een te laag inkomen hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Kinderbijslag (AKW)) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Jeugdigen Kinderbijslag</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 118, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020317180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18658</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="255" allpagenumbers="255 256" vetnummer="2020317180" code="0304tkkvr118" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18658" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="118" onderwerp="" indiendatum="2003-09-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de SVB kinderbijslag weigert aan ouders waarvan de gehandicapte kinderen in het weekend thuis wonen en waarvan de hoogte van de onderhoudskosten van de ouders niet wordt geaccepteerd omdat de ouders een te laag inkomen zouden hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Realiseert u zich dat indien de AWBZ-financiering niet voorziet in kleedgeld en verblijfsgeld de ouders gedwongen zijn bijzondere bijstand aan te vragen in de kosten van kleding, verzekering en weekendverblijf van hun gehandicapte kinderen? Is die voorziening daarvoor bedoeld naar uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de SVB een onjuiste invulling geeft aan haar bevoegdheid beleidsregels vast te stellen indien die er toe leiden dat aan ouders de kinderbijslag voor hun gehandicapte kinderen wordt ontzegt terwijl zij wel in de voorzieningen in hun woning voor hun kinderen moeten voorzien en daarnaast de kosten van kleding, schoeisel en verzekeringen en de verblijfskosten in de weekends moeten voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het niet zo dat op grond van de redenering en berekeningswijze van de SVB ouders met een minimum inkomen geen recht op kinderbijslag hebben terwijl ouders met een hoger inkomen onder de aannemelijkheidtoets van de SVB wel recht op kinderbijslag hebben indien hun gehandicapte kind in het weekend thuis verblijft en zij in kleding, verzekering e.d. voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u dit een juiste handelswijze? Zo neen, bent u bereid de SVB te laten weten dat in het onderhavige en in vergelijkbare gevallen de beleidsregels omtrent de kinderbijslag opnieuw moeten worden bezien en toegepast? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-08-1" bron="SVB Deventer beschikking op bezwaar">SVB Deventer beschikking op bezwaar, 1 augustus 2003, ROBB 99612</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 3, 4 en 5">Bij de vaststelling van het recht op kinderbijslag voor kinderen jonger dan 16 jaar die het grootste gedeelte van een week in een AWBZ-inrichting verblijven, vraagt de SVB aan de ouders of zij in het betreffende kwartaal een bijdrage in het onderhoud van het kind hebben geleverd. Om voor kinderbijslag in aanmerking te komen moet een bijdrage worden geleverd van ten minste 386 per kwartaal (stand van zaken sinds 1 oktober 2002). Dit is geregeld in het Besluit onderhoudsvoorwaarden kinderbijslag van 21 september 1995, Stb. 451. De ouders moeten aannemelijk maken dat zij die bijdrage in het onderhoud van het kind hebben geleverd. Aantoonbaar betaalde rekeningen kunnen hierbij worden betrokken, maar ook niet rechtstreeks aantoonbare uitgaven, zoals bijvoorbeeld een deel van de door het huishouden te betalen water- en energiekosten, reiskosten, kosten voor verzekering en bijvoorbeeld voor weekendverblijf. De weigering van kinderbijslag waar in de kamervragen naar wordt verwezen, was gebaseerd op het feit, dat de ouders over het betreffende kwartaal niet voldoende hadden bijgedragen in het onderhoud van het kind. Desgevraagd heeft de SVB laten weten in geen geval rekening te houden met het inkomen van de ouders. Een bepaling van die strekking is ook niet in de beleidsregels van de SVB opgenomen. Er is voor mij dan ook geen aanleiding de SVB hierop aan te spreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de beantwoording van de vraag of er in een bepaalde situatie recht bestaat op bijzondere bijstand, is het van belang te beoordelen of de noodzakelijke kosten van het bestaan voortvloeien uit bijzondere individuele omstandigheden en niet voldaan kunnen worden uit het eigen inkomen en de eventueel aanwezige financiële draagkracht. De beoordeling van dit recht op bijzondere bijstand berust bij de gemeenten aan wie de uitvoering van de bijzondere bijstand beleidsmatig en financieel is gedecentraliseerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
