<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijke (RPF), Remak (VVD) en Stroeken (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over achterstand douane bij afgifte bindende tariefinlichtingen (BTI's). (Ingezonden 22 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10840
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 516, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
            <persoon partij="VVD">Remak</persoon>
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10840</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1161" allpagenumbers="1161" vetnummer="2990003120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10840" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="516" onderwerp="" indiendatum="1999-11-22">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remak</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel in Douane Update van 2 november ’99 waarin wordt gesteld dat de douane een enorme achterstand heeft bij de afgifte van BTI’s? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de wettelijke termijn waarbinnen BTI’s moeten worden afgegeven (drie maanden) frequent wordt overschreden en dat de in de wet gevorderde informatieplicht (art. 7 TCDW) niet wordt nageleefd? Indien dat het geval is wat is daarvan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Om welke redenen is de afgifte van BTI’s gecentraliseerd? Is er voordat de afgifte van BTI’s werd gecentraliseerd een plan van aanpak gemaakt waardoor een adequate afhandeling van de bestaande achterstand in Rotterdam en een goede invoering van centrale afhandeling verwacht konden worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Binnen welke termijn en op welke wijze kan de bestaande achterstand worden weggewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat als gevolg van de achterstanden het bedrijfsleven een concurrentienadeel ondervindt ten opzichte van buitenlandse bedrijven en, zo ja, hoe groot is de schade voor het bedrijfsleven als gevolg van overschrijding van de wettelijke termijn en wordt die geleden schade geheel vergoed? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Tot 1 september 1999 was afgifte van BTI’s mogelijk op alle zeven douanedistricten. Voor de meeste districten vormde dit echter een dunne werkstroom. Het centraliseren van de afgifte leidt tot verhoging van de (materie)deskundigheid en vermindert de kwetsbaarheid in de bezetting (menskracht). Daarnaast bevordert centralisatie de eenheid van beleid en kan «shoppen» effectief tegen worden gegaan. «Shoppen» is in dit verband het indienen van aanvragen voor een bepaald soort goed bij verschillende douanedistricten met het doel de «goedkoopste» BTI te kunnen overleggen bij invoer. Tenslotte betekent centralisatie dat is aangesloten bij de praktijk in andere lidstaten. Momenteel is nog slechts in één lidstaat de afgifte van BTI’s niet gecentraliseerd. De omschakeling naar centrale afgifte heeft in de afgelopen maanden problemen gegeven. De termijn van drie maanden waarbinnen bindende tariefinlichtingen (BTI’s) moeten worden afgegeven, wordt naar de huidige stand van zaken in ongeveer 63 % van de gevallen overschreden. In die gevallen is ook de informatieplicht niet nageleefd. De doorlooptijd van nieuwe aanvragen is thans 4 maanden. Inmiddels zijn maatregelen ter verbetering van de situatie genomen. De achterstand zal eind maart 2000 zijn weggewerkt en de informatieplicht wordt vanaf heden nageleefd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Elk geval zal individueel moeten worden bezien. Als een aanvrager kan aantonen dat hij schade heeft geleden doordat een BTI niet tijdig is afgegeven zonder dat hij daarover is geïnformeerd, kan een verzoek tot schadevergoeding worden ingediend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
