<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de aanstelling van prof. dr. R. in 'tVeld. (Ingezonden 31 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12620
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de achtergronden van de aanstelling van prof. dr. R. in 't Veld tot voorzitter van de drie Raden van Commissarissen van de taakorganisaties NS-Verkeersleiding, Rainfrabeheer en Railned en van de overkoepelende holding, hetgeen al dan niet verenigbaar is met (in de toekomst te verrichten) advies- en onderzoekswerkzaamheden voor het Ministerie van Verkeer en Waterstaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Toezicht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 258, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12620</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="533" allpagenumbers="533 534" vetnummer="2000101760" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12620" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="258" onderwerp="" indiendatum="2000-10-31">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat prof. dr. R. in ’t Veld de voorzitter wordt van de drie Raden van Commissarissen van de taakorganisaties NS-Verkeersleiding, Railinfrabeheer en Railned en van de overkoepelende holding? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, op welke wijze heeft prof. dr. R. in ’t Veld deze functie verkregen? Heeft er een openbare sollicitatieprocedure plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft prof. dr. R. in ’t Veld de laatste twee jaar advies- of onderzoekswerkzaamheden uitgevoerd voor de rijksoverheid en voor Verkeer en Waterstaat specifiek? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zal prof. dr. R. in ’t Veld in de nabije toekomst naast het vierledig voorzitterschap advies- of onderzoekswerkzaamheden verrichten voor de rijksoverheid en voor Verkeer en Waterstaat specifiek? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien het antwoord op vraag 3 en 4 bevestigend is, acht u dit dan verenigbaar met deze nieuwe semi publieke functies? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Prof dr R.J. in ’t Veld wordt niet de voorzitter van de drie raden van commissarissen van de NS taakorganisaties NS Verkeersleiding BV, NS Railinfrabeheer BV en Railned BV, hij is het reeds enige tijd. Hij is in augustus 2000 door de aandeelhouder van de taakorganisaties, zijnde de NV Nederlandse Spoorwegen, als zodanig benoemd. Conform eerder gemaakte afspraken werden op dat tijdstip twee van de vier commissarissen benoemd op voordracht van de Minister van Verkeer en Waterstaat. De heer In ’t Veld behoorde tot dit tweetal. Over de benoeming van deze commissarissen is destijds een mededeling aan de pers gedaan en is in de pers ook aandacht aan besteed. Op dit moment wordt in het kader van de verzelfstandiging van de NS taakorganisaties gesproken over het oprichten van een overkoepelende holding. Indien hiertoe wordt besloten, is het de bedoeling de heer In ’t Veld te benoemen tot voorzitter van de raad van commissarissen van deze vennootschap. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is niet gebruikelijk dat een benoeming van een commissaris door een aandeelhouder geschiedt via een openbare sollicitatieprocedure. Mijn voordracht is gebaseerd geweest op de gebruikelijke procedure bij de benoeming van commissarissen waarbij de overheid is betrokken. Omdat een commissaris conform het Burgerlijk Wetboek het belang van zijn onderneming dient te dienen, wordt de situatie waarin de onderneming verkeert als uitgangspunt genomen bij het formuleren van de gewenste kwalificaties. Daarbij wordt onder meer gekeken naar de totale samenstelling van de Raad van Commissarissen en naar de samenhang binnen de Raad van Commissarissen. In deze situatie betrof dat onder meer kennis van en ervaring zowel met het bedrijfsleven als met het openbaar bestuur gezien de bijzondere relatie van deze bedrijven met de overheid. Op basis van suggesties van verschillende zijden heb ik keuzen ten behoeve van de voordracht gemaakt. Voorafgaande aan de benoeming hebben de candidaat-commissarissen gesproken met de overige commissarissen, de directeuren en vertegenwoordigers van de ondernemingsraden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Volgens informatie van de heer In ’t Veld betrof dat advies- en onderzoeksopdrachten op het terrein van onder meer onderwijs, gezondheidszorg, milieu, sociale zekerheid, openbaar bestuur, luchtvaart en luchthavens en besluitvorming over infrastructuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De heer In ’t Veld heeft mij meegedeeld dat het zijn bedoeling is dit te doen. Los van lopende werkzaamheden (zie vraag 3) is nog niet bekend welke werkzaamheden dit betreft. Ik teken hierbij aan dat het voorzitterschap van de Raad van Commissarissen van de taakorganisaties een bijbaan betreft. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Raad van Commissarissen staat het bestuur van de onderneming bij en oefent toezicht op het bestuur uit uitgaande van het belang van de onderneming. Ik ben van mening dat altijd op vermenging van belangen c.q. onverenigbaarheid van functies en/of werkzaamheden moet worden gelet. Dat is ook bij deze procedure gebeurd. Ik heb geen onverenigbare elementen geconstateerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
