<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Vries en Van Blerck-Woerdman (beiden VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de vaccinatie tegen de meningokokbacterie. (Ingezonden 7 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15326
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vaccinatie tegen de meningokokbacterie in Rosmalen, Soerendonk en de Bommelerwaard, in afwachting van capaciteit voor algemene inenting voor alle kinderen tot 19 jaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inentingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 842, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Vries</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15326</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1771" allpagenumbers="1771 1772" vetnummer="2010207730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15326" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="842" onderwerp="" indiendatum="2002-03-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Vries</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u in Rosmalen, Soerendonk en de Bommelerwaard bent begonnen met de vaccinatie tegen de meningokokbacterie <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat pas in het najaar voldoende vaccin beschikbaar is voor de intenting van alle kinderen tot 19 jaar? Hoe komt dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat in ons land alleen het RIVM verantwoordelijk is voor de productie van vaccins tegen meningokokken C? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zie u mogelijkheden om met behulp van de farmaceutische industrie eerder over te gaan op algehele vaccinatie tegen meningokokken C? Zo ja, welke en op welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-2" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 2 maart 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Voor deze drie gebieden is besloten tot een spoedvaccinatie tegen de meningokokken C-bacterie. Hiervoor heb ik een advies ontvangen dat tot stand is gekomen op basis van monitoring van nieuwe patiënten en op advies van deskundigen en na overleg met de plaatselijke bestuurders in het bestuurlijk afstemmingsoverleg (BAO). Om zo snel mogelijk te kunnen reageren op nieuwe uitbraken voert het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu een actieve monitoring uit, waarbij zij een dagelijks overzicht geeft van alle gemelde patiënten die besmet zijn met de meningokokken C-bacterie. Op basis van deze gegevens kan de gemeente (i.c. de GGD) op basis van protocollen besluiten om preventief antibiotica toe te dienen. In uitzonderlijke gevallen kan het BAO, na raadpleging van deskundigen, opnieuw beslissen om tot een spoedvaccinatie over te gaan. De spoedvaccinaties in Rosmalen, de Bommelerwaard en Soerendonk zijn inmiddels afgerond, waarbij de volgende resultaten zijn behaald: Rosmalen – Op 6-03-2002 zijn 865 kinderen ingeënt (99% van de doelgroep). – 63 gezinnen hebben vaccinatie via huisarts geregeld (vermoedelijk gaat het om 120–150 kinderen). – De actie verliep voorspoedig. Bommelerwaard – Op 7-03-2002 zijn ruim 7171 kinderen gevaccineerd (92% van de doelgroep; de rest is waarschijnlijk door huisartsen ingeënt). – De vaccinatiecampagne in de Bommelerwaard is goed verlopen. Soerendonk – Op 8-03-2002 zijn 280 van de 480 opgeroepen kinderen gevaccineerd (48,3% van de doelgroep). – Waarschijnlijk is het merendeel van de overige kinderen al via de huisarts gevaccineerd. De GGD zal deze informatie nog verder achterhalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is waar dat er niet nu al voldoende vaccins beschikbaar zijn om alle kinderen in Nederland in te enten. Wel zijn er voldoende vaccins beschikbaar om waar zich een cluster voordoet de noodzakelijke vaccinaties uit te voeren. Hiervoor heb ik een noodvoorraad aan laten leggen die gebruikt kan worden voor dit soort situaties totdat alle kinderen gevaccineerd zijn via de inhaalcampagne. Het duurt naar verwachting tot de tweede helft van het jaar voordat de industrie voldoende vaccin heeft geleverd om de inhaalcampagne in z’n geheel uit te voeren. Toch wil ik de inhaalcampagne zo spoedig mogelijk starten, eventueel al voor de zomervakantie. Dit kan door de dan al beschikbare vaccins te gebruiken voor de kinderen die het grootste risico lopen ziek te worden als gevolg van de meningokokken C-bacterie. Na de zomervakantie zullen de overige leeftijdsgroepen t/m 18 jaar gevaccineerd worden. Voor verdere informatie over de inhaalcampagne, inkoop van vaccins en de invoering van meningokokken C-vaccinatie in het RVP verwijs ik u naar mijn brief met het standpunt op het Gezondheidsraadrapport «Algemene vaccinatie tegen meningokokken C en pneumokokken», 18 maart 2002, kenmerk GZB-GZ 2267525. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Het RIVM is niet verantwoordelijk voor de productie van het meningokokken C-vaccin, maar is in dit geval verantwoordelijk voor de inkoop van het vaccin. Het heeft inmiddels opdracht gekregen daartoe onderhandelingen te voeren met de fabrikanten die in staat zijn het vaccin te produceren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ik zie mogelijkheden om eerder over te gaan tot een algehele vaccinatie. Zoals ik al bij de beantwoording van vraag 2 heb aangegeven, is de start en de uitvoering afhankelijk van de hoeveelheid vaccins die de farmaceutische industrie kan leveren. Hierdoor is een gefaseerde uitvoering van de inhaalcampagne, op basis van epidemiologische gegevens, noodzakelijk. Welke groepen kinderen hiervoor exact in aanmerking komen laat ik op dit moment nog uitzoeken door het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu (RIVM). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
