<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs, over de hogere kaderopleiding pedagogiek. (Ingezonden 21 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17172
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de hogere kaderopleiding pedagogiek niet automatisch in aanmerking komt voor omzetting naar een masteropleiding, in tegenstelling tot wat in het oorspronkelijke wetsvoorstel staat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studierichtingen) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hbo Studierichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 790, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17172</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1661" allpagenumbers="1661 1662" vetnummer="2020306050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17172" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="790" onderwerp="" indiendatum="2003-01-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de hogere kaderopleiding pedagogiek niet automatisch in aanmerking komt voor omzetting naar een masteropleiding? </vraag>
      <vraag nummer="2">Realiseert u zich dat de toenmalige minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen in het oorspronkelijk wetsvoorstel de hogere kaderopleiding pedagogiek altijd heeft aangemerkt als toekomstige masteropleiding? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke zekerheid hebben de huidige studenten dat zij in aanmerking komen voor een mastertitel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zullen de gevolgen zijn van de ongewisse situatie voor de instroom van deze opleiding? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat de ongewisse situatie nu al een daling in de instroom tot gevolg heeft? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre zal dit gevolgen hebben voor het tekort aan eerstegraads bevoegde leraren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wanneer verwacht u dat de studenten van de hogere kaderopleiding duidelijkheid zullen hebben over de titel die zij gaan behalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. De positie van de hogere kaderopleiding pedagogiek is wettelijk geregeld in de bachelor-masterwet. Deze wet waarborgt het voortbestaan van de bekostigde voortgezette opleidingen in het hbo. Deze opleidingen worden echter niet automatisch omgezet in een masteropleiding. Een beoordeling van het accreditatieorgaan over het niveau en de kwaliteit van de desbetreffende opleidingen acht ik daarvoor een belangrijke randvoorwaarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja. Dit is ook de strekking van het door de Tweede Kamer behandelde wetsvoorstel. In de memorie van toelichting bij de nota van wijziging van 18 december 2001 <voetnoot nummer="1"/>is opgenomen dat beoogd is de desbetreffende opleidingen, waaronder de opleiding hogere kaderopleiding pedagogiek op enig moment aan te merken als masteropleiding in het hbo. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Huidige studenten komen – net als vóór de invoering van de bachelor-masterstructuur – niet in aanmerking voor een mastertitel. Dit zal eerst het geval zijn als de hogere kaderopleiding pedagogiek is aangemerkt als masteropleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De positie van de hogere kaderopleiding pedagogiek is met de invoering van de bachelor-masterstructuur niet gewijzigd. Ik zie geen reden om te veronderstellen dat de mogelijkheid dat deze opleiding in de toekomst wordt aangemerkt als masteropleiding negatieve gevolgen heeft voor de instroom van deze opleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="0">In 2002 zijn 124 studenten ingestroomd in de hogere kaderopleiding pedagogiek. In 2001 waren dat er 137. Er is geen aanleiding te veronderstellen dat dat te maken heeft met de status van de opleiding. Onderstaande grafiek geeft een beeld van de instroom in de hogere kaderopleiding pedagogiek in de afgelopen 11 jaar. Er is sprake van een daling in de periode 1993–1997. Daarna fluctueert het aantal inschrijvingen rond de 140. Er is geen sprake van een bijzonder sterke afname in 2002. instro om  h kp <voetnoot nummer="0"/>50 100 150 200 250 300 350 hkp 202 229 299 254 209 189 137 150 114 182 137 124 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De instroom in de hogere kaderopleiding pedagogiek heeft geen gevolgen voor het tekort aan eerstegraads bevoegde leraren. De vraag veronderstelt dat aan de hogere kaderopleiding pedagogiek een eerstegraads bevoegdheid tot lesgeven is verbonden. Dit is niet het geval. De hogere kaderopleiding pedagogiek leidt op voor kaderfuncties binnen de pedagogische en educatieve sector. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals hiervoor al is aangeven heeft de invoering van de bachelor-masterstructuur de positie van de hogere kaderopleiding pedagogiek niet gewijzigd. Gelet op de beoogde omzetting naar masteropleidingen vraag ik de NAO de voortgezette opleidingen in het hoger beroepsonderwijs, waaronder de hogere kaderopleiding pedagogiek, met voorrang te beoordelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 024" documentnummer="7">Kamerstuk 28 024, nr. 7</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
