<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="28 684, nr. 27." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over mogelijke uitlatingen van de Amsterdamse politiecommissaris en de procureur-generaal van het Openbaar Ministerie De Wijkerslooth. (Ingezonden 26 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19947
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Amsterdamse politiecommissaris Jelle Kuiper zou procureur-generaal De Wijkerslooth van het Openbaar Ministerie 'tunneldenken' en schadelijke 'neerbuigendheid' jegens het opsporingsapparaat verwijten. Gevraagd wordt onder meer naar de opvattingen van De Wijkerslooth over het project 'Tegenhouden' en over de politie als boevenvangers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar ministerie Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1247, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19947</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2639" allpagenumbers="2639" vetnummer="2030411460" code="0304tkkvr1247" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19947" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1247" onderwerp="" indiendatum="2004-03-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten waarin de Amsterdamse politiecommissaris Jelle Kuiper de procureur-generaal van het Openbaar Ministerie De Wijkerslooth «tunneldenken» en schadelijke «neerbuigendheid» jegens het opsporingsapparaat verwijt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waaruit bestaan de opvattingen van de procureur-generaal over het project «Tegenhouden»? Is het waar dat de procureur-generaal van oordeel is dat de politie er is voor «boeven vangen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de schijnbare controverse tussen Kuiper en De Wijkerslooth? Heeft u er zicht op hoe in de rest van de organisatie van de politie en het Openbaar Ministerie gedacht wordt over elkaars wederzijdse inspanningen om vormen van criminaliteit terug te dringen? Zo ja, wat zijn uw bevindingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u de toon van en de woordkeuze in het debat tussen de betrokkenen recht doen aan het belang van de preventie en de bestrijding van vormen van criminaliteit? Acht u het in dit licht bezien niet schadelijk voor het aanzien dat burgers van de politie en het Openbaar Ministerie kunnen krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe gaat u eventueel opgetreden verstoorde verhoudingen tussen politie- en OM-functionarissen herstellen? Deze vragen zijn beantwoord door minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister van Justitie bij brief van 30 maart 2004, kamerstuk </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-24" bron="Het Parool" titel="Kuiper botst met «super-pg">Het Parool, 24 maart 2004: «Kuiper botst met «super-pg»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
