<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Timmermans (beiden PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de verkiezingen in Peru. (Ingezonden 6 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11897
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gemelde onregelmatigheden tijdens de tweede ronde van de presidentsverkiezingen in Peru.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen Mensenrechten Peru</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1450, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11897</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3311" allpagenumbers="3311 3312" vetnummer="2990011930" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11897" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1450" onderwerp="" indiendatum="2000-06-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening van de waarnemingsmissie van de Organisatie van Amerikaanse Staten dat de tweede ronde van de Peruaanse presidentsverkiezingen op 28 mei jl. niet onder eerlijke omstandigheden is verlopen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, beschouwt u de herverkiezing van president Alberto Fujimori als legitiem? In hoeverre is Peru nog een democratie? Hoe legitiem is de regering van Peru? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid in navolging van de Verenigde Staten te pleiten voor een veroordeling door de EU van het verloop van de verkiezingen? Welke stappen kunnen worden ondernomen, in bilateraal en in Europees verband, om Peru te bewegen de presidentsverkiezingen ongeldig te verklaren of op korte termijn nieuwe verkiezingen uit te schrijven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Over welke informatie beschikt u over de vermeende intimidatie door de veiligheidsdienst Servicio de Inteligencia Nacional (SIN) van tegenstanders van president Fujimori en onafhankelijke journalisten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u in dat verband de berichtgeving rond de voortdurende intimidatie en mishandeling van de journalist Fabián Salazar Olivares? Hoe beoordeelt u de veiligheid van de heer Salazar en zijn familie? Bent u bereid de ambassade in Lima de heer Salazar te laten bezoeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Amnesty International, 26 mei 2000 (document UA 138/00)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De onregelmatigheden en tekortkomingen in het verkiezingsproces waren dusdanig dat de geloofwaardigheid ervan, en dus ook de legitimiteit van de uitslag, serieus zijn aangetast. Het verloop van de verkiezingen betekent een terugslag voor de toch al fragiele democratie in Peru. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Verenigde Staten hebben ingestemd met het OAS-initiatief een missie naar Peru te zenden, bestaande uit Secretaris-Generaal César Gaviria en de Canadese minister van buitenlandse zaken Lloyd Axworthy, welke mogelijkheden voor versterking van de democratie in Peru zal onderzoeken. Op basis van de uitkomsten van deze missie zullen verdere stappen overwogen worden. In EU-verband is vooral door Nederlandse inspanningen een gezamenlijke verklaring uitgebracht waarin ernstige zorg wordt geuit over het gebrek aan geloofwaardigheid van het verkiezingsproces en waarin een oproep wordt gericht aan de Peruaanse politieke krachten om door middel van een constructieve dialoog versterking van de democratie te bewerkstelligen. In deze verklaring wordt tevens gesteld dat de EU haar betrekkingen met Peru in het licht van de ontwikkelingen zal bezien. Dit proces is thans gaande. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Volgens de nationale overkoepelende organisatie van mensenrechtenorganisaties is er in Peru geen sprake van systematische bedreiging van tegenstanders en onafhankelijke journalisten, ook niet van de kant van de SIN. Wel zijn er gevallen bekend, met name in de provincie, van journalisten die zeggen bedreigingen te hebben ontvangen. In de afgelopen jaren hebben zich van tijd tot tijd gevallen voorgedaan van fysieke molestering, inclusief moord, van (radio)journalisten. De Sociedad Interamericana de Prensa (SIP), waarin alle belangrijke media in het Westelijk Halfrond zijn verenigd, krijgt met enige regelmaat klachten ter behandeling over gebrek aan echte persvrijheid en bedreiging van journalisten in Peru. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Afgaand op de bronnen van H.M. Ambassade te Lima, is de journalist Fabián Salazar eind mei jl. in een eenmalig voorval ernstig mishandeld onder tot op heden onopgehelderde omstandigheden. Door H.M. Ambassade te Lima geconsulteerde vooraanstaande mensenrechtenorganisaties bewaren afstand tot de zaak, gezien het ontbreken van voldoende informatie over de gebeurtenis en de onduidelijke antecedenten van de betrokken (free lance) journalist. De onduidelijkheden rond de zaak zijn des te groter omdat de heer Salazar Peru inmiddels met onbekende bestemming heeft verlaten, zonder een getuigenis te hebben afgelegd tegenover de justitie. Zijn advocaat weigert ieder contact met mensenrechtenorganisaties. In een recent in de dagbladen gepubliceerd communiqué heeft de Peruaanse Vereniging van Radio en Televisie (ARTV) zich van de heer Salazar gedistantieerd, vanwege valse beweringen over leden van de ARTV. In de gegeven omstandigheden is het niet goed mogelijk een oordeel te geven over de veiligheid van de heer Salazar en zijn familie. Een bezoek van betrokkene aan H.M. Ambassade te Lima is op dit moment, door zijn vertrek naar het buitenland, niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
