<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema (GroenLinks), Hoekema(D66), Albayrak (PvdA) en Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over de scheiding van een gezin bij uitzetting. (Ingezonden 24 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10745
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de dreigende uitzetting van mevrouw Marguerite Uwumariya en twee van haar kinderen naar Frankrijk, ondanks het feit dat haar man en drie andere kinderen in Nederland hun asielprocedure doorlopen. Bepleit wordt een aanpassing van de Vreemdelingencirculaire, zodat het belang van de gezinseenheid een zelfstandige grond is voor de toepassing van artikel 3, lid 4, van het Dublinverdrag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Samenlevingsvormen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 432, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10745</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="897" allpagenumbers="897 898" vetnummer="2990003290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10745" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="432" onderwerp="" indiendatum="1999-11-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met dreigende uitzetting van mevrouw Marguerite Uwumariya en twee van haar kinderen naar Frankrijk, ondanks het feit dat haar man en hun drie andere kinderen in Nederland hun asielprocedure doorlopen? Kent u het advies van de UNHCR om dit gezin niet te scheiden, onder andere vanwege hun traumatische ervaringen in de vluchtelingenkampen in Goma na hun vlucht uit Rwanda? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u de uitwerking van het Dublinverdrag, waarbij gezinnen voor langere tijd zijn gescheiden in het belang van het gezin wenselijk en efficiënt voor de behandeling van een asielverzoek? Is deze uitwerking van het Dublinverdrag voorzien of gewenst geweest door de opstellers ervan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Om welke redenen maakt u in dit geval geen gebruik van de mogelijkheid die artikel 3 lid 4 van het Dublinverdrag biedt om haar asielverzoek zelf in behandeling te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de Nederlandse overheid gezinnen die een asielverzoek hebben ingediend niet gescheiden zou moeten uitzetten, ook niet op grond van het Dublinverdrag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u dat het leed dat deze gezinnen wordt aangedaan in verhouding staat tot het belang van de Dublinlanden bij een evenredige verdeling van het aantal asielverzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven in hoeveel gevallen en onder welke omstandigheden u artikel 3 lid 4 van het Dublinverdrag toepast? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de vreemdelingencirculaire zodanig aan te passen dat het belang van de gezinseenheid een zelfstandige grond is voor de toepassing van artikel 3 lid 4 van het Dublinverdrag? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De toepassing van de Overeenkomst van Dublin kan er in voorkomende gevallen toe leiden dat gezinsleden voor langere tijd worden gescheiden. Ik ben van oordeel dat een dergelijke situatie zoveel mogelijk dient te worden voorkomen. De Lid-Staten die destijds betrokken waren bij het opstellen van de Overeenkomst van Dublin hebben met artikel 3, lid 4 en artikel 9 in de mogelijkheid voorzien een uitzondering te maken op regels voor verantwoordelijkheidsverdeling. In de praktijk is evenwel gebleken dat deze artikelen een nadere uitwerking behoeven, met name waar het gaat om gezinshereniging en de voortzetting van het gezinsverband. Hoe dit precies dient te gebeuren, is thans onderwerp van discussie. Tijdens de bijeenkomst van het Artikel 18 Comité van de Overeenkomst van Dublin op 28 mei 1999 kon geen overeenstemming worden bereikt over een ontwerp-besluit inzake de overdracht van de verantwoordelijkheid ten aanzien van gezinsleden uit hoofde van artikel 3, lid 4 en van artikel 9 van de Overeenkomst van Dublin. Eén delegatie handhaafde een studievoorbehoud ten aanzien van de voorwaarden tot gezinshereniging en voortzetting gezinsverband. Dit voorbehoud is nog niet opgeheven. Tijdens de laatste vergadering van de JBZ-raad heb ik opnieuw de aandacht hierop gevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het beleid terzake is neergelegd in B7/8.1.1.3, Vreemdelingencirculaire. Hierin is aangegeven onder welke omstandigheden Nederland een asielaanvraag op grond van artikel 3 lid 4 van de Overeenkomst van Dublin zelf in behandeling zal nemen. Dit is het geval indien zich – samengevat – een van de volgende omstandigheden voordoet: er is sprake van ernstige ziekte of zware handicap welke met een medische verklaring zijn onderbouwd; er is sprake van zwangerschap of geboorte, met een medische verklaring aangetoond; de gezinsleden zijn aantoonbaar gezamenlijk rechtstreeks naar Nederland gereisd; er is sprake van een of meer minderjarige kinderen voor wiens asielaanvraag een ander land verantwoordelijk is, en Nederland is verantwoordelijk voor de asielaanvraag van beide ouders (en omgekeerd). In de onderhavige zaak doen zich geen omstandigheden voor als neergelegd in het beleid op grond waarvan Nederland de asielaanvraag toch in behandeling zou moeten nemen. Deze conclusie heeft standgehouden in de rechterlijke toets. Gelet op het vorenstaande is er geen aanleiding om de overdracht aan Frankrijk niet te effectueren. Voor het overige merk ik nog op dat het hele gezin reeds in Zambia is toegelaten als vluchteling en dat – mede op die grond – het asielverzoek van de man in eerste aanleg en in bezwaar is afgewezen. Er zijn mij geen beletselen bekend die een terugkeer naar Zambia in de weg zouden staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn voorkeur gaat uit naar een samenvoeging van asielaanvragen wanneer verschillende Lid-Staten daarvoor verantwoordelijk zijn. Niettemin kunnen zich omstandigheden voordoen waarbij de vraag gerechtigd is of het bijeenhouden of brengen van een gezin wel in Nederland zou moeten plaatsvinden. Deze laatste vraag kan naar mijn oordeel niet in alle gevallen bevestigd worden beantwoord. De overweging om over te gaan tot gescheiden uitzetting of behandeling kan echter pas dan worden genomen nadat alle aspecten van een specifiek verzoek zijn gewogen. Humanitaire aspecten, zoals neergelegd in de Vreemdelingencirculaire, spelen bij deze afweging een gewichtige rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De regering hecht aan een evenredige verdeling van het aantal asielzoekers over de Lid-Staten van de Europese Unie. Maar dit streven staat los van de criteria aan de hand van waarvan in individuele zaken wordt bekeken of een Dublinclaim wel of niet zal worden gelegd. Daarbij spelen onder meer de criteria een rol waarnaar ik in mijn antwoord op vraag 3 verwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het afgelopen jaar is een honderdtal zaken getoetst aan artikel 3 lid 4. In alle gevallen heeft een zorgvuldige toets plaatsgevonden op grond van het beleid als neergelegd in B7/8.1.1.3, Vreemdelingencirculaire. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Aangezien de Overeenkomst van Dublin betrekking heeft op alle Lid-Staten van de Europese Unie, zullen verdere afspraken over de toepassing van artikel 3, lid 4 naar mijn oordeel ook in Europees verband moeten worden genomen. De Nederlandse regering zal zich in Europees verband blijven inzetten voor een zo ruim mogelijke toepassing van de feitelijke ruimte die de Overeenkomst van Dublin biedt voor de samenvoeging van asielverzoeken wanneer verschillende lidstaten daarvoor verantwoordelijk zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
