<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over ontwikkelingshulp. (Ingezonden 15 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13717
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over artikel van ambassadeur Marres over het nut van ontwikkelingssamenwerking in het algemeen ('Schaf de ontwikkelingshulp af'). Vragen in aanvulling op vragen van het lid Verburg (CDA) (Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 1218).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1223, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13717</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2549" allpagenumbers="2549 2550" vetnummer="2000110630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13717" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1223" onderwerp="" indiendatum="2001-05-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u het er mee eens dat er, gezien de persoonlijke mening van de heer Marres over ontwikkelingssamenwerking in het algemeen, ernstige twijfels zijn over zijn kennis en analytisch vermogen inzake ontwikkelingsvraagstukken? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat de persoonlijke uitlatingen van de heer Marres schadelijk zijn voor de opbouw van een ontwikkelingsrelatie met Ethiopië en Eritrea? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke rol heeft de heer Marres tot nu toe gespeeld in het herstelproces van een ontwikkelingsrelatie met Ethiopië en Eritrea? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat de Nederlandse inzet om middels het herstel van een ontwikkelingsrelatie met Ethiopië en Eritrea als een instrument voor de vredesbevordering, de Nederlandse geloofwaardigheid in dezen is aangetast door de uitlatingen van de heer Marres? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het ministerie van Buitenlandse Zaken een officiële reactie ontvangen van de Ethiopische en Eritrese vertegenwoordiging in Nederland naar aanleiding van de uitlatingen van de heer Marres? Zo ja, hoe luidt deze, en wat was uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke instructies hebben de Nederlandse ambassadeurs in Ethiopië en Eritrea van het ministerie van Buitenlandse Zaken ontvangen om de schade te beperken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Was u bij de benoeming van de heer Marres op de hoogte van zijn mening over ontwikkelingshulp aan derde wereldlanden zoals verwoord in het artikel in de Volkskrant ? Zo ja, waarom is de heer Marres dan aangesteld als speciale ambassadeur voor het vredesproces in Ethiopië en Eritrea? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Hierbij verwijs ik eveneens naar zijn eerdere positie als Nederlands ambassadeur in Ethiopië</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Verburg, ingezonden 14 mei 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Nee. Zie het antwoord op vraag 10 van het lid Verburg, Aanhangsel Handelingen nr. 1218, vergaderjaar 2000–2001. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar onze brieven over UNMEE/Ethiopië-Eritrea van 13 februari (22 831 nr. 21), 22 maart (22 831 nr. 26), 9 april (22 831 nr. 27) en van 10 mei jl. (22 831 nr. 28). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Consul Generaal van Ethiopië in Nederland is op ambtelijk niveau op het departement ontvangen. De Consul Generaal heeft om onze mening over het artikel van de heer Marres gevraagd en deze is aan hem overgebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Geen, er is geen sprake van schade aan de relatie met Ethiopië en Eritrea. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De persoonlijke mening van de heer Marres over ontwikkelingssamenwerking staat voor ons los van de uitvoering van zijn functie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
