<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over de mogelijkheden van terugkeer naar Nederland van gedwongen geremigreerde vrouwen. (Ingezonden 1 maart 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15358
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over overwegingen bij aanvragen voor wedertoelating van vrouwen die hun echtgenoot zijn gedwongen terug te keren naar hun land van herkomst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Emigratie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 880, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15358</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1849" allpagenumbers="1849" vetnummer="2010207360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15358" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="880" onderwerp="" indiendatum="2002-03-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat bij vrouwen die door hun echtgenoot worden gedwongen met hem terug te keren naar het land van herkomst ervan wordt uitgegaan dat zij hun hoofdverblijf in Nederland hebben prijsgegeven, óók indien het vertrek aantoonbaar onvrijwillig was? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat, wanneer in zo’n geval een vrouw een aanvraag om wedertoelating indient haar thans wordt tegengeworpen dat zij met haar vertrek de door haar opgebouwde aanspraken op verblijf (voor onbepaalde tijd) heeft verloren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze categorie vrouwen derhalve wordt geacht niet te vallen onder artikel 8 van de Remigratiewet en het beleid voor de terugkeeroptie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de menig dat dit, gelet op de schrijnende omstandigheden waarin dergelijke vrouwen vaak verkeren, een onwenselijke situatie is? Zo ja, waarom? Acht u hierbij de bepalingen van het VN-Vrouwenverdrag relevant, bijvoorbeeld artikel 15, vierde lid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een indicatie geven van het aantal vrouwen in deze situatie dat jaarlijks een aanvraag indient om wedertoelating? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid beleid te formuleren dat met de bijzondere omstandigheden waarin deze vrouwen zich bevinden rekening houdt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-03-22">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 22 maart 2002) Op 1 maart 2002 heeft het lid Halsema vragen gesteld over de mogelijkheden van terugkeer naar Nederland van gedwongen geremigreerde vrouwen. Tot mijn spijt is het niet mogelijk deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
