<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Glasz (CDA) inzake herziening rechterlijke organisatie. (Ingezonden 14 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1826
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft integratie van kantongerechten en rechtbanken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Algemeen) Rechterlijke organisatie (Arrondissementsrechtbanken) Rechterlijke organisatie (Kantongerechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arrondissementsrechtbanken Kantongerechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 33A, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Glasz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-14</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">Kamerstuknummer 33 twee keer gebruikt. Opgenomen als 33A.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1826</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="67" allpagenumbers="67" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="33" onderwerp="" indiendatum="1995-08-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Glasz</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van een brief aan de Tweede Kamer waarin de kantonrechters het parlement oproepen u ertoe te bewegen te stoppen met het nemen van maatregelen, die de voorziene integratie onomkeerbaar zouden maken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van onomkeerbare maatregelen als bovenbedoeld, en zo ja, waaruit bestaan deze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat afweging van een wetsvoorstel (ook) door de Eerste Kamer niet belast dient te zijn met voldongen feiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het nemen van maatregelen ter uitvoering van beleid in anticipatie op nog niet aanvaarde wetsvoorstellen staatsrechtelijk juist, en zo ja, in hoeverre? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Conform de – tijdens de mondelinge behandeling van het wetsvoorstel eerste fase herziening rechterlijke organisatie in de Tweede Kamer gedane – toezegging van mijn toenmalige ambtsvoorganger Hirsch Ballin, worden in het kader van de tweede fase herziening rechterlijke organisatie geen onomkeerbare maatregelen genomen tot het moment dat het wetsvoorstel tweede fase herziening rechterlijke organisatie door de Tweede en de Eerste Kamer is aangenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, zie vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zolang wetsvoorstellen nog niet zijn aanvaard door de Tweede en de Eerste Kamer dienen implementatiemaatregelen achterwege te blijven. Uiteraard ontslaat dat het kabinet niet van zijn plicht om voorbereidingen te treffen voor een behoorlijke en voorspoedige uitvoering van door het parlement te aanvaarden wetten. Die voorbereidingen zullen echter geen hypotheek mogen leggen op de parlementaire besluitvorming, en derhalve niet onomkeerbaar mogen zijn. Voor uw informatie voeg ik bij mijn persbericht van 16 augustus jl. naar aanleiding van de brief van de kantonrechters. BIJLAGE OVERLEG over tweede fase herziening rechterlijke organisatie Naar aanleiding van het op 13 juni 1995 uitgebrachte advies van de Raad van State over het wetsvoorstel over de integratie van kantongerechten en rechtbanken gaat minister W. Sorgdrager van Justitie zich nader bezinnen over de wijze waarop en de tijdspanne waarbinnen de voorgenomen bundeling van kantongerechten en rechtbanken haar beslag moet krijgen. Daarover wil de minister overleg voeren met de vergadering van rechtbankpresidenten, met het bestuur van de Kring van kantonrechters en met het hoofdbestuur van de Nederlandse Vereniging voor Rechtspraak. De minister heeft hen uitgenodigd voor overleg in de eerste helft van oktober. Minister Sorgdrager streeft ernaar het wetsvoorstel, na verwerking van het advies van de Raad van State en mede gelet op de resultaten van het nog te voeren overleg, nog dit jaar bij de Tweede Kamer in te dienen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
