<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Ruiter (SP) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over tranen op Veluwse camping. (Ingezonden 30 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16194
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten als zou camping 'De Gerritsfles' op de Veluwe opgeheven worden als gevolg van provinciaal natuurbeleid, waardoor een aantal langkampeerders gedupeerd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verblijfsrecreatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1605, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16194</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3413" allpagenumbers="3413 3414" vetnummer="2010213230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16194" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1605" onderwerp="" indiendatum="2002-07-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Ruiter</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Tranen op Veluwse camping»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de opheffing van camping «De Gerritsfles» het gevolg is van provinciaal natuurbeleid? Zo ja, is het ook naar uw mening noodzakelijk dat een dergelijke camping dient te worden opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is door de provincie Gelderland en de gemeente Apeldoorn zorg gedragen voor vervangende en geschikte recreatieruimte voor de huidige gebruikers van «De Gerritsfles»? Zo neen, is dit in overeenstemming met toezeggingen en maatregelen van voormalig minister Pronk van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en staatssecretaris Faber van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij ten aanzien van de positie van langkampeerders? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Is het gevoerde beleid van de provincie Gelderland, de gemeente Apeldoorn en de eigenaar van de camping in overeenstemming met de opvatting van de Rijksoverheid ten aanzien van de positie van langkampeerders? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Is genoemde camping aangesloten bij de Recron? Zo ja, zijn de Recron-standaardvoorwaarden voor deze camping van kracht en zijn deze ook toegepast? Zo neen, hebben de gemeente Apeldoorn en Provincie Gelderland wel deze standaardvoorwaarden in het beleid ten aanzien van camping «De Gerritsfles» gehanteerd, zoals aangeraden door staatssecretaris Faber van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u de plotselinge aanzegging tot vertrek sociaal en maatschappelijk verantwoord? Zo neen, welke mogelijkheid heeft u om de positie van de betrokken langkampeerders te beschermen en bent u bereid er alles aan te doen om deze voor de gebruikers van deze camping treurige ontwikkeling te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-07-26" bron="De Telegraaf van">De Telegraaf van, 26 juli 2002</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken 27 400 XI nr. 1 /91 en 65 en 27 400 XI nr. 47</noot>
         <noot nummer="3">www.minlnv.nl/actueel/speech/2000/speech067.htm</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 400 XI nr. 91 voetnoot 2, bladzijde 3">Kamerstuk 27 400 XI nr. 91 voetnoot 2, bladzijde 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja, opheffing van camping De Gerritsfles is het gevolg van provinciaal natuurbeleid. Ik ben van mening dat opheffing van camping De Gerritsfles past in het natuurbeleid van zowel het Rijk als de provincie. Dit beleid is op 10 mei 2000 vastgelegd in de interventieverklaring Kwaliteitsimpuls Veluwe. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, door de provincie Gelderland en de gemeente Apeldoorn is niet zorggedragen voor vervangende en geschikte recreatieruimte voor de huidige gebruikers van De Gerritsfles. Hiertoe zijn zij ook niet verplicht. De in de vraag bedoelde toezeggingen en maatregelen komen erop neer dat bij beëindiging van een bedrijf de langkampeerders tijdig hierover dienen te worden geïnformeerd en zij door middel van een overgangstermijn voldoende in de gelegenheid worden gesteld op andere recreatieterreinen een vervangende plek te vinden. De toenmalige minister van VROM en staatssecretaris van LNV hebben daartoe gemeenten opgeroepen om bij het toetsen van het reglement, behorende bij een vergunning voor een recreatiebedrijf, de RECRON-standaardvoorwaarden op dit punt als referentiekader te hanteren, ook als het betreffende bedrijf niet bij de RECRON is aangesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, de langkampeerders hadden, gelet op het hierboven onder 3 gestelde, tijdig geïnformeerd moeten worden en voldoende in de gelegenheid gesteld moeten worden op andere recreatieterreinen een vervangende plek te vinden. Dit is een verantwoordelijkheid van de ondernemer. Hiertoe is de eigenaar door de koper Dienst Landelijk Gebied (DLG) via het koopcontract in staat gesteld, doordat de camping pas per 1-11-2003 in ontruimde staat dient te worden opgeleverd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, De Gerritsfles is niet aangesloten bij de RECRON. Nee, ten tijde van de vergunningverlening aan De Gerritsfles heeft de gemeente Apeldoorn de standvoorwaarden van de RECRON niet als referentiekader gehanteerd. De vergunningverlening vond plaats vóór de in het antwoord op vraag 3 bedoelde oproep. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, wij achten de plotselinge aanzegging tot vertrek sociaal en maatschappelijk niet verantwoord. Inmiddels is, na protest van de langkampeerders, de termijn van vertrek verschoven van september 2002 naar april 2003. Ook is de eigenaar bereid 1000 euro per stacaravan en 450 euro per toercaravan bij te dragen in de vertrekkosten. In dit licht zijn wij van mening dat alsnog tot een verantwoorde aanpak is gekomen. Gezien deze ontwikkelingen achten wij een ingreep in de situatie van rijkswege, zo de Wet op de openluchtrecreatie deze al mogelijk zou maken, niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 XIV" documentnummer="134">Kamerstuk 26 800 XIV, nr. 134b</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
