<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de minister van Financiën over de mogelijke administratieve lastendruk voor bedrijven. (Ingezonden 22 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19532
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens recente berichten wordt de administratieve lastendruk voor de bedrijven door (EG) overheidsregels geschat op 17,1 miljard in plaats van eerdere schattingen van 13 miljard euro.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EG-richtlijnen EG-verordeningen Ondernemingen Wet- en regelgeving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 873, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN) Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19532</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1851" allpagenumbers="1851 1852" vetnummer="2030406780" code="0304tkkvr873" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19532" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="873" onderwerp="" indiendatum="2004-01-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de administratieve lasten van bedrijven veroorzaakt door de overheid € 17,1 miljard zijn, waarvan € 8,5 miljard door Europese regelgeving en € 8,6 miljard door Nederlandse regelgeving? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de afspraak in het regeerakkoord, te weten 25% minder administratieve lasten, onverminderd geldt, dus juist ook nu de administratieve lasten veel hoger blijken te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke acties worden ondernomen om de lasten veroorzaakt door Europese regels te verminderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de 25% vermindering van administratieve lasten, waar nog ruim drie jaar tijd voor is, allereerst moet worden gehaald door te snijden in Nederlandse regelgeving, omdat Europese resultaten waarschijnlijk meer tijd vragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het getal van € 17,1 miljard als startmeting bij het terugdringen van de administratieve lastendruk beschouwd moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, onderschrijft u dan dat dit betekent dat de vermindering met € 4,275 miljard (25% van € 17,1) een vermindering is van nagenoeg 50% van de Nederlandse regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wanneer kan de Kamer de voorstellen tegemoet zien van het kabinet voor deze vermindering met 50%? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat veel overheidsmaatregelen bedrijven onnodig in hun bedrijfsuitoefening belemmeren, zoals Arbowet en Bedrijfstijdenwet, algemeen verbindend verklaring van CAO’s, bouw- en milieuwetgeving, verplichte aansluiting bij een Arbo-dienst, verplichte herhaalde risico-inventarisatie ook als er geen wijzigingen in de bedrijfsuitvoering zijn, gedetailleerde vergunningsvereisten in het kader van de Drank- en Horecawet, enz. enz.? Deelt u de mening dat het zinvol zou zijn naast de administratieve lasten ook de overige lasten in overheidsmaatregelen in kaart te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Volgens recente berichten wordt de administratieve lastendruk voor bedrijven door overheidsregels geschat op € 17,1 miljard in plaats van eerdere schattingen van € 13 miljard. Van de € 17,1 miljard wordt € 8,5 miljard veroorzaakt door Europese regelgeving</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="3 en 4">Wij delen uw mening dat het vaak meer tijd kost om de administratieve lasten terug te dringen die worden veroorzaakt door Europese regels. Al was het maar omdat dit draagvlak vergt bij zowel de Europese Commissie als in de andere lidstaten. Toch ziet het kabinet een aantal mogelijkheden die zij nader wil onderzoeken om de administratieve lasten van Europese regels te verminderen. De eerdergenoemde brief die het kabinet in het voorjaar aan de Tweede Kamer zal aanbieden zal ook een Europese paragraaf bevatten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Een deel van de bestaande informatieverplichtingen is overbodig of kan beter worden vormgegeven. Daarom zet het kabinet ook in op een reductie van deze lasten met een kwart. In het plan van aanpak dat het kabinet nog dit voorjaar aan de Tweede Kamer zal aanbieden, zullen ook voorstellen worden gedaan om de administratieve lasten van een aantal van de genoemde wetten te beperken. Ook wordt in voorkomende gevallen aan het bedrijfsleven de mogelijkheid geboden om efficiënter dan thans invulling te geven aan zijn verplichtingen. De lasten of uitvoeringskosten van overheidsmaatregelen worden reeds in brede zin in kaart gebracht in de bedrijfseffectentoets van het Meldpunt Voorgenomen Regelgeving. Deze lasten zijn echter aanmerkelijk veelvormiger dan administratieve lasten en daardoor moeilijker meetbaar. Een nulmeting van de uitvoeringskosten van bestaande wet- en regelgeving lijkt ons om die reden niet goed uitvoerbaar. Er zijn echter diverse initiatieven gaande om deze kosten omlaag te brengen, zoals onlangs nog een project over tegenstrijdige regelgeving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
