<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Terpstra en Wilders (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking) over hulpbudget voor projecten in en rond de streek Srebrenica. (Ingezonden 27 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17694
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Economische hulp)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1207, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17694</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2517" allpagenumbers="2517" vetnummer="2020309450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17694" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1207" onderwerp="" indiendatum="2003-03-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het hulpbudget voor projecten in en rond de streek Srebrenica dat vorig jaar 33 miljoen euro bedroeg, dit jaar aanvankelijk verminderd zou worden tot 27 miljoen euro, maar nu definitief is teruggebracht tot 17,5 miljoen euro? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat dit bedrag van 17,5 miljoen euro nauwelijks toereikend is voor contractuele verplichtingen van lopende projecten, zodat er geen enkel nieuw project kan worden aangevangen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien u vraag 1 en/of 2 bevestigend beantwoordt, welke beleidsmatige overwegingen liggen hieraan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid door kritische doorlichting van bestaande uitgaven te komen tot structurele herschikkingen teneinde recht te doen aan de verwachtingen die er ook door de Nederlandse regering en door het Nederlandse parlement zijn gewekt jegens de bevolking van Srebrenica? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee. De in de vraag genoemde cijfers corresponderen met de cijfers van de totale aan de ambassade ter beschikking gestelde GMV-fondsen voor geheel Bosnië-Herzegovina, met dien verstande dat het beschikbare bedrag voor 2003 17 192 945 euro en niet 17,5 miljoen euro bedraagt. De totale uitgaven voor Srebrenica gerelateerde projecten in 2002 bedroegen euro 7 217 000. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het bedrag van 17 192 945 is inderdaad niet toereikend om nieuwe verplichtingen aan te gaan die in 2003 tot betalingen leiden. Het is mogelijk dat onvoorziene ontwikkelingen bij bestaande projecten gedurende het lopende jaar de uitgavenstroom vertragen, waardoor er extra bestedingsruimte vrijkomt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vermindering van de fondsen heeft te maken met de dalende ODA-prestatie uit hoofde van het tot stilstand komen van de groei en het Nederlandse Bruto Nationaal Product. Naar aanleiding van de Begrotingsbehandeling zijn vervolgens een aantal budgetten verhoogd, waaronder dat voor de Thematische medefinanciering (TMF), waar eveneens dekking voor gevonden moest worden. Om deze redenen is de oorspronkelijke (interne) planning van fondsen voor de Ambassade Sarajevo aangepast. Dit gold overigens ook voor indicatieve budgetten van ambassades in andere ontwikkelingslanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het jaar 2003 zijn de mogelijkheden hiertoe zeer beperkt vanwege de realiteit van de verminderde OS-fondsen en reeds aangegane verplichtingen. Desondanks heb ik besloten elders in de begroting ruimte te vinden voor de financiering van projecten ten gunste van de bevolking van Srebrenica. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
