<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over mogelijk misbruik van Melkertbanen. (Ingezonden 28 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18017
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een onderzoek van het Regionaal Interdisciplinair Fraudeteam (RIF) uit Amsterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Subsidies Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1493, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18017</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3121" allpagenumbers="3121" vetnummer="2020312220" code="0203tkkvr1493" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18017" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1493" onderwerp="" indiendatum="2003-05-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid het onderzoek van het Regionaal Interdisciplinair Fraudeteam (RIF) uit Amsterdam, waarover het NOS-Journaal van 23 mei jl. berichtte, aan de Kamer toe te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Sinds wanneer beschikt u over dit rapport? Waarom is de Kamer niet eerder geïnformeerd over de uitkomsten van het RIF-onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoeveel gesubsidieerde arbeidsplaatsen zijn onderzocht? Hoe zijn de onderzochte werkplekken geselecteerd door het RIF? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de uitkomsten van deze steekproef te extrapoleren zijn naar de rest van Amsterdam en de rest van Nederland? Zo ja, kunt u dat onderbouwen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben de uitkomsten van het RIF-onderzoek een rol gespeeld bij de besluitvorming over de bezuinigingen van de kabinetten Balkenende 1 en 2 op de gesubsidieerde arbeid? Zo ja, kunt u dat toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Als bijlage treft u het rapport aan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds eind februari jl. heb ik de beschikking over het conceptrapport. Het Rif-rapport is volgens de afgesproken procedure binnen de Rif-structuur op 28 april 2003 door vaststelling en verzending aan alle participanten in het onderzoek officieel vastgesteld en openbaar gemaakt. Vanwege de structuur binnen de RIF’s ligt de verantwoordelijkheid voor de wijze van openbaring van het rapport bij de voorzitter van het RIF; in het onderhavige geval bij die van het RIF Amsterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderzoek richtte zich op de periode 1998–2000 en had betrekking op 400 werknemers bij enkele werkgevers in één regio in Amsterdam. Op basis van vermoedens van fraude waarover participanten van het RIF Amsterdam de beschikking hadden, heeft het RIF Amsterdam opdracht tot het onderzoek gegeven na consultatie van het Landelijk Overleg Platform (LOP). In dit overlegplatform nemen alle bij Rif-onderzoeken betrokken organisaties deel, zoals de belastingdienst, de UWV, de Svb, de AI, het OM en gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het onderzoek was niet representatief voor de gehele uitvoering van ID-banen in Amsterdam of de rest van Nederland. Het is dus niet mogelijk de uitkomsten te extrapoleren naar de rest van Amsterdam en de rest van Nederland. De reden hiervan is dat een beperkte groep werkgevers is geselecteerd waarvan al vermoedens van fraude bestonden. Voor 2000 waren aan Amsterdam ongeveer 7000 I/D-banen toegekend. Afhankelijk van het aantal uren dat ID-werknemers werkzaam zijn kan het aantal werknemers hoger of lager dan 7000 zijn. Uitgaande van een aantal van 7000 banen komt het percentage in het onderzoek betrokken banen neer op ongeveer 5,7. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
