<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer-Mudde (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mevrouw Nijs, over de Studentenkamer. (Ingezonden 12 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17518
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het afzeggen van de Studentenkamer van 13 maart 2003, en het kennelijk stokken van het (wettelijk verplichte) overleg van staatssecretaris Nijs (OCW) met de studentenvakbonden ISO en LSVb.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Overig) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belangenorganisaties Medezeggenschap Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1057, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer-Mudde</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17518</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2207" allpagenumbers="2207" vetnummer="2020308730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17518" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1057" onderwerp="" indiendatum="2003-03-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer-Mudde</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mevrouw Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat u de Studentenkamer van 13 maart 2003 hebt afgezegd en dat er nu al sinds 4 november 2002 geen Studentenkamer heeft plaatsgevonden? Zo ja, hoe verhoudt zich dit tot het feit dat in artikel 3.3 van de WHW bepaald is dat u regelmatig overleg dient te voeren met het ISO en de LSVb? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het van belang is dat de Studentenkamer regelmatig plaatsvindt, ook wanneer de regering demissionair is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid op korte termijn, bij voorkeur in maart 2003, alsnog aan een Studentenkamer deel te nemen, zodat tevens voldaan wordt aan artikel 3.3 van de WHW? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb besloten om geen Studentenkamer uit te schrijven op de daarvoor gereserveerde datum van 13 maart 2003. Dit neemt niet weg dat ik het belang van geregeld overleg met de studentenorganisaties, zoals neergelegd in artikel 3.3 van de WHW, volledig onderschrijf. Ik heb de studentenorganisaties schriftelijk voorgesteld dat indien er voor eind april 2003 nog geen kabinet is beëdigd ik in de eerste week van mei een Studentenkamer zal uitschrijven, zodat voldaan wordt aan artikel 3.3 van de WHW. Daarnaast heb ik de studentenorganisaties ISO en LSVb aangegeven dat wanneer zij onverhoopt niet tot begin mei kunnen wachten met de bespreking van een aantal onderwerpen ik graag hun opmerkingen schriftelijk ontvang en naar bevind van zaken zal handelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, deze mening deel ik. Ook op 4 november 2002, toen de laatste Studentenkamer plaatsvond was de regering reeds demissionair. Dit neemt niet weg dat ik van mening ben dat in een demissionaire periode de frequentie van dit type overleg wat geringer kan zijn dan in een reguliere kabinetsperiode. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, ik ben niet voornemens in de maand maart nog een Studentenkamer uit te schrijven. Naar mijn oordeel is enig uitstel niet bezwaarlijk als dat met zich meebrengt dat een volgende Studentenkamer plaatsvindt onder de verantwoordelijkheid van een nieuw kabinet. Wel heb ik de studentenorganisaties voorgesteld dat ik in de eerste week van mei een Studentenkamer zal uitschrijven indien er dan nog geen nieuw kabinet beëdigd is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
