<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Giskes (D66) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de beperking van hulp aan gehandicapten op de NS-stations. (Ingezonden 23 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16190
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voornemen van de NS om per 1 september 2002 het aantal stations waarop hulp aan gehandicapten wordt geboden, aanzienlijk te beperken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Openbare orde en veiligheid Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1601, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Giskes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16190</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3403" allpagenumbers="3403 3404" vetnummer="2010214410" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16190" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1601" onderwerp="" indiendatum="2002-08-23">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Giskes</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de NS het voornemen heeft om per 1 september het aantal stations waarop hulp aan gehandicapten wordt geboden aanzienlijk te beperken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u toelichten waarom dit het geval is en of, en zo ja welke alternatieven zijn overwogen om deze servicevermindering te voorkomen, zoals bijvoorbeeld de inzet van vrijwilligers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van dit voornemen van de NS in het licht van het streven naar maximale mogelijkheden voor mensen met een fysieke beperking om deel te nemen aan het maatschappelijk leven? Hoe verhoudt dit voornemen zich tot eerdere uitspraken van de minister van Verkeer en Waterstaat over dit onderwerp? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan in overleg te treden met de NS om te voorkomen dat dit voornemen wordt uitgevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-13" bron="GPD van 15 augustus jl. en Telegraaf">GPD van 15 augustus jl. en Telegraaf, 13 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik ben op de hoogte van het feit dat NS na overleg met de CG-Raad heeft besloten haar assistentieverlening te stroomlijnen. Dit voornemen is met dit ministerie besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">NS heeft als uitgangspunt gehanteerd dat de kwaliteit van de assistentieverlening moest worden verbeterd en dat geen onderscheid moet worden gemaakt tussen stations aan het hoofdrailnet en contractsectorstations. Na een zorgvuldige analyse van de vraag om assistentie op stations – en de constatering dat de vraag naar assistentie op een aantal stations summier is – is besloten de assistentieverlening te blijven verzorgen op zogenoemde 44 maximum service stations en 28 overige stations. en zo doende aldaar een optimale kwaliteit van dienstverlening te verzorgen. Deze stations zijn zo over het land verspreid dat reizigers die assistentie behoeven altijd een station waarop deze dienstverlening wordt aangeboden in hun omgeving vinden. Hierbij gevoegd treft u aan een weergave van de afspraken die NS ter zake met de CG-Raad heeft gemaakt <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb waardering voor het feit dat NS aandacht geeft aan de kwaliteit van de dienstverlening en dat zij constateert dat die kwaliteit niet altijd en overal zonder meer kan worden gegarandeerd. Door het concentreren van de assistentieverlening kan een betere kwaliteit worden geleverd. Met name de verkorting van de vooraanmeldingstijd en de uniformiteit in de dienstverlening zijn elementen die de reiziger met een functiebeperking ten goede komen. Ten slotte wordt ook door de CG-Raad zeer gewaardeerd dat de mogelijkheid bestaat om in onderling overleg het aantal stations uit te breiden. Zoals de Kamer reeds eerder medegedeeld wordt hard gewerkt aan het ontwikkelen van normen waaraan treinen moeten voldoen willen zij toegankelijk zijn voor mensen met een functiebeperking. Ik verwacht dat in de komende maanden deze normen kunnen worden besproken met alle betrokken partijen en hopelijk kan voor het einde van het jaar hierover overeenstemming worden bereikt. Deze normen kunnen vervolgens hun plaats krijgen in een algemene maatregel van bestuur bij de Spoorwegwet. Door een toegankelijk spoorsysteem kan de behoefte aan assistentie in belangrijke mate afnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de antwoorden op de vorige vragen ligt besloten dat ik dit niet nodig acht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
