<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (CDA) op 16 mei 2000 medegedeeld aan de Minister van Verkeer en Waterstaat; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12696
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een uitspraak van minister Netelenbos van Verkeer en Waterstaat. Zij zou gezegd hebben in tegenstelling tot haar voorgangers geen uitspraken te doen die zij niet waar kan maken. De vraag is welke voorgangers hun uitspraken niet waargemaakt hebben en hoe dat kwam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ministers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 3, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12696</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5" allpagenumbers="5" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12696" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="3" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 november 2000) 1, 2, 3 en 4 In het verleden werden afspraken, overeenkomsten en intentieverklaringen veelal gekoppeld aan een project waarbij de relatie van het project tot andere projecten alsook de beschikbare middelen op de achtergrond bleef. Dit gold voor alle betrokkenen dus ook voor mijn ambtsvoorgangers. Later is, in het kader van het MIT 1999, door de regering besloten dat een betere koppeling tot stand moest worden gebracht tussen de projecten enerzijds en de beschikbare middelen anderzijds. Dat heeft in goed overleg met de betrokken provincies geresulteerd in afspraken over de projecten en de bijbehorende middelen welke in de periode tot en met 2010 worden gerealiseerd. Het MIT 1999 is daarvan het resultaat. In dat MIT is ook per project aangegeven waarom dit wel of niet kon worden voortgezet waarbij de mate van hardheid van toezegging ook een rol heeft gespeeld. Mijn uitspraak heeft derhalve betrekking op het feit dat de context om afspraken te maken over projecten nu een andere is dan in het verleden gebruikelijk was.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de zin: «Anders dan mijn voorgangers doe ik geen toezeggingen die ik niet kan waarmaken», een correcte weergave van een door u gedane uitspraak? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u mededelen welke voorgangers u bedoelt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke toezeggingen niet waargemaakt zijn, daarbij onderscheid makend tussen toezeggingen die bij voorbaat niet waargemaakt konden worden, en toezeggingen die niet waargemaakt konden worden door verandering van feiten of – politieke – omstandigheden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u uitspraken, zoals geciteerd in vraag 1, nuttig voor de goede verhoudingen binnen het kabinet en in overeenstemming met een zekere mate van hoffelijkheid jegens voorgangers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-11" bron="Provinciale Zeeuwse Courant">Provinciale Zeeuwse Courant, 11 mei 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">In het verleden werden afspraken, overeenkomsten en intentieverklaringen veelal gekoppeld aan een project waarbij de relatie van het project tot andere projecten alsook de beschikbare middelen op de achtergrond bleef. Dit gold voor alle betrokkenen dus ook voor mijn ambtsvoorgangers. Later is, in het kader van het MIT 1999, door de regering besloten dat een betere koppeling tot stand moest worden gebracht tussen de projecten enerzijds en de beschikbare middelen anderzijds. Dat heeft in goed overleg met de betrokken provincies geresulteerd in afspraken over de projecten en de bijbehorende middelen welke in de periode tot en met 2010 worden gerealiseerd. Het MIT 1999 is daarvan het resultaat. In dat MIT is ook per project aangegeven waarom dit wel of niet kon worden voortgezet waarbij de mate van hardheid van toezegging ook een rol heeft gespeeld. Mijn uitspraak heeft derhalve betrekking op het feit dat de context om afspraken te maken over projecten nu een andere is dan in het verleden gebruikelijk was. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
