<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van arbozorg. Dat vergt enige tijd." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit (SP) en Smits (PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, en de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het rapport over de arbodienstverlening. (Ingezonden 15 maart 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15507
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport van MarketConcern en Intomarkt over de arbeidsdienstverlening.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bedrijfsgezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1010, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15507</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2129" allpagenumbers="2129 2130" vetnummer="2010207980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15507" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1010" onderwerp="" indiendatum="2002-03-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, en de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het in opdracht van de Branche Organisatie Arbodiensten door MarketConcern en Intomarkt uitgebracht rapport over de arbodienstverlening? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u dat waar de bedrijven sinds 1998 meer zijn gaan investeren in de arbodienstverlening (thans 127 gemiddeld per werknemer per jaar) de overheid haar uitgaven heeft verminderd (van 81 tot </vraag>
      <vraag nummer="70">gemiddeld per werknemer)? Welke is de reden van deze verlaging van de uitgaven voor deze arbodienstverlening? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van onderzoek van Nyfer dat concludeert dat lager verzuim en lage WAO-instroom kan worden bereikt door fors te investeren in contracten met arbodiensten die intensieve verzuimbegeleiding bieden in grote bedrijven of via branchecontracten voor kleinere bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het, gelet op de actuele discussie rond de WAO en op de groeiende overtuiging dat ter voorkoming van instroom in de WAO veel meer geïnvesteerd moet worden in het eerste ziektejaar en dus in de kwaliteit en de omvang van de arbodienstverlening, wel aanvaardbaar dat juist de overheid haar bijdrage verlaagt? Moet de overheid niet een voorbeeldfunctie vervullen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Is er volgens u een relatie tussen het relatief hoge ziekteverzuim bij de overheid en in het onderwijs en deze afnemende investering in arbozorg per werknemer? <voetnoot nummer="1"/>Hoe verklaart u het ziekteverzuim bij de overheid en in het onderwijs (tussen de 7% en 9%) dat ruim boven het gemiddelde verzuim ligt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het mogelijk dat het extra geld dat de afgelopen tijd is uitgetrokken voor arbodienstverlening in het onderwijs, te weten 27 miljoen eenmalig bij het afsluiten van een arboconvenant, 23 miljoen verhoging van het schoolbudget en 14 miljoen verschuiving van wachtgeld naar verzuimbestrijding, aan andere doelen wordt besteed dan aan arbodienstverlening? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat betekenen bovengenoemde bedragen als ze worden omgerekend naar een gemiddeld bedrag per werknemer? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw mening over de bevinding in het onderzoeksrapport dat in de zorg weliswaar meer aan arbozorg wordt uitgegeven dan bij de overheid en in het onderwijs, te weten </vraag>
      <vraag nummer="102">per werknemer per jaar maar toch nog altijd minder dan het gemiddelde per jaar per werknemer ( 127) terwijl juist in de zorg een hoog ziekteverzuim optreedt (tussen de 7% en 9%) en een hoge instroom in de WAO plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid in het kabinet, voor zover het de overheid aangaat, een verhoging van de uitgaven voor arbodienstverlening per werknemer te bepleiten? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke stappen onderneemt u daartoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-11" bron="Het Financieele Dagblad,">Het Financieele Dagblad,, 11 maart 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2002-04-16">Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid), mede namens de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 16 april 2002) Hierbij deel ik u, mede namens de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, mede dat de beantwoording van de Kamervragen van de leden De Wit (SP) en Smits (PvdA) over uitgaven per werknemer aan arbodiensten niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. Voor beantwoording van de vragen is het nodig navraag te doen bij de uitvoerder van het bedoelde onderzoek, en is onder meer een traject nodig waarbij deelsectoren van overheid en onderwijs gevraagd wordt opgave te doen van uitgaven aan arbodiensten en andere vormen </mededeling>
</kvr>
