<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) aan de minister van Justitie over snelrecht inzake draaideurcriminelen. (Ingezonden 9 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15603
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Rotterdams Dagblad van 3 april 2002, over het uitblijven van resultaten bij het experiment snelrecht inzake draaideurcriminelen en eventuele effecten hiervan op het vertrouwen van burgers in de slagkracht van Justitie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Strafrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1093, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15603</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2311" allpagenumbers="2311 2312" vetnummer="2010208930" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15603" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1093" onderwerp="" indiendatum="2002-04-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Na een maand snelrecht nog geen klanten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u dat het experiment om draaideurcriminelen al een dag na een delict voor de rechter te brengen na een maand nog geen enkel resultaat heeft opgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie hebben dit experiment voor een lik-op-stuk-aanpak bedacht en voorbereid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom werd destijds verwacht dat het wel zou gaan werken en dat tientallen verdachten in aanmerking zouden komen voor toepassing van het snelrecht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is over het hoofd gezien? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat denkt u dat het effect van deze mislukking en de berichtgeving daarover op het vertrouwen van burgers in de slagkracht van Justitie zal zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom zegt de woordvoerder van Justitie dat hij zich na nog een maand wachten gaat afvragen of er iets aan de proef mankeert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-3" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 3 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Eén van de criteria voor de toepasbaarheid van de procedure is dat de verdachte geen openstaande zaken mag hebben bij het openbaar ministerie in Rotterdam. Bij de kandidaat-verdachten uit de pilot bleek evenwel telkens dat zij nog wel openstaande zaken hadden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het project is tot stand gekomen op initiatief van het openbaar ministerie in Rotterdam. Bij de voorbereiding zijn de rechtbank te Rotterdam, de politie Rotterdam-Rijnmond en de balie betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een verwachting ten aanzien van aantallen (ongeveer 5 verdachten per dag) was gebaseerd op de prognose in het geval de procedure arrondissementsbreed zou zijn toegepast. In verband met de ontwikkeling, de gewenning en de evaluatie bij rechtbank, politie en OM is er voor gekozen een pilot te starten op één politiebureau, te weten Zuidplein. In de pilotprocedure tot dusverre leverde dat gemiddeld 2 potentiële verdachten per dag op, die op grond van het criterium «geen openstaande zaken» uiteindelijk niet voor de procedure in aanmerking konden komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is niets over het hoofd gezien. De bevindingen uit de pilot hebben wel geleid tot de conclusie dat het criterium «geen openstaande zaken» in zoverre moet worden losgelaten dat die feiten ter berechting in de supersnelrechtprocedure moeten worden gevoegd, indien deze van dezelfde eenvoudige aard zijn als het (nieuwe) te berechten feit. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb niet de indruk dat hierdoor het vertrouwen van de burgers in de slagkracht van Justitie zal verminderen. De ontwikkeling van een dergelijke procedure kost tijd, vraagt maatwerk. De resultaten van de pilot dragen bij aan de ontwikkeling van een procedure waarvan een hoofddoel is dat de rechterlijke macht in aanzienlijke mate wordt ontlast, doordat één supersnelrechtbehandeling in de plaats komt van drie andere behandelingen van een strafbaar feit (voorgeleiding bij de rechter-commissaris, behandeling in de raadkamer gevangenhouding én behandeling door de politierechter). Het effect van de procedure zal slechts op een langere termijn meetbaar zijn. Overigens was de eerste evaluatie gepland drie maanden na invoering. Gelet op de resultaten tot dusverre (onder andere het feit dat zich in deze pilot géén geschikte gevallen voordeden) heeft er een tussentijdse evaluatie plaatsgevonden. Op basis hiervan wordt de procedure verder ontwikkeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De woordvoerder van het openbaar ministerie in Rotterdam heeft gewag gemaakt van de oorspronkelijke afspraken betreffende de evaluatie van de pilot. Zoals uit het antwoord op vraag 6 blijkt, is deze oorspronkelijk geplande evaluatie inmiddels vervroegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
