<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hofstra (VVD) en Jager (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over infrastructuurprojecten rond de stad Groningen. (Ingezonden 3 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ontwikkeling van het openbaar vervoer in samenhang met de zuidelijke ringweg en andere projecten op het gebied van stedelijke ontwikkeling bij de stad Groningen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Structuurplannen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infrastructuur Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1507, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18038</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3151" allpagenumbers="3151" vetnummer="2020312320" code="0203tkkvr1507" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18038" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1507" onderwerp="" indiendatum="2003-06-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de verkenningsfase van het openbaar vervoersproject Kolibri (voorheen STOV) bij Groningen inmiddels is afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of het Kolibri-project doorgaat naar de planstudiefase? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het project Kolibri geen doorgang vindt, houdt dit dan in dat fase 2 van het project A7 zuidelijke ringweg Groningen gerealiseerd gaat worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer kunnen gemeente Groningen en de regio uitsluitsel verwachten, gezien de korte termijn waarop het project zou moeten starten en de samenhang van het project A7 zuidelijke Ringweg met verschillende projecten op het gebied van stedelijke ontwikkeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, de verkenningenfase is afgerond en aangeboden aan Verkeer en Waterstaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Regiovisie bestaat uit een verzameling van aan de ruimtelijke ontwikkelingen gerelateerde projecten, waaronder diverse projecten op het gebied van de vervoersinfrastructuur, die in Kolibri zijn samengebracht. Deze laatsten vormen echter niet één groot ondeelbaar infrastructuurproject in de zin van Wet en Besluit Infrastructuurfonds. Binnen het totale pakket van Kolibri kan echter een aantal projecten worden onderscheiden die waarschijnlijk wel voldoen aan de randvoorwaarden van Wet en Besluit Infrastructuurfonds en daarom wel kunnen worden voorbereid voor overgang naar de planstudie. Ik heb daarom de regio uitgenodigd om uit de geproduceerde gegevens en studies die projecten te destilleren en deze voor de planstudie voor te dragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, over de aanleg van de 2e fase van het project A7 zuidelijke ringweg Groningen is nog geen besluit genomen. Overeenkomstig het standpunt A7 Zuidelijke Ringweg uit 2000 zullen voorafgaand aan de besluitvorming over de 2e fase onder andere de effecten worden geëvalueerd van de maatregelen ter verbetering van de bereikbaarheid van Groningen. Het gaat daarbij om maatregelen in de sfeer van de infrastructuur, de ruimtelijke ordening, het openbaar vervoer (Kolibri) en het flankerend beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als de regio uit het Kolibri-pakket een aantal projecten heeft gedestilleerd die mogelijk voldoen aan de randvoorwaarden van Wet en Besluit Infrastructuurfonds zal ik de regio spoedig uitsluitsel geven over de eventuele overgang van onderdelen naar de planstudie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
