<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de Staatssecretaris van Justitie over beroep tegen een asielbeschikking van de Immigratie- en Naturalisatiedienst. (Ingezonden 28 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11130
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 770, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11130</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1683" allpagenumbers="1683 1684" vetnummer="2990004650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11130" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="770" onderwerp="" indiendatum="1999-12-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de Staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 februari 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 608, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoe vaak is er in 1998 en 1999 door vreemdelingen beroep ingesteld tegen een asielbeschikking van de Immigratie- en Naturalisatiedienst? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn per nevenzittingsplaats van de vreemdelingenkamer van de rechtbank te ’s-Gravenhage de aantallen en percentages over de jaren 1998–1999 als het gaat om de beroepszaken (asiel) die gegrond en ongegrond zijn verklaard? Wat zijn de aantallen en de percentages over de jaren 1998 en 1999 van de vreemdelingenkamer van de rechtbank te ’s-Gravenhage zelf van die beroepszaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeveel beroepszaken (asiel) over de jaren 1998 en 1999 (aantallen en percentages) hebben de rechters van de nevenzittingsplaatsen en de vreemdelingenkamer van de rechtbank te ’s-Gravenhage zich onbevoegd verklaard? In hoeveel beroepszaken (asiel) van de nevenzittingsplaatsen en de vreemdelingenkamer van de rechtbank te ’s-Gravenhage is het beroep over de jaren 1998 en 1999 (aantallen en percentages) niet ontvankelijk verklaard? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat kan de oorzaak zijn van het verschil tussen uitspraken van de nevenzittingsplaatsen onderling en dat van de nevenzittingsplaatsen en de vreemdelingenkamer van de rechtbank te ’s-Gravenhage? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Volgens de laatste gegevens zijn in 1998 zijn 7098 beroepen ingesteld tegen een asielbeschikking van de Immigratie- en Naturalisatiedienst. En in 1999 8436 beroepen <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De rechtbank Den Haag is als enige bevoegd voor de behandeling van vreemdelingenzaken. Zaken worden behandeld in Den Haag of in een van de vier nevenzittingsplaatsen. In het onderstaande overzicht zijn het aantal afdoeningen van beroepen tegen asielbeschikkingen, inclusief de onbevoegdverklaringen en de percentages per zittingsplaats aangegeven. Daarnaast zijn de totalen van afdoeningen en percentages van de vijf zittingsplaatsen weergegeven. Om het beeld te completeren zijn tenslotte ook aantallen en percentages van de overige afdoeningen (intrekkingen en doorzendingen) opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tussen de afdoeningsaantallen en -percentages van de zittingsplaatsen zijn verschillen te constateren. De cijfers van de vreemdelingenkamer bij de rechtbank Den Haag zelf wijken niet opvallend af van die van de andere zittingsplaatsen, dan wel van de percentages van de totaalcijfers. De verschillen die uit de aantallen afdoeningen naar voren komen, kunnen onder meer worden verklaard uit de verschillen in de samenstelling van de zaakspakketten per zittingsplaats. Zo heeft de in de randstad gelegen zittingsplaats Amsterdam verhoudingsgewijs veel zaken van reguliere vreemdelingen terwijl bijvoorbeeld Zwolle een echter «asiel-zittingsplaats» kan worden genoemd. Daarnaast zijn verschillen te constateren tussen de afdoeningspercentages van de vijf zittingsplaatsen. Allereerst dient te worden opgemerkt dat gegrond- of ongegrondverklaring niet een materieel oordeel van de rechtbank behoeft in te houden. Immers, er worden beroepen gegrond verklaard om formele redenen of vanwege een ontoereikende motivering, terwijl niet-inwilliging van de aanvraag uiteindelijk inhoudelijk toch de juiste beslissing blijkt te zijn. Ook worden beroepen ongegrond verklaard op grond van de ex-tunc-toetsing, terwijl op het moment van de uitspraak nieuwe omstandigheden zijn opgekomen die tot toelating zullen leiden, nadat een nieuwe aanvraag is ingediend. De weergegeven percentages zijn daarom niet geschikt om conclusies over de afdoeningsprofielen van de zittingsplaatsen te trekken. Het bevorderen en bewaken van de rechtseenheid is steeds een belangrijk aandachtspunt geweest voor de vreemdelingenkamer. Zij heeft bij haar instelling in 1994 vanwege het ontbreken van hoger beroep een aantal instrumenten in het leven geroepen om de rechtseenheid in de vijf (neven)zittingsplaatsen te bevorderen. Het meest bekend is de rechtseenheidskamer. Uit het onderzoek «rechtseenheid in de vreemdelingenrechtspraak», aan uw Kamer aangeboden op 28 juli 1999, is naar voren gekomen dat de door de vreemdelingenkamer aangewende middelen wel degelijk effect sorteren. Desalniettemin blijft (al dan niet naast het bestaan van een rechtseenheidskamer) de instelling van hoger beroep in vreemdelingenzaken gewenst. Dat in het ontwerp van de Vreemdelingenwet plaats is ingeruimd voor hoger beroep, zij het in beperkte vorm, wordt door de vreemdelingenkamer draagt bij aan de rechtseenheid. Tabel behoort bij antwoorden 2 en 3 </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2">Dicta totaal Amsterdam Den Bosch Den Haag Haarlem Zwolle 1998 1999 1998 1999 1998 1999 1998 1999 1998 1999 1998 1999 Gegrond 1 745 1 549 317 178 288 346 237 193 377 344 526 488 (aantal) Gegrond (perc. Totaal) 20% 18% 31% 24% 14% 13% 16% 15% 23% 25% 19% 19% Ongegrond 4 062 3 976 439 338 851 1 136 756 708 756 603 1 260 1 191 (aantal) Ongegrond (perc. Totaal) 45% 45% 43% 45% 41% 42% 51% 55% 46% 44% 46% 45% Onbevoegd (aantal)</noot>
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="8"/>
         <noot nummer="0"/>
         <noot nummer="0"/>
         <noot nummer="0"/>
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="0"/>
         <noot nummer="6"/>
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="0">Onbevoegd (perc. Totaal) 0,1% 0,1% 0,0% 0,0% 0,0% 0,0% 0,2% 0,1% 0,0% 0,4% 0,1% 0,0% Niet-ontv. 460 427 62 31 121 114 71 66 70 47 136 169 (aantal) niet-ontv. (perc. Totaal 5% 5% 6% 4% 6% 4% 5% 5% 4% 3% 5% 6% Overige afdoeningen 2 657 2 816 196 204 840 1 133 402 314 423 382 796 783 (aantal) (perc.) 30% 32% 19% 27% 40% 42% 27% 24% 26% 28% 29% 30%</noot>
         <noot nummer="1">Deze cijfers hebben alleen betrekking op bodemzaken asiel</noot>
         <noot nummer="2">Dit overzicht betreft alleen bodemzaken asiel</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
