<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="noodzakelijk is." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de handel in aandelen met voorkennis. (Ingezonden 24 september 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10411
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'STE: Philips-man gaat onterecht vrijuit' in Trouw van 22 september 1999, onder meer over vervolging van voorkenniszaken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Beleggingen) Handel en economie (Economische delicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aandelen Economische delicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 141, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10411</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="295" allpagenumbers="295" vetnummer="2990000240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10411" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="141" onderwerp="" indiendatum="1999-09-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht «STE: Philips-man gaat onterecht vrijuit»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de opvatting van de STE dat de Philips-bestuurder vanwege voorkennis in aandelen had moeten worden vervolgd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u gemotiveerd uiteenzetten waarom het Openbaar Ministerie in weerwil van de opvatting van de STE dat het vertrek van een bestuurder koersgevoelige informatie vormt, heeft besloten niet tot vervolging over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de beslissing niet tot vervolging over te gaan leiden tot precedentwerking in dit soort voorkenniszaken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoeveel zaken de STE tot op heden aan het OM ter vervolging heeft gegeven en in hoeveel zaken door het OM daadwerkelijk vervolging is ingesteld? Kunt u aangeven in hoeveel van die zaken het OM een schikking heeft getroffen? Welke redenen lagen daaraan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft het O.M., zoals de STE suggereert, te weinig capaciteit om voorkenniszaken te vervolgen? Acht u een capaciteit om vijf zaken per jaar te vervolgen voldoende gezien het aantal zaken dat de STE bij het OM aanbrengt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-22" bron="Trouw">Trouw, 22 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-10-19">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 19 oktober 1999) Hierbij verzoek ik u om uitstel van de beantwoording van de vragen van het lid De Wit. De vragen betreffen handel in aandelen met voorkennis. De grond van mijn verzoek om uitstel is gelegen in de omstandigheid dat de vragen de beleidsverantwoordelijkheid van meerdere ministeries regarderen waardoor enig additioneel overleg </mededeling>
</kvr>
