<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Timmer (beiden PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de mogelijke weigering voor het financieren van praktijkondersteuning in de huisartsenzorg door zorgverzekeraars. (Ingezonden 20 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17574
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen hebben onder meer betrekking op de gevolgen van invoering van het Electronisch Voorschrijfsysteem (EVS).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Ziektekostenverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1107, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17574</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2309" allpagenumbers="2309 2310" vetnummer="2020309120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17574" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1107" onderwerp="" indiendatum="2003-03-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het feit dat zorgverzekeraars weigeren verdere versterking van de huisartsenzorg met extra praktijkondersteuning te financieren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met de opvatting van de Landelijke Huisartsen Vereniging en de conclusie van het onderzoeksinstituut Nivel dat de in het convenant beoogde financiële effecten door toepassing van het Electronisch Voorschrijfsysteem (EVS) door prijsontwikkelingen van met name de generieke middelen niet is verwezenlijkt? Zoja, wat zijn de financiële consequenties hiervan voor de huisartsenzorg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het met de stelling eens dat de implementatie van de extra praktijkondersteuning en de toepassing van het EVS noodzakelijk zijn om de werkdruk van huisartsen te beperken, en een toegankelijk en beschikare huisartsenzorg te garanderen? Zo ja, wat gaat u doen om de voortgang van de implementatie van praktijkverpleegkundigen en de toepassing van het EVS tot stand te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de financiële koppeling tussen de implementatie van de extra praktijkondersteuning en tot stand gebrachte effecten door toepassing van het EVS? Deelt u de mening dat deze koppeling verlammend kan werken om de gewenste versterking van de huisartsenzorg te bewerkstelligen? Bent u bereid de verdere implementatie van de extra praktijkondersteuning financieel los te koppelen van de implementatie van het EVS? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat per 2003 de jaarlijkse bijdrage van zorgverzekeraars voor de goodwill-afbouw (ca 32 miljoen per jaar) is vrijgevallen en in de meerjarenafspraken/convenant de inzet hiervan voor extra praktijkondersteuning is vastgelegd? Zo ja, hoe valt dit te verklaren met de weigering van financiering van de zorgverzekeraars? Kunnen de vrijgevallen middelen niet worden ingezet ten behoeve van de versterking van de huisartsenzorg voor 2003? Zo neen, op welke wijze gaat u zorg dragen voor financiering van de praktijkverpleegkundigen bij huisartsen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het rapport van de Raad voor de Volksgezondheid en Zorg over taakherschikking nog steeds «een aantrekkelijke optie» is? Zo ja, hoe gaat u er voor zorgen dat taakherschikking in de eerste lijn in de praktijk gebracht kan worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-15" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 15 maart 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, de opvatting van de Landelijke Huisartsen Vereniging is mij bekend. Het Nivel heeft mij recent het volgende laten weten: «Het is onwaarschijnlijk dat de kleinere prijsverschillen tussen generiek en specialité de besparing door het EVS en de uitgangspunten waarop de besparingsafspraken waren gebaseerd belangrijk heeft beïnvloed. Slechts hooguit een zesde deel van de besparingsverwachting had te maken met generiek voorschrijven. Het project Voorschrijven op Stofnaam (1995–1998) heeft het mogelijk besparend effect van het EVS op dit onderdeel beperkt». De uiteindelijke conclusie is dat de beoogde besparingen niet zijn gerealiseerd. De consequentie hiervan is dat er tot mijn spijt geen middelen beschikbaar zijn voor de implementatie van extra praktijkondersteuners in de huisartsenzorg. De huidige al werkzame praktijkondersteuners worden wel bekostigd. De besluitvorming over extra financiële middelen voor de implementatie van praktijkondersteuners, zoals vermeld in de brief «zorg in de buurt» versterking huisartsenzorg d.d. 31 maart jl. (Kamerstuk 28 000, XVI, nr. 115), laat ik over aan mijn opvolger. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja en nee. De toepassing van EVS heeft nooit als primaire doelstelling gehad de werkdruk van huisartsen te beperken en de toegankelijkheid en beschikbaarheid van de huisartsenzorg te garanderen. Dit in tegenstelling tot de implementatie van praktijkondersteuning. Verder verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De koppeling met het EVS is in 1999 vastgelegd in een convenant tussen het ministerie van VWS, de Landelijke Huisartsen Vereniging en Zorgverzekeraars Nederland om onder meer praktijkondersteuning een flinke stimulans te geven. Nu het EVS te weinig oplevert is nadere besluitvorming noodzakelijk. Ik verwijs u hiervoor naar mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de meerjarenafspraken (1998) staat dat zal worden bezien of de vrijval van goodwillmiddelen in 2003 voor praktijkondersteuning wordt ingezet. De vrijgevallen middelen zijn reeds vanaf 2001 ingezet voor de versterking van de huisartsenzorg. Ik verwijs u hiervoor naar bladzijde B 102 van de bijlagen van de zorgnota 2001. Voor het antwoord op uw laatste vraag verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Taakherschikking zie ik als een van de maatregelen waarmee snel en efficiënt een bijdrage geleverd kan worden aan de capaciteitsproblemen in de zorg. De conclusie van de Raad voor de Volksgezondheid (RVZ) in zijn advies «Taakherschikking in de gezondheidszorg», dat taakherschikking ondanks een aantal geconstateerde beleidsproblemen een aantrekkelijke optie is om de problemen in de zorg aan te pakken deel ik dan ook. Dit geldt niet alleen voor de zorg binnen ziekenhuizen maar ook voor de eerstelijnszorg. De RVZ heeft in genoemd advies deze beleidsproblemen in kaart gebracht en concreet aangegeven hoe deze op te lossen zijn. Op 6 februari 2003 heb ik u dit advies aangeboden. Daarbij heb ik u toegezegd dat het kabinet haar standpunt inzake dit advies uiterlijk voorjaar 2003 kenbaar zal maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
