<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vos en Karimi (beiden GroenLinks) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over mogelijke nieuwe massaslachtingen in Congo. (Ingezonden 8 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18898
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener informeert naar mogelijke massaslachtingen in de buurt van Bunia en eventuele maatregelen van de regering ter bescherming van vluchtelingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Nood- en humanitaire hulp) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo (voormalig Zaïre) Mensenrechten Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 318, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18898</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="685" allpagenumbers="685" vetnummer="2030401070" code="0304tkkvr318" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18898" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="318" onderwerp="" indiendatum="2003-10-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten <voetnoot nummer="1"/>van de Verenigde Naties als zouden in de Democratische Republiek Congo (DRC) afgelopen maandag opnieuw tientallen mensen in de omgeving van Bunia vermoord zijn? Zo ja, kunt u deze berichten bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel andere massaslachtingen hebben zich in de afgelopen maanden in de DRC voorgedaan? Kunt u aangeven uit welke etnische groepen de slachtoffers hoofdzakelijk afkomstig zijn en in welke regio’s van de DRC de meeste slachtoffers vallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of er in de naburige landen van de DRC sprake is van toenemend geweld tegen de burgerbevolking? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een categoriaal beschermingsbeleid in te voeren voor vluchtelingen uit het Grote Merengebied in Midden-Afrika gezien het toenemende geweld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-7" bron="De Telegraaf, 7 oktober jl., ; ANP" titel="Tientallen doden bij nieuwe massaslachting Congo-Kinshasa">De Telegraaf, 7 oktober jl., «Tientallen doden bij nieuwe massaslachting Congo-Kinshasa»; ANP, 7 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Deze berichten kunnen worden bevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is vanwege de vaak gebrekkige informatievoorziening vanuit Oost-Congo onmogelijk aan te geven hoeveel massaslachtingen zich de afgelopen maanden hebben voorgedaan. Met name in het district Ituri vinden over en weer moordpartijen plaats tussen de stammen van de Hema en de Lendu. De massaslachting waar de berichten, 7 oktober 2003 op doelen en waarbij minstens 55 mensen om het leven kwamen, werd naar alle waarschijnlijkheid uitgevoerd door Lendu-milities op Hemas. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In bepaalde gebieden in de buurlanden, zoals noord-Uganda en Burundi, duurt geweld tegen de burgerbevolking nog steeds voort. Deze situatie blijft zorgwekkend. Van een trend naar toenemend geweld in de buurlanden van de DRC lijkt echter geen sprake te zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 3 juni 2003 is door het ministerie van Buitenlandse Zaken het meest recente ambtsbericht inzake de DRC uitgebracht. Dit ambtsbericht vormt de basis voor het beleid van de regering ten aanzien van de DRC. In het ambtsbericht wordt geconcludeerd dat gebied dat onder controle van de Congolese regering staat, relatief veilig en stabiel is ondanks dat hier incidenteel burgers worden gedood. In het oosten van de DRC, het gebied dat onder controle van de rebellen staat, is het met de veiligheidssituatie beduidend slechter gesteld. De situatie aldaar is van dien aard dat een beleid van categoriale bescherming voor dat gebied geïndiceerd zou zijn. Daar het gebied dat onder controle van de Congolese regering staat echter reeds enige tijd vrij is van gevechtshandelingen, is dit gebied als verblijfsalternatief aangewezen. Dat wil zeggen dat men zich in het algemeen aan de geweldssituatie in het rebellengebied kan onttrekken door in het regeringsgebied te verblijven. Voor de etnische Tutsi uit de DRC wordt een uitzondering gemaakt. Voor hen geldt een beleid van categoriale bescherming. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
