<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretarissen van Justitie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over fraude met sofi-nummers door illegalen. (Ingezonden 28 september 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14455
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt of de staatssecretarissen Kalsbeek (Jus) en Hoogervorst (SZW) alsnog twee vragen willen beantwoorden die reeds gesteld zijn in Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 1706. Gevraagd wordt of frauduleuze handelingen voortaan aan het licht komen bij periodieke vergelijking van geautomatiseerde bestanden en niet meer alleen bij incidentele onderzoeken. Ook wordt geïnformeerd naar de effectiviteit van de controle door gemeenten en banken op de echtheid van getoonde identiteitsdocumenten en naar het op vrije voeten stellen van door de Vreemdelingenpolitie en de Arbeidsinspectie aangetroffen illegalen in een slachterij in Olst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingfraude) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingfraude Misbruik sociale verzekeringen Persoonsregistratie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 126, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14455</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="259" allpagenumbers="259" vetnummer="2010200360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14455" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="126" onderwerp="" indiendatum="2001-09-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Justitie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid alsnog de volgende vraag te beantwoorden: «Zijn inmiddels zodanige maatregelen genomen dat de in 1998 en 1999 vastgestelde frauduleuze handelingen in het vervolg aan het licht komen bij periodieke vergelijking van geautomatiseerde bestanden en niet meer slechts bij incidentele onderzoeken?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid alsnog de volgende vraag te beantwoorden: «Hoe beoordeelt u de effectiviteit van de controle door gemeenten en banken op de echtheid van getoonde identiteitsdocumenten?» </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van een controle door de Vreemdelingenpolitie en de Arbeidsinspectie op 14 december 1999 in een slachterij in Olst waarbij 28 vreemdelingen zijn aangetroffen voor wie het bedrijf niet in het bezit was van tewerkstellingsvergunningen en waarvan het merendeel illegaal in Nederland verbleef en één van hen is overgedragen aan België omdat daar nog een asielprocedure liep? Zijn alle overige illegalen na enige tijd weer op vrije voeten gesteld? Is dit de gebruikelijke gang van zaken nadat bij controles door de Vreemdelingenpolitie en de Arbeidsinspectie illegalen zijn aangetroffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nr. 1706, Vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-10-17">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie), mede namens de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. (Ontvangen 17 oktober 2001) Onder verwijzing naar uw brief van 29 september 2001, deel ik u, mede namens de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mee dat de vragen van het lid Kamp over fraude met sofinummers door illegalen niet binnen de gebruikelijk termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie is ontvangen. Zodra alle informatie voor handen is zal ik u, mede namens de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mijn antwoord </mededeling>
</kvr>
