<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de ter dood veroordeling van twee Tibetaanse gevangenen. (Ingezonden 12 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16888
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de terdoodveroordeling van twee Tibetaanse gevangenen, Lobsang Dhondup en Tenzin Rinpoche, door Chinese autoriteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020304440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16888</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1127" allpagenumbers="1127" vetnummer="2020304440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16888" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="530" onderwerp="" indiendatum="2002-12-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-12-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de terdoodveroordeling op 2 december jl. van twee Tibetaanse gevangenen te weten Lobsang Dhondup en Tenzin Rinpoche? Bent u van mening dat het proces en hun behandeling tijdens detentie aan internationale normen voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid in EU-verband er bij de Chinese autoriteiten op aan te dringen de beslissing van de rechtbank te herzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u vóór 13 december a.s. de Chinese autoriteiten verzoeken de veiligheid van beide Tibetanen te garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Via zowel mijn eigen kanalen als via mensenrechten-NGO’s en bezorgde burgers hebben mij berichten bereikt over de terdoodveroordeling van Tenzin Deleg Rinpoche en Lobsang Dhondup op 2 december jl. Zij zouden ter dood zijn veroordeeld vanwege betrokkenheid bij bomexplosies in Chengdu op 3 april jl. en tevens zijn beschuldigd van verboden wapenbezit en het aanzetten tot afsplitsing van Tibet. Gezien het gebrek aan transparantie tijdens de processen bestaat er grote zorg over de rechtsgang en de behandeling tijdens detentie. Het is de vraag of deze aan internationale normen hebben voldaan. De Europese Unie heeft tijdens de laatste ronde van de mensenrechtendialoog met China op 13 november jl. al nadere informatie opgevraagd over de omstandigheden van detentie van Tenzin Deleg Rinpoche, een invloedrijke monnik en gemeenschapsactivist. Hierop werd geen reactie verkregen. Volgens de berichten van mensenrechten-NGO’s zou hij de acht maanden van zijn inhechtenisneming tot aan zijn proces in eenzame opsluiting hebben doorgebracht. Bovendien is de tijdsspanne waarbinnen naar verluidt beroep kan worden aangetekend, namelijk een periode van tien dagen, verreweg onvoldoende. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ja. Inmiddels heeft het Deense Voorzitterschap, mede op Nederlands aandringen, op 9 en 11 december jl. via zijn Ambassade in Peking tegenover de Chinese autoriteiten de diepe bezorgdheid van de Europese Unie uitgesproken over de terdoodveroordelingen. Ook is om nadere informatie verzocht en met klem aangedrongen op niet-uitvoering van de doodstraf en herziening van het vonnis. Op basis van de door het Chinese ministerie van Buitenlandse Zaken toegezegde nadere informatie, die hopelijk spoedig beschikbaar komt, zullen nadere stappen worden overwogen. Inmiddels hebben ook de Amerikaanse en Canadese Ambassade in Peking de zorg van hun regeringen overgebracht. Ik hoop dat deze grote internationale druk zal leiden tot herziening van het vonnis. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
