<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermann (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over wetgeving over de wederzijdse erkenning van bedrijfsartsen. (Ingezonden 20 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11083
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw van 12 januari 2000, waaruit blijkt dat Nederland de Europese richtlijn voor wederzijdse erkenning van medische diploma's nog niet heeft omgezet in wetgeving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Gezondheidszorg (Medische beroepen) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Bedrijfsgezondheidszorg EG-richtlijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 728, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11083</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1595" allpagenumbers="1595" vetnummer="2990005530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11083" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="728" onderwerp="" indiendatum="2000-01-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Brussel daagt Nederland voor hof»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Nederland de Europese richtlijn uit 1998 voor de wederzijdse erkenning van medische diploma’s, voor zover deze betrekking heeft op bedrijfsartsen, nog niet in wetgeving heeft omgezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u dan bereid dit alsnog op zo kort mogelijke termijn te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk ministerie is primair verantwoordelijk voor het initiëren van wet- en regelgeving op dit terrein of is dit een zaak van het College voor Sociale Geneeskunde? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het tot nu toe achterwege blijven van wetgeving over de wederzijdse erkenning van bedrijfsartsen nadelige gevolgen voor bedrijfsartsen bij internationale contacten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er nog andere groepen artsen die in een vergelijkbare situatie verkeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-12" bron="Trouw">Trouw, 12 januari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, in zoverre dat Nederland in gebreke is geweest binnen de gestelde termijn de Europese richtlijn ter zake te implementeren. In dit geval is dat veroorzaakt doordat het College voor Sociale Geneeskunde richtlijn 98/21 EG niet tijdig in een besluit heeft vastgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, het College voor Sociale Geneeskunde heeft in de vergadering van 28 januari jl. het betreffende implementatiebesluit vastgesteld. Dit besluit wordt binnenkort aan mij voor goedkeuring voorgelegd. Nadien vindt publicatie in de Staatscourant plaats en zal de Europese Commissie van het gepubliceerde besluit in het bezit worden gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De minister van VWS is primair verantwoordelijk voor het initiëren van wet- en regelgeving alsmede implementatie van EG-richtlijnen. In het geval van richtlijn 98/21 EG verzocht ik het College voor Sociale Geneeskunde om een implementatiebesluit te nemen, omdat de regelgeving van dit College bepalend is voor de registratie als sociaal-geneeskundige. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Hoewel richtlijn 98/21 EG niet tijdig is geïmplementeerd wordt door de Sociaal Geneeskundige Registratie Commissie sinds het bestaan van de richtlijn conform deze richtlijn gehandeld. De onderlinge erkenning van de in de richtlijn 98/21 EG vermelde diploma’s, certificaten of andere titels vindt op een correcte wijze plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
