<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de situatie van gedetineerde hongerstakers. (Ingezonden 19 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12813
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de beperkte berichtgeving vanuit Turkije over hongerstakers in de gevangenissen, veelal politieke gevangenen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 419, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12813</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="867" allpagenumbers="867 868" vetnummer="2000103950" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12813" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="419" onderwerp="" indiendatum="2000-12-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich uw toezeggingen om gedurende de Top van Nice de situatie van de gedetineerde hongerstakers bij de Turkse minister van Buitenlandse Zaken aan de orde te stellen? Zo ja, heeft dit gesprek plaatsgevonden en wat was de reactie van uw Turkse ambtsgenoot? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u kennisgenomen van het feit dat in Turkije alle berichtgeving omtrent de hongerstakers gecensureerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u kennis genomen van het feit dat er geen gesprekken meer plaatsvinden tussen de bemiddelaars en de politieke gevangenen? Zo ja, deelt u de mening dat het afbreken van deze gesprekken aanleiding geeft tot grote zorg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u aanwijzingen dat de Turkse regering in de betreffende gevangenissen wil ingrijpen? Zo ja, op welke wijze wil de Turkse regering ingrijpen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u dat deze situatie aanleiding geeft tot het sturen van een EU-missie die toegang zou moeten krijgen tot de hongerstakers en bij de Turkse regering aandringen op een geweldloze oplossing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat deze situatie aanleiding geeft tot het sturen van een EU missie die eveneens onderzoek doet naar de mensenrechtensituatie in Turkije en de rechten van gedetineerden in Turkije? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen gegeven de urgentie en de zeer zorgelijke medische situatie van de (doods) hongerstakers, te beantwoorden voor woensdag aanstaande? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Tijdens de NAVO bijeenkomst van 15 december 2000 heb ik, zoals toegezegd, de aandacht voor deze kwestie gevraagd van mijn Turkse collega Cem. Hij reageerde op dat moment onverbindend maar zegde een latere reactie toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat vrije nieuwsgaring over deze kwestie in Turkije, al dan niet op last van de autoriteiten, niet steeds is gewaarborgd. Ik acht dat in strijd met de vrijheid van meningsuiting en nieuwsgaring. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Bij het opstellen van deze antwoorden ontving ik informatie dat de Turkse overheid inmiddels heeft ingegrepen in de betreffende gevangenissen. Ik betreur het ten zeerste dat hierbij slachtoffers zijn gevallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Over de mensenrechtensituatie in het algemeen en de rechten van gedetineerden in het bijzonder wordt frequent en gedetailleerd verslag gelegd door de diplomatieke posten van EU-lidstaten in Turkije, die zowel berichten op basis van contacten met de autoriteiten en met mensenrechtenorganisaties ter plaatse, als op basis van eigen waarneming. De mensenrechtensituatie, met inbegrip van de omstandigheden in de gevangenissen, vormt een van de prioriteiten in het Partnerschap voor Toetreding voor Turkije en is onderdeel van de politieke dialoog die de EU met Turkije voert. Voor een onderzoeksmissie door de EU naar de rechten van gedetineerden als in de vraag bedoeld zie ik op dit moment geen aanleiding. In dit verband acht ik overigens het Comité voor de Preventie van Foltering en Onmenselijke Behandeling of Straffen (CPT) van de Raad van Europa meer geëigend, want dat Comité spreekt Turkije aan op verplichtingen die het in dat kader op zich heeft genomen. Het Comité heeft recent nog een dergelijk onderzoeksbezoek afgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Beantwoording van Uw vragen gaat U op dinsdag 19 december toe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
