<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="departementen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, voor Ontwikkelingssamenwerking en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het mogelijk dreigend uitsterven van de orang-oetan. (Ingezonden 2 oktober 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18750
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel "Mensaap heeft nog tien jaar te leven" (De Gelderlander, 30 september 2003, National Geographic, oktober 2003). Dit wordt onder andere veroorzaakt door illegale handel in orang-oetans en door ontbossing en illegale houtkap.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Flora)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bossen Dierenbescherming Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 197, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18750</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="421" allpagenumbers="421" vetnummer="2030400770" code="0304tkkvr197" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18750" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="197" onderwerp="" indiendatum="2003-10-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, voor Ontwikkelingssamenwerking en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Mensaap heeft nog tien jaar te leven»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Deelt u de conclusie dat de orang-oetan waarschijnlijk binnen 20 jaar in het wild uitgestorven zal zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat Nederland zich als fungerend voorzitter van de Biodiversiteitconventie in hoge mate dient in te spannen om het uitsterven van de orang-oetan te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de lokale bevolking ondersteund worden zodat zij niet meer afhankelijk hoeft te zijn van legale houtkap? </vraag>
      <vraag nummer="5">Neemt Nederland al deel aan projecten in Kalimantan om de ontbossing tegen te gaan en de lokale bevolking te ondersteunen in het zoeken naar alternatieve inkomstenbronnen? Zo nee, bent u bereid om in samenwerking met de Indonesische autoriteiten projecten die de bevolking kunnen helpen, te ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe gaat het met de voortgang van de onderhandelingen over een nieuwe Internationale Tropisch Hout Overeenkomst? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kan de aangekondigde beoordelingsrichtlijn duurzaam geproduceerd hout een bijdrage leveren aan het tegengaan van illegale houtkap en handel in illegaal gekapt en zo ook helpen het uitsterven van de orang-oetan te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Houdt Indonesië zich aan het CITES verdrag dat handel in orang-oetans verbiedt? Kan Indonesië in voldoende mate controle controle uitoefenen op illegale handel in orang-oetans? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zijn er schattingen bekend hoeveel orang-oetans illegaal worden verhandeld? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u van mening dat alleen een geïntegreerde aanpak van problemen de orang-oetan voor uitsterven kan behoeden en kan Nederland daar een coördinerende rol in spelen? Zo ja, welke initiatieven kunnen wij verwachten? Zo nee, hoe kan de orang-oetan dan gered worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Gelderlander, 30 september jl., National Geographic, oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Veerman" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2003-10-24">Mededeling van minister Veerman (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 24 oktober 2003) Het lid Ormel heeft op 2 oktober 2003 de minister voor Ontwikkelingssamenwerking, de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en mij een aantal vragen betreffende de orang oetang gesteld. Hierbij laat ik u weten dat de beantwoording enige tijd zal vragen in verband met de noodzakelijke afstemming tussen de betrokken </mededeling>
</kvr>
