<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) over de wederzijdse relaties tussen Slowakije en Hongarije. (Ingezonden 31 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1590
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hongarije Slowakije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 942, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1590</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1923" allpagenumbers="1923" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="942" onderwerp="" indiendatum="1995-05-31">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 1">Is het bericht <voetnoot nummer="1"/>waar, dat de Slowaakse regering aan het parlement binnenkort een wetsvoorstel zal voorleggen op grond waarvan tijdens godsdienstige bijeenkomsten alleen het Slowaaks zal mogen worden gebruikt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het betreffende wetsvoorstel in strijd met de vrijheid van godsdienst en de culturele rechten van minderheden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat het verbieden van kerkdiensten in het Hongaars afbreuk doet aan het streven de wederzijdse relaties tussen Slowakije en Hongarije te verbeteren, zoals dat ook tot uitdrukking komt in de in het kader van het Stabiliteitspact onlangs in Parijs ondertekende Overeenkomst tussen Hongarije en Slowakije betreffende de positie van de Hongaarse minderheid in Slowakijke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u de mogelijkheden die het lidmaatschap van de Raad van Europa, de OVSE of anderszins bieden benutten om hiertegen protest aan te tekenen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-05-26" bron="Trouw">Trouw, 26 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">In Slowakije is een taalwet in voorbereiding, die echter tot op heden nog niet door de Slowaakse regering is goedgekeurd en waarvan de tekst om die reden nog niet openbaar is gemaakt. Volgens officie¨le Slowaakse bronnen zou echter een artikel als in deze vragen bedoeld, niet in dit wetsontwerp voorkomen. Indien een dergelijke bepaling niettemin in de wetgeving in kwestie mocht worden opgenomen, dan zou zulks inderdaad in strijd zijn met desbetreffende internationale afspraken, zoals het Slotdocument van de Conferentie over de Menselijke Dimensie van de CVSE te Kopenhagen (1990), waarin uitdrukkelijk het recht van minderheden op het gebruik van de eigen taal bij godsdienstoefeningen en -onderricht wordt bevestigd. Uiteraard zou dit tevens afbreuk doen aan het streven de wederzijdse relaties tussen Hongarije en Slowakije te verbeteren. Voor specifieke stappen bestaat naar mijn mening vooralsnog geen aanleiding. Deze aangelegenheid behoudt evenwel mijnerzijds de nodige aandacht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
