<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te kunnen toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de inhoud van de gezonken tanker Erika. (Ingezonden 25 januari 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11378
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het ANP-bericht 'Vogelopvangcentrum waarschuwt voor giftige olie uit tanker Erika' van 19 januari 2000, over de mogelijke illegale vervoer van slurry (oliehoudende reststoffen van het raffinageproces) door de gezonken olietanker Erika.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Milieudelicten) Milieu (Waterverontreiniging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieudelicten Ongevallen Schepen Vervoer gevaarlijke stoffen Waterverontreiniging Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 990, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11378</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2151" allpagenumbers="2151 2152" vetnummer="2990005610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11378" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="990" onderwerp="" indiendatum="2000-01-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de olietanker Erika niet olie als vracht had maar andere oliehoudende reststoffen van het raffinageproces? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikten de vervoerder en de oliemaatschappij TotalFina over de nodige (milieu)vergunningen voor het transport van olie dan wel van oliehoudende reststoffen? Zo ja, welke? Wie is het bevoegd gezag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zou een legaal vervoer van slurry mogelijk zijn geweest binnen de Nederlandse wetgeving en binnen de Europese EVOA-richtlijn? Zo ja, welke vergunningen waren hiervoor nodig geweest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als de tanker Erika illegaal slurry heeft vervoerd, waarom heeft de handhaving in dit geval dan gefaald? Is hier sprake van nalatigheid van het bevoegde gezag of van criminele activiteiten van de opdrachtgever dan wel de vervoerder? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Is dit ongeluk extra aanleiding voor het kabinet geen vergunning meer te verlenen voor het vervoer van milieugevaarlijke stoffen in schepen met een enkele wand? <voetnoot nummer="1"/>Zie ANP-bericht «Vogelopvangcentrum waarschuwt voor giftige olie uit tanker Erika». 19 januari jl. 23:02; nr. 448. Vragen van de leden Witteveen-Hevinga en Feenstra (beiden PvdA) aan de ministers van Economische Zaken, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretarissen van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Verkeer en Waterstaat over de inhoud van de gezonken tanker Erika. (Ingezonden 25 januari 2000) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het onderzoek van vogelopvangcentrum «De Fugelpits» met betrekking tot de lading van de tanker Erika, die in december op de Franse Westkust belandde? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de bevindingen en conclusies van dat onderzoek? Zo nee, waarom niet, en wat zijn dan uw conclusies? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid in overleg te treden met de maatschappij Elf Petroland met het doel volledig inzicht te krijgen in de gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een inzicht geven in de vraag waar de lading oorspronkelijk vandaan kwam, en wat de eindbestemming van de lading was? </vraag>
      <vraag nummer="5">Betrof de lading een «normaal» bijproduct van olie- en/of gaswinning? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de gebruikelijke manier om dergelijke afvalproducten te verwerken, of op te slaan? Is het waar dat dergelijke afvalproducten in sommige gevallen hun bestemming buiten Europa vinden, om tegen betaling op een niet-hoogwaardige wijze te worden opgeslagen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uitsluiten dat vrijwilligers die in aanraking zijn geweest met de besmeurde vogels gezondheidsrisico lopen? Zo niet, bent u bereid daartoe onderzoek te verrichten en/of maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van mening dat indien betreffende lading inderdaad giftige stoffen bevatte, de Franse autoriteiten touristen moeten voorlichten over eventuele gezondheidsrisico’s aan de Franse Atlantische stranden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid in het kader van de EU, eventueel samen met de door de Franse regering aangekondigde initiatieven, tot een meer Europese aanpak te komen m.b.t. het stellen van eisen voor het vervoer en de te volgen route voor giftige stoffen om, zowel in Europees als in mondiaal verband, de kans op dit soort rampen in de toekomst te minimaliseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-20" bron="NOS-Journaal 7.00 uur">NOS-Journaal 7.00 uur, 20 januari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van der Steenhoven, ingezonden 25 januari 2000. Mededeling Mededeling van staatssecretaris De Vries (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 27 maart 2000) Hierbij deel ik u mee dat het overleg over de beantwoording van de vragen over de inhoud van de tanker ERIKA gesteld door het lid Van der Steenhoven aan de minister van Volkshuisvesting Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat nog niet is afgerond. Dat geldt ook voor de tevens aan de ministers van Economische Zaken en Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij gestelde aanvullende vragen terzake van de leden Witteveen-Hevinga en Feenstra. Het overleg tussen de betrokken departementen blijkt meer tijd te vragen dan gebruikelijk. Ik verwacht u de antwoorden binnen enkele weken </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="staatssecretaris" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2000-03-27">Mededeling van staatssecretaris De Vries (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 27 maart 2000) Hierbij deel ik u mee dat het overleg over de beantwoording van de vragen over de inhoud van de tanker ERIKA gesteld door het lid Van der Steenhoven aan de minister van Volkshuisvesting Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat nog niet is afgerond. Dat geldt ook voor de tevens aan de ministers van Economische Zaken en Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij gestelde aanvullende vragen terzake van de leden Witteveen-Hevinga en Feenstra. Het overleg tussen de betrokken departementen blijkt meer tijd te vragen dan gebruikelijk. Ik verwacht u de antwoorden binnen enkele weken </mededeling>
</kvr>
