<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Poppe (SP) en Van der Hoeven (CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over mogelijke belangenverstrengeling van medewerkers DRZ-VROM en nevenfuncties van topambtenaren. (Ingezonden 10 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">34Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11288
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Pronk blijft liegen (deel 2)' in Vrij Nederland van 11 december 1999 en eerdere antwoorden van minister Pronk (VROM) in deze kwestie (kamerstuk 26800 XI, nr. 39), over mogelijke belangenverstrengeling van medewerkers DRZ-VROM en nevenfuncties van topambtenaren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Nevenfuncties Overheidspersoneel Volkshuisvesting Ruimtelijke Ordening Milieubeheer (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 913, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11288</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1983" allpagenumbers="1983 1984 1985" vetnummer="2990004040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11288" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="913" onderwerp="" indiendatum="1999-12-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Pronk blijft liegen (deel 2)» <voetnoot nummer="1"/>en herinnert u zich uw eerdere antwoorden in deze kwestie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Hoe is het mogelijk dat u in uw brief <voetnoot nummer="3"/>stelt «Op 25 november is hem, ingaande 1 december 1998 eervol ontslag uit de dienst gegeven. Dit ontslag is mij begin 1999 gemeld», terwijl u in de uitzending van NOVA op 29 oktober jl. verklaarde dat u kort na uw aantreden (in 1998) op de hoogte bent gesteld van de belangenverstrengeling, gevolgd door de mededeling «Ik heb deze directeur twee maanden later definitief doen vertrekken.»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="4">Klopt de bewering van VN dat de beschuldigingen tegen de directeur DRZ in 1997 uitputtend onderzocht zijn en dat hij tijdens een managementsvergadering op 23 november 1998 door de secretaris-generaal gerehabiliteerd is»? <voetnoot nummer="4"/>Zo ja, hoe is dit te rijmen met uw uitspraken in NOVA en de mededeling in uw brief «Een en ander was voor de departementsleiding voldoende aanleiding om te spreken over een vertrouwensbreuk met betrokkene.»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de output van de Dienst Recherchezaken van uw ministerie, zowel in aantal zaken als in schadebedragen, in de jaren 1998 en 1999 dramatisch gedaald is ten opzichte van voorgaande jaren? Welke maatregelen heeft u genomen om de prestaties weer op het beoogde niveau te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een overzicht geven van de nevenfuncties van de DG’s en SG van uw ministerie, de inkomsten uit deze nevenfuncties voor eigen rekening en/of voor rekening van het ministerie en daarbij vermelden of het q.q.-functies of functies op persoonlijke titel betreft? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u bij nevenfuncties op persoonlijke titel per functie aangeven waarom deze niet strijdig zijn met het belang van het ministerie van VROM en de rijksoverheid in bredere zin? Staat een commissariaat bij Van Ommeren-Pakhoed bijvoorbeeld niet op gespannen voet met een onafhankelijke opstelling van VROM bij de mainportdiscussie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de reden om topambtenaren die full-time in dienst zijn van de rijksoverheid, toestemming te geven voor het bekleden van nevenfuncties anders dan in het belang van de dienst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-12-11" bron="Vrij Nederland">Vrij Nederland, 11 december 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 XI" documentnummer="39">Kamerstuk 26 800 XI, nr. 39</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 XI nr. 39, pag, 4">Kamerstuk 26 800 XI nr. 39, pag, 4</noot>
         <noot nummer="4" datum="1999-11-13" bron="Vrij Nederland">Vrij Nederland, 13 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="5">Overzicht van de nevenfuncties van de secretaris-generaal, plaatsvervangend secretaris-generaal en de directeuren-generaal van het ministerie van VROM, per 1 maart 2000. Secretaris-generaal de heer drs. R. den Dunnen; – lid van de raad van commissarissen van VOPAK: betaald, op persoonlijke titel, – commissaris van Dijken en Partners: betaald, op persoonlijke titel, – commissaris Rotterdamse Havenpool SHB: betaald, op persoonlijke titel. Plaatsvervangend secretaris-generaal de heer drs. P. M. Verhaar; – lid van de raad van commissarissen Centrale Organisatie Radioactief Afval (COVRA): betaald, een nevenfunctie volgens artikel 63a ARAR, – lid van de raad van commissarissen Transport Verzekeringsmaatschappij: betaald, op persoonlijke titel, – lid van de raad van commissarissen Chassé theater: betaald, op persoonlijke titel, – lid bestuur Stadstheater Zoetermeer: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid bestuur Samenwerkingsverband IVOP: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid van de adviesraad Centrale Archief Selectiedienst: vacatiegeld, op persoonlijke titel. Directeur-generaal voor Milieubeheer de heer H. A. M. P. Pont; – lid van raad van toezicht CBR: betaald, op persoonlijke titel, – lid raad van commissarissen van VENDEX/KBB: betaald, op persoonlijke titel, – lid raad van advies van de Nederlandse Rubber- en Kunststofindustrie: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid van het bestuur van Stichting Programma Uitzending Managers: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid van het bestuur van Diabetes Fonds Nederland: onbetaald, op persoonlijke titel. Directeur-generaal voor Volkshuisvesting de heer mr. L. H. Kokhuis; – lid van het comité van aanbeveling van de Van der Leij Foundation: onbetaald, op persoonlijke titel, – adviseur in de raad van toezicht van het Institute for Housing and Urban Development Studies te Rotterdam: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid van de Governing Board INTA (International Association for Urban Development): onbetaald, op persoonlijke titel. Directeur-generaal Rijksplanologische Dienst de heer ir. C. J. Vriesman; – stichting bureau raad van Arbitrage Bouwnijverheid: vacatiegeld, op persoonlijke titel, – stichting Loosdrechtse Bos: onbetaald, op persoonlijke titel, – Curatorium Stichting Wetenschappelijk Onderzoek en Onderwijs in de Bouwnijverheid: vacatiegeld, op persoonlijke titel, – adviesraad TNO-Bouw: onbetaald, op persoonlijke titel, – stichting Garantie Instituut l J. R. Zeeman: betaald, op persoonlijke titel, – bestuurslid stichting Hoogbouw: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid redactieraad Bouwvisie: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid van de jury Stichting Nederlands Bouwbeeld: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid wetenschappelijke redactieraad The Architectural Annual, van de faculteit bouwkunde TU Delft: onbetaald, op persoonlijke titel. Directeur-generaal Rijksgebouwendienst de heer drs. F. H. van der Veen; – bestuurslid vastgoedkunde en beleggingen: onbetaald, op persoonlijke titel, – algemeen bestuur Forum Stedelijke vernieuwing: onbetaald, op persoonlijke titel, – lid curatorium stichting wetenschappelijk onderwijs bouwnijverheid: onbetaald, op persoonlijke titel. De hoogte van de inkomsten uit de nevenfuncties op persoonlijke titel wordt niet geregistreerd. De plaatsvervangend secretaris-generaal is in 1985 door de toenmalige ministers van VROM en EZ benoemd tot overheidscommissaris bij de COVRA. Naast een onkostenvergoeding van f 972,– bedraagt de beloning voor dit commissariaat f 9 171,– per jaar. Conform artikel 63a van het Algemeen Rijksambtenarenreglement wordt deze beloning met het departement verrekend. Overigens zal deze nevenfunctie binnenkort worden beëindigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ten aanzien van de commissariaten bij VOPAK en Vendex/KBB geldt dat zowel de secretaris-generaal als de directeur-generaal Milieubeheer het commissariaat destijds hebben aanvaard op voordracht van de betreffende ondernemingsraden. Verder is bij het aantreden van de secretaris-generaal als commissaris van het bureau Van Dijken en Partners de afspraak gemaakt dat dit bureau geen opdrachten van het ministerie van VROM uitvoert zolang de secretaris-generaal dit commissariaat vervult. Deze afspraak geldt nog steeds. Ten aanzien van de toelaatbaarheid van nevenfuncties op persoonlijke titel ligt de afweging primair bij de ambtenaar zelf. Alle in het antwoord op vraag 5 genoemde functionarissen hebben in het kader van de beantwoording van deze vraag expliciet verklaard, dat zij in de uitoefening van hun nevenfuncties op geen enkele wijze in conflict zijn gekomen met de belangen van het ministerie van VROM en de rijksoverheid in bredere zin. Verder hebben zij verklaard, dat de nevenfuncties nimmer een onafhankelijke opstelling ten aanzien van de beleidsontwikkeling en beleidsuitvoering door het ministerie van VROM in de weg hebben gestaan. Ten aanzien van het commissariaat bij de COVRA en het lidmaatschap van de raad van advies van de Nederlandse Rubber- en Kunststofindustrie geldt evenwel dat er een meer directe relatie met het VROM beleidsterrein valt te onderkennen. Dit acht ik minder gewenst. Om deze reden heb ik besloten dat het commissariaat van de plaatsvervangend secretaris-generaal bij de COVRA in de loop van dit jaar zal worden beëindigd. De directeur-generaal Milieubeheer zal op mijn verzoek het lidmaatschap van de raad van advies van de Nederlandse Rubber- en Kunststofindustrie in de loop van dit jaar beëindigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ook ambtenaren hebben het fundamentele recht om in de privé-sfeer nevenfuncties te verrichten. Of een functie al dan niet in het belang van de dienst is, is geen criterium. Tevens is irrelevant of de nevenfunctie betaald of onbetaald is. Deze normen gelden ook voor topambtenaren. Volgens artikel 61 van het Algemeen Riijksambtenarenreglement is de ambtenaar verplicht die nevenwerkzaamheden te melden die de belangen van de dienst, voor zover deze in verband staan met zijn functievervulling, kunnen raken. Ten aanzien van de secretaris-generaal, zijn plaatsvervanger en de directeuren-generaal geldt de afspraak dat alle nevenfuncties worden gemeld, ook de nevenfuncties die de belangen van de dienst niet raken. Verder bepaalt artikel 61 van het Ambtenarenreglement dat het de ambtenaar verboden is nevenwerkzaamheden te verrichten waardoor de goede vervulling van zijn functie of de goede functionering van de openbare dienst, voor zover deze in verband staat met zijn functievervulling, niet in redelijkheid zou zijn verzekerd. Mocht op enig moment blijken dat er strijdigheid optreedt, dan staan mij mogelijkheden ter beschikking om hier tegen op te treden. Deze maatregelen kunnen variëren van het maken van nadere afspraken ten aanzien van de uitoefening van de nevenfunctie tot het verbieden ervan. Mocht achteraf blijken dat de verklaring die de betreffende functionarissen in het kader van de beantwoording van deze vragen hebben afgelegd, onjuist is, dan kan ik overgaan tot het nemen van disciplinaire maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
