<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over ingenomen scheepsbrandstof. (Ingezonden 16 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11025
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'In Rotterdam ingenomen scheepsbrandstof leidt tot hachelijke situaties' in het Rotterdams Dagblad van 11 december 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Milieu (Afvalstoffen) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardolie Gevaarlijke afvalstoffen Schepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 676, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11025</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1487" allpagenumbers="1487 1488" vetnummer="2990004380" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11025" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="676" onderwerp="" indiendatum="1999-12-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «In Rotterdam ingenomen scheepsbrandstof leidt tot hachelijke situaties»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waar komt de ingenomen brandstof precies vandaan en wat is de samenstelling van deze brandstof? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn aan de brandstof chemische afvalstoffen toegevoegd? Zo ja, waar heeft het mengen van de stookolie met het chemisch afval plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het, na het zoveelste incident, niet tijd om zo snel mogelijk te komen tot een adequate regelgeving en handhaving ten aanzien van het gebruik van scheepsbrandstoffen? Zo ja, bent u bereid om de al aanwezige initiatieven met betrekking tot normering van scheepsbrandstoffen met extra spoed uit te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-12-11" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 11 december 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De betreffende brandstof is geleverd door een Rotterdams bunkerbedrijf. Uit onderzoek van de Inspectie Milieuhygiëne is gebleken dat de geleverde brandstof een zeer hoge zuurgraad had. Aan de olie was een plantaardig vetzuur toegevoegd afkomstig van een bedrijf dat o.a. grondstoffen produceert voor de cosmetica-industrie. De plantaardige vetzuren zijn door een Duitse handelaar als blendmateriaal voor scheepsbrandstoffen op de bunkermarkt aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn geen gevaarlijke afvalstoffen toegevoegd. In dit geval heeft het toevoegen van vetzuren aan brandstoffen tot problemen met de scheepsmotoren geleid. Het mengen van het plantaardige vetzuur heeft plaatsgevonden in een opslagtank van een op- en overslagbedrijf te Rotterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onderzoek naar de kwaliteit van de zure diesel heeft uitgewezen dat de bestaande milieu-eisen van de Nederlandse regelgeving voor scheepsbrandstoffen niet zijn overtreden. Echter, volgens de bestaande eisen van de internationale richtlijn voor de technische kwaliteit van scheepsbrandstoffen (ISO 8217) mogen stoffen van niet minerale oorsprong, zoals de vetzuren die in dit geval voor problemen zorgden, niet in scheepsbrandstoffen voorkomen. Controle op de naleving van deze norm is primair een zaak van de civiele contractpartners. De leveranciers zijn inmiddels aansprakelijk gesteld voor de veroorzaakte schade. Verder wordt bezien of en zo ja tegen wie strafrechtelijk kan worden opgetreden. Daarnaast zal door de Inspectie Milieuhygiëne bij controles van scheepsbrandstoffen voortaan ook op de aanwezigheid van vetzuren worden gecontroleerd. De bestaande initiatieven voor regelgeving hebben betrekking op het stellen van nadere eisen voor gevaarlijke stoffen in brandstoffen (uitbreiding van het Besluit Organische Halogeenverbindingen in Brandstoffen met normen voor PAK’s en zware metalen) en het opstellen van standaardvergunningvoorschriften voor het mengen van gevaarlijke afvalstoffen. De situatie die hier aan de orde is heeft evenwel geen betrekking op het mengen van gevaarlijke (afval)stoffen in brandstoffen. In het Algemeen Overleg over handhaving van 24 november 1999 heb ik meegedeeld dat de Wm dit jaar zal worden herzien. In dit kader heb ik dan ook het voornemen de mogelijkheid in de Wm op te nemen om op te kunnen treden tegen producten die kunnen leiden tot (gevolg)schade voor mens of milieu. Hiermee zal beter tegen situaties als deze kunnen worden opgetreden. Ik verwacht een wetsvoorstel met deze strekking nog dit jaar aan de Raad van State te kunnen aanbieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
