<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de betrokken instellingen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over een stagnatie in het aantal opdrachten voor arbeidsbemiddeling.(Ingezonden 11 november 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10728
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van BOBW van 25 oktober 1999 aan organisaties voor begeleid werken, over het stagneren van de opdrachtverstrekking voor arbeidsbemiddeling van arbeidsgehandicapten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werknemers) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Gehandicapte werknemers Sociale werkvoorziening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 418, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10728</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="869" allpagenumbers="869" vetnummer="2990002610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10728" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="418" onderwerp="" indiendatum="1999-11-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat de opdrachtverstrekking voor arbeidsbemiddeling van arbeidsgehandicapten stagneert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u over de laatste twee jaren zowel absoluut als procentueel de voortgang in het aantal bemiddelingsopdrachten aangeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is hiervan de oorzaak? Welke rol spelen Arbeidsvoorziening Arbeidsintegratie (AI) en Gak hierin? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u inzicht in de landelijke resultaten van begeleid werken? Staan deze resultaten in verhouding tot de beschikbare middelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Moet het feit dat bij veel Sociale Werkplaatsen de wachtlijsten fors zijn gedaald in relatie worden gezien met de forse neergang in het aantal bemiddelingsopdrachten? Wilt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is er gebeurd met de mensen die op deze wachtlijsten stonden? Hebben zij inmiddels een betaalde baan of bevinden zij zich in een andere regeling? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw oordeel over deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen zullen worden genomen om de stagnatie in bemiddelingsopdrachten voor arbeidsbemiddeling te beëindigen en te voorkomen dat organisaties voor begeleid werken wegens gebrek aan opdrachten moeten worden opgeheven en nog belangrijker, mensen die willen worden bemiddeld, ook daadwerkelijk aan het werk kunnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van BOBW, 25 oktober 1999 aan organisaties voor begeleid werken?</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1999-12-7">Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 7 december 1999) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de Kamervragen van het lid Verburg (CDA) over het aantal opdrachten voor arbeidsbemiddeling niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. De beantwoording van de vragen vereist namelijk nader onderzoek bij </mededeling>
</kvr>
