<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over mogelijke zwarthandel in EK-kaarten. (Ingezonden 19 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10215
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Zwarthandel EK-kaarten wordt nu al aangepakt' in de Volkskrant van 13 juli 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Handel en economie (Overig) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Handel Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2027, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916250</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10215</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4083" allpagenumbers="4083" vetnummer="2989916250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10215" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2027" onderwerp="" indiendatum="1999-07-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 september 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1863, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Zwarthandel EK-kaarten wordt nu al aangepakt»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onwenselijk is dat toegangskaartjes zwart worden verkocht, ook omdat deze in principe voor iedereen tegen een redelijke prijs bereikbaar moeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet deze zwarthandel volgens u worden tegengegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid Euro 2000 op alle mogelijke manieren ondersteuning te bieden bij het aanpakken van de zwarthandel? Zo ja, hoe? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u in dit kader ook zelfstandig maatregelen nemen, bijvoorbeeld via een (wettelijke) regeling en/of gerichte actie door het Openbaar Ministerie? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-13" bron="Volkskrant">Volkskrant, 13 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Teneinde een verantwoorde scheiding van supportersstromen te realiseren en de komst van vandalen te weren, hebben de regeringen van België en Nederland besloten tot restrictie van het aantal beschikbare kaarten per aanvrager en tot tenaamstelling van de kaartjes. Dit systeem leidt tevens tot de gewenste bereikbaarheid van het toernooi tegen een redelijke prijs voor zoveel mogelijk toeschouwers. Uiteraard achten wij de doorverkoop van kaarten tegen deze achtergrond onwenselijk. Met doorverkoop van kaarten vervalt, krachtens de algemene verkoopvoorwaarden, de geldigheid ervan. Een adequate toegangscontrole, zonodig in combinatie met het vragen van een legitimatie, de beoogde supportersscheiding realiseren. De organisator i.c. de stichting Euro2000, is daarvoor primair verantwoordelijk en heeft daarbij ook nadrukkelijk een eigen belang. Ondersteuning van Euro2000 in het kader van de handhaving van de openbare orde en veiligheid bij deze controles is ter beoordeling aan het bevoegd gezag; de noodzaak daartoe dient van geval tot geval te worden bezien. Een goede en tijdige communicatie van het hier weergegeven beleid moet in de eerste plaats de idee wegnemen dat de aankoop van een doorverkocht kaartje kansen biedt op toegang tot wedstrijden. In de tweede plaats moet ermee worden voorkomen dat doorverkoop van kaarten als lucratief wordt beschouwd. Om die reden is bij de toewijzing van de kaarten al gewezen op de tenaamstelling en de ongeldigheid bij doorverkoop. Wij verwachten daarvan een positief effect op de komst van mogelijke «gelukszoekers», supporters die niet in het bezit van een kaartje zijn. Zonodig zal de politie aanvullend optreden ingeval van straathandel in toegangsbewijzen. Dit optreden zal gebaseerd zijn op overtreding van de ventbepalingen uit de algemene plaatselijke verordening en vloeit voort uit het «Plan van aanpak EK2000» van het openbaar ministerie, waarin het tegengaan van zwarte handel in kaartjes tot speerpunt is verklaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op onze antwoorden op de vragen 2, 3 en 4 achten wij het bevorderen van een formeel-wettelijke regeling met betrekking tot de naleving van verkoopvoorwaarden niet opportuun. Wel zal de politie zich voorbereiden op de aanwezigheid van supporters zonder of met een (voor hen) ongeldig kaartje. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
