<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Terpstra (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het bewaren van bloed door het RIVM. (Ingezonden 5 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12362
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het recente onderzoek van de Registratiekamer naar de aard van hielprikbloed bij het RIVM, onder meer of dit onderzoek nog geleid heeft tot nieuwe inzichten of nadere voornemens om het toezicht op de opslag en het toestemmingsrecht van de ouders te regelen. Zie voor eerdere vragen hierover: Aanhangsel van de Handelingen II, 1999-2000, 1437 t/m 1440.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Gezondheidszorg (Overig) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Persoonsregistratie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 37, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12362</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="75" allpagenumbers="75 76" vetnummer="2990015270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12362" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="37" onderwerp="" indiendatum="2000-09-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-09-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de serie schriftelijke vragen <voetnoot nummer="1"/>over het zonder toestemming bewaren van bloed door het RIVM (hielprikjes) van mei jongstleden, en uw toezegging om voor èn de huidige bestanden èn de toekomst een regeling te treffen die wel in overeenstemming is met de betreffende wet- en regelgeving, inclusief de rechten van de ouders op grond van de WGBO? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het recente onderzoek van de Registratiekamer naar de aard van hielprikbloed bij het RIVM nog geleid tot nieuwe inzichten c.q. nadere voornemens om het toezicht op de opslag en het toestemmingsrecht van de ouders te regelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer worden welke maatregelen genomen om een einde te maken aan de huidige situatie die niet in overeenstemming is met de wet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 1437 t/m 1440, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">Het gebruik van hielprikbloed als geanonimiseerd materiaal voor onderzoek is op grond van artikel 467, Boek 7 BW (Wet op de geneeskundige behandelingsovereenkomst) toegestaan indien daartegen door de betrokkenen geen bezwaar is gemaakt. Voor wat betreft het in het verleden opgeslagen materiaal hebben de Landelijke Begeleidingscommissies <voetnoot nummer="2"/>, de Landelijke Vereniging van Entadministraties en het RIVM op 18 september 2000 in een advertentie in de landelijke dagbladen uitleg gegeven over de opslag zoals die sinds 1994 heeft plaatsgevonden. Ingeval een ouder bezwaar maakt tegen die opslag is de mogelijkheid geboden de betreffende monsters te laten vernietigen. Een honderdvijftigtal ouders heeft inmiddels vernietiging gevraagd. Deze vernietiging zal plaatsvinden onder toezicht van de Inspectie voor de Gezondheidszorg. De desbetreffende ouders worden over de vernietiging geïnformeerd. Voor wat betreft de toekomst werkt de Landelijke Vereniging van Entadministraties in nauw overleg met het RIVM en de Landelijke Begeleidingscommissies aan aanpassing en vervanging van de folder over de hielprik die ouders bij de geboorteaangifte krijgen uitgereikt. De vereniging hoopt de folder in oktober 2000 gereed te hebben. In de nieuwe folder zal staan dat het bloed wordt bewaard uit het oogpunt van goed hulpverlenerschap. Ook zal de folder de ouders wijzen op de mogelijkheid bezwaar te maken tegen anoniem gebruik van het hielprikmateriaal voor medisch wetenschappelijk onderzoek en dat bezwaar te laten aantekenen op het hielpriksetje. Ingeval bezwaar gemaakt is zal het hielprikmateriaal een jaar na afname vernietigd worden. Het is dan niet meer nodig voor de kwaliteitsbewaking van de landelijke screeningsprogramma’s. Indien zich de noodzaak voordoet het hielprikbloed te gebruiken als tot personen herleidbaar materiaal voor onderzoek, dan is dat alleen toelaatbaar met uitdrukkelijke toestemming van de gerechtigde. Van de betrokkene wordt in dat geval steeds voor de uitvoering van het onderzoek alsnog een schriftelijke toestemming gevraagd. Een dergelijk onderzoek moet bovendien aan alle daarvoor geldende regelgeving voldoen en het moet de vereiste toetsingen doorstaan. De persoonsgegevens worden beschermd volgens het betreffende reglement van het RIVM, goedgekeurd door de Registratiekamer. De gehele opslag en het daarop eventueel uit te voeren onderzoek vallen onder het algemeen toezicht door de Inspectie voor de Gezondheidszorg. Ik acht dit afdoende. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Opslag hielprikbloed bij het RIVM">Het rapport «Opslag hielprikbloed bij het RIVM» van de Registratiekamer verscheen 22 augustus 2000, en werd gepubliceerd op de website van de Registratiekamer. In de Staatscourant verscheen op 23 augustus 2000 een samenvatting</noot>
         <noot nummer="2">In de Landelijke Begeleidingscommissies PKU en CHT participeren de Nederlandse Vereniging voor Kindergeneeskunde, de Landelijke Huisartsenvereniging, de Landelijke Vereniging van Entadministraties, het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu, TNO Preventie en Gezondheid, het College van Zorgverzekeringen en de Inspectie voor de Gezondheidszorg</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
