<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="eerste instantie was voorzien." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. B. Vos en Van Gent (GroenLinks) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over uitbreiding van veehouderijen in Reconstructiegebieden. (Ingezonden 11 april 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15661
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over (ongewenste) gevallen van uitbreiding van intensieve veehouderijen in gebieden die zijn aangewezen als reconstructiegebied.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Veeteelt (Intensieve veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Intensieve veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1143, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15661</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2415" allpagenumbers="2415" vetnummer="2010209110" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15661" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1143" onderwerp="" indiendatum="2002-04-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat in meerdere gemeentes in Noord-Brabant nog steeds uitbreiding van intensieve veehouderijen plaatsvindt, terwijl deze bedrijven hoogstwaarschijnlijk in het kader van de reconstructie zullen worden verplaatst (o.a. in de gemeente Mill)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Doet deze situatie zich ook in andere reconstructieprovincies voor? Zo ja, waar en in welke gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u zicht op de ruimte die gemeentelijke bestemmingsplannen bieden voor uitbreiding en nieuwvestiging in gebieden die waarschijnlijk tot verwevings- of extensiveringsgebied worden aangewezen? In hoeveel gemeentes komt deze situatie voor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat uitbreiding en nieuwvestiging in gebieden, waar de intensieve landbouw juist zal moeten verdwijnen of verminderen, in strijd zijn met de intentie van de Reconstructiewet? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zal er volgens u, op het moment dat de daadwerkelijke uitvoering van de Reconstructieplannen start, gebeuren met bedrijven die heden uitbreiden of zich nieuw vestigen in een reconstructiegebied? Vindt u het te verdedigen dat, bij inwerkingtreding van de Reconstructiewet, opstallen van één à twee jaar oud mogelijk gesloopt zullen moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijkheden ziet u om de nieuwvestiging en uitbreiding van bedrijven in bedoelde gebieden een halt toe te roepen? Ziet u bijvoorbeeld kans om via het aanwijzingsinstrument gemeentes te verplichten een voorbereidingsbesluit te nemen waarmee de bebouwingsruimte in de bestemmingsplannen wordt gedicht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke juridische en financiële gevolgen zijn er mogelijk verbonden aan een door de minister opgelegde wijziging van bestemmingsplannen, zoals bedoeld bij de vorige vraag? Hoe verhouden deze kosten, die mogelijk heden gemaakt moeten worden, zich tot de verwachte kosten van de uitkoop van – tegen de intentie van de Reconstructiewet gerealiseerde – opstallen in de reconstructiegebieden in volgende jaren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2002-05-21">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 21 mei 2002) Hiermee deel ik u mede dat beantwoording van de kamervragen van bovenvermelde leden over uitbreiding van veehouderijen in Reconstructiegebieden later zal plaatsvinden dan de gestelde termijn van drie weken. Beantwoording van de vragen vergt helaas langer dan in </mededeling>
</kvr>
