<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verbeet en Kalsbeek (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een care-brede subsidieregeling, 24-uurszorg en welzijnsdiensten. (Ingezonden 5 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17501
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de stand van zaken bij de ontwikkeling van een 'care-brede' subsidieregeling, en de gevolgen van het uitblijven van 24-uurszorg en welzijnsdiensten voor thuiswonende ouderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Welzijn (Algemeen) Welzijn (Gezinsverzorging) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Subsidies Thuiszorg Welzijn</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1040, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17501</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2173" allpagenumbers="2173 2174" vetnummer="2020308210" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17501" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1040" onderwerp="" indiendatum="2003-03-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoever bent u gevorderd met het ontwikkelen van de zogeheten care-brede subsidieregeling, aangezien het uitblijven van 24-uurszorg en welzijnsdiensten (bijvoorbeeld maaltijdverstrekking en activiteitenbegeleiding) ernstige gevolgen heeft voor ouderen die thuis, in plaats van in een verzorgingstehuis, wonen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de regeling al per 1 april a.s. ingaan als de modernisering van de AWBZ in werking treedt en de tijdelijke regeling reikwijdteverbreding afloopt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom bent u niet bereid desnoods de reikwijdteregeling te verlengen, totdat de brede subsidieregeling een feit is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waaruit bestaat het «zoveel mogelijk (...) anticiperen op komende ontwikkelingen», waarover u spreekt in uw brief aan het College voor Zorgverzekeringen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-01-31" bron="Brief van de staatssecretaris van VWS aan het College voor Zorgverzekeringen">Brief van de staatssecretaris van VWS aan het College voor Zorgverzekeringen, 31 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb het College voor zorgverzekeringen (CVZ) op 1 oktober 2002 gevraagd een subsidieregeling te ontwikkelen die het mogelijk maakt AWBZ-breed initiatieven te ontwikkelen op het terrein van de extramurale dienstverlening voor kwetsbare burgers die anders zouden moeten worden opgenomen. Het gaat daarbij om initiatieven die ontwikkeld zijn of worden in samenspraak met de gemeenten. Vooruitlopend op een care-brede subsidieregeling heeft het CVZ een beperkte subsidieregeling ontworpen uitgaande van de beleidsregel «overige reikwijdteverbreding» van het College tarieven gezondheidszorg (CTG). Deze beperkte subsidieregeling treedt per 1 april 2003 in werking. Per brief van 30 januari jl. heb ik het CVZ gevraagd haast te maken met het ontwikkelen van een care-brede subsidieregeling extramurale dienstverlening. Het is aan het nieuwe kabinet om te beslissen over de verdere invoering van deze regeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals gezegd treedt per 1 april a.s. de subsidieregeling extramurale dienstverlening in werking die de verdeling regelt van de middelen die voorheen via de CTG-beleidsregel overige reikwijdteverbreding werden uitgezet. Daarmee is ook de continuïteit van de langs die weg gefinancierde dienstverlening gewaarborgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Materieel vind ik de activiteiten die hiermee worden gefinancierd van groot belang in de keten van zorg en dienstverlening. De middelen die ermee zijn gemoeid worden dus per 1 april 2003 via de beperkte subsidieregeling extramurale dienstverlening verdeeld en de activiteiten die voordien met de reikwijdtemiddelen werden gefinancierd, kunnen dus doorgang vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb het CVZ gevraagd haast te maken met de care-brede subsidieparagraaf omdat hiermee extramuralisering kan worden bevorderd en wachtlijsten kunnen worden gereduceerd. Ik zie deze tijdelijke subsidieregeling uitdrukkelijk als tussenoplossing op weg naar een meer definitieve regeling in de vorm van bijvoorbeeld een Dienstenwet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
