<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Noorman-den Uyl en Smits (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr Hoogervorst, over de afvloeiingsregeling van een bestuurder van de SFB. (Ingezonden 26 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13446
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de handelwijze rond de afkoopsom bij het ontslag van een bestuurder van de SFB-Groep, die mogelijk met publieke middelen wordt gefinancierd. (NRC Handelsblad, 24 januari) Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Bakker en Schimmel op 25 januari 2001.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Misbruik sociale verzekeringen Ontslagen Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 983, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13446</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2049" allpagenumbers="2049" vetnummer="2000105400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13446" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="983" onderwerp="" indiendatum="2001-01-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 april 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 713, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kreeg de vice-voorzitter van de Raad van Bestuur van de SFB-Groep betaald voor zijn arbeid in die functie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de handelwijze rond de afkoopsom bij het ontslag van deze bestuurder naar uw oordeel een voorbeeld van de manier waarop holdings werkzaam in de sociale zekerheid publieke en private geldstromen met elkaar kunnen vermengen waarbij het vermoeden kan ontstaan dat private activiteiten van holdings mede worden gefinancierd uit publieke middelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-24" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 24 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Bakker en Schimmel, ingezonden 25 januari jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De betrokkene werd niet betaald voor zijn functie als lid van de Raad van Bestuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De hybride structuur van de holdings is voor het kabinet één van de redenen geweest om in het wetsvoorstel Structuur uitvoeringsorganisatie werk en inkomen (Kamerstukken 2000–2001, 27 588, nrs. 1–3) te kiezen voor één publiekrechtelijke organisatie, het Uitvoeringsinstituut werknemersverzekeringen (UWV), die verantwoordelijk is voor de uitvoering van de werknemersverzekeringen. De minister van SZW benoemt en ontslaat de leden van de Raad van bestuur van het UWV en stelt hun rechtspositieregeling vast. In de toekomst is de minister van SZW derhalve verantwoordelijk voor eventuele afvloeiingsregelingen die met bestuurders worden getroffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
