<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boelhouwer (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over mogelijke bekeuringen van taxi's in Rotterdam. (Ingezonden 20 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19026
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Taxichauffeurs in Rotterdam hebben bekeuringen gekregen omdat hun papieren niet in orde waren. Vervolgens zijn deze bekeuringen weer ingetrokken, om de chauffeurs de tijd te geven hun papieren op orde te krijgen (Rotterdam Dagblad, 12 november 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geldboetes Taxi's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 427, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19026</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="919" allpagenumbers="919 920" vetnummer="2030403390" code="0304tkkvr427" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19026" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="427" onderwerp="" indiendatum="2003-11-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat bekeuringen zijn uitgegeven aan taxichauffeurs, omdat hun «papieren niet in orde waren», waarna dezelfde bekeuringen vervolgens weer in worden getrokken ten einde taxichauffeurs de tijd te geven hun papieren op orde te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is hier precies aan de hand? Waarom zijn de desbetreffende taxichauffeurs bekeurd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Treft dit soort problemen vooral de «nieuwe» taxichauffeurs? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat het later intrekken van bekeuringen een slechte uitstraling heeft op een effectieve handhaving? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe rijmt dit met uitspraken van de Kamer tijdens het taxidebat van 10 september jongstleden, om handhaving te verbeteren en desnoods de Taxiwet in te trekken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom krijgt de Inspectie van Verkeer en Waterstaat opdracht om de chauffeurs te helpen bij het in orde maken van hun vergunning? Met andere woorden, is dit wel een taak van de Inspectie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-12" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 12 november 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het betreft hier een groep Rotterdamse taxiondernemers, verbonden in een Vennootschap onder Firma die per vennoot een ondernemersvergunning voor taxivervoer had aangevraagd. Ondernemersvergunningen voor taxivervoer worden, namens de minister van Verkeer en Waterstaat, afgegeven door de Inspectie Verkeer en Waterstaat (IVW). In de onderhavige zaak is de vergunning geweigerd, omdat niet aan de wettelijke eisen ten aanzien van de inbreng vakbekwaamheid werd voldaan. In recente uitspraken heeft het College van Beroep voor het bedrijfsleven (CBB) de IVW in het gelijk gesteld. De betreffende ondernemers hebben naar aanleiding van deze uitspraken besloten de bedrijfsconstructie aan te passen aan de eisen die de Wet personenvervoer 2000 stelt om alsnog een vergunning te krijgen. Waar geconstateerd werd dat taxiondernemers niet beschikten over de vereiste vergunning, heeft de IVW proces-verbaal opgemaakt, conform het handhavingsbeleid in de rest van Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De taxichauffeurs waarop in het betreffende bericht wordt gedoeld zijn als zelfstandig ondernemer aan te merken, veelal aangeduid als eigen rijder. Alle ondernemers van taxivervoer dienen te beschikken over een ondernemersvergunning. Hierbij wordt zowel ten aanzien van de vergunningverlening als van de handhaving geen onderscheid gemaakt tussen bestaande en «nieuwe» ondernemers. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Opgelegde sancties zijn of worden dan ook niet ingetrokken, ook niet gedurende de periode dat de ondernemers de bedrijfsconstructie wijzigen. Het in vraag 1 aangehaalde bericht betreffende het intrekken van bekeuringen is dan ook onjuist. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Van het intrekken van opgelegde sancties c.q. het intrekken van bekeuringen is, zoals in het antwoord op vraag 4 is aangegeven, geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is geen hulp geboden. De betreffende ondernemers hebben aangegeven de bedrijfsconstructie aan te passen aan de eisen die de Wet personenvervoer 2000 stelt. De IVW beoordeelt daarop de aanvraag ten behoeve van de vergunningverlening. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
