<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over WAO-premiedifferentiatie. (Ingezonden 2 september 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10264
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verzekeringen tegen het risico van premiedifferentiatie WAO. Deze zgn. premiestabiel- en premiedempingspolissen zijn het meest verkochte product op de markt voor particuliere arbeidsongeschiktheidsverzekeringen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Sociale zekerheid (Sociale verzekeringspremies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale verzekeringspremies Verzekeringen WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 19, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10264</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="37" allpagenumbers="37" vetnummer="2989917850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10264" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="19" onderwerp="" indiendatum="1999-09-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat het meest verkochte product op de markt voor particuliere arbeidsongeschiktheidsverzekeringen op dit moment de polis is die de effecten van de premiedifferentiatie WAO fors afdempt? <voetnoot nummer="1"/>Is het u ook bekend dat de verkoop van deze polissen zelfs de eigen prognoses van de verzekeraars in ruime mate overtreft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzicht geven in de exacte mate waarin dergelijke polissen zijn afgesloten en naar verwachting in de toekomst zullen worden afgesloten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het op grote schaal verzekeren tegen het risico van premiedifferentiatie WAO zal leiden tot het aanzienlijk verkleinen van het financiële risico voor werkgevers waarvan het personeel de WAO instroomt? Had u dit in dergelijke mate voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de vrees dat het afsluiten van deze polissen een negatieve ontwikkeling zal hebben op de ontwikkeling van het WAO-volume? Met welke cijfers en ontwikkeling terzake heeft u rekening gehouden bij de WAO-volumecijfers en meerjarenramingen? Behoeven uw ramingen aanpassing op grond hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe kunnen de gewenste en noodzakelijke effecten van de WAO-premiedifferentiatie naar uw mening toch bereikt worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat in sommige CAO’s werkgevers zelfs worden verplicht tot het afsluiten van dergelijke premiedempingspolissen? Zo ja, kunt u aangeven in hoeveel CAO’s dit het geval is? Acht u dit wenselijk? Bent u voornemens dergelijke CAO’s algemeen verbindend te verklaren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De zgn. premiestabiel-en premiedempingspolissen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1999-09-24">Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 24 september 1999) Met uw schrijven van 3 september 1999, zond u mij enkele vragen van het lid Wilders over WAO-premiedifferentiatie. Gezien het feit dat ik voor beantwoording het Verbond van Verzekeraars om nadere informatie heb gevraagd kunnen deze vragen niet binnen de door u gestelde termijn van 3 weken worden beantwoord. Deze antwoorden zullen u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
