<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="overleg nog niet is afgerond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Dijksma (PvdA) over de export van zuiveringsslib (Ingezonden 26 januari 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1097
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft export van zuiveringsslib naar de Krim.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Milieu (Afvalstoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Export</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 465, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1097</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="949" allpagenumbers="949" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="465" onderwerp="" indiendatum="1995-01-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is er vuil slib vanuit Nederland naar de Krim (Oekraı¨ne) vervoerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wanneer? In welke hoeveelheid? Is de levering voorzien van een afschrift van de analyseresultaten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Onder welk van de begripsomschrijvingen van BOOM <voetnoot nummer="2"/>vallen bedoelde goederen: zuiveringsslib, compost of een andere aanduiding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is voor de export van zuiveringsslib en/of compost een vergunning vereist? Wie verleent de vergunning en is terzake een vergunning verstrekt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden bij de vergunningverlening de aangeboden goederen getoetst aan de kwaliteitseisen conform BOOM? Zo ja, is er dan sprake van certificatie van de goederen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is er gebeurd met de politie-informatie van de Senator fu¨r Umweltschutz und Stadtentwicklung van Bremen aan het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de mogelijke levering van zuiveringsslib door het bedrijf Rutte Recycling aan een Duitse tussenhandelaar? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is enige overheidsinstantie, hetzij in Nederland hetzij in de Oekraı¨ne, betrokken bij deze transactie die als «humanitaire hulp», wordt aangeduid? Op welke manier zou het humanitaire karakter van de hulpverlening tot uitdrukking kunnen komen, dan wel zijn gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan het bedrijf Rutte Recycling nog voldoen aan de wettelijke verplichting om de afgesloten registers over het jaar 1994 voor 1 maart 1995 te doen toekomen aan gedeputeerde staten van Noord-Holland, nu de administratie in beslag genomen is? </vraag>
      <vraag nummer="9">Op welke manier past het exporteren van zuiveringsslib en/of compost in de beoogde ontwikkelingen en taakstelling van de notitie Preventie en Hergebruik? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">De Volkskrant van 23 januari 1995: Rutte zou vuil slib op de Krim hebben gedumpt; Algemeen Dagblad van 23 januari 1995: Greenpeace: Vuil slib naar Oekraı¨ne vervoerd</noot>
         <noot nummer="2">Besluit kwaliteit en gebruik overige organische meststoffen van 20 november 1991, incl. wijzigingen</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="20 877" documentnummer="2">Kamerstuk 20 877, nr. 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Boer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1995-02-21">Mededeling van minister De Boer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 21 februari 1995) Naar aanleiding van de mij met brief, 27 januari 1995 toegezonden vragen van het lid Dijksma over de export van zuiveringsslib, deel ik u mede dat de beantwoording hiervan niet binnen de gestelde termijn van drie weken kan plaatsvinden, aangezien het hiervoor vereiste </mededeling>
</kvr>
