<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoek (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over crisisopvang in GGZ-instellingen (Ingezonden 16 augustus 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14239
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over berisping van psychiatrieklinieken (GGZ-instellingen) door de Inspectie voor de Gezondheidszorg, inzake crisisopvang en aanpak van de wachtlijsten (Volkskrant, 14 augustus 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geestelijke gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1670, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14239</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3483" allpagenumbers="3483 3484" vetnummer="2000114450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14239" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1670" onderwerp="" indiendatum="2001-08-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Zorginspectie berispt psychiatrieklinieken»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de uitkomst van het aangekondigde overleg tussen de Inspectie en de instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de uitkomst van het overleg tussen GGZ Nederland en u? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat het tekort aan plaatsen voor crisisopvang deels te wijten is aan een tekortschietende afstemming en samenwerking in de GGZ-instellingen? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om deze afstemming en samenwerking tot stand te brengen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het correct dat u «zeer verbaasd» bent over de problemen in Amsterdam, terwijl u in antwoord op eerdere schriftelijke vragen van de PvdA over deze kwestie <voetnoot nummer="2"/>aangaf dat de extra middelen pas per 1 september 2001 beschikbaar zullen komen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Hoeveel plaatsen komen er beschikbaar voor opvang van mensen in een crisissituatie als de patiënten die volgens uw analyse van de wachtlijsten in de GGZ <voetnoot nummer="3"/>, in de psychiatrische ziekenhuizen 575 bedden bezet houden omdat zij wachten op een overgang naar een vorm van beschermd wonen, zouden kunnen doorstromen? Wat is uw verantwoordelijkheid en wat is de verantwoordelijkheid van de zorgverzekeraars voor de doorstroming tussen de verschillende hulpvormen? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="4 5">Hoe beoordeelt u de keuze om in tweederde van de regio’s niet op herkenbare wijze concrete plannen op te nemen ter versterking van de crisisopvang, zoals blijkt uit de antwoorden op bovengenoemde vragen?Welke maatregelen gaat u treffen om te komen tot een landelijke sluitende keten voor 24-uursopvang, zoals gevraagd in de PvdA/GroenLinks-motie <voetnoot nummer="4"/>, gegeven het feit dat u in uw brief van 12 januari 2000 <voetnoot nummer="5"/>aangeeft dat de verantwoordelijkheid voor het creëren van de juiste randvoorwaarden, waaronder zorg dragen voor voldoende plaatsen, ligt bij het Rijk? </vraag>
      <vraag nummer="8">Ziet u in de Amsterdamse situatie aanleiding de Taskforce Aanpak Wachtlijsten AWBZ de situatie te laten analyseren en de samenwerkende partijen in Amsterdam van advies te voorzien? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-14" bron="Volkskrant">Volkskrant, 14 augustus 2001</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstuk, Aanhangsel van de Handelingen, 1474, Vergaderjaar 2000–2001</noot>
         <noot nummer="3">Kamerstuk, 25 424, nr. 33</noot>
         <noot nummer="4">Kamerstuk, 27 401, nr. 15</noot>
         <noot nummer="5">Kamerstuk, 25 424, nr. 25</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja, ik heb kennisgenomen van dit krantenartikel. In het overleg met de Inspectie voor de Gezondheidszorg en de Amsterdamse ggz-instelling op 15 augustus jl. zijn de instellingen verzocht prioriteit te geven aan de opvang van patiënten in crisissituaties, door middel van flexibele inzet van personeel en samenwerking met andere ggz-instellingen. Tevens zijn de betrokken ggz-instellingen verzocht de knelpunten in de crisisopvang in kaart te brengen en deze binnenkort bij VWS toe te lichten met het oog op eventueel te treffen aanvullende maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">GGZ-Nederland heeft toegezegd de plaatsing van patiënten in crisissituaties onder de aandacht te brengen van de andere ggz-instellingen in de regio Noord-Holland met het verzoek om indien nodig over te gaan tot gastplaatsingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het tekort aan plaatsen voor crisisopvang is mede te wijten aan tekortschietende afstemming en samenwerking in de ggz-instellingen. Het ligt op de weg van de instellingen om dit te verbeteren. Ik merk in dit verband overigens op dat ik het opnemen van psychiatrische patiënten die in een crisissituatie verkeren en die gevaar voor zichzelf of voor anderen veroorzaken, als eerste prioriteit zie voor de ggz-instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, dit is niet juist. In dit verband verwijs ik tevens naar de brief aan de Tweede Kamer over langdurig verblijf van psychiatrische patiënten in een politiecel (Kamerstukken II 2000–2001, 26 983 nr. 13). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De problemen die worden ondervonden bij de doorstroom van psychiatrische patiënten naar bijvoorbeeld vormen van beschermd wonen, verschillen per regio. De meeste regio’s beschikken over voldoende bedden voor chronische psychiatrische patiënten, alhoewel ook in sommige regio’s sprake is van een wachtlijst. Mij is niet bekend hoeveel plaatsen beschikbaar zouden komen voor patiënten in crisissituaties indien patiënten zouden kunnen doorstromen. Het doorstromen van patiënten naar andere (ggz-)instellingen of afdelingen binnen instellingen in de eerste plaats een gezamenlijke verantwoordelijkheid van de zorgaanbieders en de zorgverzekeraars. De zorgaanbieders zijn immers in belangrijke mate vrij hun budget aan te wenden en de zorgverzekeraars zijn verantwoordelijk voor het contracteren van «passende zorg». Het behoort tot de verantwoordelijkheid van de rijksoverheid om daarvoor adequate randvoorwaarden, zoals het voorzien in financiële middelen en het creëren van wettelijke kaders, te scheppen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Uit de omstandigheid dat tweederde van de regio’s geen concrete plannen heeft ingediend ter verbetering van de crisisopvang in het kader van het opstellen van regionale wachtlijstplannen, leid ik af dat in de meerderheid van de regio’s kennelijk geen problemen zijn bij de plaatsing van patiënten in een crisissituatie. Voor de uitvoering van een sluitende 24-uursopvang van personen in een crisissituatie zijn verschillende lokale en regionale partijen, zoals ggz-instellingen, de GGD, de politie en de lokale overheden, verantwoordelijk. Vanuit de verantwoordelijkheid die de rijksoverheid in dezen heeft, heeft de rijksoverheid reeds maatregelen getroffen in de vorm van het beschikbaar stellen van extra gelden voor de wachtlijsten, het opstellen van het Landelijk convenant OGGZ en het instellen van het Landelijk platform OGGZ. Op dit moment zie ik geen aanleiding om over te gaan tot aanvullende maatregelen. Na de evaluatie van het Landelijk convenant OGGZ en van het Landelijk platform OGGZ begin 2002 zal ik tezamen met de andere partijen bezien welke ondersteunende activiteiten nodig zijn om het lokale oggz-beleid, waarvan de 24 uursopvang onderdeel uitmaakt, verder te ontwikkelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee. De situatie in Amsterdam geeft mij, gelet op de hiervoor geschetste verantwoordelijkheidsverdeling, geen aanleiding om deze te laten analyseren door de Taskforce Aanpak Wachtlijsten AWBZ. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
