<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="deze bevindingen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rijpstra (VVD) aan de minister en staatssecretaris van Justitie, de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de handel in jeugdige voetballers. (Ingezonden 17 januari 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13092
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht over de handel in Zuid-Amerikaanse en Afrikaanse voetballers, om te proberen in Nederland of een ander land van de EU, een voetbalcontract bij clubs in het betaalde voetbal te verwerven. (Volkskrant, 11 januari 2001). Wat kan hier door de Nederlandse regering en in Europees verband tegen gedaan worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Vrijetijdsbesteding (Sport) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Jeugdigen Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 669, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13092</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1383" allpagenumbers="1383 1384" vetnummer="2000104700" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13092" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="669" onderwerp="" indiendatum="2001-01-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Justitie, de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht over de handel in Zuid-Amerikaanse en Afrikaanse voetballers, teneinde te proberen in Nederland dan wel in een ander land van de Europese Unie (EU), een voetbalcontract bij clubs in het betaalde voetbal te verwerven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op dit artikel in het licht van de op 7, 8 en 9 december 2000 te Nice uitgegeven verklaring over de specifieke kenmerken van de sport (met name de punten 12 en 13), waarin aandacht aan de bescherming van jeugdige sporters wordt besteed? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de handel in jeugdige voetballers onwenselijk is? Welke mogelijkheden hebt u om een einde aan deze handel te maken? Bent u voornemens deze maatregelen te treffen teneinde te bewerkstelligen dat deze handel wordt beëindigd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens om een speciaal onderzoeksteam te formeren, dat de handel in jeugdige voetballers en de transfers van deze voetballers zal onderzoeken? Zo ja, op welke termijn zal zo’n team kunnen worden ingesteld? Zo neen, waarom niet? Wilt u de Tweede Kamer informeren over de uitkomsten van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op basis waarvan krijgen deze jeugdige voetballers een verblijfsvergunning voor Nederland en een tewerkstellingsvergunning? Wordt er voor deze spelers een paspoort van een lidstaat van de Europese Unie geregeld, opdat de bepalingen met betrekking tot de toelating worden omzeild en zij in Nederland arbeid kunnen verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel verblijfsvergunningen en tewerkstellingsvergunningen, uitgesplitst naar land, zijn er in 2000 aan sporters verstrekt, en hoeveel sporters waren minderjarig? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel sporters/voetballers van buiten de EU zijn er momenteel in Nederland, uitgesplitst naar land van herkomst en naar minder-/meerderjarigheid? Kan worden uiteengezet hoeveel van hen op basis van een vals paspoort een verblijfsvergunning en een tewerkstellingsvergunning hebben gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Voldoen de regels, aan de hand waarvan wordt bepaald of sporters van buiten de Europese Unie in dienst van Nederlandse sportclubs arbeid mogen verrichten, naar uw mening nog steeds? Zo ja, waarom? Zo neen, op welke punten bent u voornemens de regels te veranderen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Op welke manier wordt controle uitgeoefend als contracten niet worden verlengd en sporters Nederland dienen te verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoe beoordeelt u de uitspraken van hoogleraar Kalmthout, waarin hij stelt dat er wat hem betreft geen verschil is tussen de praktijken van mensensmokkelaars en de handelaren in jonge voetballers? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid om met NOC*NSF, maar ook met de KNVB, over de in vraag 2 gestelde bescherming van de jeugdige sporters te spreken, teneinde te bereiken dat er ook van die kant alles aan wordt gedaan om de onwenselijke handel in jeugdige voetballers tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u voornemens om op de eerstvolgende JBZ-Raad de praktijken van voetbalmakelaars ten aanzien van met name jeugdige spelers uit landen van buiten de Europese Unie aan de orde te stellen, teneinde te bewerkstelligen dat er een eind aan deze praktijken komt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="13">Bent u bereid om met de Europese ministers van Sport afspraken te maken over de aanpak van de handel in jeugdige, veelal minderjarige, spelers? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="14">Wat is de rol van de autoriteiten op Aruba bij de komst, van de in het artikel genoemde, jeugdige voetballers uit Brazilië naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="15">Hebben de Braziliaanse autoriteiten de Nederlandse regering benaderd teneinde Nederland te betrekken bij een onderzoek naar de handel en transfers van jeugdige Braziliaanse voetballers? Zo ja, wat was daarop uw reactie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-11" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 11 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-02-12">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de staatssecretarissen van Justitie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister en staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 12 februari 2001) Met verwijzing naar uw brief van 18 januari 2001, deel ik u, mede namens de staatssecretaris van Justitie, de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, mee dat de vragen van het lid Rijpstra over de handel in jeugdige voetballers niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik vanwege het nog lopende interdepartementale overleg nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Naar aanleiding van uw vragen heb ik een ambtelijke werkgroep opdracht gegeven om na te gaan hoe het traject van transfer van jeugdig talent uit niet EU-landen tot stand komt. Bij enkele antwoorden op uw vragen zal ik derhalve verwijzen naar de uitkomsten van die ambtelijke werkgroep en zal het antwoord op die vragen als een voorlopig antwoord moeten worden gezien. Ik verwacht dat de werkgroep mij binnen 2 maanden informeert. Daarna zal ik u in kennis stellen van </mededeling>
</kvr>
