<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de brand in de Bonte Wever in Hardenberg. (Ingezonden 18 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14097
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Van der Steenhoven, ingezonden 18 mei 2001 (2000110810).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden Gevaarlijke stoffen Levensmiddelen Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1546, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14097</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3225" allpagenumbers="3225" vetnummer="2000110820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14097" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1546" onderwerp="" indiendatum="2001-05-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Om welke dioxines gaat het bij de brand in de Bonte Wever te Hardenberg en uit welke materialen zijn zij vrijgekomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het mogelijk dat de concentratie dioxine in de lucht tijdens en na de brand een gevaar vormden voor de volksgezondheid voor zowel mens als dier en de dierlijke producten? Zo ja, welk gevaar was dit dan? Zo nee, waarop baseert u dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er als onderdeel van de brandbeveiliging ook gekeken moet worden welke type materialen in de inrichting gebruikt zijn om zo adequaat te kunnen reageren bij het uitbreken van een brand? Zo ja, bent u bereid om hiervoor met een voorstel te komen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-14" bron="Volkskrant">Volkskrant, 14 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van der Steenhoven, ingezonden 18 mei 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Bij de brand in de Bonte Wever gaat het om de vorming van mengsels van dioxinen, zoals altijd het geval is bij branden van complexe materialen. Voor de dioxinen worden standaard de 17 giftige stoffen (uit de totale groep van 210 stoffen) bepaald die internationaal voor de risicobeoordeling en normstelling worden gebruikt. Het is in geval van brand vrijwel nooit aan te geven uit welke materialen de betrokken dioxinen zijn ontstaan. Als een chloorbron en organisch materiaal aanwezig zijn zullen bij een verhoogde temperatuur (optimaal in het temperatuurstraject van ca. 200–400 °C) altijd dioxinen worden gevormd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Directe blootstelling via de lucht tijdens en na de brand vormt geen gevaar vanwege de lage concentratie dioxine en de relatief korte blootstellingsduur. Na een brand zal de dioxineconcentratie in lucht snel dalen naar een achtergrondniveau. Indirecte blootstelling, als gevolg van depositie uit de lucht op gewassen, kan een gevaar vormen. Koemelk is hiervoor het gevoeligste criterium vanwege de hoge gewasinname door koeien en de uitscheiding in de melk. Op grond van de resultaten van de grasanalyses en de doorrekening van een worst case scenario is gebleken dat er bij deze brand een kans bestaat op een geringe verhoging van het gehalte in melk. Dit gehalte blijft ver onder de vigerende norm voor melk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aangezien het onvoldoende duidelijk is welke materialen in welke mate aanleiding kunnen geven tot dioxinevorming bij brand (zie ook antwoord op vraag 1) deel ik uw mening niet. Voor de brandweer is de aanwezigheid van chloor, die eenvoudig en snel is te bepalen, een belangrijke afweging bij het inschakelen van de milieu-ongevalllen dienst van het RIVM. Bij iedere brand komen naast dioxinen andere giftige verbrandingsproducten vrij, zodat het aan te bevelen is om waar mogelijk, directe blootstelling aan rook te vermijden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
