<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spoelman (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het onderzoek naar de vertrouwenscrisis bij de Sociale Dienst in Amsterdam. (Ingezonden 30 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13587
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Sociale Dienst in Amsterdam in relatie tot het uitvoeren van het beleid ten aanzien van de sluitende aanpak voor langdurig werklozen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Sociale zekerheid (Bedrijfsverenigingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke Sociale Diensten Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1108, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spoelman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13587</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2305" allpagenumbers="2305" vetnummer="2000108900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13587" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1108" onderwerp="" indiendatum="2001-03-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spoelman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het resultaat van het onderzoek door accountantsbureau KPMG naar de vertrouwenscrisis bij de Amsterdamse Sociale Dienst? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat uit de sluitende aanpak voor het zittend bestand en het tot stand brengen van een keten van reïntegratie, een intensieve begeleiding van (langdurig) werklozen door de uitkerende instantie voortvloeit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat er in Amsterdam voldoende voorwaarden aanwezig zijn op grond waarvan de Sociale Dienst haar streven naar een sluitende aanpak voor langdurig werklozen kan uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid maatregelen te nemen die er toe leiden dat ook in Amsterdam het beleid met betrekking tot langdurig werklozen zal worden uitgevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-29" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 29 maart 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Over de precieze vormgeving en inhoud van de sluitende aanpak voor het zittend bestand voer ik op dit moment nog overleg met gemeenten, waaronder de gemeente Amsterdam. Over het algemene kader heb ik inmiddels met de VNG overeenstemming bereikt. Uw Kamer is inmiddels hierover geïnformeerd. Op dit moment wordt gewerkt aan een vertaling van dit algemene deel in meer gemeentespecifieke afspraken. Voor de invoering van de keten van reïntegratie zal inderdaad naar verwachting een forse intensivering in activering en uitstroom van langdurig uitkeringsgerechtigden nodig zijn. De precieze vormgeving van en voorwaarden waaronder de keten van reïntegratie tot stand moet komen vormen onderdeel van het overleg, evenals de te realiseren resultaten. Daarbij wordt uiteraard ook aandacht besteed aan de haalbaarheid van de af te spreken prestaties en de wijze waarop afwijkende prestaties in financiële zin worden afgerekend. Het spreekt voor zich dat ik mij bij de situatie in Amsterdam extra ervan zal vergewissen of de lokale uitvoeringsorganisatie in staat is op een adequate wijze uitvoering te geven aan eventueel te maken afspraken. Ik heb besloten terzake onderzoek in te stellen. Dit onderzoek zal binnenkort starten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
