<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de mogelijke verontreiniging van minerale oliën in De Kwakel. (Ingezonden 24 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19015
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de herkomst en omvang van de waterverontreiniging met minerale oliën, waardoor een aantal telers in de gemeente Uithoorn met schade kampen aan hun gewassen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Tuinbouw) Milieu (Waterverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tuinbouw Waterverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 419, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19015</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="903" allpagenumbers="903" vetnummer="2030403640" code="0304tkkvr419" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19015" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="419" onderwerp="" indiendatum="2003-11-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat een aantal telers in de buurt van De Kwakel (Gemeente Uithoorn) te kampen heeft met schade aan respectievelijk verloren gaan van hun gewas door oorzaken, die wijzen op verontreiniging door (restanten van) minerale oliën? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid een grondig onderzoek in te stellen dat ertoe kan leiden dat wordt vastgesteld of inderdaad sprake is van minerale oliën; wat de herkomst is; wat de omvang van de verontreiniging is; en op welke manier het gesignaleerde probleem zou kunnen worden opgelost? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, deze signalen zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar aanleiding van deze signalen heeft een gesprek plaatsgevonden met enkele telers van siergewassen. Vervolgens is de problematiek met de departementen van VROM, V&amp;W en bijbehorende inspecties nader verkend met als doel om de mogelijke oorzaak van de problematiek scherper in beeld te krijgen en te bekijken welke informatie hiertoe voorhanden is. Deze verkenning heeft niet tot een aanwijsbare oorzaak voor de schade geleid en er resteren nog vele vragen. Als vervolgstap wil ik nu, in overleg met de departementen van VROM en V&amp;W, een nader onderzoek instellen in de hoop dat daarmee meer inzicht ontstaat in de aard, omvang en oorzaak van de problematiek. Op basis van de bevindingen van het onderzoek kunnen wellicht nadere conclusies worden getrokken. Ik neem de verantwoordelijkheid voor deze vervolgstap, omdat het gesignaleerde probleem nog erg diffuus is en ik van mening ben dat de afgegeven signalen in ieder geval serieus aandacht verdienen. Zodra meer inzicht in de problematiek en de oorzaak bestaat, zal ik mijn rol opnieuw bepalen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
