<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over klantenwerving door ACN. (Ingezonden 17 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16156
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de manier waarop het bedrijf ACN mensen overhaalt om klanten voor haar te werven. Gevraagd wordt onder meer of hierbij sprake is van een piramideconstructie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1570, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16156</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3331" allpagenumbers="3331 3332" vetnummer="2010212820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16156" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1570" onderwerp="" indiendatum="2002-07-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 augustus 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1488, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de manier waarop het bedrijf ACN mensen overhaalt om klanten voor haar te werven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat er hierbij sprake is van een piramideconstructie, aangezien de voorgeschotelde beloningen afhankelijk zijn van een exponentiële groei van het aantal klanten doordat iedere deelnemer op zijn beurt nieuwe klanten werft en iedere deelnemer bovendien een geldbedrag van 549 euro dient in te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Handelt dit bedrijf naar uw mening in strijd met artikel 1a van de Wet op Kansspelen? Zo ja, wordt er vervolging ingesteld? Zo neen, is hier sprake van een leemte in de wet? Vindt u dat de wervingswijze van ACN onder de definitie van artikel 1a lid 2 zou moeten vallen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe vaak is sinds de wijziging van de Wet op de Kansspelen met succes vervolging ingesteld tegen piramidespelen? In hoeveel gevallen is geseponeerd en in hoeveel gevallen loopt er nog een onderzoek? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u tevreden over de wijze waarop de opsporing en vervolging van piramidespelen verloopt sinds de wijziging van de Wet op de Kanspelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="briefing slides">http://www.acninc.com/Opportunity/ slideshow.html en http://www.dreamincome.com/reps/reps/davidson/opportunity.html onder «briefing slides»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="901">Aanhangsel Handelingen, nr. 901, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Momenteel loopt er een oriënterend onderzoek bij de Economische Controledienst (ECD) naar een aantal mogelijke piramidespelen. Mocht dit onderzoek aanwijzingen opleveren dat sprake is van strafbare piramideconstructies, dan zal het Openbaar Ministerie bezien of, gelet op de aard en ernst van de mogelijke overtredingen en op de bewijsbaarheid van mogelijke zaken, opsporingsonderzoek geïndiceerd is. Gelet op het feit dat hier sprake is van een onderzoek dat mogelijk tot een strafzaak gaat leiden, acht ik het, conform het uitgangspunt van terughoudendheid bij het doen van mededelingen over strafrechtelijk onderzoek, ongewenst in te gaan op de vraag of ACN thans onderwerp is van het onderzoek door de ECD. Overigens merk ik op dat indien een gelegenheid niet aan de definitie voldoet van artikel 1 (a) van de Wet op de kansspelen, daarmee niet gezegd is dat er geen andere wettelijke bepalingen zijn om tegen mogelijk ontoelaatbaar gedrag (strafrechtelijk of civielrechtelijk) op te treden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het bedrijfsprocessensysteem van het openbaar ministerie (Compas) genereert managementinformatie op het niveau van wetsartikel. Binnen de wetsartikelen kan een zoekslag gemaakt worden op een beperkt aantal maatschappelijke kwalificaties. Strafzaken met betrekking tot piramidespelen worden niet apart geregistreerd, maar vallen – zoals andere kansspelen – onder de registratie op basis van artikel 1 van de Wet op de Kansspelen. Ik beschik derhalve niet over statistische informatie in hoeverre het bij artikel 1 van de Wet op de Kansspelen gaat om piramidespelen. Wel ben ik door het openbaar ministerie geïnformeerd over een tweetal zaken waarin door het openbaar ministerie succesvol is opgetreden tegen een piramidespel. Het betreft hier een zaak uit het arrondissement Utrecht en een zaak uit het arrondissement Den Bosch. In de eerste zaak heeft de rechter de verdachte rechtspersoon veroordeeld tot een geldboete van 18.151,21, en een verdachte leidinggevende tot een gevangenisstraf van 2 maanden met een proeftijd van 2 jaar. In de zaak uit het arrondissement Den Bosch zijn meerdere personen veroordeeld. Een van de verdachten heeft een gevangenisstraf opgelegd gekregen van 18 maanden waarvan 6 voorwaardelijk met een proeftijd van 2 jaar. Daarnaast is een groot aantal schadevergoedingsmaatregelen opgelegd en is er tevens een vordering van een benadeelde partij toegewezen. In deze laatste zaak is overigens hoger beroep ingesteld door de verdachten. Dit hoger beroep loopt nog. Voorts heeft het openbaar ministerie mij geïnformeerd over het bestaan van in ieder geval één zaak die is geseponeerd omdat er geen traceerbare dader was. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb geen aanwijzingen dat de opsporing en vervolging van piramidespelen sinds de wijziging van de Wet op de Kansspelen niet naar tevredenheid verloopt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
