<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (ChristenUnie) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een onderzoek naar het imago van Nederland in het buitenland. (Ingezonden 18 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13950
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het ministerie van Buitenlandse Zaken heeft het voornemen een uitgebreid onderzoek in te stellen naar het imago van Nederland in het buitenland, waarbij de uitkomsten van het onderzoek alleen voor intern gebruik op het ministerie bedoeld zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1424, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13950</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2969" allpagenumbers="2969" vetnummer="2000110850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13950" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1424" onderwerp="" indiendatum="2001-05-18">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 juni 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1318, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u voornemens een uitgebreid onderzoek in te stellen naar het imago van Nederland in het buitenland? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, waar richt dit onderzoek zich precies op? Op grond van welke overwegingen wordt een selectie van de te onderzoeken thema’s gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de noodzaak van een onderzoek op dit moment over het Nederlandse imago in het buitenland? Bestaat er bij de minister zorg of ongerustheid op dit punt? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is precies de rol van de ambassades bij dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Om welke redenen zijn de uitkomsten van dit onderzoek kennelijk alleen voor intern gebruik op het ministerie bedoeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Erkent u dat de Tweede en Eerste Kamer als medewetgevende en controlerende organen belang kunnen hebben bij kennisneming van de bevindingen van dit onderzoek? Bent u bereid de Kamer op passende wijze op de hoogte te houden van de onderzoeksresultaten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-12" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 12 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Uit eerder onderzoek blijkt dat het beeld van Nederland in het buitenland redelijk positief is. Als sterke kanten van het imago worden genoemd: toerisme, veiligheid, zaken doen, politieke stabiliteit en het openbaar vervoer. Waar het gaat om een aantal «moral issues» (drugs, euthanasie, abortus e.d.) worden de Nederlandse standpunten niet door eenieder onderschreven. Het ministerie van Buitenlandse Zaken verzamelt reeds jaren via de posten informatie over het beeld van Nederland in het buitenland. Teneinde de kwaliteit van dat onderzoek te verbeteren, is besloten de gegevens met behulp van een onderzoeksbureau op een gestructureerder, kwantitatieve wijze te verzamelen. Aan 25 posten is dan ook gevraagd te rapporteren binnen een vast format over diverse onderwerpen die van invloed zijn op de beeldvorming van Nederland, waaronder de eerdergenoemde moral issues. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen sprake van ongerustheid of reden tot zorg over het Nederlandse imago in het buitenland. Het genoemde onderzoek behelst in feite niets meer dan een structurering van de gegevensverzameling, die reeds jaren gaande is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De ambassades verstrekken relevante gegevens, met name uit berichtgeving van lokale media, via een vragenlijst aan het onderzoeksbureau. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gegevens van het onderzoek zijn bestemd voor gebruik in de voorlichting buitenland van het ministerie van Buitenlandse Zaken en andere ministeries, alsmede belangstellende organisaties die zich bezighouden met imago-aspecten van Nederland. De gegevens zijn uiteraard openbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
