<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Scheltema-de Nie (D66) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over particuliere beveiliging. (Ingezonden 2 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10704
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in de Telegraaf van 28 oktober 1999 dat in de politieregio Gooi- en Vechtstreek particuliere beveiligers in politie-uniform worden ingezet als politieambtenaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Particuliere bewakings- en beveiligingsdiensten) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Particuliere beveiligingsdiensten Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 396, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10704</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="823" allpagenumbers="823 824" vetnummer="2990002070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10704" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="396" onderwerp="" indiendatum="1999-11-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het bericht dat in de politieregio Gooi- en Vechtstreek particuliere beveiligers in politie-uniform worden ingezet als politieambtenaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klop het dat een tekort aan politiepersoneel de reden is om particuliere beveiliging in te huren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben de lokale driehoek en de gemeenteraad in de betreffende regio ingestemd met het besluit om particuliere beveiligers in te zetten in de openbare ruimte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven met welke taken deze particuliere beveiligers zich bezig houden? Hoeveel betaalt het korps voor inzet van deze particuliere beveiligers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is dit naar uw oordeel een verantwoorde manier van inzet van particuliere beveiliging in de openbare ruimte? Zo nee, welke maatregelen gaat u nemen om dit tegen te houden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-28" bron="Telegraaf">Telegraaf, 28 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Als kanttekening bij het artikel kan worden geplaatst dat het bedrijf Parcon geen beveiligingsorganisatie in de zin van de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus is, maar een particulier bedrijf dat fungeert als «uitzendbureau» voor parkeercontroleurs (buitengewoon opsporingsambtenaren). De medewerkers van het bedrijf Parcon die zijn ingehuurd voor de parkeercontrole, zijn in de politieregio Gooi en Vechtstreek aangesteld als vrijwilliger van politie. Dit gegeven is ook relevant voor de navolgende beantwoording. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Vanwege een tijdelijk tekort aan personeel voor de parkeercontrole, is, zo heeft de korpsbeheerder mij laten weten, het bedrijf Parcon ingehuurd om dit «personele gat» in te vullen. De tijdelijke situatie geldt tot 1 mei 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens informatie van de korpsbeheerder van de regio Gooi en Vechtstreek blijkt dat het regionaal college al in zijn openbare vergadering van 17 februari 1999 heeft ingestemd met het voorstel om Parcon in te huren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit de informatie van de korpsbeheerder blijkt dat het in casu gaat om het controleren op de naleving van feiten, strafbaar gesteld bij of krachtens: – de Wegenverkeerswet 1994; – de artikelen 177, 179, 180, 184, 266, 267 en 436, onder ten vierde, van het Wetboek van Strafrecht; – de Parkeerverordening, respectievelijk de Algemene Plaatselijke verordening. Daarnaast gaat het om het optreden tegen zogenaamde Mulder-feiten. Uit de informatie van de korpsbeheerder blijkt tevens dat het korps in totaal f 1 604 431 betaalt aan Parcon voor de uitvoering van deze werkzaamheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de eerste plaats wijs ik er andermaal op dat Parcon geen beveiligingsorganisatie in de zin van de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus is. De medewerkers van het bedrijf Parcon die zijn ingehuurd voor de parkeercontrole, zijn in de politieregio Gooi en Vechtstreek aangesteld als vrijwilliger van politie. Ik ben van mening dat een dergelijke, door het korps gekozen inhuur van derden (particulieren) voor de uitoefening van opsporingsbevoegdheden niet verantwoord is. In een brief aan de korpsbeheerder van de regio Gooi en Vechtstreek van 10 november jl. is dit standpunt mijnerzijds verwoord. Daarbij is verzocht het contract met Parcon binnen de kortst mogelijke termijn te beëindigen. Benadrukt dient te worden dat het in dit geval niet gaat om het inzetten door de gemeente van particuliere beveiligingsmensen voor toezicht op straat, maar om het inhuren door de politie van particulieren (niet zijnde medewerkers van een beveiligingsorganisatie) voor opsporingstaken. De situatie is daarom een andere dan waarover de Kamer onlangs heeft gesproken. Uiteraard heeft de opvatting van de Kamer meegewogen in mijn oordeel over de door het korps Gooi en Vechtstreek gekozen werkwijze. Dit laat overigens onverlet, zoals in het overleg met de Kamer besproken is, dat inzet van particulieren door de politie naar mijn mening in omstandigheden geoorloofd is. Een goed voorbeeld daarvan is het tijdelijk inhuren van particulieren voor zuiver administratieve taken (dus geen opsporingstaken of toezicht op straat), waarbij geen gevaar bestaat voor uitlekken van politie- of opsporingsinformatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
