<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smits (PvdA), Meijer (VVD) en Van Vliet (D66) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de uitvoeringsregels PGB. (Ingezonden 5 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10027
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitvoeringsregels PGB (persoonsgebonden budget). Een aantal onderdelen van de zorg werden eerder uit de trekkingsrechten vergoed, maar worden door verandering van de uitvoeringsregels niet meer vergoed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1866, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
            <persoon partij="VVD">Meijer</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10027</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3747" allpagenumbers="3747" vetnummer="2989915560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10027" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1866" onderwerp="" indiendatum="1999-07-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Meijer</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 augustus 1999). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1776, Vergaderjaar 1998–1999 In aanvulling op mijn antwoorden op de vragen, gesteld door de leden van uw Kamer Smits (PvdA), Meijer (VVD) en Van Vliet (D66) over de uitvoeringsregels PGB stuur ik u hierbij ter kennisname de brief, 21 juli 1999 van het College voor Zorgverzekeringen alsmede mijn antwoord op deze brief.">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de brief van de Federatie van Ouderverenigingen aan de Ziekenfondsraad waarin zij kanttekeningen plaatst bij de aanpassingen van de uitvoeringsregels PGB? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zij de wijzigingen in de uitvoeringsregels na overleg met Per Saldo en Naar Keuze tot stand gekomen? Hebben zij ingestemd met deze wijzigingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uitleggen waarom er een wijziging moest worden aangebracht in de trekkingsrechten van een PGB? Wie is verantwoordelijk voor deze wijziging in de trekkingsrechten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent deze wijziging een inperking van de rechten van budgethouders op AWBZ-verzekerde zorg? Zo ja, kunt u deze inperking motiveren? Zo neen, wie acht u verantwoordelijk voor het ten onrechte vergoeden van niet toegestane zaken uit de trekkingsrechten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een precieze omschrijving geven van de onderdelen van zorg die eerder uit de trekkingsrechten vergoed werden en a.g.v. de verandering van de uitvoeringsregels niet meer worden vergoed? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke van de onderdelen van zorg die niet meer uit de trekkingsrechten vergoed mogen worden, worden wél vergoed bij zorg in natura krachtens het Besluit Zorgaanspraken Bijzondere Ziektekosten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u het eens met de stelling dat budgethouders en mensen die zorg in natura ontvangen dezelfde rechten hebben op AWBZ-verzekerde zorg? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoeveel budgethouders zullen concrete financiële gevolgen in de vorm van afname van trekkingsrechten ondervinden van de wijziging van de trekkingsrechten? Welke bedragen zijn hiermee gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u uitleggen waarom de regeling Intensieve Thuiszorg geen onderdeel uitmaakt van de regeling PGB? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van de Federatie van Ouderverenigingen van 23 juni 1999 inzake aanpassing uitvoeringsregels PGB (VWS-99-977) gemakshalve bijgevoegd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Bijlagen ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
