<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Geluk (VVD) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de mogelijke vertraging van het project Grensmaas. (Ingezonden 4 juni 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Koopmans (ingezonden 3 juni 2003) over ingrijpen van de Europese Commissie in de aanbesteding van het werk aan de Grensmaas in Limburg, in verband met de voortgangsrapportage Maaswerken (Deltaplan Grote Rivieren).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Rampenbestrijding Rivieren Waterkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1528, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3197" allpagenumbers="3197" vetnummer="2020312540" code="0203tkkvr1528" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18060" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1528" onderwerp="" indiendatum="2003-06-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Europese Commissie de uitvoering van het huidige plan inzake het project Grensmaas verbiedt? Is het waar dat de Nederlandse Staat al officieel in gebreke was gesteld? Is het waar dat Nederland al eerder is gewaarschuwd over het feit dat Europese aanbesteding noodzakelijk is gezien de EU-verdragen? Zo ja, waarom is het plan dan toch voortgezet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de volgende stappen zijn in het project Grensmaas? Welke opties ziet u mede gezien de tijdsklem van beperking van overstromingskans in Limburg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waarom een ontgrinder op eigen grond niet bevoegd is zelfstandig te baggeren en vervolgens het grind te verkopen? Moet alle bouwgrondstoffenwinning openbaar worden aanbesteed? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waren de ontgrinders en aannemers al voordat het project Grensmaas voor het eerst ter sprake kwam in het bezit van de gronden? Zo neen, hebben Europese bedrijven dan gelijke kansen gehad om de grond aan te kopen (zodat er dus geen sprake is van bevoorrechting van de Nederlandse bedrijven)? Zo ja, betekent dit dat de Nederlandse bedrijven al oude rechten hebben op de grindwinning? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt de mogelijke vertraging zich met de eerder met de provincie Limburg gemaakte afspraken over de hoogwaterbescherming en het daarvoor gestelde tijdstraject? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-06-2" bron="De Limburger">De Limburger, 2 juni 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Koopmans, vraagnr. 2020312450, ingezonden 3 juni 2003. Mededeling Mededeling van staatssecretaris Schultz-van Haegen (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 1 juli 2003) Hierbij deel ik u mede dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de vragen van de leden Koopmans (kenmerk 2020312450, ingezonden 3 juni 2003) en Geluk (kenmerk 2020312540, ingezonden 4 juni) over de voortgang van het project Grensmaas, binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Voor een adequate en juiste beantwoording van de gestelde vragen is het van belang dat er op interdepartementaal vlak goede afstemming plaats heeft. Ook is het noodzakelijk om in overleg te treden met de Europese Commissie. Dit vergt extra tijd. Beantwoording zal zo </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schultz-van Haegen" functie="staatssecretaris" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2003-07-1">Mededeling van staatssecretaris Schultz-van Haegen (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 1 juli 2003) Hierbij deel ik u mede dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de vragen van de leden Koopmans (kenmerk 2020312450, ingezonden 3 juni 2003) en Geluk (kenmerk 2020312540, ingezonden 4 juni) over de voortgang van het project Grensmaas, binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Voor een adequate en juiste beantwoording van de gestelde vragen is het van belang dat er op interdepartementaal vlak goede afstemming plaats heeft. Ook is het noodzakelijk om in overleg te treden met de Europese Commissie. Dit vergt extra tijd. Beantwoording zal zo </mededeling>
</kvr>
