<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Akker (CDA) aan de minister van Economische Zaken over de gevolgen van de liberalisering van de elektriciteitsmarkt. (Ingezonden 29 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van de heer R. Hakvoort, lid van het managementteam van de Dienst Toezicht Elektriciteit (Dte) over marktwerking bij de elektriciteitsvoorziening.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Elektriciteitsbedrijven Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 173, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van den Akker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="359" allpagenumbers="359 360" vetnummer="2990000370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10444" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="173" onderwerp="" indiendatum="1999-09-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van den Akker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van de heer R. Hakvoort, lid van het managementteam van de Dienst Toezicht Elektriciteit (Dte) met betrekking tot marktwerking bij de elektriciteitsvoorziening? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de heer Hakvoort dat «in de haast om de marktwerkingstrein vooral niet te missen (...) geen zorgvuldige analyse is gemaakt van de specifieke voor- en nadelen van liberalisering van de elektriciteitssector?» </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u alsnog bereid 100% overheidsdeelname in het Hoogspanningsnet te bewerkstelligen <voetnoot nummer="2"/>mede gezien de bijna kamerbrede steun hiervoor in de Eerste Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3 4">Hoe is het betoog van de heer Hakvoort <voetnoot nummer="3"/>te rijmen met het door de Kamer aangenomen amendement van Van den Akker <voetnoot nummer="4"/>waarmee wettelijk is verzekerd, dat de voordelen van de liberalisatie gelijkelijk worden verdeeld onder zowel groot-en kleinverbruikers. </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe zal een en ander worden verrekend tussen de elektriciteitsbedrijven en de kleinverbruikers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-18" bron="NRC">NRC, 18 september 1999</noot>
         <noot nummer="2" titel="Een goed netbeheer vereist een werkelijk onafhankelijke netbeheerder, die geen banden of zeggenschapsrelatie heeft met een van de marktspelers.">De heer Hakvoort, zelf binnen de Dte «coördinator netwerken» maakt zich zorgen om de onafhankelijkheid van de infrastructuur in de stroomsector. «Een goed netbeheer vereist een werkelijk onafhankelijke netbeheerder, die geen banden of zeggenschapsrelatie heeft met een van de marktspelers.»</noot>
         <noot nummer="3" titel="aanvankelijk omhoog">De ontstane efficiencyverbetering keert zich in eerste instantie tegen de kleinverbruiker en het personeel in de sector, zo stelt de heer Hakvoort en voert het Britse voorbeeld aan waar de rekeningen voor kleinverbruikers «aanvankelijk omhoog» gingen</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 303" documentnummer="20">Kamerstuk 26 303, nr. 20</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het gaat om het artikel «Consument geen baat bij vrije stroom». Dit artikel is tijdens de Algemene Politieke Beschouwingen reeds aanleiding geweest voor een korte gedachtewisseling tussen de heer Marijnissen en de minister-president. Zoals door de minister-president toegezegd heb ik uw Kamer op 24 september 1999 reeds een schriftelijke reactie gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Ik vind dat er geen sprake is van «het te gehaast invoeren om de marktwerkingstrein vooral niet te missen». Dit punt is tijdens de diverse behandelingen van de Elektriciteitswet 1998 in beide Kamers der Staten-Generaal besproken. Ik heb daarbij steeds aangegeven dat juist vanwege de internationale ontwikkelingen en grote mate van dynamiek in deze sector, de regering in deze heeft gekozen voor een offensieve strategie. Het was daarbij van essentieel belang de juiste balans te vinden tussen snelheid en de mate van detail. Naar mijn mening is in de Elektriciteitswet 1998 het juiste evenwicht gevonden. Op dit moment speelt de DTe een centrale rol bij het toepassen van de wet in de praktijk. Daarbij zal blijken of de wet op alle punten voldoet. Zonodig zal aan de hand van een evaluatie van de wet tot aanpassing kunnen worden besloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Blijkens het NRC-artikel maakt de heer Hakvoort zich met name zorgen over de onafhankelijkheid van de elektriciteitsnetwerken en niet zo zeer of het overheidsaandeel in het hoogspanningsnet 50% + 1 aandeel dan wel 100% zou moeten zijn. Ik ben het met de heer Hakvoort eens dat de onafhankelijkheid van het netbeheer zeer belangrijk is. Ik heb dat in mijn brief van 24 september 1999 ook namens het Kabinet benadrukt. De energiebedrijven hebben enige tijd geleden netbeheerders aangewezen en mij deze aanwijzingen ter goedkeuring voorgelegd. Dit heeft mijn volle aandacht. Ik vind de oorspronkelijke aanwijzingen onvoldoende. Naar aanleiding van deze problematiek heb ik op 13 augustus 1999 een beleidsregel uitgebracht en de energiebedrijven op 10 september 1999 een brief gestuurd. Ik heb de energiebedrijven via EnergieNed laten weten dat zij uiterlijk eind oktober moeten reageren. Inmiddels heeft een aantal energiebedrijven de aanwijzing conform mijn wensen aangepast. Op basis van alle reacties van de energiebedrijven zal ik conform mijn toezegging tijdens het Algemeen Overleg op 30 juni 1999 de Kamer informeren hoe de aanwijzing van de netbeheerders definitief vorm krijgt. Mocht voornoemde discussie met de energiebedrijven onverhoopt onvoldoende perspectief bieden op een snelle instemming met de aangewezen netbeheerders conform voornoemde beleidsregel, dan zal ik de Kamer een voorstel doen hoe we de gewenste onafhankelijkheid van het netbeheer wel kunnen bereiken. Wat betreft een overheidsdeelname in het hoogspanningsnet hecht ik er aan thans eerst het advies van de commissie herstructurering elektriciteitsproductiesector af te wachten, zoals dat momenteel onder voorzitterschap van prof. drs. C.A.J. Herkströter wordt voorbereid. Ik verwacht dit advies eind oktober te zullen ontvangen. Conform mijn toezegging aan u zal ik dit advies samen met mijn voorgenomen besluit ten aanzien van de ontwerp verdelingsregeling met betrekking tot de bestaande verplichtingen van de elektriciteitsproductiesector aan beide Kamers der Staten-Generaal aanbieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het artikel in het NRC wordt verwezen naar de studie «Marktwerking op weg» over marktwerking in de elektriciteitssector. Deze studie is gebaseerd op onderzoek naar het wetsvoorstel van vóór de behandeling in de Tweede Kamer. Tijdens de behandeling van het wetsvoorstel in de Tweede Kamer is de positie van de kleinverbruiker uitvoerig aan bod geweest. Ik verwijs kortheidshalve naar de discussies naar aanleiding van de amendementen van de heer Van den Akker (Kamerstukken 1998/1999, 26 303, nr. 20) en de heer Crone (Kamerstukken 1998/1999, 26 303, nr. 19). Beide amendementen zijn door de Tweede Kamer aangenomen. Ik ben van mening dat de positie van de kleinverbruiker daarmee voldoende veilig is gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De DTe is momenteel in overleg met de energiebedrijven over de nieuwe tariefsystematiek. De tarieven voor de kleinverbruikers zal ik, mede op basis van een advies van de Dte, vaststellen. Over de wijze waarop invulling wordt gegeven aan het amendement van de heer Van den Akker (Kamerstukken 1998/1999, 26 303, nr. 20) heb ik derhalve momenteel geen informatie beschikbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
