<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over verschillen in de uitvoering van de Algemene Bijstandswet door gemeenten. (Ingezonden 26 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10414
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de grote verschillen in de uitvoering van de Algemene bijstandswet door gemeenten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 144, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10414</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="301" allpagenumbers="301 302" vetnummer="2989917600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10414" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="144" onderwerp="" indiendatum="1999-08-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 oktober 1999). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 15, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over grote verschillen in de uitvoering van de Algemene Bijstandswet door gemeenten, welke soms oplopen tot honderden guldens per maand? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over deze – uit een onderzoek van de sociaal raadslieden blijkende – verschillen in de toekomst van aanvullende bijstand aan jonge alleenstaande moeders, jonge samenwonenden met een kind, maar ook aan schoolverlaters, daklozen, krakers en woningdelers? Deelt u de conclusie van de onderzoekers dat hier sprake is van willekeur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wreekt zich hier het feit dat de Algemene Bijstandswet is gedecentraliseerd naar de gemeenten waardoor zij zelf de hoogte van de uitkering (in het bijzonder de toeslagen) kunnen bepalen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Erkent u dat deze verschillen in feite al optreden vanaf de invoering van de nieuwe Bijstandswet? <voetnoot nummer="2"/>Geeft dit feit en het recente onderzoek van de sociaal raadslieden u aanleiding te overwegen de normen voor de bijstand in de wet op te nemen? Zo nee, om welke reden niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op de constatering van de onderzoekers dat het begrip samenwonen nog steeds voor problemen zorgt en dat dit begrip door de gemeenten anders wordt uitgelegd dan de Belastingdienst? Ziet u hierin reden voor nadere maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-25" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 25 augustus 1999</noot>
         <noot nummer="2">Schriftelijke vragen van Marijnissen van 18 oktober 1996 (Aanhangsel Handelingen nr. 344, vergaderjaar 1996–1997) en mondelinge vragen van Marijnissen, Handelingen 1995–1996, pag. 7020 e.v</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">In de op 1 januari 1996 in werking getreden Algemene bijstandswet wordt, wat de uitkeringssystematiek voor de algemene bijstand betreft, onderscheid gemaakt tussen landelijke normen en gemeentelijke toeslagen. Toetsingspunt bij de landelijke norm voor de alleenstaande en de alleenstaande ouder is ofzij de kosten van het bestaan met een ander kunnen delen. Kunnen zij deze kosten niet ofniet geheel met een ander delen, dan verstrekt de gemeente een toeslag van maximaal 20% van de gehuwdennorm. Wanneer in de woning van de alleenstaande of de alleenstaande ouder niet iemand anders zijn hoofdverblijf heeft, is de gemeente verplicht de maximale toeslag te verstrekken. In een verordening legt de gemeente vast aan welke categorieën zij een toeslag verstrekt en tevens de hoogte van die toeslag. Daarnaast kunnen gemeenten de landelijke norm en/of de toeslag in een aantal in de wet aangegeven situaties verlagen. In de verordening wordt ook vastgelegd in welke situaties de gemeente de landelijke norm en/of de toeslag verlaagt en de hoogte van die verlaging. De in het onderzoek geconstateerde verschillen vloeien voort uit de bevoegdheden, die gemeenten bij de invoering van de nieuwe Abw hebben gekregen. De geconstateerde verschillen blijven binnen de wettelijke grenzen. Personen van 18 tot 21 jaar ontvangen een bijstandsnormbedrag dat niet in alle gevallen toereikend is om in de noodzakelijke kosten van het bestaan te voorzien. Gemeenten kunnen de uitkering, wanneer daartoe een noodzaak aanwezig is, aanvullen via de bijzondere bijstand. In deze situaties is maatwerk vereist. Overigens heb ik in het Algemeen Overleg van 30 september jl. toegezegd dat ik gemeenten binnenkort over deze problematiek zal informeren. Binnen een gemeente kunnen in gelijke situaties geen verschillen optreden bij het toekennen van een verhoging of een verlaging van de uitkering in het kader van het toeslagenbeleid. In de gemeentelijke verordening, die door de gemeenteraad is vastgesteld, is immers vastgelegd in welke gevallen de norm of de toeslag wordt verhoogd of verlaagd. Hierdoor bestaat er voldoende garantie voor het voorkomen van willekeur bij de toepassing van het gemeentelijk toeslagen- en verlagingenbeleid. Uitgangspunten bij de invoering van de nieuwe Algemene bijstandswet waren vereenvoudiging van de normensystematiek, fraudebestendigheid en het leveren van maatwerk. Het onderhavige onderzoek van de LVSR is in elf gemeenten uitgevoerd en naar mijn mening niet representatief. Evenals in 1996 geeft dit onderzoek een beeld van de verschillen die naar voren komen bij vergelijking van de vastgestelde verordeningen. Er is geen aanleiding de normensystematiek en de toeslagenbepalingen in de Abw te wijzigen, aangezien de uitgangspunten die aan de gemeentelijke beleidsvrijheid rondom toeslagen ten grondslag liggen nog steeds geldig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het begrip samenwonen hanteert de Belastingdienst bij de tariefgroepindeling en komt daarbij pas aan de orde wanneer een beroep wordt gedaan op de faciliteit van tariefgroep 3 (de tariefgroep voor alleenverdieners). Mede gezien de andere voorwaarden voor indeling in tariefgroep 3 voor ongehuwden is slechts van belang of de partners op hetzelfde adres wonen en op dat adres staan ingeschreven in de gemeentelijke basisadministratie. Daarbij geldt een referentieperiode van zes maanden, namelijk ten minste de helft van het voor de belastingheffing van belang zijnde kalenderjaar. In de Abw geldt voor het vaststellen van een gezamenlijke huishouding de eis dat twee personen hun hoofdverblijf in dezelfde woning hebben en zij blijk geven zorg te dragen voor elkaar door middel van het leveren van een bijdrage in de kosten van de huishouding dan wel anderszins. Daarbij geldt geen referentieperiode. De verschillende definities van het begrip samenwonen hangen samen met het verschillende karakter van de belastingwetgeving en de Abw. Gelet hierop zie ik geen reden nadere maatregelen te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
