<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de bestuurlijke organisatie in Brabant zuid-oost. (Ingezonden 30 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12077
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voorstel van Provinciale Staten van Noord-Brabant over intergemeentelijke samenwerking (op basis van een verlengde Kaderwet bestuur in verandering) in verhouding tot de herindelingsvoorstellen voor de regio Eindhoven/Helmond.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Bestuurlijke indeling) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling Noord-Brabant</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1616, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12077</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3653" allpagenumbers="3653 3654" vetnummer="2990013340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12077" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1616" onderwerp="" indiendatum="2000-06-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «De Vries gaat gewoon verder met herindelen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat het voorstel van Provinciale Staten van Noord-Brabant om op niet-vrijblijvende wijze intergemeentelijk samen te werken (op basis van een verlengde Kaderwet bestuur in verandering) volgens u «absoluut niet in de plaats kan komen van gemeentelijke herindeling»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Zo ja, hoe verhoudt deze stellingname zich tot de passage in het Regeerakkoord dat «herindelingsvoorstellen, waaronder die (...) voor de regio Eindhoven/Helmond (...) in principe worden uitgevoerd conform de provinciale voorstellen»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het voorstel van Provinciale Staten van Noord-Brabant te betrekken bij uw standpuntbepaling omtrent de verlenging van de Kaderwet bestuur in verandering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-06-23" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 23 juni 2000</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
         <noot nummer="3">Regeerakkoord 1998, kamerstuk 26 024, nr. 10 blz. 73</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor sommige van de zeven kaderwetgebieden is in het Kabinetsstandpunt bestuurlijk eindperspectief kaderwetgebieden (Kamerstuk 25 287, nr. 1) gekozen voor het eindperspectief van een stadsprovincie, voor de andere is gemeentelijke herindeling als een adequaat alternatief benoemd. In het regeerakkoord van 1998 is bepaald, dat de gemeenschappelijke regelingen op basis waarvan in de kaderwetgebieden wordt samengewerkt conform de Kaderwet bestuur in verandering, met maximaal vier jaar worden verlengd. Tevens is aangegeven dat de regionale samenwerking in de kaderwetgebieden Rotterdam en Amsterdam vóór 1 januari 2002 wordt geëvalueerd. Op grond van de evaluatie zal een definitief besluit genomen worden over toekomstige bestuursvormen van deze twee kaderwetgebieden. Voor de overige kaderwetgebieden is het herindelingsalternatief geagendeerd. Zeer spoedig na de vaststelling van het regeerakkoord is de provincie Noord-Brabant aan een nieuw overleg in de zin van artikel 2 van de wet algemene regels herindeling begonnen voor de stadsregio Eindhoven-Helmond. Daarbij heeft de provincie zich laten leiden door eerder geformuleerd provinciaal beleid en het rijksbeleid inzake gemeentelijke herindeling. Op basis van de noodzakelijk geachte reconstructie en intensivering van het bestaand stedelijk gebied en de stadsregionale groene structuur, werden voorstellen gedaan voor een gemeentelijke herindeling in de stadsregio Eindhoven-Helmond. Deze procedure heeft overigens tot een andere concept-ontwerpregeling geleid dan die waarmee eerder in 1996 een aanvang was gemaakt. Ik zie geen aanleiding om ten aanzien van de tot nu toe noodzakelijk geachte gemeentelijke herindeling tot een wijziging van opvatting te komen. Hoewel samenwerking, al dan niet op niet-vrijblijvende basis, naast gemeentelijke herindeling een belangrijke rol kan spelen, kan zij daar zeker niet voor in de plaats komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Provinciale staten hebben besloten geen ontwerpregeling voor de stadsregio Eindhoven-Helmond vast te stellen. Er is derhalve geen relatie met de passage in het regeerakkoord waarin expliciet van (totstandkoming van) een provinciaal voorstel tot gemeentelijke herindeling wordt uitgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aan de Tweede Kamer is ten aanzien van het bestuurlijk eindperspectief kaderwetgebieden reeds gemeld (kamerstuk, 25 287, nr. 18) dat aan de kaderwetgebieden de vraag zal worden voorgelegd op welke wijze naar hun opvatting in de toekomst het beste invulling kan worden gegeven aan de uitoefening van de taken en bevoegdheden uit de Kaderwet bestuur in verandering. Deze vraag zal tevens aan de betrokken provincies worden gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
