<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van de Camp en Buijs (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over verslavingsversterkende stoffen in sigaretten. (Ingezonden 19 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10105
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Spits van 15 juli 1999, waarin staat dat de tabaksindustrie chemische middelen aan sigaretten toevoegt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Overig) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Tabak Verslaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1935, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10105</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3893" allpagenumbers="3893 3894" vetnummer="2989916280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10105" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1935" onderwerp="" indiendatum="1999-07-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 augustus 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1852, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de tabaksindustrie chemische middelen aan sigaretten toevoegt, waardoor rookverslaving wordt versterkt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was informatie van deze strekking u al bekend voor de bekendwording van het rapport van de drie buitenlandse organisaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is deze toepassing pas van de laatste jaren, of was hier altijd al sprake van? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u onze mening dat deze handelswijze het beleid om het stoppen met roken te bevorderen ernstig en nodeloos bemoeilijkt? Bent u bereid derhalve op de kortst mogelijke termijn met de tabaksindustrie in overleg te treden teneinde het aan sigaretten toevoegen van verslavingsversterkende middelen te beëindigen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is deze toevoeging in de context van Europese wet- en regelgeving geoorloofd? Welke mogelijkheden zijn er om in Europees verband tot eventuele maatregelen op dit punt te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-15" bron="Spits">Spits, 15 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ook ik heb via de media moeten vernemen dat de tabaksindustrie (chemische) middelen aan sigaretten zou toevoegen om de rookverslaving te versterken. Drie buitenlandse organisaties, te weten Action on Smoking and Health (ASH), het Imperial Cancer Research Fund (beiden uit het Verenigd Koninkrijk) en het Massachusetts Tobacco Control Program uit de Verenigde Staten van Amerika, hebben het rapport «Tobacco additives; cigarette engineering and nicotine addiction» met hun bevindingen op 14 juli 1999 wereldkundig gemaakt. Kort na deze bekendmaking werd ik daarover via de media geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Reeds eerder hebben berichten over dit soort praktijken de ronde gedaan, maar destijds waren er onvoldoende (wetenschappelijke) bewijzen voorhanden. De tabaksindustrie heeft steeds alle beschuldigingen in die richting van de hand gewezen, maar heeft nooit vrijwillig openheid van zaken willen geven over soort en hoeveelheid van additieven in sigaretten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De onderzoekers geven onder meer aan dat binnen de Europese Unie meer dan 600 additieven aan sigaretten mogen worden toegevoegd. Van deze additieven is niet bekend welke werking zij op het rookgedrag hebben wanneer zij opgebrand worden samen met tabak of in combinatie met andere additieven. Alleen de tabaksindustrie zelf kan aangeven welke toevoegingen worden gebruikt en voor welk merk. De overheid noch de Europese Commissie beschikt over deze gegevens of is in staat om die op te eisen. Het rapport is gebaseerd op interne documenten van de tabaksindustrie die tijdens een proces in de Verenigde Staten van Amerika van rechtswege zijn opgeëist. De tabaksindustrie zou al langer dan twintig jaar aan de gang zijn met dit soort praktijken. In een brief die ik kortgeleden van de Stichting Sigarettenindustrie heb ontvangen worden de feiten uit het rapport met klem tegengesproken. Recentelijk werd in Amerika de tabaksindustrie in eerste aanleg schuldig bevonden aan samenzwering bij het verhullen van feiten over de schadelijkheid van sigaretten. In dit licht zie ik dan ook geen redenen om aan de juistheid van het bovengenoemd rapport te twijfelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, natuurlijk wordt het tabaksontmoedigingsbeleid bemoeilijkt wanneer de tabaksindustrie steeds weer naar wegen zoekt om het eigen (verkoop)beleid te continueren en zo de afzet te handhaven en te vergroten. Ik ben uiteraard bereid om er alles aan te doen om de gezondheid van onze burgers zoveel mogelijk te beschermen. Ik acht het op dit moment echter niet zinvol om de tabaksindustrie hierover te benaderen. De sigarettenindustrie heeft de Kamer en mij, naar aanleiding van deze vragen van de Kamer, schriftelijk laten weten dat zij geen verslavingsversterkende stoffen aan sigaretten toevoegt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het toevoegen van stoffen aan sigaretten met het opzettelijk doel om het verslavingseffect te vergroten zou naar mijn mening in geen enkele context geoorloofd moeten zijn. Het toevoegen van stoffen aan sigaretten door de industrie, is binnen de Europese Unie niet verboden (zie antwoord vraag 3). Nederland kent nog geen specifieke wet- of regelgeving voor additieven in tabaksproducten. Artikel 2 van de Tabakswet biedt wel de mogelijkheid daartoe, door middel van een algemene maatregel van bestuur. De Europese Commissie heeft het voornemen om te komen tot een richtlijn waarin het teer- en nicotinegehalte, additieven en etikettering van tabaksproducten worden geregeld, maar de ervaring heeft geleerd dat die weg nog een lange kan zijn. Nationaal zou gebruik kunnen worden gemaakt van de mogelijkheid die de Tabakswet nu al biedt om in een algemene maatregel van bestuur de toevoeging van additieven aan tabaksproducten te reguleren. Ik zal mij hierop beraden. Binnenkort zal de wijziging van de Tabakswet (Tabakswet I) in de Kamer worden behandeld; ik zal dan op dit onderwerp terugkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
