<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over zwartwildbrevetexamens. (Ingezonden 9 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16125
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waarom is bij het afnemen van de zwartwildbrevetexamens een Rijksgecommitteerde aanwezig, terwijl voor de jacht een zwartwildbrevet geen vereiste meer is onder de nieuwe Flora- en Faunawet? Daarnaast worden vragen gesteld over het bijvoederen op de Veluwe door bijvoorbeeld de aanleg van grasakkers, ondanks het ingestelde bijvoerverbod (aanvuling op vragen van lid Poppe; Aanhangsel Handelingen nr. 121, Vergaderjaar 2001-2002).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Jacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1541, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16125</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3271" allpagenumbers="3271" vetnummer="2010212470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16125" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1541" onderwerp="" indiendatum="2002-07-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-08-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat er in mei dit jaar zwartwildexamens zijn afgenomen en dat ook op 16 en 17 september van dit jaar voor maximaal 240 jagers een examen ten behoeve van het zwartwildbrevet zal worden afgenomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u aangeven of er bij het afnemen van deze examens Rijksgecommitteerden aanwezig zijn, hoewel dat onder de nieuwe Flora- en Faunawet een zwartwildbrevet geen vereiste meer is? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, waarom zijn deze Rijksgecommitteerden hierbij aanwezig? Bent u bereid er voor te zorgen dat er geen overheidsambtenaren meer betrokken worden bij deze examens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt er op andere wijze directe of indirecte overheidssteun gegeven aan (de examens voor) het zwartwildbrevet? Zo ja, welke? Bent u bereid te bewerkstelligen dit te beëindigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat, ondanks het ingestelde verbod, wild nog steeds op grote schaal op de Veluwe wordt bijgevoerd? Op welke wijze wordt naleving van dit verbod gecontroleerd. Welke maatregelen gaat u treffen om bijvoeren tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Is het waar dat in de Kroondomeinen op grote schaal nieuwe wildweiden zijn aangelegd? Zo ja, deelt u de mening van onderzoekers van Alterra dat dergelijke wildweiden gezien moeten worden als een (indirecte) wijze van bijvoedering <voetnoot nummer="3"/>? Bent u bereid maatregelen te treffen tegen deze wijze van bijvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe groot is de oppervlakte van kunstmatig aangelegde grasakkers in de Koninklijke Houtvesterij Het Loo? Kunt u aangeven of deze oppervlakte sinds het uitgevaardigde verbod tot bijvoeren is vergroot of verkleind? Indien de oppervlakte is vergroot, bent u bereid in het kader van het ingestelde bijvoerverbod te doen bewerkstelligen dat deze oppervlakte afneemt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Jager 7/2002</noot>
         <noot nummer="2">Vragen van het lid Poppe (SP) Aanhangsel van de handelingen nr. 121, vergaderjaar 2001–2002</noot>
         <noot nummer="3">Argus, nummer 3/4–2000, interview met dr. Geert Groot Bruinderink</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Mij is bekend dat er nog steeds zwartwildexamens worden afgenomen. Ook toen de Jachtwet nog van kracht was waren bij de afname van deze examens reeds geen Rijksgecommiteerden meer betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het verbod op het bijvoeren van edelherten, damherten, reeën en wilde zwijnen om de stand daarvan te bevorderen is op 1juli jl. in werking getreden. Mij is niet gebleken dat nu reeds dit verbod op grote schaal zou worden overtreden. De politie, bijzondere opsporingsambtenaren en de AID zien toe op naleving van dit verbod. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De oppervlakte kunstmatig aangelegde grasakkers op Het Loo bedraagt 33 hectare, dat wil zeggen 0,4% van de totale oppervlakte van Het Loo. Deze oppervlakte is de laatste jaren niet vergroot. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
