<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de minister van Justitie over het niet-ontvankelijk verklaren van het Openbaar Ministerie in een moordzaak. (Ingezonden 1 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13569
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen zijn een vervolg op eerdere kamervragen (Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 695), over het niet vervolgen van een verdachte van een dodelijke schietpartij, omdat het Openbaar Ministerie de verdachte registreerde als 'niet vindbaar', terwijl het vermoeden bestond dat hij naar Suriname was gevlucht en er een rechtshulpverdrag met Suriname bestaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Rechtspraak Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1092, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13569</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2269" allpagenumbers="2269 2270" vetnummer="2000107250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13569" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1092" onderwerp="" indiendatum="2001-03-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 april 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 990, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hoe verhoudt zich uw op 15 februari ontvangen antwoord <voetnoot nummer="1"/>op de vragen twee en vier die ik op 8 januari stelde, in welk antwoord u aangeeft dat het «vanaf 1995 praktisch onmogelijk «was» om uitvoering te laten geven aan rechtshulpverzoeken met Suriname» tot de uitspraken gedaan door uw voorgangster <voetnoot nummer="2"/>tijdens een Algemeen Overleg op 19 maart 1997? </vraag>
      <vraag nummer="2">Moet uit de beantwoording van de vragen twee en vier worden afgeleid dat u alsnog van mening bent dat de uitvoering van het rechtshulpverdrag met Suriname sedert 1995 als een mislukking moet worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid alsnog antwoord te geven op de vraag of er sedert 1995 daadwerkelijk pogingen zijn gedaan om, al of niet met een beroep op het rechtshulpverdrag, achter de verblijfplaats van de verdachte te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Tweede Kamer van de uitspraak in hoger beroep in kennis te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als de wettelijke regels duidelijk zijn ten aanzien van de vraag of een nieuw GVO moet worden ingesteld – wanneer er in een zaak, na het uitbrengen van een kennisgeving van niet verdere vervolging, nieuwe aanwijzingen zijn gekomen – wat kan hieromtrent dan in voorkomende gevallen als gedragslijn van het OM worden verwacht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="695" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 695, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
         <noot nummer="2">Tijdens dit overleg Algemeen Overleg verklaarde zij dat er tussen eind 1995 en juli 1996 17 rechtshulpverzoeken zijn gedaan waarvan er op 18 maart 1997 aan 7 uitvoering was gegeven. Zij voegde daaraan toe dat het belangrijke zaken betrof, dat zij blij was met deze belangrijke ontwikkeling omdat haar er veel aan gelegen was dat het goed ging met de rechtshandhaving in Suriname en voortzetting van het rechtshulpverdrag alleen al om die reden belangrijk en dus gewenst was (Kamerstuk 20 361, nr. 82)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Tijdens het Algemeen Overleg van 19 maart 1997 heeft de vorige minister van Justitie uw kamer medegedeeld dat op 18 maart 1997, derhalve de dag voor het Algemeen Overleg, per fax is bevestigd dat aan 7 van de 16 tussen het einde van 1995 en juli 1996 aan Suriname, aangeboden rechtshulpverzoeken door Suriname uitvoering is gegeven. De schorsing van de Overeenkomst tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Republiek Suriname betreffende uitlevering en rechtshulp in strafzaken was met ingang van 1 oktober 1995 opgeheven. In de periode tussen 1 oktober 1995 en 18 maart 1997 was geen duidelijkheid te verkrijgen over de uitvoering van Nederlandse rechtshulpverzoeken door Suriname. Er werd in die periode namelijk geen antwoord ontvangen op de door Nederland gedane rechtshulpverzoeken. Pas op 18 maart 1997 bleek dat er aan een aantal van deze rechtshulpverzoeken uitvoering was gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds 1997 zijn in diverse zaken door Suriname rechtshulpverzoeken uitgevoerd. Daarbij zijn eveneens diverse verdachten aan Nederland uitgeleverd. Sedertdien heeft deze positieve trend zich doorgezet. Ik acht het dan ook onjuist om het rechtshulpverdrag met Suriname als een mislukking te beschouwen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals reeds uiteengezet bij de beantwoording van vraag 1 was de Overeenkomst tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Republiek Suriname betreffende uitlevering en rechtshulp in strafzaken tot 1 oktober 1995 opgeschort, zodat tot die datum het verzoeken van rechtshulp aan Suriname niet mogelijk was. Daarbij komt dat het volgens de Surinaamse wetgeving niet mogelijk is iemand met de Surinaamse nationaliteit uit te leveren. Gelet op het bovenstaande is de zaaksofficier van justitie, na advies te hebben ingewonnen bij het Bureau Internationale Rechtshulp in Strafzaken op mijn departement, tot de conclusie gekomen dat het weinig nut had om een verzoek om informatie omtrent persoonsgegevens en verblijfplaats van de verdachte aan de Surinaamse autoriteiten te richten. Wel is de verdachte vervolgens op 7 juni 1995 door de officier van justitie internationaal gesignaleerd. Daarna is door de officier van justitie geen contact meer opgenomen met het Bureau Internationale Rechtshulp in Strafzaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zal te zijner tijd bij het Gerechtshof te Amsterdam een afschrift van de uitspraak opvragen en ter kennisneming aan de Kamer zenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het OM zal handelen conform de wet- en regelgeving op dit terrein. Een nadere precisering hiervan in de vorm van een gedrags- of richtlijn is dan ook overbodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
