<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) aan de staatsssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over reiskosten voor medewerkers in de thuiszorg. (Ingezonden 5 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13635
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het probleem dat medewerkers in de thuiszorg voor de eerste veertig bezoeken aan een cliënt in een jaar een onbelaste kilometervergoeding mogen ontvangen, maar dat voor alle bezoeken daarna de woon-werkregeling geldt, waarover belasting moet worden betaald en waarvoor bovendien veel extra administratieve handelingen moeten worden verricht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Inkomstenbelasting) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomstenbelasting Reiskostenvergoedingen Thuiszorg Woon-werkverkeer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1149, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13635</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2391" allpagenumbers="2391 2392" vetnummer="2000109120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13635" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1149" onderwerp="" indiendatum="2001-04-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatsssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «Thuiszorger mag 40 keer komen – Fiscus straft veelvuldig bezoek met lagere kilometervergoeding»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u het gestelde in het artikel bevestigen dat het voor medewerkers in de thuiszorg onvoordelig is om één cliënt meer dan veertig keer per jaar met de auto te bezoeken, aangezien voor de eerste veertig bezoeken een onbelaste kilometervergoeding mag worden ontvangen en voor alle bezoeken daarna de woon-werkregeling geldt, waarover belasting moet worden betaald? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat voor de bezoeken «meer dan veertig keer» veel extra administratieve handelingen moeten worden verricht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u bovenbeschreven problematiek in het licht van de kwaliteit van zorg (zo veel mogelijk vaste hulpverleners voor mensen) en de administratieve lastendruk voor de sector? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hebt u na het verschijnen van het bericht «Thuiszorg wordt gek van fiscus – Voor bijhouden reiskosten 120 man extra nodig» over deze problematiek contact gehad met de staatssecretaris van Financiën? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, wat zijn de uitkomsten van dit overleg geweest? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om met de staatssecretaris van Financiën te zoeken naar een praktische oplossing voor de problemen rondom de reiskostenvergoeding in de thuiszorg? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-24" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 24 maart 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-09-14" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 14 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ik kan uw stelling van vraag 2 niet bevestigen. Wanneer een werknemer in een kalenderjaar op 40 of meer dagen dezelfde cliënt bezoekt, is er sprake van regelmatig woon-werkverkeer. Indien dat het geval is worden de door de thuiszorgmedewerkster ontvangen reiskostenvergoeding, net als bij andere werknemers in een vergelijkbare situatie, getoetst aan de regels op het gebied van het reiskostenforfait. Is er geen sprake van regelmatig woon-werkverkeer, dan is een reiskostenvergoeding tot f 0,60 per gereisde kilometer onbelast. In de in de vraag bedoelde situatie geldt het reiskostenforfait overigens voor alle reizen en niet alleen voor zover de 40 dagen zijn overschreden. Het aantal administratieve handelingen hangt af van de reiskostenvergoedingsregeling van de instelling. Als een werkgever optimaal gebruik wil maken van de mogelijkheden tot het verstrekken van onbelaste vergoedingen, dan vergt dit bij werknemers met een complex reispatroon, zoals die in de thuiszorg, een sluitende registratie van de verreden kilometers voor het werk. Dit laatste vraagt een aantal administratieve handelingen. Deze situatie geldt niet alleen voor medewerkers in de thuiszorg, maar voor iedereen in Nederland. Voorop dient te staan dat cliënt en zorgverlener een vertrouwenssituatie met elkaar kunnen opbouwen. Het beperken van deze contacten omwille van regels op het gebied van de reiskostenvergoeding vind ik niet gewenst. Daarentegen moet worden voorkomen dat voor de medewerkers van de thuiszorg een uitzonderingspositie in de uitvoering van de loonbelastingregels gaat ontstaan. Daarom heb ik over deze kwestie inderdaad contact gehad met de staatssecretaris van Financiën. Deze heeft in een brief aan de Landelijke Vereniging voor Thuiszorg zijn bereidheid uitgesproken om te zoeken naar een praktische aanpak, waarmee zowel recht wordt gedaan aan de wettelijke bepalingen voor de loonbelasting als aan de wens om de thuiszorg zo laag mogelijk te houden. Een vertegenwoordiging van de Belastingdienst voert daartoe inmiddels overleg met de LVT. Het resultaat daarvan zal op korte termijn beschikbaar komen. Ik zal uw Kamer daarover informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
