<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Th.ÂA.ÂM. Meijer en Biesheuvel (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over verwerking van baggerspecie van de Maaswerken. (Ingezonden 6 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14283
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het blad Bodem van april 2001, waarin staat dat de projectorganisatie 'De Maaswerken' het grootste deel van de vrijkomende baggerspecie in door delfstofwinning verkregen putten wil storten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Dijken Limburg Rivieren Slib</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1709, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Th.ÂA.ÂM. Meijer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14283</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3565" allpagenumbers="3565 3566" vetnummer="2000113310" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14283" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1709" onderwerp="" indiendatum="2001-07-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th.ÂA.ÂM. Meijer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het artikel van de heer Scheffer van Rijkswaterstaat in het blad «Bodem»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van de heer Scheffer dat bewerking van de bij «de Maaswerken» vrijkomende niet-vermarktbare baggerspecie door scheiding en/of reiniging niet realistisch en ook niet wenselijk is, onder meer omdat zandscheiding te duur zou zijn vanwege de vrij lage zandfractie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de projectorganisatie «De Maaswerken» het grootste deel van de vrijkomende baggerspecie in door delfstofwinning verkregen putten wil storten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Zo ja, hoe verhoudt zich dit tot de eerder door de Kamer uitgesproken wens <voetnoot nummer="2"/>om de grootschalige ver- en bewerking van baggerspecie te stimuleren, om zodoende het storten van verontreinigde baggerspecie zoveel mogelijk te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Hoe beoordeelt u de recente stort door de projectorganisatie «De Maaswerken» van deels zwaar verontreinigde grond in de plas de Rijkelse Bemden in Beesel? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat bij «De Maaswerken» het storten en hergebruik van grond aan dezelfde eisen moet voldoen als elders in het land? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven welke criteria zullen worden gehanteerd bij de toepassing van de voorgenomen WBM-heffing op baggerspecie, met name wat betreft het percentage zand in baggerspecie en de maximale verwerkingskosten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-04-2" bron="Zie «Bodem», nummer">Zie «Bodem», nummer, 2 april 2001</noot>
         <noot nummer="2">Zie bijvoorbeeld de breed ondersteunde motie Herrebrugh c.s. (26 401, nr. 16)</noot>
         <noot nummer="3" datum="2001-05-29" bron="Zie " titel="De Limburger">Zie «De Limburger», 29 mei 2001</noot>
         <noot nummer="4">WBM = Wet Belasting op Milieugrondslag</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 7">De criteria voor reinigbaarheid van baggerspecie voor de toepassing van de Wet belastingen op milieugrondslag zijn in een vergaand stadium van voorbereiding. U zult op korte termijn nader worden geïnformeerd over dit onderwerp. Daarbij zal onder meer worden ingegaan op de zandfractie als criterium voor reinigbaarheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De projectorganisatie De Maaswerken heeft het voornemen een groot deel van de niet-vermarktbare baggerspecie uit de Maaswerken te storten in zogenaamde kleischermen en door delfstoffenwinning ontstane putten binnen het te herinrichten gebied. Dit voornemen is het resultaat van een afweging door de projectorganisatie als initiatiefnemer voor de Maaswerken. De toetsing van deze afweging aan doelstellingen voor verwerking en hergebruik zal worden uitgevoerd door het bevoegd gezag inzake de Wet milieubeheer en de Wet bodembescherming. Ten behoeve van deze toetsing worden nog nadere beleidsregels geformuleerd. Uitgangspunt hierbij is het stand-still beginsel. Deze beleidsregels zullen na mijn instemming en die van de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat in het tweede kwartaal van 2002 door de bevoegde gezagen worden vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op het verkennend strafrechtelijke onderzoek dat in deze kwestie is ingesteld doe ik met betrekking tot deze vraag geen verdere uitspraken. Ik verwijs daarbij bovendien naar de antwoorden van de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat, 12 juli 2001 op de vragen van de leden Eurlings en Biesheuvel (nr. 1489) over een strafrechtelijk onderzoek tegen projectorganisatie de Maaswerken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Hergebruik en storten van vrijkomend uiterwaardenmateriaal in het kader van de Maaswerken zullen in milieuhygiënisch opzicht aan dezelfde eisen moeten voldoen als elders in Nederland aan hergebruik en storten worden gesteld. Dit houdt onder meer in dat het hergebruik als bouwstof zal moeten voldoen aan het Bouwstoffenbesluit en dat het storten zal moeten voldoen aan de landelijke eisen voor baggerspeciestortplaatsen, die gesteld zijn in de Richtlijnen voor baggerspeciestortplaatsen, opgenomen in het Beleidsstandpunt verwijdering baggerspecie (Kamerstukken II 1993/94, 23 450, nr. 1). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
