<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kuijper (PvdA) aan de minister van Justitie over een zogenaamd Shinsung Career Ultra-9 wapen. (Ingezonden 28 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14600
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in Aktueel van 26 september 2001 dat in Nederland een Shinsung Career Ultra-9 wapen verkrijgbaar is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 255, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuijper</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14600</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="535" allpagenumbers="535" vetnummer="2010200420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14600" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="255" onderwerp="" indiendatum="2001-09-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuijper</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 november 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 144, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat in Nederland een zogenaamd Shinsung Career Ultra-9 wapen verkrijgbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de in het artikel genoemde feiten waar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was u op de hoogte van het feit dat dit wapen inmiddels in Nederland (vrij) verkrijgbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het terecht dat het in het artikel genoemde wapen als luchtdrukwapen wordt aangemerkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om maatregelen te nemen om verdere verspreiding van bedoeld wapen in Nederland tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Aktueel, 26 september–3 oktober 2001, 2001/40</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 5">Met betrekking tot lucht-, gas- en veerdrukwapens geldt sinds de laatste integrale herziening van de Wet wapens en munitie (1995) alleen een draagverbod. Bij deze herziening is het criterium kinetische mondingsenergie verlaten, en wordt dus ook geen onderscheid meer gemaakt tussen «zware» en «lichte» luchtdrukwapens. Niettemin kan ik op grond van artikel 2, aanhef en Categorie I, onder 7de, van de Wet wapens en munitie, voorwerpen die een ernstige bedreiging van personen kunnen vormen of die zodanig op een wapen gelijken dat ze voor bedreiging of afdreiging geschikt zijn, aanwijzen als wapen van Categorie I. Voor wapens van Categorie I gelden de allerstrengste wapenwettelijke bepalingen. Dergelijke wapens mogen niet door particulieren voorhanden worden gehouden. Op basis van bovengenoemd artikel heb ik in artikel 3 van de Regeling wapens en munitie verscheidene voorwerpen aangewezen die een ernstige bedreiging van personen kunnen vormen of voor bedreiging of afdreiging geschikt zijn. Zo heb ik ondermeer alle lucht-, gas- en veerdrukwapens die voor wat betreft hun vorm, afmetingen en kleur een sprekende gelijkenis vertonen met vuurwapens of met voor ontploffing bestemde voorwerpen aangewezen als wapen van Categorie I. Het onderhavige luchtdrukgeweer is op basis van deze bepaling als wapen van Categorie I te kwalificeren en is derhalve ten strengste verboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
