<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) over een alternatieve lokatie voor de opslag van verontreinigd slib. (Ingezonden 30 augustus 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1991
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de mogelijke aanleg van een depot voor verontreinigd slib op het Zuid-Hollandse eiland Tiengemeten als alternatief voor de geplande lokatie in het Hollandsch Diep bij Willemstad.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Gevaarlijke stoffen Slib</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 85, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1991</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="173" allpagenumbers="173" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="85" onderwerp="" indiendatum="1995-08-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen dat Rijkswaterstaat thans opnieuw onderzoekt of de aanleg van een depot voor verontreinigd slib opslag op het Zuid-Hollandse eiland Tiengemeten een realistisch en goed alternatief vormt voor de geplande lokatie in het Hollandsch Diep bij Willemstad? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, kunt u de Kamer nader informeren over de constructie die thans in onderzoek is en het realiteitsgehalte van een eventuele vergunningverlening voor deze lokatie mede omdat Tiengemeten (overigens evenals de lokatie in het Hollandsch Diep) deel uit maakt van de ecologische hoofdstructuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het daarnaast mogelijk reeds nu in te gaan op de procedurele en de financie¨le gevolgen alsmede op de opvatting van de betrokken provincies Zuid-Holland en Noord-Brabant? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat het eventuele onderzoek naar en de beslissing over een alternatieve lokatie voor de opslag van verontreinigd slib op korte termijn moeten worden afgewikkeld en niet mogen leiden tot grote vertragingen en onzekerheid omtrent de afzetmogelijkheid van baggerspeciedepot? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Jorritsma-Lebbink" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="1995-10-13">Mededeling van minister Jorritsma-Lebbink (Verkeer en Waterstaat), mede namens de minister van (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij). (Ontvangen 13 oktober 1995), zie ook aanhangsel handelingen nr. 11, vergaderjaar 1995/1996 Mede namens mijn collega van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, moet ik u meedelen dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken om de door het lid Leers gestelde vragen over een alternatieve lokatie voor de opslag van verontreinigd slib binnen de termijn van zes weken te beantwoorden. Er wordt momenteel een financie¨le vergelijking gemaakt, zodra deze is afgerond zullen de vragen worden </mededeling>
</kvr>
