<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk (CDA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over mogelijke taalachterstand bij allochtonen. (Ingezonden 25 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18770
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de huidige aanpak van de inburgeringscursussen, naar aanleiding van het artikel 'Taal alllochtonen belabberd' (Telegraaf, 24 seprember 2003). gebaseerd op een onderzoek naar het taalniveau van oudkomers en nieuwkomers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Taalonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 215, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18770</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="459" allpagenumbers="459 460" vetnummer="2030400510" code="0304tkkvr770" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18770" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="215" onderwerp="" indiendatum="2003-09-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Taal allochtonen belabberd»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de constatering van de onderzoekers dat het taalniveau van nieuw- en oudkomers zo belabberd is, dat de taalachterstand niet meer is in te halen met de huidige aanpak van de inburgeringcursussen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de conclusie van onderzoekers dat ongeveer de helft van de nieuwkomers en slechts een klein percentage van de oudkomers de inburgeringcursus afmaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u het ontwikkelen van een digitale onderwijsmethode voor de inburgeringcursus, die ook inburgering op afstand mogelijk kan maken als een middel de taalachterstand te verbeteren en tevens de kosten naar beneden te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-24" bron="Telegraaf">Telegraaf, 24 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Afgezien van het feit dat de berekeningen in het rapport voor een deel gebaseerd zijn op aannames, deel ik de conclusie dat er een grote taalachterstand bestaat bij nieuw- en oudkomers. Uit eerdere onderzoeken (bijvoorbeeld Sociaal Cultureel Planbureau, 2000) is gebleken dat er een zeer aanzienlijke groep oudkomers is, die voor een inburgeringscursus in aanmerking zou kunnen komen. Het rapport bevestigt nogmaals dat er nog veel moet gebeuren op het gebied van inburgering en specifiek op het gebied van taalonderwijs. Ik deel daarom de mening dat de aanpak van de inburgeringscursussen moet worden veranderd. In het nieuwe inburgeringsstelsel zal de inburgeraar zelf verantwoordelijk zijn voor de inburgeringscursus en de verwerving van de Nederlandse taal. Om die reden zal het nieuwe inburgeringsstelsel gebaseerd zijn op vraagsturing in plaats van aanbodsturing. Bij deze vraagsturing past ook dat de gedwongen winkelnering voor inburgeringscursussen voor nieuwkomers wordt afgeschaft hetgeen naar verwachting de marktwerking verder stimuleert. Meer marktwerking leidt zowel tot een toename van de capaciteit op het gebied van taalonderwijs als ook tot een grotere differentiatie. Deze differentiatie van het aanbod sluit goed aan bij een vraaggestuurd inburgeringsstelsel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitval bij inburgeringscursussen is een voortdurend punt van aandacht. In het nieuwe inburgeringsstelsel is de inburgeraar zelf primair verantwoordelijk voor zijn cursusresultaat. Het niet succesvol afronden van een inburgeringscursus heeft in dat stelstel financiële en verblijfsrechtelijke consequenties waardoor de inburgeraar gemotiveerd zal zijn om uitval te voorkomen. Naar verwachting leidt dit ertoe dat de uitval bij inburgeringscursussen zal afnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">ICT wordt reeds op brede schaal toegepast in het onderwijs, ook op het gebied van taalonderwijs. Het rapport geeft daarvan ook vele voorbeelden. De inzet van ICT in het onderwijs maakt leren op afstand en in de eigen tijd beter toegankelijk. ICT is echter een hulpmiddel bij de verwerving van taal. De groep inburgeraars kenmerkt zich door een enorme diversiteit in opleidingsniveau en computervaardigheden. Voor een gedeelte van deze groep kan het zelfstandig gebruik van deze hulpmiddelen een belangrijk instrument zijn voor de verwerving van de Nederlandse taal. Voor een ander gedeelte is het contact met de groep en begeleiding essentieel voor verdere taalverwerving en het verbeteren van gespreksvaardigheden. Bij een dergelijke diversiteit past een vraaggestuurd inburgeringsstelsel. Voor de groep inburgeraars, die met ICT voor een aanzienlijk deel de taal kan leren, kan een besparing optreden in het taalonderwijs. Daarbij moet worden aangetekend dat een inburgeringscursus bestaat uit meer dan alleen taalonderwijs. Het leren van normen en waarden is vooral effectief bij onderwijs in groepsverband waarbij interactie en discussie optimaal mogelijk zijn. Naast de inzet van ICT zal ook eerder genoemde afschaf van de gedwongen winkelnering naar verwachting ertoe leiden dat de kosten van een inburgeringscursus zullen dalen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
