<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M B Vos (GroenLinks) over het Biogrond Beleggingsfonds (Ingezonden 9 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1398
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. berichten dat de nieuwe fiscale groenregeling leidt tot onaanvaardbaar nadeel voor boeren die vóór 14 juli 1994 op biologische landbouw zijn omgeschakeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Geld (Beleggingen) Landbouw (Biologische landbouw) Landbouw (Landbouwers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingvrijstellingen Beleggingen Landbouwers Biologische landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 758, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1398</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1541" allpagenumbers="1541" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="758" onderwerp="" indiendatum="1995-03-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent de opvatting van Biogrond Beleggingsfonds van de Triodosbank dat de nieuwe fiscale groenregeling leidt tot onaanvaardbaar nadeel voor boeren die vo´o´r 14 juli 1994 op biologische landbouw zijn omgeschakeld en het EKO-keurmerk hebben verkregen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de vrees van Biogrond dat deze regeling de huidige biologische boeren feitelijk straft voor hun pioniersgeest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de fiscale groenregeling zodanig aan te passen dat ook biologische boeren die vo´o´r 14 juli 1994 zijn omgeschakeld er van kunnen profiteren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-3" bron="Trouw">Trouw, 3 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Van de opvatting van Biogrond Beleggingsfonds van de Triodosbank heb ik kennis genomen. Het oogmerk van de fiscale Regeling groenprojecten is om projecten tot ontwikkeling te brengen, die enig rendement geven maar veelal onvoldoende om een marktconforme financiering te krijgen. Tegen deze achtergrond zijn alleen «nieuwe» projecten onder de regeling gebracht, dat wil zeggen projecten die een extra bijdrage aan het milieu of aan de natuur leveren. Als nieuwe projecten worden aangemerkt projecten waarvoor de werkzaamheden zijn aangevangen op of na de datum van inwerkingtreding van de wet, t.w. 13 juli 1994. Hiermee wordt ook voorkomen dat het budget alleen gebruikt wordt voor de herfinanciering van reeds bestaande projecten. Boeren die vo´o´r 13 juli 1994 op biologische landbouw zijn omgeschakeld en het keurmerk hebben verkregen kunnen om vorengenoemde redenen niet van de Regeling groenprojecten gebruik maken. Op dit moment is er geen reden om bestaande projecten van vo´o´r 13 juli 1994 onder de Regeling groenprojecten te brengen. Wij zijn echter bereid het punt van afbakening tussen «nieuwe» en «bestaande» projecten nog eens nader te bezien als de effecten van de nieuwe wat duidelijker zijn geworden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
