<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid van Heemskerck Pillis-Duvekot (VVD) over herkeuring van oorlogsslachtoffers. (Ingezonden 8 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1584
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Oorlogsslachtoffers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische keuringen Oorlogsslachtoffers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 936, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1584</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1911" allpagenumbers="1911" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="936" onderwerp="" indiendatum="1995-06-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 juni 1995).">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar <voetnoot nummer="1"/>, als zou er een nieuwe regeling in de maak zijn, die onder andere voorziet in herkeuring van oorlogsslachtoffers (WUV)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wanneer zal de Kamer van deze nieuwe maatregelen op de hoogte worden gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, welke signalen hebben tot de gesignaleerde onrust in Israe¨l geleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u, gezien het naderen van het reces, deze vragen met spoed beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-06-7" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 7 juni 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Er is geen nieuwe regeling in voorbereiding voor de herkeuring van oorlogsslachtoffers. De ontstane onrust houdt verband met de ontwikkeling van uitvoeringsmaatregelen bij de Pensioen- en Uitkeringsraad ten aanzien van bijzondere voorzieningen krachtens artikelen 20 en 21 Wuv en 32 en 33 Wubo. Deze uitvoeringsmaatregelen beogen een alternatief te vormen voor het aangehouden Wetsvoorstel vermindering uitvoeringslasten (TK 21 196). Ee´n van de voorgenomen maatregelen betreft de wenselijkheid bij voorzieningen in verband met ziekten en aandoeningen, waarvan op voorhand niet kan worden gezegd dat geen verbetering of genezing mogelijk is, met een zekere regelmaat te herbeoordelen of de voorziening nog nodig en adequaat is. Herkeuringen of herbeoordelingen in verband met de periodieke uitkeringen voor oorlogsslachtoffers zijn niet aan de orde. Het Verbond Belangenbehartiging Vervolgingsslachtoffers respectievelijk zijn Israe¨lische zusterorganisatie AJALAH heeft kennis genomen van een concept van dit alternatief en hierover publiekelijk zijn ongerustheid uitgesproken. In het algemeen overleg met de vaste commissie voor VWS van 22 maart 1995 is aan de Tweede Kamer gemeld dat de Pensioen- en Uitkeringsraad bezig is met de ontwikkeling van bovengenoemd alternatief voor het Wetsvoorstel vermindering uitvoeringslasten. De Kamer zal, zoals in het algemeen overleg is toegezegd, voor het zomerreces nader worden geı¨nformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
