<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Duijkers (beiden PvdA) aan de ministers van Defensie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een lobbyist van bedrijven actief in de defensie industrie. (Ingezonden 5 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10666
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in het NRC Handelsblad van 4 november 1999 over de activiteiten van voormalige staatssecretaris van Defensie Gmelich Meijling als lobbyist van bedrijven die actief zijn in de defensie industrie, waarbij hij gevoelige informatie naar buiten brengt die samenhangt met zijn voormalige functie als staatssecretaris.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Overig) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Defensie (ministerie) Staatssecretarissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 365, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Duijkers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10666</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="759" allpagenumbers="759 760" vetnummer="2990002380" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10666" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="365" onderwerp="" indiendatum="1999-11-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duijkers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Defensie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichten over de activiteiten van voormalige staatssecretaris van Defensie Gmelich Meijling als lobbyist van bedrijven actief in de defensie industrie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat deze berichten op waarheid berusten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het ambtenaren van het Ministerie van Defensie verboden tot drie jaar na beëindiging van een functie, met die functie samenhangende gevoelige informatie naar buiten te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geldt een vergelijkbare gedragslijn ook voor bewindslieden en voormalige bewindslieden van het Ministerie van Defensie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben de activiteiten van de heer Gmelich Meijling betrekking op zijn vroegere verantwoordelijkheden van staatssecretaris? Zo ja, welke defensiematerieelprojecten zijn hierbij betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt dit zich met genoemde gedragslijn, respectievelijk tot de door de regering ingezette lijn in het kader van het debat over integriteit in het openbaar bestuur? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke stappen bent u voornemens te ondernemen in de richting van de heer Gmelich Meijling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-4" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 4 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Oud-staatssecretaris Gmelich Meijling heeft publiekelijk verklaard op te treden als adviseur van een aantal bedrijven met militaire productie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Ambtenarenwet bepaalt dat de (gewezen) ambtenaar verplicht is tot geheimhouding van hetgeen hem in verband met zijn functie ter kennis is gekomen, voorzover die verplichting uit de aard van de zaak volgt. Daarnaast gelden de algemene geheimhoudingsverplichtingen van het Wetboek van Strafrecht (artikelen 98 e.v. en 272 Wetboek van Strafrecht). Intern Defensie geldt voorts een aanwijzing van de Secretaris-Generaal dat een functionaris, die na beëindiging van zijn dienstverband bij Defensie een functie aanvaardt bij een bedrijf waarmee hij namens Defensie de laatste drie jaar van zijn dienstverband zakelijke contacten heeft onderhouden, gedurende een periode van drie jaar na het beëindigen van dat dienstverband door Defensie niet als gesprekspartner namens dat bedrijf wordt geaccepteerd. Dezelfde regel geldt als een functionaris zich na zijn dienstverband aanbiedt als gesprekspartner, bemiddelaar of tussenpersoon voor het werkterrein waarop hij in zijn dienstverband bij Defensie werkzaam was. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De interne regeling van Defensie richt zich primair op contacten met ex-werknemers. Indien voormalige bewindslieden zich als gesprekspartners aanbieden van of voor bedrijven waarmee zij gedurende hun ambtsperiode zakelijke contacten hebben onderhouden, zal dezelfde gedragslijn worden gevolgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor projecten waarbij de heer Gmelich Meijling als staatssecretaris was betrokken, kunnen bedrijven in aanmerking komen waarvoor hij thans naar eigen zeggen als adviseur optreedt. De projecten waarvoor de heer Gmelich Meijling verantwoordelijkheid droeg, zijn terug te vinden in de tijdens zijn ambtsperiode aan de Kamer toegezonden materieelprojectenoverzichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Het is niet gebleken dat de heer Gmelich Meijling heeft gehandeld in strijd met enig op hem rustende verplichting, voortvloeiend uit zijn vroegere functie van staatssecretaris van Defensie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
