<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) over bedrijfsverenigingen die bij het GAK zijn aangesloten en voor de aanvraag en toestemming f 1800 in rekening brengen. (Ingezonden 1 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1935
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bedrijfsverenigingen die aangesloten zijn bij het GAK zouden 1800 gulden in rekening brengen voor de aanvraag en beoordeling of werkgevers die het ziekteverzuim-risico zelf willen dragen in voldoende mate de financiële risico's hebben afgedekt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkgevers) Sociale zekerheid (Bedrijfsverenigingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bedrijfsverenigingen Werkgevers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 31, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1935</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="61" allpagenumbers="61" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="31" onderwerp="" indiendatum="1995-09-1">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat bedrijfsverenigingen die bij het GAK zijn aangesloten een bedrag tot maar liefst 1800 gulden in rekening brengen voor de aanvraag en beoordeling of werkgevers die het ziekteverzuim-risico zelf willen dragen in voldoende mate de financie¨le risico’s ervan hebben afgedekt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat het bedrag van 1800 gulden voor de aanvraag en toestemming erg hoog is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van het Verbond van Verzekeraars, dat bedrijfsverenigingen op deze manier in gaan tegen de geest van het besluit van het kabinet om het zelf dragen van risico door werkgevers te stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zo spoedig mogelijk duidelijkheid te verschaffen over de vraag of het in rekening gebrachte bedrag aanvaardbaar is en in verhouding staat tot de door de bedrijfsvereniging te maken kosten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-08-4" bron="Welwezen">Welwezen, 4 augustus 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben op dit moment niet in staat om te beoordelen of de kosten reee¨l zijn. Voor zover ik weet wordt voor de aanvraag zelf f 960 in rekening gebracht en wordt dit bedrag verhoogd als de aanvraag voorgelegd moet worden aan het bestuur van de bedrijfsvereniging (f 830). Ik heb onlangs de voorzitter van het Tica verzocht om na te gaan of de bedrijfsverenigingen geen onnodige kosten in rekening brengen, met name waar het gaat om de kosten in verband met het voorleggen aan het bestuur van de bedrijfsverenigingen. Ook de bedrijfsverenigingen, die niet zijn aangesloten bij het GAK, brengen kosten in rekening voor de aanvraag en beoordeling van het eigen risicodragen. Deze bedrijfsverenigingen hanteren een variabel tarief, te weten een percentage van de verzekerde loonsom. Ik heb de voorzitter van het Tica gevraagd om voor 1 oktober a.s. samen met de bedrijfsverenigingen afspraken te maken over de hoogte van de aanvraagkosten en de wijze waarop die bij de werkgevers in rekening worden gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. In het Besluit eigen risicodragen wordt gesteld dat de werkgever, die eigen risicodrager wil worden, zich moet verplichten om de door de bedrijfsvereniging in verband met de uitvoering van het Besluit gemaakte kosten, aan de bedrijfsverenigingen te betalen. Het Besluit maakt het dus mogelijk dat door de bedrijfsvereniging aanvraagkosten in rekening worden gebracht bij de werkgever. Omdat ik van mening ben dat de hoogte van de aanvraagkosten geen extra belemmering voor werkgevers mag zijn om eigen risico drager voor de Ziektewet te worden, laat ik echter wel onderzoeken door het Tica of er geen onnodige kosten in rekening worden gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, zodra ik van de voorzitter van het Tica nadere informatie heb ontvangen zal ik u informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
