<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister-president over het bezoek van de heer en mevrouw Zorrequieta aan het Staatshoofd. (Ingezonden 24 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12704
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bezoek aan de koninklijke familie door oud-minister Zorrequieta van het Argentijnse Videla-regime en de mogelijke misdaden die hij heeft begaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koninklijk huis Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 330, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12704</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="683" allpagenumbers="683" vetnummer="2000102780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12704" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="330" onderwerp="" indiendatum="2000-11-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-29">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom geeft u in uw brief van 22 november 2000 <voetnoot nummer="1"/>geen antwoord op de die dag bij de regeling van werkzaamheden van de Tweede Kamer gestelde vragen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is de mening van het kabinet over het bezoek van de heer en mevrouw Zorrequieta dit weekeinde aan het Staatshoofd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het gepast, opportuun en gewenst dat een ex-lid van het Videla regime zich vrijelijk op Nederlandse bodem kan bewegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het gepast dat het Staatshoofd een ex-lid van het voormalige Videla-regime ontvangt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de opvatting van het kabinet over dit regime en de betrokkenheid van de heer Zorrequieta? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft het kabinet op enige wijze onderzoek gedaan naar de rol, betrokkenheid en medeverantwoordelijkheid van de heer Zorrequieta bij de misdaden van het regime Videla? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, wilt u de Kamer over dit onderzoek en de bevindingen informeren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo neen, wordt het, gezien de mogelijk op handen zijnde verloving van de Kroonprins met Maxima Zorrequieta, niet tijd voor het instellen van een onderzoek naar de medeverantwoordelijkheid van de mogelijk aanstaande schoonvader voor de misdaden van het regime Videla? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 400 III" documentnummer="8">Kamerstuk 27 400 III, nr. 8</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-11-22" bron="Teletext, pagina 108">Teletext, pagina 108, 22 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 8">Ik beschouw het bezoek waarnaar in deze vragen wordt verwezen als een privéaangelegenheid van betrokkenen, waarbij geen ander oordeel past dan dat het volstrekt normaal is wanneer bij een goede vriendschap tussen hun kinderen de wederzijdse ouders de behoefte gevoelen met elkaar kennis te maken. Wanneer zich relevante feiten voordoen zal ik daarvan langs de geëigende weg mededeling doen aan de Kamer. Zolang daarvan geen sprake is, is er voor beantwoording van de gestelde vragen geen aanleiding. Lezing van het stenogram van de regeling van werkzaamheden van 21 november jl. heeft mij duidelijk gemaakt dat de Kamer in overgrote meerderheid dit oordeel deelt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
