<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over Afghaanse asielzoekers. (Ingezonden 31 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15067
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 29 januari 2002 over het Britse asielbeleid ten aanzien van Afghaanse vluchtelingen en eventuele consequenties daarvan voor het Nederlandse standpunt in deze kwestie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 631, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15067</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1325" allpagenumbers="1325" vetnummer="2010205240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15067" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="631" onderwerp="" indiendatum="2002-01-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de mening van uw Britse collega dat alle Afghaanse asielzoekers naar hun land terug kunnen keren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u deze opvatting van uw collega en – indien dat het geval is – wanneer vindt voor Nederland definitieve besluitvorming terzake plaats? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat het in verband met de aanzuigende werking zeer ongewenst is om beleid met betrekking tot Afghanistan te voeren dat afwijkt van het beleid van een land als Groot-Brittannië? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-29" bron="Volkskrant">Volkskrant, 29 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het door u aangehaalde artikel in de Volkskrant van 29 januari jl. Tevens heb ik kennis genomen van het artikel in de Britse krant the Independent, waar het artikel van de Volkskrant op lijkt te zijn gebaseerd. Naar aanleiding van hetgeen in deze media is verschenen is contact opgenomen met de Britse Immigratiedienst. Navraag leert dat de Britse Immigratiedienst niet op korte termijn gedwongen terugkeer overweegt. De redenen hiervoor zien op de onstabiele situatie, de veiligheidssituatie en tevens spelen overwegingen van humanitaire aard een rol. Bij de vaststelling van het beleid ten aanzien van de toelating wordt wel geanticipeerd op de veranderde omstandigheden in Afghanistan, met name de val van het Taliban-regime en de installatie van de interimregering. De Britse autoriteiten onderzoeken bijvoorbeeld of er niet een beperking kan worden gesteld aan de duur van de verblijfsvergunningen die momenteel verleend worden. Dit met het oog op eventuele terugkeermogelijkheden in de toekomst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals uit het bovenstaande blijkt, is er in het Verenigd Koninkrijk, net als in Nederland een discussie ontstaan over het toelatingsbeleid en de terugkeermogelijkheden naar Afghanistan. In Nederland zowel als in het Verenigd Koninkrijk wordt tevens onderkend dat indien de situatie in Afghanistan zich positief blijft ontwikkelen, er in de toekomst een moment zal komen dat terugkeer een reële optie wordt. Teneinde tot een dergelijk oordeel te kunnen komen dien ik echter te beschikken over een ambtsbericht van de Minister van Buitenlandse Zaken over de situatie in Afghanistan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Juist met betrekking tot het beleid inzake Afghanistan acht ik het zeer van belang om, indien mogelijk, tot een gezamenlijk beleid te komen met andere landen. Binnen de EU wordt duidelijk onderkend dat indien terugkeer een optie wordt, afstemming noodzakelijk is om secundaire vluchtelingenstromen binnen Europa zoveel mogelijk tegen te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
