<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geïnformeerd." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de staatssecretarissen van Verkeer en Waterstaat en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over een «compenserende veiling». (Ingezonden 20 november 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14814
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Dossier fm-frequenties gaat weer overhoop' in Trouw van 15 november 2001, waarin gesproken wordt over een 'compenserende veiling' waarbij de koper van een frequentie de oude licentiehouder een bedrag voor de goodwill betaalt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Radio</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 427, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14814</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="889" allpagenumbers="889" vetnummer="2010202460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14814" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="427" onderwerp="" indiendatum="2001-11-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Verkeer en Waterstaat en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Dossier fm-frequenties gaat weer overhoop» <voetnoot nummer="1"/>, waarin sprake is van een «compenserende veiling» waarbij de koper van een frequentie de oude licentiehouder een bedrag voor de goodwill betaalt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Verwacht u dat een veiling waarbij op enigerlei wijze sprake is van een betaling door een nieuwkomer aan een zittende partij juridisch houdbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u een voorstel voor een «compenserende veiling» waarbij op enigerlei wijze sprake is van een betaling door een nieuwkomer aan een zittende partij? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-15" bron="Trouw">Trouw, 15 november 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="staatssecretaris" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2001-12-20">Mededeling van staatssecretaris De Vries (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 20 december 2001) Mede namens de Staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen bericht ik u dat de beantwoording van de vragen van de heer Atsma (CDA) van 15 november 2001 (201–158) en van de heer Vendrik (GL) van 20 november 2001 (2010202450 en 2010202460) inzake de veiling van radio-omroepfrequenties niet binnen de daarvoor formeel gestelde termijnen kan plaatsvinden. De beantwoording van deze vragen vraagt nader overleg in het Kabinet. U wordt in januari 2002 over de resultaten van dit overleg </mededeling>
</kvr>
