<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bussemaker en Hamer (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de voorlichting inzake ID-banen in het onderwijs. (Ingezonden 27 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19472
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de brochure 'ID-banen in het onderwijs' die nog steeds op de website van het ministerie van OCW vermeld wordt. Hoe actueel is deze brochure uit 2000 nog en hoe verhoudt deze zich tot de huidige regelgeving (Wet werk en bijstand) en tot de bezuiniging op ID-banen in het onderwijs?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Onderwijspersoneel en wetenschappelijke staf) Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijs Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 823, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19472</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1745" allpagenumbers="1745 1746" vetnummer="2030406950" code="0304tkkvr823" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19472" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="823" onderwerp="" indiendatum="2004-01-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de brochure «ID-banen in het onderwijs» die opde website van het ministerie van Onderwijs Cultuur en Wetenschappen staat vermeld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is deze brochure nog actueel en hoe verhoudt deze brochure van augustus 2000, waarvan het ministerie van OC&amp;W klaarblijkelijk nog steeds gebruikmaakt, zich tot de huidige regelgeving, in het bijzonder ten aanzien van de Wet werk en bijstand? Bent u van mening dat het ministerie van OC&amp;W de scholen verkeerde informatie (heeft) verschaft? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u van mening dat er, ondanks de korte periode tussen publicatie van de brochure en de bezuinigingen op ID-banen in het onderwijs, een meerjarig vooruitzicht opstabiliteit is geboden, zoals in de brochure wordt beloofd? <voetnoot nummer="2"/>Bent u daarnaast van mening dat er adequate overgangsmaatregelen zijn genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u opde hoogte van de toezegging dat bij een eventuele wijziging of beëindiging van het Besluit ID-banen de financiering gewoon door zal gaan, zolang aan de criteria van de baan wordt voldaan? Wordt er nog steeds aan deze toezegging voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u, zoals nadrukkelijk in de brochure staat vermeld, van mening dat schoolbesturen niet mogen worden geconfronteerd met de financiële lasten van het afschaffen of veranderen van de regeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn u gevallen bekend van scholen die wel worden geconfronteerd met financiële lasten als gevolg van wijzigingen in het beleid? Hoe wordt hiermee omgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat adviseert u scholen die met deze problematiek worden geconfronteerd, zoals wij bijvoorbeeld hebben vernomen van een school uit Gouda? Zijn u andere gevallen bekend die door deze foutieve voorlichting vanuit het ministerie van OC&amp;W in de problemen zijn gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoeveel banen zijn ondertussen in het kader van de 10 000 regeling in het onderwijs geregulariseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie www.minocw.nl/arbeidsvoorwaarden/brochure4</noot>
         <noot nummer="2" titel="dat het Besluit ID-banen is opgenomen in de meerjarenramingen van het kabinet. Dit biedt een meerjarig vooruitzicht opstabiliteit, maar het verplicht de overheid ook om bij eventuele wijziging of beëindiging van de regeling een adequate overgangsregeling te treffen (paragraaf 1.5.3)">In de brochure staat «dat het Besluit ID-banen is opgenomen in de meerjarenramingen van het kabinet. Dit biedt een meerjarig vooruitzicht opstabiliteit, maar het verplicht de overheid ook om bij eventuele wijziging of beëindiging van de regeling een adequate overgangsregeling te treffen (paragraaf 1.5.3)»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze brochure is niet meer actueel en wordt niet meer gebruikt door het ministerie van OCW. Ten onrechte was de tekst van de brochure nog niet van de website van OCW verwijderd, maar deze omissie is inmiddels hersteld. Bij invoering van de Wet Werk en Bijstand is het Besluit ID-banen per 1 januari 2004 immers komen te vervallen. De vrijgekomen middelen voor gesubsidieerde arbeid zijn gedeeltelijk toegevoegd aan het vrij te besteden reïntegratiebudget van gemeenten. Gemeenten kunnen deze middelen inzetten voor de reïntegratie van werklozen naar een reguliere baan. SZW heeft de gemeente hierover meermaals geïnformeerd. OCW heeft de onderwijsinstellingen verscheidene malen geïnformeerd over de wijzigingen in het kabinetsbeleid rond de ID-banen en de gevolgen daarvan voor de onderwijswerkgevers. – op9 april 2003 verscheen in Uitleg het artikel «Korting opID-banen, maar subsidie opdoorstroom» waarin het ID-beleid werd toegelicht. – op22 april 2003 is met sociale partners in het onderwijs een convenant gesloten met een vertaling van het nieuwe ID-beleid naar het onderwijsveld. Dit is op23 april 2003 in Uitleg gemeld. Het convenant is op de website van OCW geplaatst. – in 2003 hebben de scholen in het primair en voortgezet onderwijs voor elke ID-werknemer in hun dienst een eenmalige subsidie ontvangen, ter ondersteuning van de doelstellingen in het convenant. De subsidieregeling werd gepubliceerd op 21 mei 2003, een vooraankondiging was al gedaan op23 april. – in de cao PO, VO 2003 zijn extra middelen beschikbaar gesteld voor ondersteunend personeel, waarbij expliciet een connectie is gelegd met de ID-banen. Ook dit is gepaard gegaan met publiciteit. – op17 september 2003 verscheen in Uitleg het artikel «Doorstromen kan nu nog eenvoudiger» met nadere toelichting bij de stimuleringsregeling ID-banen van SZW. In het artikel werd ook verwezen naar andere informatiebronnen: websites van SBO, SZW, de VNG en van de werkgevers- en werknemersorganisaties. – op2 december 2003 zijn scholen in het primair en voortgezet onderwijs rechtstreeks aangeschreven door de minister van OCW over het behoud van ID-banen in het onderwijs. Daarnaast is in de zomer van 2003 ten behoeve van de onderwijswerkgevers een informatiepunt ID-banen ingericht bij het Sectorbestuur Onderwijsarbeidsmarkt. Ook wordt dit voorjaar nog een tiental regionale informatieve bijeenkomsten rond ID-banen in het onderwijs georganiseerd. Daarmee ben ik van mening dat OCW de scholen over dit onderwerpvoldoende informatie heeft verschaft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De brochure ID-banen dateert van augustus 2000 en is een weergave van het toen geldende kabinetsbeleid rond gesubsidieerde arbeid. Met het aantreden van de kabinetten Balkenende I en II is dit beleid herzien. Er zijn verschillende overgangsmaatregelen genomen zowel door het kabinet, met de tijdelijke stimuleringsregeling ID-banen van SZW, als specifiek door OCW, met de acties genoemd onder vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben opde hoogte van deze tekst uit de ID-brochure van 2000. Met de wijziging van het kabinetsbeleid rond gesubsidieerde arbeid is deze tekst niet meer actueel. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De veranderde inzichten in het beleid rond gesubsidieerde arbeid betekenen dat werkgevers er niet langer opkunnen rekenen volledig kosteloos te kunnen beschikken over gesubsidieerde banen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Scholen gaan opverschillende manieren om met de wijzigingen in het ID-beleid, onder andere doordat dat beleid per gemeente verschillend kan worden ingevuld. Er zijn onderwijswerkgevers die middelen vrij weten te maken om hun ID-werknemer aan te stellen in een reguliere functie. Andere instellingen behouden hun gesubsidieerde baan, maar betalen een eigen werkgeversbijdrage aan de gemeente. Er zijn ook werkgevers die hun ID-werknemer verliezen, omdat ze geen bijdrage in de loonkosten kunnen of willen betalen en de gemeente de baan niet meer volledig wil subsidiëren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Scholen die informatie of ondersteuning nodig hebben bij het zoeken naar oplossingen voor de problematiek rond de ID-banen kunnen terecht bij het infopunt ID-banen van het Sectorbestuur Onderwijsarbeidsmarkt, of opéén van de regionale bijeenkomsten die dit voorjaar worden georganiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Eind januari zijn er in het onderwijs 939 subsidieaanvragen gedaan voor het omzetten van ID-banen in reguliere banen. De verwachting is dat dit aantal verder zal oplopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
