<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister-president over de lastercampagne die prinses Margarita en haar man Edwin de Roy van Zuydewijn zou treffen. (Ingezonden 17 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17297
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koninklijk huis</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 866, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17297</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1815" allpagenumbers="1815" vetnummer="2020307350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17297" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="866" onderwerp="" indiendatum="2003-02-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-5">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Balkenende</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de lastercampagne die prinses Margarita en haar man Edwin de Roy van Zuydewijn zou treffen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het mogelijk dat het Sociale-Dienstdossier van Edwin de Roy van Zuydewijn op onwettige manier in handen van derden terecht is gekomen? Indien ja, hoe is dat mogelijk? Indien neen, hoe verklaart u het feit dat vertrouwelijke gegevens betreffende Edwin de Roy van Zuydewijn bij derden terecht zijn gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat uw voorganger op 3 oktober 2001 een kopie heeft ontvangen van een door prinses Margarita aan koningin Beatrix gerichte brief, met het verzoek te bemiddelen in deze familiekwestie waarbij het Sociale-Dienstrapport een centrale rol lijkt te spelen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Is het waar dat prinses Margarita in maart 2002 opnieuw een verzoek tot uw voorganger heeft gericht om in deze kwestie te bemiddelen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat uw voorganger in beide gevallen geweigerd heeft te bemiddelen in deze kwestie omdat hij deze beschouwde als een interne familieaangelegenheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de opvatting van de in het artikel opgevoerde staatsrechtsgeleerde van de Katholieke Universiteit Nijmegen die van mening is dat «Wenn die Königin in einen Familienstreit gerät und dabei selbst Normen und Werte von Moral und Ethik überschreitet das politisch ein Fall für den Premier werden könnte»? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-14" bron="HP/De Tijd">HP/De Tijd, 14 februari 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-02-13" bron="Der Stern">Der Stern, 13 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Wij hebben kennisgenomen van de betreffende artikelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Omdat de heer De Roy van Zuydewijn een huwelijk zou aangaan met Prinses Margarita is door de twee in aanmerking komende instanties DKDB en BVD (nu: AIVD) informatie verzameld zoals in die gevallen gebruikelijk is in verband met de veiligheid of andere gewichtige belangen van de staat, waaronder de integriteit van het Koninklijk huis (art. 38 lid 1a Politiewet resp. WIV art. 8, lid 2a oud). In dat kader is door de BVD ook het dossier van De Roy van Zuydewijn bij de sociale dienst te Amsterdam ingezien. De aangegeven informatieverwerving heeft binnen de wettelijke regelingen en bevoegdheden plaatsgevonden. Er is daarbij geen gebruik gemaakt van bijzondere inlichtingen- en opsporingsmiddelen. Op basis van de verworven informatie zijn vanzelfsprekend in familiekring gesprekken gevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Door de vorige minister-president zijn inderdaad dergelijke brieven ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Aangezien het hier om een duidelijke aangelegenheid binnen de familie ging, is op het verzoek om bemiddeling niet ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Wij verwerpen de geciteerde suggestie dat de Koningin de normen en waarden van ethiek en moraal zou hebben overschreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
