<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Kant (beiden SP) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijk sponsoring voor het EU-voorzitterschap. (Ingezonden 8 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18803
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener informeert naar waarborgen voor de onafhankelijkheid van het kabinet en de aard van de ondernemingen die voor sponsoring in aanmerking komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Regering Sponsoring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 242, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18803</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="515" allpagenumbers="515" vetnummer="2030401060" code="0304tkkvr242" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18803" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="242" onderwerp="" indiendatum="2003-10-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, minister van Algemene Zaken, en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kunt u specifieker en duidelijker aangeven met welke waarborgen sponsoring voor het EU-voorzitterschap zal zijn omgeven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kunt u garanderen dat door de sponsoring de onafhankelijkheid van het kabinet niet in het geding komt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u inzicht geven in de aard van de onderneming van wie u sponsoring acceptabel vindt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op basis van welke criteria en op welke wijze gaat u toetsen of potentiële sponsoren hun ondernemingen op maatschappelijke verantwoorde wijze voeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn ook ondernemingen uit de drank- en alcoholbranche benaderd voor sponsoring? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, vindt u het gepast gezien het alcoholontmoedigingsbeleid dat het kabinet zich hierdoor zou willen laten sponsoren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u er voor zorgen dat de drank- en alcoholindustrie niet voor sponsoring in aanmerking komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 7" voetnoot="1">Op 21 augustus jl. heb ik, mede namens de minister-president, geantwoord op vragen over hetzelfde onderwerp van het kamerlid De Wit, die ik hierbij in herinnering roep. <voetnoot nummer="1"/>Verder wil ik benadrukken dat de regering met betrekking tot eventuele sponsoring van het EU-voorzitterschap voorzichtig en niet willekeurig wenst te opereren. Om sponsoring met waarborgen te omgeven heeft zij, ten eerste, over dit onderwerp contact gezocht met het VNO/NCW. Het doel hiervan is bedrijven via het VNO/NCW te attenderen op de mogelijkheid van sponsoring. Dit beoogt ondernemingen gelijke kansen te bieden en bevoorrechting uit te sluiten. Ten tweede zal de regering bij de selectie van eventuele sponsors toetsen of zij hun onderneming op een maatschappelijk verantwoorde wijze voeren, aan de (inter)nationale reputatie van hun onderneming en aan de kwaliteit van hun producten en/of diensten. Voor wat betreft maatstaven voor maatschappelijk ondernemen verwijs ik naar informatie die het ministerie van Economische Zaken hierover onder andere via het internet publiek heeft gemaakt. Ten derde is de regering van mening dat eventuele sponsoring niet op gespannen voet hoort te staan met het door haar op deelterreinen voorgestane beleid. Vanwege de zorgvuldigheid die de regering nastreeft, vanwege de voorwaarden die zij hierbij zelf hanteert en vanwege de ervaringen van andere voorzitterschappen meent de regering dat de onafhankelijkheid van haar eigen voorzitterschap door sponsoring niet in het geding komt. Tot op heden zijn nog geen individuele ondernemingen voor sponsoring benaderd. Evenmin zijn bedrijven of categorieën van bedrijven op voorhand uitgesloten. Eventuele uitsluiting zal pas gebeuren na een gedegen afweging op basis van de hierboven genoemde overwegingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1767" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1767, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
