<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vroonhoven-Kok (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over een BTW-constructie voor waterschappen. (Ingezonden 20 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17365
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet-aftrekbaar zijn van de BTW voor waterschappen, in verband met een verbod op BTW-constructies voor waterschappen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (BTW) Staats- en bestuursrecht (Overige publiekrechtelijke lichamen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">BTW Waterschappen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 921, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17365</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1925" allpagenumbers="1925 1926" vetnummer="2020307610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17365" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="921" onderwerp="" indiendatum="2003-02-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Eijck</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «verbod BTW-constructie waterschappen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze constructie niet een rechtstreeks gevolg van het niet-aftrekbaar zijn van de BTW voor het waterschap? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de stelling dat nu een verbod op dergelijke constructies wordt geïntroduceerd, de waterschapslasten wel moeten stijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Zal deze maatregel leiden tot een grotere verstoring? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Zou een toegang tot het BTW-compensatiefonds in dit licht een oplossing kunnen bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-19" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 19 februari 2003</noot>
         <noot nummer="2" titel="... de BTW-heffing bij waterschappen slechts tot beperkte verstoring leidt. De grote investeringen worden steeds uitbesteed ...">Zie Kamerstuk 27 293, nr. 17, blz. 5 («... de BTW-heffing bij waterschappen slechts tot beperkte verstoring leidt. De grote investeringen worden steeds uitbesteed ...»)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Waterschappen zijn openbare lichamen die verantwoordelijk zijn voor de waterstaatkundige verzorging van een bepaald gebied. De waterschappen zijn, omdat zij publiekrechtelijke lichamen zijn, geen ondernemer in de zin van de Wet op de omzetbelasting 1968 en hebben daardoor geen recht op aftrek van de aan hen in rekening gebrachte omzetbelasting. Voor de BTW worden zij beschouwd als eindverbruikers. Dat is overeenkomstig doel en strekking van de Europese richtlijnen en de Nederlandse omzetbelastingwetgeving. Om de BTW-druk te mitigeren bij grote investeringen maken waterschappen gebruik van BTW-constructies. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Vanuit een oogpunt van goed openbaar bestuur is het ongewenst dat een waterschap als publiekrechtelijk lichaam gebruik maakt van constructies die louter zijn opgezet om er fiscaal voordeel mee te behalen. Het waterschap als onderdeel van de overheid vervult in dezen een voorbeeldfunctie. De overheid moet zich richten op de publieke taak en dient daarbij prudent en integer te zijn. De overheid draagt zorg voor de naleving van wet- en regelgeving en moet niet zelf de mazen van de wet opzoeken. Bovendien geldt dat de waterschappen hun inkomsten grotendeels verwerven uit eigen belastingen en dus gebaat zijn bij een goede belastingmoraal. Deze boodschap heb ik in een brief aan de Unie van Waterschappen van 19 februari jl. <voetnoot nummer="1"/>kenbaar gemaakt. Hieruit volgt dat ik een invloed van het gebruik van constructies op de hoogte van de waterschapslasten ongewenst vind. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2 3">Het tegengaan van BTW-constructies leidt niet tot een grotere verstoring in de zin van de aangehaalde brief aan de Kamer «Verkenning van de wenselijkheid en mogelijkheid van BTW-compensatie voor waterschappen, politiekorpsen, de zorg en onderwijs» <voetnoot nummer="2"/>. In de Memorie van Toelichting bij het voorstel van wet op het BTW-compensatiefonds is onder de in de vraag bedoelde verstoring verstaan de omstandigheid dat als gevolg van BTW-heffing overheden geen goede afweging kunnen maken tussen het zelf uitvoeren van taken en het uitbesteden daarvan <voetnoot nummer="3"/>. De BTW-heffing stimuleert bij gemeenten en provincies het zelf uitvoeren van activiteiten terwijl het uitbesteden aan marktpartijen tot economisch effectievere oplossingen zou kunnen leiden. Waterschappen hebben in mindere mate deze keuze. Uit de aangehaalde verkenning bleek dat waterschappen grote investeringen vrijwel steeds uitbesteden en dat de omvang van het uit te wisselen personeel beperkt is, zodat de verstoring alleen mogelijk een rol speelt bij het uitbesteden van onderhoud. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de eerder genoemde verkenning is gesteld dat er onvoldoende aanleiding is voor het instellen van een BTW-compensatiefonds voor waterschappen. Deze keuze is gemaakt gezien de beperkte verstoring die optreedt bij de afweging van waterschappen tussen uitbesteden en zelf doen, de aanwezigheid van praktische bezwaren bij het financieren van een BTW-compensatiefonds voor waterschappen en de mogelijke herverdeeleffecten die kunnen optreden bij het instellen van een BTW-compensatiefonds voor waterschappen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 293" documentnummer="17">Kamerstuk 27 293, nr. 17</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 293" documentnummer="6">Kamerstuk 27 293, nr. 6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
