<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Koninkrijksrelaties nader berichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel en Wilders (beiden VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Defensie over «Al Quaida volgelingen in Nederlands leger». (Ingezonden 21 februari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15273
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 20 februari 2002. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 1296.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Minderheden Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 820, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15273</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1723" allpagenumbers="1723" vetnummer="2010206830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15273" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="820" onderwerp="" indiendatum="2002-02-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het krantenartikel «Al Quaida stuurde Nederlanders naar leger»? <voetnoot nummer="1"/>Is dit bericht waar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was de Nederlandse regering op de hoogte van het feit dat het Al Quaida-leiderschap aan agenten in Nederland doorgaf dat moslims zich in Nederland moesten laten trainen door het Nederlandse leger? Zo ja, is en wordt hier tegen opgetreden en op welke wijze, zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vonden soortgelijke praktijken plaats in andere EU-landen, zo ja in welke landen, was men daarvan op de hoogte en hoe is er daar tegen opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoorden op de eerdere vragen van de leden Wilders, Rijpstra en Vos over het ronselen van moslims in Nederland en de schokkende teksten op dezelfde website www.qoqaz.nl? <voetnoot nummer="2"/>Bent u thans bereid een diepgaand onderzoek naar deze website, de inhoud en eigenaren ervan te entameren, voor zover er strafbare feiten worden gepleegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze wordt gewaarborgd dat mensen met extremistische denkbeelden bij sollicitatie bij de Krijgsmacht er uit worden gefilterd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het antecedentenonderzoek voor aspirant-militairen aangescherpt naar aanleiding van de gebeurtenissen op 11 september en de bewustwording van het bestaan van een wereldwijd terrorismenetwerk? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt er binnen de krijgsmacht ook tijdens de opleiding specifiek gelet op (geheime) sympathieën welke overeenkomen met extremistische gedachten? Zo ja, welke maatregelen kan Defensie dan nog treffen om militairen met dergelijke gedachtegangen te weren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-20" bron="Trouw">Trouw, 20 februari 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1296" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 1296, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Hoof" functie="staatssecretaris" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2002-03-14">Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Defensie). (Ontvangen 14 maart 2002) Onder verwijzing naar uw brief van 22 februari 2002 met kenmerk 2010206830 bericht ik u dat in verband met interdepartementale afstemming meer tijd benodigd is voor beantwoording van de vragen. lk zal u zo spoedig mogelijk, mede namens de minister van Buitenlandse Zaken en de minister van Binnenlandse Zaken en </mededeling>
</kvr>
