<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Brink (LPF) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over preventieve ruiming van pluimvee in Azië. (Ingezonden 29 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19477
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het NOS-Journaal van 26 januari 2004 waarin getoond werd dat pluimvee in Azië in het kader van de daar heersende vogelpest, levend in zakken werd gestopt en vervolgens levend werd begraven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Pluimvee) Veeteelt (Slachterijen) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Azië Destructie Pluimvee Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 828, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Van den Brink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19477</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1755" allpagenumbers="1755" vetnummer="2030407280" code="0304tkkvr828" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19477" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="828" onderwerp="" indiendatum="2004-01-29">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Van den Brink</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de Tv-uitzending waarin getoond werd op welke wijze in Azië in het kader van de daar heersende vogelpest, gezond pluimvee preventief geruimd wordt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van deze methode, waarbij de dieren levend in zakken worden gestopt, deze zakken dichtgeknoopt worden en vervolgens de dieren levend worden begraven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u deze dodingsmethode passen in een beschaafde samenleving? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de autoriteiten ter plekke de in Nederland opgebouwde expertise m.b.t. dodingsmethodes, zoals elektrocutie, aan te bieden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-26" bron="NOS-Journaal">NOS-Journaal, 26 januari 2004, 20.00 uur</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie antwoord vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan uw reactie op de wijze waarop men in Azië de preventieve ruiming uitvoert begrijpen. Deze manier van preventief ruimen is heel anders dan die wij in Nederland toepassen en past niet bij de wijze waarop wij in Nederland met dieren omgaan, en hoe wij denken over dierenwelzijn en het doden van dieren. Overigens heeft de Wereld Gezondheidsorganisatie inmiddels twee Nederlandse experts aangetrokken om te adviseren over met name het te voeren ruimingsbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In EU-verband wordt momenteel beoordeeld hoe aan verzoeken uit de getroffen Aziatische landen voor ondersteuning bij diagnostiek en bestrijdingsmaatregelen, invulling kan worden gegeven. Nederland zal daar zeker aan bijdragen, in het bijzonder vanwege de vorig jaar opgebouwde expertise o.a. bij het massaal ruimen van pluimvee. Welke vorm de Nederlandse bijdrage zal krijgen is op dit moment nog niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
