<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) aan de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over inbraken op nertsenfokkerijen. (Ingezonden 1 september 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10263
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van vrijlating van nertsen van fokkerijen door het Dierbevrijdingsfront.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Natuur (Dierenbescherming) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belangenorganisaties Dierenbescherming Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 18, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10263</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="35" allpagenumbers="35" vetnummer="2989917840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10263" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="18" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat dit jaar reeds vier keer is ingebroken op nertsenfokkerijen en dat vele duizenden dieren vervolgens zijn losgelaten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel bedrijven zijn van dergelijke acties dit jaar reeds de dupe geworden? Hoeveel nertsen zijn losgelaten en hoeveel dieren hebben hierdoor de dood gevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke (preventieve) maatregelen zijn of worden getroffen om herhaling van deze criminele acties te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de daders van deze zogenaamde «bevrijdingsacties» reeds opgepakt c.q. zijn de daders hiervan te achterhalen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het «Dierenbevrijdingsfront» dit jaar in één geval de verantwoordelijkheid opgeëist voor het loslaten van een groot aantal nertsen? Wat moet onder dit opeisen van deze verantwoordelijkheid exact worden verstaan? Is reeds een opsporingsonderzoek gestart? Zo ja, wordt dit op landelijk niveau gecoördineerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre is dit «Dierenbevrijdingsfront» een legale organisatie met een adres en een ledenbestand en is deze organisatie ook daadwerkelijk aanspreekbaar op haar daden in die zin dat zij verantwoording wil nemen voor illegale activiteiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-30" bron="Trouw">Trouw, 30 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-09-24">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 24 september 1999) Met verwijzing naar uw brief van 2 september 1999 deel ik u, mede namens de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, mee dat de vragen van het lid Stellingwerf over inbraken op nertsenfokkerijen, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog wacht op een ambtsbericht van het Openbaar Ministerie. Ik streef ernaar u vóór 1 oktober 1999 </mededeling>
</kvr>
