<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het mogelijk schrappen van banen in de gezondheidszorg. (Ingezonden 22 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17991
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over onder meer vacaturestops bij ziekenhuizen, de financiële problemen die bij ziekenhuizen zijn ontstaan door de invoering van het functiewaarderingssysteem FWG 3.0 en de hoge werkdruk voor veel verpleegkundigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Personeelsbeleid Verpleegkundigen Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1467, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17991</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3067" allpagenumbers="3067 3068" vetnummer="2020311900" code="0203tkkvr1467" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17991" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1467" onderwerp="" indiendatum="2003-05-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de berichten dat bij verschillende ziekenhuizen gediplomeerde verpleegkundigen geen contract kunnen krijgen, respectievelijk een vacaturestop is ingevoerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat het terecht is dat verpleegkundigen een loonscorrectie, in het kader van het functiewaarderingssysteem FWG 3.0 hebben gekregen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat deze loonsverbetering voor verpleegkundigen, niet mag leiden tot een verschraling van de zorg? Zo ja, bent u bereid ziekenhuizen financieel te compenseren voor de financiële gaten die ontstaan zijn door de invoering van de FWG 3.0? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u inzicht in de omvang van het genoemde probleem? Zo ja, kunt u zeggen hoeveel ziekenhuizen kampen met financiële problemen in het kader van de financiering van FWG 3.0 en de overige CAO-afspraken, hoeveel de personeelskosten gemiddeld zijn gestegen in het kader van FWG 3.0 en hoeveel verpleegkundigen hierdoor niet kunnen worden aangenomen? Zo nee, bent u bereid hier onderzoek naar te doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat de huidige hoge werkdruk voor veel verpleegkundigen een van de redenen is om te stoppen met het werk? Zo ja, erkent u dat de invoering van een vacaturestop de werkdruk zal doen laten stijgen en wat gaat u doen om dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Vindt u het voornemen van ziekenhuizen in de Verenigde Staten om verpleegkundigen in Nederland te gaan werven <voetnoot nummer="2"/>gewenst? Zo nee, bent u voornemens dit kenbaar te maken aan uw collega in de Verenigde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u op de hoogte van de cijfers – gepubliceerd door hoogleraar Peter Buerhaus – die aantonen dat gediplomeerde verpleegkundigen een bijdrage leveren aan de vermindering van het aantal ligdagen in een ziekenhuis? Zo ja, is dat voor u extra reden om te voorkomen dat gediplomeerde verpleegkundigen het vak gaan verlaten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-05-20" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 20 mei 2003</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
         <noot nummer="3">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Zie mijn antwoord op de vragen over deze zelfde kwestie van mevrouw Tonkens. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">FWG 3.0 is ingevoerd omdat de vorige versie niet geheel vrij was van een vrouwonvriendelijke benadering. Het is daarom goed dat die oude versie is vervangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Zie mijn antwoord op de vragen over dezelfde kwestie van mevrouw Tonkens. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Zie mijn antwoord op de vragen over dezelfde kwestie bij het Bethesda-ziekenhuis van mevrouw Arib. <voetnoot nummer="2"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor een analyse van de tevredenheid van de medewerkers in de ziekenhuizen verwijs ik u naar het arbeidsbelevingsonderzoek van Prismant «Personeel in beeld» van januari 2002. Voor het overige van deze vraag moet ik ook hier weer verwijzen naar mijn antwoord op de vragen van mevrouw Tonkens over dezelfde kwestie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het kader van een efficiënte inzet van schaarse arbeidskrachten voor de veelheid van taken waarvoor de overheid staat, geef ik er de voorkeur aan om niet te reageren op iedere theoretische mogelijkheid die in krantenartikelen wordt genoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is de vraag of het door u bedoelde onderzoek voor de situatie in de Nederlandse ziekenhuizen relevant is. In ieder geval is het zo dat, in het kader van het voorkomen van een tekort op de arbeidsmarkt, de werkgevers in het VWS-veld al een beleid voeren dat er op is gericht om personeel zoveel mogelijk te behouden. Waar mogelijk wordt dat beleid door de overheid gefaciliteerd. In de Zorgnota 2003 zijn daar uitgebreide passages aan gewijd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1470" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1470, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1380" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1380, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
