<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de veiligheid van Rachel Murell. (Ingezonden 14 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11577
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aanspraak van Rachel Murell, die in 1992 de Nederlandse nationaliteit en een nieuwe identiteit kreeg, op bescherming van de overheid tegen belaging (stalking) van familieleden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Privacy Slachtoffers van delicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1171, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11577</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2629" allpagenumbers="2629 2630" vetnummer="2990008360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11577" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1171" onderwerp="" indiendatum="2000-03-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u de lotgevallen van Rachel Murell en de bemoeienis van de Nederlandse overheid bij het in 1992 aan haar verlenen van de Nederlandse nationaliteit en een nieuwe identiteit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de niet aflatende pogingen van haar familieleden om met Rachel Murell tegen haar wil in contact te komen en de meest recente poging tot ontvoering in Haarlem door haar broers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het feit dat Rachel Murell sinds 1992 constant in angst heeft moeten leven vanwege het belagingsgedrag (stalking) van haar familieleden, dat op geheime adressen moet verblijven en niet aan het normale openbare leven kan deelnemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke aanspraken kan Rachel Murell op hulp van de overheid maken, nu gebleken is dat haar veiligheid in Nederland niet gewaarborgd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid er voor te zorgen dat Rachel Murell in het buitenland een nieuw bestaan kan opbouwen analoog aan sommige getuigenbeschermingsprogramma’s zoals bedoeld in het wetsvoorstel toezeggingen aan getuigen in strafzaken (Kamerstuk 26 294)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Uit de ambtsberichten van het openbaar ministerie en de betrokken burgemeester/korpsbeheerder, hebben wij inmiddels een goed beeld gekregen van de lotgevallen van betrokkene. Uit politiemutaties blijkt, dat de door u bedoelde vrouw al langere tijd wordt geconfronteerd met zoekactiviteiten naar haar door haar broers. Deze activiteiten omvatten in enkele gevallen strafrechtelijk relevante gedragingen. Hiervoor zullen de broers zich ten overstaan van de strafrechter moeten verantwoorden. Nu de zaak onder de rechter is, acht ik mij niet vrij mijn oordeel te geven over bedoelde gedragingen. De situatie waarin betrokkene is komen te verkeren is ernstig. Haar situatie is dan ook vanaf het begin van de problemen in 1992 door de betrokken gemeente en de politie onderkend en serieus genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">In ernstige gevallen als het onderhavige is het van groot belang dat betrokkene onvindbaar is en blijft voor haar belagers. Wij vragen er begrip voor dat het belang van het onvindbaar blijven van betrokkene niet toelaat dat de in casu getroffen maatregelen in het openbaar worden besproken. Wel kunnen wij u melden dat de betrokken gemeente er alles aan heeft gedaan om die onvindbaarheid zoveel mogelijk te bevorderen. Dit heeft er toe geleid dat van acuut gevaar voor betrokkene op dit moment geen sprake meer is. Overigens is de regeling voor de getuigenbescherming niet van toepassing op een geval als het onderhavige, omdat de tegen de vrouw gerichte dreiging niet het gevolg is van door haar verleende medewerking aan politie of justitie bij de opsporing of vervolging van strafbare feiten. Indien de dreiging zou zijn voortgekomen uit een door haar afgelegde verklaring in een strafzaak tegen haar belagers, zou zij wel in aanmerking kunnen komen voor beschermingsmaatregelen op grond van genoemde regeling. Buiten de hiervoor geschetste gevallen kan een burger aanspraak maken op de reguliere beschermingsmaatregelen, die door de politie kunnen worden getroffen bij acute dreiging van een strafbaar feit. Een ander aspect in het kader van de veiligheid van betrokkene is nog dat in de strafzaak tegen haar familieleden bij de vraag naar verlenging van de voorlopige hechtenis de kans op herhaling en de veiligheid van personen zal meewegen. Wanneer het initiatiefwetsvoorstel belaging tot wet wordt verheven en in werking is getreden, kunnen in voorkomende gevallen wellicht ook op basis van die wet maatregelen worden getroffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
