<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informatie is verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spies (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het kiesrecht van Nederlanders in het buitenland. (Ingezonden 17 januari 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17190
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de rechten van in het buitenland verblijvende Nederlanders die geen kiezerspas hebben ontvangen voor de Tweede-Kamerverkiezingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kiesrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 772, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Spies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17190</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1625" allpagenumbers="1625" vetnummer="2020305840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17190" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="772" onderwerp="" indiendatum="2003-01-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Spies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat een aantal Nederlanders in het buitenland de door hen aangevraagde kiezerspas voor de Tweede-Kamerverkiezingen niet heeft ontvangen? Hoeveel klachten heeft de gemeente Den Haag daarover ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kunnen diegenen die de aangevraagde kiezerspas niet hebben ontvangen, alsnog in de gelegenheid worden gesteld aan de verkiezingen deel te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen heeft de gemeente Den Haag genomen om de bezorging van de kiezerspassen te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het terecht dat de uitoefening van het kiesrecht door Nederlanders in het buitenland afhankelijk is van de accuratesse van de posterijen ter plaatse? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen neemt u om problemen rond de uitoefening van het kiesrecht door Nederlanders in het buitenland op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen met het oog op de verkiezingsdatum van 22 januari zo spoedig mogelijk beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2003-02-13">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 13 februari 2003) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Spies (CDA) over het kiesrecht van Nederlanders in het buitenland, ingezonden op 17 januari 2003, alsmede de schriftelijke vragen van het voormalig lid Van Oven (PvdA) over het ontvangen van blanco stembiljetten op Aruba, ingezonden op 27 januari 2003, deel ik u mede dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat voor de beantwoording van de vragen een ambtsbericht bij de gemeente Den Haag moet worden opgevraagd. Inmiddels heb ik de burgemeester van Den Haag verzocht mij dit ambtsbericht op korte termijn te verstrekken. Beantwoording van de door mevrouw Spies en de heer Van Oven gestelde vragen zal plaatsvinden zodra alle relevante </mededeling>
</kvr>
