<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de uitzetting van jonge asielzoekers. (Ingezonden 15 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16596
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. het artikel 'Jonge asielzoekers krijgen het steeds moeilijker' uit dagblad Trouw van 5 oktober 2002 omtrent uitgeprocedeerde jonge asielzoekers en terugkeertrajecten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 280, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16596</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="585" allpagenumbers="585 586" vetnummer="2020301720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16596" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="280" onderwerp="" indiendatum="2002-10-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Nawijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat het verscherpte asielbeleid voor grote inspanningen zorgt onder jonge asielzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat afgewezen asielzoekers na hun achttiende verjaardag op straat worden gezet? Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot de terugkeertrajecten waarvan ex-ama’s gebruik kunnen maken? Kunt u aangeven of, en zo ja, hoe deze terugkeertrajecten in de praktijk functioneren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze afgewezen asielzoekers in de opvangvoorzieningen te houden totdat terugkeertrajecten geheel zijn afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u over cijfers over het aantal zelfdodingen onder jonge asielzoekers? Zo ja, kunt u die ter beschikking stellen aan de Kamer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-5" bron="«Jonge asielzoekers krijgen het steeds moeilijker», Trouw">«Jonge asielzoekers krijgen het steeds moeilijker», Trouw, 5 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">In genoemd krantenbericht wordt gedoeld op de circulaire van 13 juni 2002 aan stichting Nidos, de instelling ten behoeve van de uitoefening van de voogdij over in Nederland verblijvende alleenstaande minderjarige asielzoekers (ama), waarin na overleg met betrokken uitvoeringsorganisaties en ketenpartners, een herziene bekostigingssystematiek bekend is gemaakt, voortvloeiend uit de Kabinets- en Kamerbreed onderschreven beleidsmaatregelen van de Staatssecretaris van Justitie inzake ama’s van 1 mei 2001 <voetnoot nummer="1"/>en de implementatie van het vernieuwde terugkeerbeleid daarbinnen. In verband met de noodzakelijk te treffen voorbereidingen met betrekking tot de toepassing ervan (waaronder het adequaat voorbereiden en informeren van de uitgeprocedeerde en rechtmatig verwijderbaren jongeren), is de datum van ingang bepaald op 15 september 2002. Het is correct dat met in achtneming van hetgeen in genoemde regeling is vastgelegd (toepassingsgebied, overgangsrecht, definitie-bepalingen, doelgroepformulering, werkafspraken van en met de diverse ketenpartners) de financiering wordt beëindigd van (leefgelden voor) ama’s of ex-ama’s die op of na hun 18e verjaardag zijn uitgeprocedeerd en/of rechtmatig verwijderbaar zijn geworden. Dit impliceert tevens dat met betrokkenen die (naar verwachting) Nederland dienen te verlaten of wier voorzieningen dienen te worden beëindigd, periodiek terugkeergesprekken worden gehouden, ondermeer door de politie en door de voogd (in geval de ama nog geen 18 jaar is). Hierover zijn werkafspraken gemaakt evenals over de gang van zaken tijdens en na afloop van de finale vertrektermijn. Met de ketenpartners is afgesproken de toepassing van genoemde regeling te monitoren. De periode sinds 15 september 2002 is nog te kort om een goed en volledig beeld te hebben van het functioneren in de praktijk. De indruk bestaat dat de afgesproken werkwijze over het geheel genomen naar behoren functioneert. De suggestie die in het krantenbericht wordt gewekt als zou een causaal verband bestaan tot de financieringsregeling en de zelfdoding deel ik niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Alleenstaande minderjarige asielzoekers die ingevolge de toelatingsprocedure van de IND zijn afgewezen als asielzoeker, maar (nog) niet kunnen terugkeren, bijvoorbeeld omdat in het land van herkomst geen adequate opvang is, worden met inachtneming van Internationale Verdragen, opgevangen tot uiterlijk hun 18e jaar (of zoveel langer als ze nog in procedure zijn), overeenkomstig het geldende beleid zoals neergelegd in de bij vraag 2 genoemde ama-beleidsbrief van 1 mei 2001. De bovenbedoelde regeling van 13 juni 2002 past daarin. Voor zover de vraag betrekking heeft op een zorgvuldige afronding van het terugkeertraject zij gewezen op het volgende. In de in het antwoord op vraag 2 genoemde circulaire is een overgangsrecht opgenomen voor die populatie (ex)-AMA’s ten aanzien van wie vóór de ingangsdatum van 15 september 2002 door de IND reeds een afwijzende beslissing is genomen. Het overgangsrecht houdt voor deze groep in dat de voorzieningen pas eindigen na ommekomst van de finale vertrektermijn van 28 dagen, te rekenen vanaf het moment dat door de politie tijdens het terugkeergesprek is aangezegd Nederland uit eigen beweging te verlaten. Door middel van dit overgangsrecht is gewaarborgd dat vanaf het moment van inwerkingtreding van het beleid op een zorgvuldige manier kan worden overgegaan tot de beëindiging van voorzieningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onder jonge asielzoekers kan worden verstaan: – de alleenstaande minderjarige asielzoekers die onder voogdij staan van stichting Nidos (en na een eerste opvangperiode in een OC van het COA, worden doorgeplaatst naar de vervolgopvang onder verantwoordelijkheid van Nidos, zoals een KWE, zelfstandige kamerbewoning, of een AZC van het COA); – de minderjarige asielzoekers die met hun ouder(s) of andere meerderjarige naaste(n) verblijven in de COA-voorzieningen. Uit het registratiesysteem van het COA blijkt volgens de opgave van het COA dat in de periode vanaf januari 2000 geen zelfdodingen onder asielzoekers jonger dan 18 jaar, die worden opgevangen door het COA, zijn geregistreerd. Nidos beschikt niet over een landelijke registratie van zelfdodingen onder (ex-) alleenstaande minderjarige asielzoekers. Ik heb Nidos verzocht deze registratie in de toekomst bij te houden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, 27 062, nr. 14</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
