<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) aan de staatssecretaris van Financiën over het vertrek van de Belastingdienst uit Veendam. (Ingezonden 2 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16499
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer hoe het mogelijk is dat de gemeente Veendam niet op de hoogte was van het aanstaande vertrek en of het vertrek van de belastingdienst uit Veendam past in het beleid van de spreiding van Rijksdiensten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 194, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16499</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="407" allpagenumbers="407" vetnummer="2020300940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16499" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="194" onderwerp="" indiendatum="2002-10-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Eijck</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Belastingdienst verlaat Veendam»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt dit bericht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe is het mogelijk dat dit aanstaande vertrek bij de gemeente Veendam niet bekend was? Had het niet voor de hand gelegen het college van B&amp;W van de gemeente Veendam hiervan op de hoogte te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u een vertrek van de Belastingdienst uit Veendam, ook in het licht van afspraken die ruim zeven jaar geleden over een regiofunctie zijn gemaakt? Is het wenselijk om, na de sluiting destijds van de vestigingen in Winschoten en Hoogezand, nu ook het kantoor in Veendam te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zou een verhuizing van de Belastingdienst geen gevolgen hebben voor baan en functie van de ruim veertig werknemers? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe past een vertrek van de Belastingdienst uit Veendam in het beleid van de spreiding van Rijksdiensten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-30" bron="Dagblad van het Noorden">Dagblad van het Noorden, 30 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De Belastingdienst stapt per 1 januari 2003 over op een nieuwe regio-indeling van de kantoren. De huidige afzonderlijke kantoren voor Particulieren, Ondernemingen en Grote ondernemingen worden met deze reorganisatie samengebracht in 13 grote belastingregio’s. De huidige 7 douanedistricten worden omgevormd tot 4 douaneregio’s. Met deze schaalvergroting wordt de kwetsbaarheid van de bedrijfsvoering van de Belastingdienst verminderd en kan de Belastingdienst naar de belastingplichtigen toe zijn dienstverlening en zijn toezicht kwalitatief verder verbeteren. Door deze schaalvergroting ontstaan kantoren die meer bestuurlijke armslag hebben en de medewerkers meer mogelijkheden bieden voor differentiatie en specialisatie. Daarmee wordt hun het perspectief geboden in een groter werkverband te functioneren met zicht op gevarieerder werkzaamheden en meer ontwikkelingsmogelijkheden. Het is de bedoeling binnen de kantoren te komen tot zogeheten zelfsturende teams, waarbinnen medewerkers meer eigen verantwoordelijkheden krijgen en meer competentiegericht kunnen gaan werken. De reorganisatie leidt niet tot verlies van banen. Als gevolg van deze reorganisatie zal de werklocatie Veendam van de vestiging Groningen te zijner tijd fysiek worden ondergebracht in Groningen. De termijn waarop dit zal plaatsvinden is afhankelijk van het beschikbaar komen van geschikte huisvesting in Groningen. Het streven is daarbij gericht op geconcentreerde huisvesting voor alle Belastingdienstonderdelen in Groningen. Daarmee kan tevens een efficiencyverbetering worden bereikt, in lijn met het strategisch akkoord van het kabinet en de daaruit voortvloeiende taakstellingen voor de Belastingdienst. Aangezien de feitelijke sluiting van het gebouw in Veendam nog enige tijd kan duren zijn – uiteraard – wel de medewerkers op de hoogte gebracht, maar was het nog niet opportuun om daar externe bekendheid aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">De werklocatie Veendam vervult geen regiofunctie; door concentratie in Groningen wordt de regiofunctie van de Belastingdienst versterkt. De thans in Veendam gehuisveste medewerkers behouden hun baan; te zijner tijd zullen zij met de werkzaamheden mee worden verplaatst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
