<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hofstra (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de verbetering van de weg N34 gedeelte Anloo - Emmen. (Ingezonden 16 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18007
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag over de beschikbaarheid van gelden voor verbetering van de N34, gedeelte Anloo - Emmen. De plannen voor de verbetering zijn in een vergevorderd stadium, maar inmiddels zou geen geld meer voor het project beschikbaar zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1483, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18007</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3099" allpagenumbers="3099 3100" vetnummer="2020311740" code="0203tkkvr1483" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18007" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1483" onderwerp="" indiendatum="2003-05-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de directie Noord-Nederland van Rijkswaterstaat recent heeft bericht aan het samenwerkingsverband Noord-Nederland en aan de provincie Drenthe dat er geen geld meer is voor verbetering van de N34, gedeelte Anloo – Emmen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het mogelijk dat serieus gemaakte en definitieve afspraken tussen alle betrokkenen – inhoudende dat het Rijk in de jaren 2003 tot en met 2007 in totaal 38,8 miljoen euro zou investeren in deze verbinding – nu opeens niet worden nagekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de provincie en de betrokken gemeenten inmiddels gedetailleerde plannen hebben opgesteld, die bedoeld zijn om zowel de verkeersafwikkeling als vooral ook de verkeersveiligheid te verbeteren? Acht u het niet uitvoeren van deze noodzakelijke verbeteringen verantwoord, mede gelet op het grote aantal ernstige ongevallen, waarbij ook geregeld doden vallen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven waarom er nu geen geld meer is en waar de betreffende gelden dan wel voor worden ingezet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de verbeteringswerken op het traject Anloo – Emmen ook deel uitmaken van de tussen het Rijk en Noord-Nederland gesloten Langman akkoorden, waarvoor het kabinet meerjarig gelden beschikbaar heeft gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat er sprake is van slecht of zelfs onbehoorlijk bestuur aangezien de afspraken al een geruime tijd geleden gemaakt zijn, definitief van aard zijn en andere overheden al veel voorbereidingen hebben getroffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u meedelen wanneer de genoemde werken wel kunnen worden gerealiseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
