<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem en Belinfante (beiden PvdA) aan de staatssecretarissen van Financiën en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over de gevolgen van de Artiestenregeling. (Ingezonden 25 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13101
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over muziekpodia die in moeilijkheden komen door de nieuwe belastingwetgeving. Buitenlandse artiesten zien vanwege belastingregels af van optredens in Nederland. (Parool, 23 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Cultuur en taal (Podiumkunsten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Podiumkunsten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 678, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Belinfante</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13101</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1401" allpagenumbers="1401" vetnummer="2000105370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13101" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="678" onderwerp="" indiendatum="2001-01-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Belinfante</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Financiën en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat het Amsterdamse poppodium Winston Kingdom vanaf maart geen live-muziek meer kan brengen als gevolg van wijzigingen in het nieuwe belastingstelsel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat buitenlandse artiesten afzien van optredens in Nederland vanwege de nieuwe belastingsregels voor artiesten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ben u ook van mening dat de administratieve consequenties van de nieuw regelingen een te grote belasting vormen, zeker in relatie tot de omvang van de vergoedingen en het betaalde loon voor popbands? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het mogelijk met name beginnende popbands met zeer lage vergoedingen uit te zonderen van de artiestenregeling door hierin een drempelbedrag in te bouwen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid op korte termijn met de cultuursector in overleg te treden om te kijken naar de oplossingen voor deze problematiek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-23" bron=", Parool" titel="Belastingwet funest voor kleine podia in popcircuit">«Belastingwet funest voor kleine podia in popcircuit», Parool, 23 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Reitsma en Visser-van Doorn, ingezonden 25 januari jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 tot en met 5 Voor de beantwoording van deze vragen verwijzen wij naar het antwoord op de vragen van de leden Reitsma en Visser-van Doorn, ingezonden op 25 januari jl. (2000105320). Voor de goede orde merken wij op dat onder meer de onderwerpen buitenlandse artiesten, administratieve verplichtingen en beginnende popbands in de gesprekken met artiesten en de verschillende organisaties ter sprake zullen worden gebracht. Voor eventuele knelpunten zal daar waar nodig naar een oplossing worden gezocht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
