<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Biesheuvel en Reitsma (beiden CDA) over de aanpassing van de A-4 ter hoogte van Ypenburg nabij het Prins Clausplein. (Ingezonden 30 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1883
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de technische en financiële haalbaarheid van aanpassing van de A4, waarbij verkeer uit een bepaalde richting niet hoeft te weven met het overige verkeer. Deze oplossing zou de verkeersveiligheid ten goede komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1217, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1883</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1 2505" allpagenumbers="1 2505" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1217" onderwerp="" indiendatum="1995-08-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kan de aanpassing van de A-4 ter hoogte van Ypenburg nabij het Prins Clausplein op een alternatieve wijze worden uitgevoerd, waarbij het verkeer vanuit de richting Rotterdam naar Den Haag over een viaduct/fly-over wordt geleid zodat dit niet met het overige verkeer hoeft te weven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is een vergelijkbare oplossing ook mogelijk voor het verkeer dat vanuit Den Haag richting Rotterdam rijdt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke meerkosten zijn verbonden aan de door architect Sijsling aangedragen alternatieven, waarbij de verkeersveiligheid aanzienlijk wordt verhoogd in vergelijking met de huidige plannen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zal Rijkswaterstaat de financie¨le en technische haalbaarheid van de genoemde alternatieven onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, bent u bereid een dergelijk onderzoek op korte termijn in gang te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het huidige, door de Rijkswaterstaat gemaakte ontwerp voor de «Breiwerken» tussen de knooppunten Clausplein en Ypenburg is gebaseerd op de uitgangspunten die (consequent) gehanteerd worden voor een goede en veilige doorstroming van het verkeer op het hoofdwegennet. Dit onderwerp zal daarom in de praktijk goed voldoen. De door de heer Sijsling voorgestelde aanpassingen in de huidige uitvoeringsplannen voor de A4 tussen het Clausplein en Ypenburg lijken, na een eerste beschouwing, technisch realiseerbaar alhoewel daarbij naar verwachting niet geheel voldaan zal kunnen worden aan de geldende richtlijnen voor het ontwerpen van autosnelwegen, door het toenemend aantal verbindingswegen als gevolg van zijn voorstellen. De verkeerskundige consequenties moeten nog nader worden bezien binnen de complexiteit van de totale verkeersoplossing tussen de knooppunten Clausplein en Ypenburg en de grote diversiteit van de op dit traject af te wikkelen verkeersstromen. Een en ander neemt niet weg dat de voorstellen van de heer Sijsling elementen kunnen bevatten die het ontwerp op bepaalde punten mogelijk nog verder optimaliseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van de meerkosten kan in dit stadium nog geen voldoende betrouwbare schatting worden gemaakt, ondermeer vanwege het extra uit te voeren grondwerk (met zettingsproblemen), extra asfalteringswerkzaamheden, de noodzakelijke aanpassing van de lopende uitvoeringsbestekken (financie¨le consequenties), de bereikbaarheid van het gehele breiwerken-complex voor hulpdiensten en de daarvoor te maken voorzieningen, de aanpassing van de bewegwijzering/ verkeerssignalering inclusief de reeds gerealiseerde bewegwijzeringsvoorzieningen, etc. De Kamer zal ik hierover per afzonderlijke brief informeren op een termijn van 4 tot 6 weken onder het aangeven van de «inhoudelijke» voor- en nadelen, de financie¨le consequenties en de gevolgen voor de uitvoeringstermijnen van «het plan Sijsling». </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zeker en zonder enige terughoudendheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
