<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (ChristenUnie) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over het Nederlands natuurbeleid en de Europese richtlijnen. (Ingezonden 9 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14998
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besloten karakter van klachtenprocedures inzake natuurbeleid bij de Europese Commissie, en het gebrek aan Nederlands(talig)e ambtenaren die het Nederlandse natuurbeleid aan de EU-richtlijnen kunnen toetsen, naar aanleiding van EO-radioprogramma De Ochtenden van 7 januari 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Natuurbescherming Openbaarheid van bestuur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 569, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14998</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1193" allpagenumbers="1193 1194" vetnummer="2010204150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14998" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="569" onderwerp="" indiendatum="2002-01-9">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de radio-uitzending van maandag 7 januari 2002 met daarin een reportage over het Nederlandse natuurbeleid en de al dan niet vermeende strijdigheid met de op dat beleidsterrein vigerende Europese richtlijnen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden dat klachtenprocedures bij de Europese Commissie zich vrijwel geheel in beslotenheid afspelen? Acht u dit een wenselijke situatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het wenselijk dat de procedures tussen de Europese Commissie en de Nederlandse regering zoveel mogelijk in openbaarheid dienen plaats te vinden? Zo nee, wat verzet zich daartegen? Welke mogelijkheden ziet u om de openbaarheid van deze procedures zoveel mogelijk te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u, gezien de noodzaak van overeenstemming tussen het Europese en het Nederlandse natuurbeleid en gezien de controlerende taak van het parlement, bereid de Kamer (bijvoorbeeld via een halfjaarlijkse rapportage) inzicht te geven in het aantal procedures en in de stand van zaken met betrekking tot deze procedures? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat al een half jaar lang geen (Nederlandstalige) ambtenaar meer bij de Europese Commissie werkzaam is om het Nederlandse natuurbeleid aan de Europese richtlijnen te toetsen, dat daardoor eventuele klachten van burgers of organisaties vanuit Nederland niet in behandeling kunnen worden genomen en dat alle lopende procedures hierdoor stil zijn komen te liggen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het van belang dat het onderhavige beleid door de Europese Commissie kan worden getoetst op grond van informatie die door ambtenaren wordt vergaard die de Nederlandse taal machtig zijn en die voldoende kennis hebben van de specifieke Nederlandse omstandigheden (gebiedsbekendheid)? Wat kunt u doen, c.q. wat gaat u doen, om de betreffende vacature zo spoedig mogelijk opgevuld te krijgen en om zodoende ongewenste achterstanden te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-7" bron="Radio 1,">Radio 1,, 7 januari 2002, EO: de Ochtenden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Een inbreukprocedure kan resulteren in een rechtszaak bij het Hof van Justitie in Luxemburg. Hieraan voorafgaand wisselen de Commissie en de lidstaat vele stukken. Zolang de vermoedens van de Commissie niet vaststaan, hebben de gewisselde stukken in de regel een vertrouwelijk karakter, welke kenmerkend is voor een dergelijke procedure. Ik acht dat gewenst, omdat deze vertrouwelijkheid de beste garantie is voor een zorgvuldige procedure, waarbij alle relevante gegevens en standpunten kunnen worden gewisseld. Om deze redenen acht ik als regel een grotere openheid gedurende de procedure niet gewenst. Wel kan ik mij voorstellen dat zodra de procedure is afgerond, hetzij door een uitspraak van het Hof van Justitie, hetzij omdat de Commissie besluit geen beroep in te stellen bij het Hof, de gewisselde argumenten in beginsel openbaar kunnen worden gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ook ik ga uit van de noodzakelijke eenheid van het Europese en Nederlandse natuurbeleid. Naar mijn oordeel bestaat die ook. Het feit dat in sommige gevallen over de uitvoering van dat beleid door de Europese Commissie vragen zijn gesteld, doet daaraan niet af. Indien de Kamer dat wil, zal de Kamer periodiek informeren over het aantal procedures. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De Nederlandse regering gaat niet over het personeelsbeleid van de Commissie. Evenmin is er een regel dat bij de Commissie per beleidsterrein ambtenaren uit ieder taalgebied worden aangesteld. Zoals uit het in vraag 1 bedoelde radioprogramma blijkt, is de Commissie gestopt met het «lenen» van ambtenaren uit de lidstaten voor de behandeling van ingebrekestellingen. Alle aan de Commissie gezonden stukken worden door de Commissie vertaald, ongeacht de moedertaal van de eerst behandeld ambtenaar. Ik acht het van belang dat het Nederlandse beleid bij de Commissie wordt getoetst te voorzien van de informatie die de Nederlandse regering voor deze toets nodig acht. De deskundigheid van de ambtenaren van de Commissie moet waarborgen dat de door de Nederlandse regering verstrekte gegevens op hun juiste waarde worden beoordeeld. Het is daarvoor niet noodzakelijk dat de betrokken ambtenaren van de Commissie de Nederlandse taal spreken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
