<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg en Biesheuvel (beiden CDA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Justitie over opheffing bordeelverbod en vrees voor toename vrouwenhandel. (Ingezonden 16 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12330
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Wijziging wet prikkel voor handel in vrouwen' in Trouw van 5 augustus 2000, waaruit blijkt dat de VNG verwacht dat met de opheffing van het verbod op tewerkstelling van prostituees van buiten de EU de deur voor vrouwenhandel nog verder zal worden opengezet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Prostitutie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 12, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12330</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="23" allpagenumbers="23 24" vetnummer="2990014570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12330" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="12" onderwerp="" indiendatum="2000-08-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 september 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1799, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Wijziging wet prikkel voor handel in vrouwen» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de vrees van de VNG dat met de opheffing van het verbod op tewerkstelling van prostituees van buiten de EU, de deur voor vrouwenhandel nog verder zal worden opengezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunnen gemeenten naar uw oordeel een goed advies geven over tewerkstellingsvergunningen van prostituees? Kunt u zich vinden in de opvatting dat gemeenten voor zichzelf geen rol zien weggelegd in de advisering over deze vergunningen, omdat zij onmogelijk de arbeidsmarkt voor prostituees kunnen doorgronden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u desondanks van plan gemeenten deze adviserende rol te geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom wacht u niet met de afschaffing van het verbod op tewerkstelling van prostituees van buiten de EU tot de opheffing van het bordeelverbod geëvalueerd is, zoals toegezegd is onder meer in het algemeen overleg op 28 juni jl. ? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2000-08-5" bron="Trouw">Trouw, 5 augustus 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 XV" documentnummer="84">Kamerstuk 26 800 XV, nr. 84</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Het op termijn in overleg met de kamer afschaffen van een generaal verbod op het afgeven van tewerkstellingsvergunningen voor prostituees van buiten de EU biedt voldoende mogelijkheden voor controle. Pas nadat van de zijde van een gemeente is aangegeven dat binnen het gemeentelijk prostitutiebeleid geen bezwaren bestaan tegen de vestiging van (nieuwe) prostituees kan overwogen worden verblijf toe te staan aan een niet-EU onderdaan. De antecedenten van de exploitant zijn bij de gemeente bekend. Maakt hij zich schuldig aan strafbare feiten, zoals aan mensenhandel, dan zal dit uiteindelijk kunnen leiden tot sluiting van zijn bedrijf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment geldt een verbod op de afgifte van tewerkstellingsvergunningen. Indien op termijn en in overleg met uw kamer de wijziging van het uitvoeringsbesluit Wav in werking treedt is de Wav niet langer op de prostitutiebranche van toepassing en is dus voor de tewerkstelling van prostituees geen tewerkstellingsvergunning meer nodig. In die situatie adviseert de gemeente dan ook niet over de wenselijkheid om een – niet vereiste – tewerkstellingsvergunning af te geven, maar over de vraag of de beoogde vestiging van nieuwe prostituees past binnen het gemeentelijk prostitutiebeleid. Gemeenten zijn verantwoordelijk voor het afgeven van exploitatievergunningen aan de exploitanten. Gemeenten zijn in principe goed in staat zich een overzicht te verschaffen van het aantal sexbedrijven in hun gemeenten alsmede van het aantal aldaar werkzame prostituees. Gemeenten kunnen ook voorwaarden stellen ten aanzien van het aantal prostituees dat in een bepaald bedrijf mag werken. In de evaluatie van de effecten van de opheffing van het bordeelverbod wordt gemeten of en hoe gemeenten in staat blijken een effectief beleid te voeren. Acht de gemeente op basis van de informatie die zij bezit over het betreffende bedrijf de visie van de exploitant plausibel, dan kan zij de Vreemdelingendienst positief adviseren, waarna deze een vergunning tot verblijf kan afgeven ten behoeve van de betreffende prostituee en het betreffende bedrijf. Acht de gemeente de reden van de aanvraag niet deugdelijk c.q. niet passen binnen het gemeentelijk beleid dan kan zij negatief adviseren. Prostitutiebeleid is decentraal beleid. Daarom kan ik mij niet vinden in de opvatting dat gemeenten op termijn geen rol zouden hebben bij deze advisering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het verbod op de afgifte van tewerkstellingsvergunningen zal eerst dan komen te vervallen nadat is vastgesteld dat op basis van het gemeentelijk prostitutiebeleid kan worden beoordeeld of bezwaren bestaan tegen de vestiging van (nieuwe) prostituées binnen de gemeentegrenzen. De minister van Justitie beslist vervolgens met inachtneming van het advies van de gemeente of met de toelating van de betreffende prostituees een Nederlands belang is gediend. Toekenning van een adviserende rol aan de gemeenten vindt, zoals aangegeven in het aan uw Kamer toegezonden concept-besluit tot wijziging van het koninklijk besluit van 23 augustus 1995 ter uitvoering van de Wet arbeid vreemdelingen (Stb. 406), artikel I, onderdeel A, onder 4 en onderdeel B, op zijn vroegst plaats over twee jaar (na de evaluatie van de opheffing van het bordeelverbod) en nadat aan de hierboven genoemde voorwaarde («nadat is vastgesteld dat op basis van het gemeentelijk prostitutiebeleid kan worden beoordeeld of ...») is voldaan. Bovendien zal e.e.a. niet plaatsvinden buiten uw kamer om. In artikel III van het ontwerpbesluit is een zogenoemde voorhangprocedure bij het parlement opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals aangegeven in het concept besluit tot wijziging van het koninklijk besluit van 23 augustus 1995 ter uitvoering van de Wet arbeid vreemdelingen (Stb. 406) zal Artikel I, onderdeel A, onder 4, en onderdeel B niet in werking treden dan nadat acht weken zijn verstreken nadat het voornemen daartoe is meegedeeld aan de beide kamers der Staten-Generaal. In de toelichting op artikel I, onderdeel A, onder 4, en onderdeel B is nadrukkelijk aangegeven dat het kabinet voornemens is in ieder geval de evaluatie van de opheffing van het bordeelverbod af te wachten. Deze evaluatie zal plaatsvinden 2 jaar na inwerkingtreding van de opheffing van het algemeen bordeelverbod. Tot die tijd blijft het verbod op de afgifte van tewerkstellingsvergunningen in ieder geval gehandhaafd. Dit is in overeenstemming met hetgeen ik heb gezegd tijdens het algemeen overleg op 28 juni jl. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
