<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over fraude met wedstrijdduiven. (Ingezonden 4 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14621
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Algemeen Dagblad van 2 oktober 2001 over wedstrijdbeïnvloeding in duivensport.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Natuur (Dierenbescherming) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Fraude Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 272, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14621</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="569" allpagenumbers="569 570" vetnummer="2010200640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14621" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="272" onderwerp="" indiendatum="2001-10-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Tikkend ei jut wedstrijdduiven op»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel wedstrijdduiven er jaarlijks, als gevolg van het gebruik van dit soort middelen om de vliegprestaties op te voeren, niet terug keren op het hok of doodgaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het gebruik van dergelijke «nep»middelen om wedstrijdduiven aan te zetten tot hogere vliegprestaties niet in strijd met de geest van de Gezondheids- en Welzijnwet voor dieren ten aanzien van de bescherming van de gezondheid en het welzijn van dieren? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven om welke prijzen (en tot welke bedragen) het gaat bij vluchten waarvoor dit soort middelen gebruikt worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat het inzetten van dit soort middelen het gevolg is van commerciële aspecten aan wedstrijdvluchten met postduiven die, in een deel van de duivensport, zijn gaan overheersen boven het recreatieve aspect? Zo nee, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen denkt u te kunnen ontwikkelen om deze ongewenste ontwikkeling in de duivensport te weren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-2" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 2 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op mijn departement worden geen gegevens bijgehouden met betrekking tot het aantal wedstrijdduiven dat jaarlijks niet terugkeert op het hok of doodgaat. Blijkens informatie van de Nederlandse Postduivenhouders Organisatie (NPO) is er in 1999 een onderzoek gedaan door de werkgroep Wetenschappelijk Onderzoek Welzijn Duiven naar het aantal jonge duiven dat niet terugkeert van wedstrijdvluchten. Dit onderzoek is speciaal naar jonge duiven verricht, omdat in deze categorie de meeste duiven de vlucht niet voltooien. Uit dit onderzoek blijkt dat jaarlijks ongeveer 24,6 procent van de wedstrijdduiven niet terugkeert op het hok. Het aantal duiven dat jaarlijks wordt gelost, ligt rond de 12 000 000. Uit het onderzoek blijkt dat een groot gedeelte van het verliespercentage wordt veroorzaakt door ongelukken onderweg: de duiven vliegen tegen draden of vallen ten prooi aan roofvogels. Niet alle duiven die niet terugkeren op het hok zijn dood. Een groot gedeelte van de jonge duiven keert niet terug omdat zij de weg kwijt raken of elders een partner vinden. Slechts een gering aantal duiven overlijdt ten gevolge van de wedstrijd zelf; hierbij zijn de afstand, die kan oplopen tot 1200 kilometer, en de weersomstandigheden de meest belangrijke oorzaak. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met nepmiddelen zoals het Tic Tac Pigeon Egg wordt gepoogd in te spelen op het instinct van duiven. Deze middelen worden in de duivensport gebruikt om de vliegsnelheid van de duiven te verhogen. Tot op heden is mij niet gebleken dat het inzetten van het nep-ei tot excessen leidt. Indien er zich toch excessen voordoen waarbij het welzijn van de duiven dermate wordt aangetast dat er sprake is van dierenmishandeling, zal ik uit hoofde van artikel 36 Gwwd daartegen optreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Volgens de NPO gaat het in de Nederlandse duivensport vooral om ereprijzen, waarbij een huldiging met bekers na een gewonnen competitie of na een belangrijke vlucht plaatsvindt. Het zou niet zozeer gaan om het prijzengeld van de wedvluchten, maar meer om de bekendheid en de lucratieve verkoop van goed presterende duiven. Uit de informatie van het NPO blijkt voorts dat de mogelijkheid bestaat om met wedstrijdduiven ook geld te poolen. Volgens de NPO zou het in Nederland bij deze pools om geringe bedragen gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op het feit dat een goed presterende duif veel geld opbrengt, is een commercieel belang in de duivensport onvermijdelijk. In hoofdzaak ben ik echter van mening dat het overgrote deel van de duivenhouders nastreeft om zorgvuldig met hun duiven om te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
