<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Berg (SGP) over het verwijderen van bouw- en sloopafval in Nederland (Ingezonden 24 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1397
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de interpretarie van de Europese Verordening voor Grensoverschrijdend Transport van Afvalstoffen (EVOA).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 756, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1397</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1537" allpagenumbers="1537 1538" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="756" onderwerp="" indiendatum="1995-03-24">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 mei 1995), zie ook aanhangsel Handelingen, nr. 713, Vergaderjaar 1994–1995.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bestaan er tussen Belgie¨ en Nederland interpretatieverschillen met betrekking tot de Europese Verordening voor Grensoverschrijdend Transport van Afvalstoffen (EVOA)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke implicaties hebben deze interpretatieverschillen voor de wijze waarop bouw- en sloopafval in ons land wordt verwijderd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Brengen Belgische ondernemers bouw- en sloopafval, dat als regel 20% zeefzand bevat, zonder de benodigde ontheffing van het exportverbod uit Nederland naar Belgie¨ voor hergebruik? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn Nederlandse opdrachtgevers in overtreding als zij hun bouw- en sloopafval laten verwijderen door een Belgische afvalverwijderaar, die niet beschikt over een ontheffing van het exportverbod? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting, dat Nederlandse ondernemingen, die zich richten op hergebruik en nuttige toepassing van bouw- en sloopafval, door deze praktijken worden geconfronteerd met oneerlijke concurrentie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid, indien de vragen 3 en 4 bevestigend worden beantwoord, tegen bedoelde praktijken op te treden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ter toelichting hierop het volgende: De Verordening kent een aantal mogelijke procedures. Indien een afvalstof, bestemd voor nuttige toepassing, in bijlage II (de groene lijst van afvalstoffen) vermeld is dan zijn overbrengingen in beginsel vrij. Voor dergelijke overbrengingen geldt derhalve geen meldings- of toestemmingsprocedure. Wel moet er bij een transport door de houder ondertekende begeleidende informatie aanwezig zijn en geldt de algemene plicht dat het afval bestemd moet zijn voor een naar behoren vergunde inrichting. Indien een afvalstof in bijlage III of IV (de oranje respectievelijk rode lijst) vermeld is, of niet in een van deze lijsten is ingedeeld moet worden voldaan aan een meldings- respectievelijk toestemmingsprocedure. Bouw- en sloopafval is als mengsel niet in e´e´n van de genoemde lijsten met afvalstoffen ingedeeld. Derhalve geldt dat voor een grensoverschrijdende overbrenging altijd een toestemmingsprocedure moet worden doorlopen. In Nederland geldt de toestemmingsprocedure echter niet als een partij uitsluitend bestaat uit mengsels afvalstoffen die op de groene lijst van afvalstoffen vermeld zijn en iedere afzonderlijke fractie bestemd is voor nuttige toepassing. Deze situatie doet zich bij bouw- en sloopafval in een beperkt aantal gevallen voor, met name bij mengsels die uitsluitend bestaan uit beton en baksteen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de wijze van verwijdering van de in 1. genoemde mengsels van bouw- en sloopafval betekent dit dat alvorens er sprake kan zijn van uitvoer naar Belgie¨ de in Belgie¨ vereiste toestemmingsprocedure moet worden doorlopen. Uitblijven van toestemming van de zijde van Belgie¨ betekent dat uitvoer van de genoemde mengsels niet mogelijk is, ondanks dat daar van Nederlandse zijde geen bezwaar tegen bestaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien bouw- en sloopafval zeefzand bevat dan geldt voor overbrengingen bestemd voor nuttige toepassing de rode-lijst-procedure. Er is geen enkel bedrijf dat toestemming heeft om dergelijke afval te exporteren. Mochten deze overbrengingen plaatsvinden dan is er sprake van illegaal handelen. In samenwerking met de Openbare Vlaamse Afvalstoffen Maatschappij (OVAM) is een aantal acties met betrekking tot illegale overbrenging van bouw- en sloopafval gaande. Dit heeft geresulteerd in het opmaken van enkele processen-verbaal door de OVAM. Gezien het beperkte aantal processen-verbaal kan echter gesproken worden van incidenten; naar de huidige inzichten kan niet van een structurele stroom gesproken worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Tegen de door vraagsteller genoemde praktijken wordt opgetreden, zoals onder 3 is aangegeven. Gezien het incidentele karakter van de gesignaleerde overtredingen is er op dit moment geen reden om die acties te intensiveren. De huidige toezichtsactiviteiten zijn, gezien het incidentele karakter van de gesignaleerde overtredingen, voldoende. Daarnaast bereidt de Inspectie milieuhygie¨ne een onderzoek naar puinbrekers voor. Dit onderzoek zal een meer gestructureerd inzicht geven in de wijze waarop dit wordt aangeleverd als over de wijze waarop dit afval verwerkt wordt. Indien dit onderzoek aanleiding geeft tot de veronderstelling dat er op grotere schaal dan nu bekend sprake is van illegaal handelen dan zal dit aanleiding zijn voor intensivering van de handhaving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
