<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stroeken (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de taximarkt. (Ingezonden 25 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15086
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onregelmatigheden in de taximarkt, verpanden van taxi-vergunningen aan derden, vervallen van de 24-uursverplichting en de ontwikkeling en invoering van een taxikeurmerk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Consument (Keurmerken) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Certificatie Deregulering Taxi's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 646, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15086</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1355" allpagenumbers="1355 1356" vetnummer="2010205010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15086" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="646" onderwerp="" indiendatum="2002-01-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u ook de indruk dat de taximarkt wordt overstroomd met mensen die al dan niet loyaal een graantje meepikken? <voetnoot nummer="1"/>Wat doet u tegen o.a. het uitzetten van of het ontbreken van taximeters, het in rekening brengen van exorbitante tarieven enz. enz.? In hoeverre zijn er passende handhavingsmogelijkheden geschapen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van genoemde taxi-inspecteurs, dat de taxirijders hun eigen markt overspoelen doordat ze vaak hun vergunningen aan andere rijders verpanden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat steeds minder taxi’s, nu de 24 uurs-verplichting vervallen is, zeker in de landelijke gebieden, om economische en om veiligheidsredenen ’s nachts rijden, en dat daardoor nachtelijk personenvervoer praktisch onmogelijk is? Wat kunt u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is u bekend, dat er een taxikeurmerk in ontwikkeling is? In hoeverre kunt u de ontwikkeling en de invoering ervan ondersteunen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-22" bron="Volkskrant">Volkskrant, 22 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Met het openstellen van de taximarkt is er met name in de grote steden sprake van een forse toename van het aantal taxi’s. Deze toename was ook te verwachten en beoogd, omdat de vraag veelal groter was dan het aanbod. Ook mij bereiken echter berichten over mensen die een graantje mee willen pikken. Samen met de politie wordt door Inspecteurs van de Inspectie Verkeer en Waterstaat opgetreden in geval geconstateerd wordt dat dit gebeurt op een wijze die strijdig is met de wet. Het ontbreken van taxameters wordt nauwelijks geconstateerd. Tegen overtredingen inzake het gebruik van de taxameter bestaan passende handhavingmogelijkheden. Er wordt proces-verbaal opgemaakt en er kan bestuursdwang worden toegepast. Van de klachten die nu bij de Divisie Vervoer van de Inspectie Verkeer en Waterstaat binnenkomen over de kosten van een taxirit blijkt na onderzoek dat doorgaans het maximum tarief niet is overschreden. Vaak is de oorzaak van de klacht dat taxiondernemers de mogelijkheid hebben afzonderlijke tarieven toe te passen voor de verschillende onderdelen van de rit wat kan leiden tot onduidelijkheid over de uiteindelijke ritprijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ondanks dat de drempels laag zijn blijkt in de praktijk nog sprake te zijn van het verhuren, verpachten en verkopen van taxivergunningen en vergunningbewijzen. Ik ben voornemens de strafbaarheid hiertegen nog scherper in de wet op te nemen. Daarnaast vindt naar genoemde praktijken binnenkort nader onderzoek plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">In de eindrapportage «Monitoring en evaluatie deregulering taxivervoer» waarover ik de Tweede Kamer bij brief van 25 juni 2001 <voetnoot nummer="1"/>heb geïnformeerd, wordt ten aanzien van de 24-uurs verplichting geconstateerd dat er geen toename is van het aantal klachten over de beschikbaarheid van taxi’s. Ook naderhand hebben mij nauwelijks klachten bereikt. Ik zie nu dan ook geen reden maatregelen te nemen ten aanzien van nachtelijk vervoer. Bij de monitoring zal dit de komende jaren wel een punt van aandacht blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is mij bekend dat KNV-Taxi denkt aan het opzetten van een taxikeurmerk. Ik onderschrijf het belang van een keurmerk. De consument kan zo beter een keuze maken voor kwaliteit in verhouding tot prijs. Over het nader uitwerken van het taxikeurmerk ben ik thans in overleg met KNV-Taxi. Desgewenst ben ik bereid deze initiatieven te ondersteunen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 910" documentnummer="35" documentjaargang="2000-2001">Kamerstuk 25 910, nr. 35, vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
