<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de uitleg van de Regeling Gebruikelijke Vakantieduur. (Ingezonden 1 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10249
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van verwarring over de uitleg van de Regeling Gebruikelijke Vakantieduur voor mensen die een uitkering ontvangen op grond van de Algemene Bijstandswet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Vrijetijdsbesteding (Vakanties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Vakanties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 5, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10249</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="9" allpagenumbers="9" vetnummer="2989917790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10249" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="5" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de verwarring die er is ontstaan over de uitleg van de Regeling Gebruikelijke Vakantieduur voor mensen die een uitkering ontvangen op grond van de Algemene Bijstandswet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven in welke gevallen een uitkeringsgerechtigde toestemming moet vragen aan de sociale dienst om naar het buitenland te gaan? Is die toestemming vereist wanneer betrokkene een (deel van een) dag in het buitenland is of pas wanneer hij langer dan een dag in het buitenland verblijft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer is er in de in vraag 2 genoemde gevallen sprake van een vakantiedag die in mindering komt op de vakantieperiode van 4 weken waar een uitkeringsgerechtigde recht op heeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de gemeenten van uw standpunt op de hoogte te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-26" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 26 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb vernomen dat de gemeente Heerlen een informatiebulletin gebruikte waarmede de indruk werd gewekt dat de betrokkene voor elk verblijf buiten de gemeente eerst toestemming moest vragen. Inmiddels hebben de Burgemeester en Wethouders van de gemeente Heerlen op dat punt een verduidelijking in het formulier aangebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Artikel 9, eerste lid, onderdeel d, van de Algemene bijstandswet bepaalt dat geen recht op bijstand bestaat als de belanghebbende langer dan de gebruikelijke vakantieduur buiten Nederland verblijft. Een en ander vloeit voort uit het territorialiteitsbeginsel van artikel 7, eerste lid, Algemene bijstandswet dat bepaalt dat uitsluitend bijstand kan worden verleend aan hier te lande verblijvende personen. De belanghebbende dient op grond van artikel 65, eerste lid, Algemene bijstandswet, elk verblijf in het buitenland waarvan hem redelijkerwijs duidelijk moet zijn dat dit van invloed kan zijn op zijn recht op bijstand aan Burgemeester en Wethouders te melden. De gemeente stelt vervolgens vast of het verblijven buiten Nederland consequenties moet hebben voor de bijstandsuitkering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het hiervoor aangegeven standpunt vloeit rechtstreeks voort uit de Algemene bijstandswet. In het onderhavige geval gaat het om één situatie in één gemeente en de betreffende gemeente heeft, zoals blijkt uit het antwoord op vraag 1, haar formulieren inmiddels aangepast. Verdere voorlichting lijkt mij derhalve niet noodzakelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
