<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het bezoek van Tarik Aziz aan de Paus in Rome. (Ingezonden 14 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17344
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bezoek dat de Irakese vice-premier Tarik Aziz brengt aan de paus in Rome.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Staatsbezoeken) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Staatsbezoeken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 904, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17344</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1891" allpagenumbers="1891" vetnummer="2020307330" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17344" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="904" onderwerp="" indiendatum="2003-02-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het bezoek van de Irakese vice-premier Tarik Aziz aan de Paus in Rome? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw standpunt ten aanzien van de ontvangst bij een bevriend staatshoofd van een politicus waarvan gesteld wordt dat hij medeverantwoordelijk is voor massale mensenrechtenschendingen en oorlogsmisdaden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat aangezien het Irakese bewind beschuldigd wordt van oorlogsmisdaden en mensrechtenschendingen, prominente vertegenwoordigers van dit regime aangehouden dienen te worden met als doel uiteindelijke berechting? Zo ja, wilt u er bij het Vaticaan op aandringen Tarik Aziz te laten aanhouden? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid indien het Vaticaan niet wenst mee te werken aan aanhouding, de Nederlandse ambassadeur bij de Heilige Stoel terug te roepen voor overleg? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in EU-verband te pleiten voor het weigeren van inreisvisa voor leden van het bewind van Saddam Hoessein? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-13" bron="Radio 1-journaal">Radio 1-journaal, 13 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">De Nederlandse regering heeft niet de gewoonte zich uit te spreken over bezoeken aan bevriende staatshoofden. Zoals bekend getroost de Heilige Stoel zich grote inspanningen om een oorlog in Irak te voorkomen. In dat kader heeft Paus Johannes Paulus II kardinaal Etchegaray naar Irak gestuurd om Saddam Hoessein een persoonlijke boodschap te overhandigen, en daarbinnen past tevens het bezoek van vice-premier Tarik Aziz aan het Vaticaan. In het algemeen is de regering van mening dat individuen beschuldigd van oorlogsmisdrijven en misdrijven tegen de menselijkheid dienen te worden vervolgd. Volkenrechtelijk gezien echter geniet Tarik Aziz, als vice-premier van Irak, immuniteit van vervolging in een ander land, zolang hij als zodanig in functie is. Dit volkenrechtelijk principe is vastgelegd in het voorstel Wet internationale misdrijven, dat in de Eerste Kamer voorligt. Overigens onderhoudt de Heilige Stoel, net als Nederland, diplomatieke betrekkingen met Irak. Aanhouding van de heer Aziz en terugroepen van de Nederlandse ambassadeur bij de Heilige Stoel zijn op grond van het bovengenoemde niet aan de orde. De Veiligheidsraad heeft tegen Irak strafmaatregelen ingesteld om dit land tot naleving van zijn resoluties te dwingen. Visumrestricties zijn daarvan geen onderdeel. In het licht van de daarnaast thans opgebouwde politieke en militaire druk zou het instellen van dergelijke restricties door de EU in het niet vallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
