<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) aan de minister van Defensie over terrorismebestrijding. (Ingezonden 8 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15763
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kritiek van een 'materiedeskundige' op een antwoord van de minister van Defensie op Kamervragen over bescherming parate troepen krijgsmacht tegen NBC-aanval, gezonden aan de vaste Kamercommissie voor Defensie, op postpapier van de Koninklijke Landmacht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Defensie (ministerie) Krijgsmacht Terrorisme Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1232, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15763</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2601" allpagenumbers="2601 2602" vetnummer="2010210240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15763" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1232" onderwerp="" indiendatum="2002-05-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de brief <voetnoot nummer="1"/>van een materiedeskundige op het gebied van militaire NBC-bescherming, aan de vaste Kamercommissie voor Defensie, op postpapier van de Koninklijke Landmacht? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Hoe verhoudt zich de uitlating van de materiedeskundige <voetnoot nummer="2"/>tot uw antwoord op Kamervragen naar aanleiding van uw brief, 18 januari 2002 over het rapport van de taakgroep Defensie en Terrorisme <voetnoot nummer="3"/>, waarin u aangeeft dat de parate eenheden van de krijgsmacht wel voldoende beschermd zijn tegen een NBC-aanval? Deelt u de opvatting van de materiedeskundige? Zo ja, waarom wel en zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de Kamer direct informeren over de werkelijke stand van zaken met betrekking tot NBC-bescherming binnen de krijgsmacht? Welke maatregelen bent u van plan te nemen om ervoor te zorgen dat de krijgsmacht wel voldoende beschermd is tegen een NBC-aanval? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Klopt het, zoals de materiedeskundige schrijft <voetnoot nummer="4"/>, dat de informatievoorziening van de MID aan de krijgsmachtdelen betreffende de analyse van dreigingssituaties, al meer dan een decennium vrijwel geheel ontbreekt? Waarom, klopt dit wel of klopt dit niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen bent u van plan te nemen om ervoor te zorgen dat de MID de krijgsmachtdelen beter informeert over actuele dreigingssituaties? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie bijlage, ondershands doorgezonden aan de minister</noot>
         <noot nummer="2" titel="Ik kan niet anders, als lezer van dit stuk, als ambtenaar en als materiedeskundige, dan dit antwoord als een onwaarheid bestempelen">«Ik kan niet anders, als lezer van dit stuk, als ambtenaar en als materiedeskundige, dan dit antwoord als een onwaarheid bestempelen»</noot>
         <noot nummer="3">Kamerstuk, 27 925 nr. 45</noot>
         <noot nummer="4" titel="Ik kan niet anders dan vaststellen dat het aan deze informatievoorziening al meer dan een decennium vrijwel geheel ontbreekt">«Ik kan niet anders dan vaststellen dat het aan deze informatievoorziening al meer dan een decennium vrijwel geheel ontbreekt»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De bescherming tegen NBC-wapens van op dit ogenblik door Nederland uitgezonden eenheden wordt, mede op grond van dreigingsanalyses van de Militaire Inlichtingen- en Veiligheidsdienst en de beschikbare middelen, toereikend geacht. Dit laat onverlet dat versterking van de mogelijkheden van de krijgsmacht zich tegen NBC-wapens te weer te stellen van groot belang is. Na het einde van de Koude Oorlog en het verdwijnen van de oost-west tegenstelling is hierop bezuinigd. De voortgaande verspreiding van dit soort wapens naar risicolanden en mogelijk terroristische organisaties hebben de afgelopen jaren echter aanleiding gegeven aan deze mogelijkheden hernieuwd belang te hechten. In die zin werpen de opvattingen van de betrokken defensiemedewerker geen nieuw licht op al onderkende tekortkomingen. In de Defensienota 2000 wordt de verspreiding van massavernietigingswapens en hun overbrengingsmiddelen beschouwd als een van de grootste veiligheidsrisico’s en worden hieruit gevolgen getrokken voor de krijgsmacht (paragraaf 2.11). Ook in het kader van de versterking van de Europese defensiecapaciteiten en van de bestrijding van het terrorisme is aan deze tekortkomingen veel aandacht besteed. Over de met het oog hierop genomen maatregelen en bestaande voornemens bent u uitvoerig ingelicht in de kamerbrief «Europese Veiligheid en Defensie; de uitvoering van de motie Van Den Doel-Zijlstra-Van ’t Riet» van 25 juni </antwoord>
      <antwoord nummer="2001" voetnoot="1 2 3">
         <voetnoot nummer="1"/>, de beantwoording van de kamervragen over de begroting Defensie 2002 <voetnoot nummer="2"/>en het eindrapport en de beantwoording van kamervragen inzake de Taakgroep «Defensie en Terrorisme». <voetnoot nummer="3"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De mededeling van de betrokkene is onjuist. De Militaire Inlichtingen- en Veiligheidsdienst (MIVD) voorziet Defensie in het algemeen en de krijgsmacht in het bijzonder voortdurend van informatie over dreigingsituaties en van inlichtingen die van belang zijn voor de doeltreffende en verantwoorde inzet van de Nederlandse krijgsmacht. Dat geldt ook voor ontwikkelingen op het gebied van NBC-wapens en daaruit voortvloeiende veiligheidsrisico’s. In verband hiermee stelt de MID de afgelopen jaren structureel kennis over NBC-wapens aan andere instanties ter beschikking voor onderzoek en ten behoeve van beveiligings- en beschermingsmaatregelen. De verspreiding van gevoelige gegevens moet daarbij soms om veiligheidsredenen worden beperkt tot enkele sleutelfunctionarissen. Er bestaat tegen deze achtergrond thans geen aanleiding voor aanvullende maatregelen op dit vlak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 400 X" documentnummer="48">Kamerstuk 27 400 X, nr. 48</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 000 X" documentnummer="4">Kamerstuk 28 000 X, nr. 4</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 925, nrs. 40 en 45">Kamerstuk 27 925, nrs. 40 en 45</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
