<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) over wapenleveranties aan Hutu's. (Ingezonden 31 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1603
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rwanda Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 955, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1603</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1951" allpagenumbers="1951" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="955" onderwerp="" indiendatum="1995-05-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent het rapport van Human Rights Watch, dat melding maakt van betrokkenheid van Zaı¨re en Frankrijk bij herbewapening van Hutu’s? </vraag>
      <vraag nummer="2">Levert Frankrijk, in weerwil van het VN-wapenembargo, via Zaı¨re wapens bestemd voor Hutu-troepen in (vluchtelingen)kampen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijft Frankrijk hoge Hutu-officieren trainen in de Centraal Afrikaanse Republiek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt de Franse handelwijze zich tot de EU-opstelling terzake van het conflict in Ruanda en Burundi? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt de Nederlandse regering de Franse handelwijze? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal de Nederlandse regering in EU- en VN-verband er uitdrukkelijk op aandringen dat ook Frankrijk zich houdt aan het VN-wapenembargo? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit rapport is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6">De Franse regering heeft de beschuldigingen van Human Rights Watch van de hand gewezen. Zij stelt dat Frankrijk het wapenembargo tegen Rwanda volledig naleeft en dat de Franse autoriteiten sinds de inwerkingtreding van het embargo geen export-vergunning hebben verstrekt voor wapenleveranties aan Rwanda. Ook wordt door de Franse regering ten stelligste ontkend dat Frankrijk soldaten van het voormalig Rwandese leger en Hutu-milities traint in de Centraal Afrikaanse Republiek. De Nederlandse regering heeft geen reden aan deze verklaringen te twijfelen en ziet derhalve geen aanleiding om aan te dringen op handhaving van het wapenembargo door Frankrijk. In verband met de wapenleveranties aan het voormalig Rwandese leger heeft de Veiligheidsraad op 9 juni, gelijktijdig met het besluit tot verlenging van het mandaat van UNAMIR, besloten het wapenembargo tegen Rwanda aan te scherpen. Het embargo bevat nu eveneens een verbod op de verkoop of het verstrekken van wapens of materieel zoals gespecificeerd in Veiligheidsraadresolutie 918/94 aan personen in de buurstaten van Rwanda, indien de goederen bedoeld zijn voor gebruik in Rwanda. Op verzoek van de Veiligheidsraad zal de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties de mogelijkheden voor monitoring van vliegvelden in Oost-Zaı¨re bespreken met de Zaı¨rese autoriteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
