<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Cloe (PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over uitspraken van de minister van Economische Zaken over de gemeentelijke herindeling rond Den Haag. (Ingezonden 23 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13132
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de rol van de provincie Zuid-Holland bij de gemeentelijke herindeling rond Den Haag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling Zuid-Holland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 704, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13132</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1455" allpagenumbers="1455 1456" vetnummer="2000105200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13132" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="704" onderwerp="" indiendatum="2001-01-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw algemene reactie op en oordeel over de kritische uitlatingen van de minister van Economische Zaken over de rol van de provincie Zuid-Holland bij de gemeentelijke herindeling rondom Den Haag, waarover inmiddels het kabinet advies heeft gevraagd aan de Raad van State? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben provinciale staten (of heeft een commissie van de provinciale staten) van Zuid-Holland inmiddels opnieuw gediscussieerd over de herindeling rondom Den Haag? Zo ja, wat was de teneur en uitkomst van die discussie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-16" bron="«De provincie heeft wel heel gemakkelijk de handen van de herindeling afgetrokken» en , minister Jorritsma in de Haagsche Courant" titel="We moeten er alles aan doen de provincie te stimuleren toch een standpunt in te nemen over de herindeling rond Den Haag">«De provincie heeft wel heel gemakkelijk de handen van de herindeling afgetrokken» en «We moeten er alles aan doen de provincie te stimuleren toch een standpunt in te nemen over de herindeling rond Den Haag», minister Jorritsma in de Haagsche Courant, 16 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De minister van Economische Zaken heeft zich op 15 januari jl. uitgelaten over de rol van het provinciebestuur van Zuid-Holland met betrekking tot de gemeentelijke herindeling van Den Haag en omgeving. Zij stelde, dat de provincie wel heel gemakkelijk de handen van deze herindeling heeft afgetrokken. Het is van belang deze opmerking te plaatsen tegen de achtergrond van het regeerakkoord. Toen het regeerakkoord werd gesloten was een provinciale procedure, gericht op de wijziging van de Haagse gemeentegrenzen, gaande. Een spoedige voltooiing van die procedure was toen zeer gewenst: in het regeerakkoord werd vastgelegd, dat in principe conform de voorstellen van de provincie een herindeling zou moeten worden uitgevoerd. Op 11 december 1998 besloot het toenmalige provinciebestuur deze herindelingsprocedure te beëindigen om aldus mijn ambtsvoorganger in staat te stellen zelf een procedure te entameren. De minister van Economische Zaken heeft met haar uitlatingen gesignaleerd, dat het provinciebestuur een meer uitgesproken rol had kunnen hebben. Zoals blijkt uit het antwoord op vraag 2, heeft het provinciebestuur zich inmiddels opnieuw bezig gehouden met de gemeentelijke herindeling rond Den Haag. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op basis van de door mijn ambtsvoorganger ingezette herindelingsprocedure heb ik 27 april 2000 een herindelingsplan gepresenteerd en vervolgens de stappen gezet, die hebben geleid tot de toezending van een wetsvoorstel aan de Tweede Kamer, 29 januari 2001. Uit overleg met het college van gedeputeerde staten van Zuid-Holland is mij gebleken, dat het huidige provinciebestuur de beslissing van provinciale staten van 11 december 1998 respecteert. Recent heeft de gemeentelijke herindeling rond Den Haag aandacht gekregen bij de bespreking van de notitie Grensverkennend én Grensverleggend? door de statencommissie voor Personeel, Financiën en Bestuurlijke Zaken op 20 december 2000, respectievelijk door provinciale staten op 17 januari 2001. Een motie, waarin gemeentelijke herindeling rond Den Haag werd afgewezen en de instelling van een stadsprovincie een serieuze optie werd genoemd, is op 17 januari 2001 door provinciale staten verworpen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
