<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over onderzoek naar een mogelijke tijdelijke sluiting van de Al-Fourqaan moskee in Eindhoven. (Ingezonden 7 mei 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17763
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de activiteiten die plaatsvinden in de Al-Fourqaan moskee in Eindhoven. Volgens het strafdossier van het OM worden jongeren geworven voor de jihad en vinden er radicale en extremistische activiteiten plaats.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1269, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17763</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2645" allpagenumbers="2645 2646" vetnummer="2020311240" code="0203tkkvr1269" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17763" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1269" onderwerp="" indiendatum="2003-05-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «OM: moskee Eindhoven werft strijders»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het OM in een strafdossier tegen moslims stelt dat in de Al-Fourqaan moskee te Eindhoven moslimjongeren worden geworven voor de gewapende jihad, het de in de Al-Fourkaan moskee werkzame imams zijn die hier de weg voor banen en dat onder deze moskee ook nog diverse ondergrondse organisaties vallen die zich bezighouden met het ronselen voor de jihad? Is het ook waar dat bij de verdachten cassettebandjes zijn gevonden met daarop opgenomen testamenten van jihadstrijders in spe? Zijn al deze berichten waar? Zo ja, wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de hiervoor genoemde en ook al eerder in brieven van het kabinet, antwoorden op kamervragen en rapporten van de AIVD beschreven radicale en extremistische activiteiten welke plaatsvinden in de Al-Fourqaan moskee en de daaraan verbonden stichting Al Waqf al-Islami zeer ongewenst zijn en dienen te worden beëindigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat Justitie heeft aangegeven dat er nog geen strafrechtelijk onderzoek naar de Al-Fourqaan moskee zelf en de aan deze moskee verbonden – en uit Saoedi-Arabië gestuurde – moslimextremistische stichting Al-Waqf al-Islami is gestart en evenmin naar de bestuursleden van deze moskee en stichting, vanwege «gebrek aan capaciteit»? Zo ja, bent u van mening dat dit volstrekt onaanvaardbaar is en bent u bereid er onmiddellijk voor te zorgen dat die capaciteit er komt en alsnog een onderzoek kan worden gestart? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Herinnert u zich uw eerdere uitspraak <voetnoot nummer="2"/>dat de Al-Fourqaan moskee te Eindhoven «een verzamelplaats is voor bezoekende orthodox-radicalen die weinig ophebben met de westerse samenleving en de daarin geldende waarden en normen»? Bent u van mening dat indien de feiten over het rekruteren voor de jihad waarvoor nota bene imams de weg zouden banen en het bestaan van ondergrondse organisaties op de waarheid berusten en bewezen zijn, deze moskee eerder als een radicaal boevennest kan worden betiteld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bezien of – indien de genoemde feiten kloppen en bewezen zijn en mogelijk onderzoek zoals bedoeld in vraag 4 dit billijkt – het (juridisch) mogelijk is de Al-Fourqaan moskee te Eindhoven tijdelijk te sluiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-3" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 3 mei 2003</noot>
         <noot nummer="2">Antwoorden kabinet 17 december 2002 op vragen van het lid Wilders over financiering vanuit Saoedi-Arabië, antwoord op vraag 1, aanhangsel Handelingen nr. 523, vergaderjaar 2002–2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-05-15">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 15 mei 2003) In antwoord op uw brieven van 16, 17, 22 april en 7 mei 2003, deel ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties en van Buitenlandse Zaken, mee dat ik voornemens ben de vragen van het lid Wilders (VVD) en van het lid Eerdmans (LPF) van uw Kamer over de beoogde voorzitter van de AEL Nederland, Mohammed Cheppih, over de organisatie Al-Waqf-Al-Islaami en de Al Furqaan Moskee in Eindhoven vanwege hun onderlinge samenhang gezamenlijk te beantwoorden. Ter beantwoording van de vragen heb ik informatie opgevraagd bij de AIVD en het Openbaar Ministerie. Gezien de hoeveelheid vragen, alsmede het feit dat de antwoorden dienen te worden afgestemd met de drie betrokken departementen lukt het mij niet de vragen binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden. Ik vraag uw begrip hiervoor. Mijn streven is om u de antwoorden voor 23 mei a.s. te doen </mededeling>
</kvr>
