<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Ross-van Dorp (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over woningbouw in kleinere gemeenten. (Ingezonden 5 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10663
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het persbericht 'Remkes biedt dorpen weinig bouwruimte' in De Gelderlander van 19 oktober 1999, over het bouwen van voldoende woningen voor sociaal en economisch gebondenen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Dorpen) Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dorpen Koopwoningen Prijzen Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 362, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10663</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="753" allpagenumbers="753 754" vetnummer="2990002370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10663" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="362" onderwerp="" indiendatum="1999-11-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het persbericht Remkes biedt dorpen weinig bouwruimte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat uw staatssecretaris kleinere gemeenten de facto geen mogelijkheden wil bieden voldoende huizen te bouwen voor sociaal en economisch gebondenen? Zo ja, kunt u dat toelichten? Zo neen, wat heeft de staatssecretaris dan wel bedoeld? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Mag uit uw eerdere beantwoording n.a.v. «De Aanwijzing streekplan Gelderland» <voetnoot nummer="2"/>worden opgemaakt dat alle gemeenten – ook de kleinere – voldoende woningen mogen bouwen om sociaal en economisch gebondenen van een woning te voorzien? Zo ja, hoe verhouden zich de onder vraag 1 bedoelde uitspraken van de staatssecretaris dan hiermee? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de opmerking dat de staatssecretaris zich nog geen echt grote zorgen maakt over de opdrijving van de huizenprijzen in Gelderland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de huizenprijzen in Gelderland in het afgelopen jaar met 19% zijn gestegen? Zo ja, wat zijn de gevolgen van de stijging van de huizenprijzen voor de beschikbaarheid van woningen voor jonge starters uit de regio? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de zorg dat er een verdringingseffect kan optreden doordat meer bemiddelde «Randstadverlaters» beter in staat zijn om de huizenprijzen te betalen dan jonge starters uit de eigen regio? Zo ja, welke maatregelen bent u van plan te nemen om deze ongewenste ontwikkeling tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-19" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 19 oktober 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, 1371, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het door u genoemde persbericht, heeft de Staatssecretaris aangegeven dat de nieuwbouw van woningen geconcentreerd moet blijven in de steden en grotere regionale kernen, dit conform het vigerende nationaal ruimtelijk beleid. De concentratie van de verstedelijking in Gelderland vindt plaats in de stedelijke kerngebieden van het Knooppunt Arnhem/Nijmegen, de Stedendriehoek, en enkele regionale opvangkernen. Daar wordt bijna tweederde van het provinciale woningbouwprogramma gerealiseerd. Het resterende deel wordt verdeeld over de kleinere gemeenten. Dat betekent dus dat ook kleinere gemeenten woningen kunnen bouwen en wel zodanig dat wordt ingespeeld op de woonwensen van sociaal of economisch gebondenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. In mijn beantwoording van uw vragen over de Aanwijzing streekplan Gelderland eerder dit jaar heb ik aangegeven dat gemeenten binnen de uitgangspunten van het bundelings- en concentratiebeleid voor wonen en werken, kunnen bouwen voor de sociaal- en economisch gebondenen. Daaruit mag niet worden opgemaakt, zoals ik ook in het voorgaande antwoord aangeef, dat een kleinere gemeente zoveel woningen mag bouwen dat eenieder die op enige wijze een binding heeft met de regio, van een woning wordt voorzien. Het aantal woningen dat een gemeente mag bouwen wordt binnen de uitgangspunten van het bundelingsbeleid van het rijk door de provincie in een streekplanuitwerking vastgelegd. Hiermee zal een kleinere gemeente ook zeker voor een deel de «eigen» woningzoekenden van een woning kunnen voorzien. De Staatssecretaris heeft zich in deze lijn uitgesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De stijging van de huizenprijzen, van koopwoningen, is geen punt van grote zorg. Het is ook geen typisch Gelders verschijnsel. Dit verschijnsel speelt landelijk en is onderhevig aan het marktmechanisme van vraag en aanbod. De ontwikkeling van de prijzen van koopwoningen heeft de aandacht, in relatie tot de huisvesting van de doelgroepen van volkshuisvestingsbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. De Staatssecretaris heeft geciteerd uit de «KAN-Vastgoedrapportage 1999», waarin staat vermeld dat «de prijzen voor bestaande koopwoningen in de regio KAN het afgelopen jaar (’98) wederom sterker stegen (9%) dan de gemiddelde prijzen in Nederland (8%)». Uit gegevens van het Kadaster komt naar voren dat de prijzen van bestaande koopwoningen in heel Gelderland in ’98 met 13,6% zijn gestegen en in Nederland met 9,2%. Door de stijging van de prijzen van koopwoningen kunnen jonge starters het moeilijk krijgen op de koopwoningenmarkt. Op korte termijn blijft nog druk op de woningmarkt in het westelijke deel van Gelderland. De woningproductie blijft enigszins achter bij de planning. Vanaf 2002 wordt een ruimere markt voorzien, mede als gevolg van het beschikbaar komen van woningen op de VINEX-locaties en andere grote bouwlocaties. Op deze (nieuwe) locaties houden gemeenten bij de woningbouw rekening met jonge starters. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik deel die zorg niet. Op basis van de Balans Ruimtelijke Kwaliteit die onlangs is gepubliceerd is geen trend zichtbaar dat gemiddelde Randstedelingen naar oost Nederland trekken. Bovendien begeven bemiddelde woningzoekenden zich op een ander segment van de woningmarkt dan jonge starters. Voorzover gemeenten op grond van restrictief ruimtelijk beleid onvoldoende huisvestingsmogelijkheden hebben voor woningzoekenden met een sociale of economische binding en die tot de doelgroep van beleid behoren, kunnen zij door middel van een huisvestingsverordening bepaalde regels stellen ten aanzien van het betrekken van een woning. De Huisvestingswet biedt hiervoor instrumenten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
