<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Voûte-Droste (VVD) aan de minister van Economische Zaken over een economische hoofdstructuur. (Ingezonden 8 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11917
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voorstel met betrekking tot een economische hoofdstructuur van de voorzitter van MKB Nederland, de heer drs. H. de Boer (Financieele Dagblad, 3 juni 2000, 'Pronk moet ruimte maken voor economische hoofdstructuur').</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische ontwikkeling) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische ontwikkeling Ruimtelijke ordening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1468, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11917</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3347" allpagenumbers="3347 3348" vetnummer="2990012210" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11917" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1468" onderwerp="" indiendatum="2000-06-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het voorstel met betrekking tot een economische hoofdstructuur van de voorzitter van MKB Nederland, de heer drs. H. de Boer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over het voorstel met betrekking tot een economische hoofdstructuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke wijze de economische ruimtelijke ontwikkeling in de voorbereiding van de besluitvorming over de vijfde nota ruimtelijke ordening een plaats krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven op welke wijze het kabinet de invloed van informatie- en communicatietechnologie (ICT) en e-commerce op de economische ontwikkeling van Nederland erbij zal betrekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Pronk moet ruimte maken voor economische hoofdstructuur">Artikel uit FD van 3 juni 2000, «Pronk moet ruimte maken voor economische hoofdstructuur», H. de Boer voorzitter MKB Nederland</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de kabinetsnota Ruimtelijk Economisch Beleid 1999 (NREB) is de ruimtelijk-economische hoofdstructuur van Nederland reeds aangegeven: de belangrijkste stedelijke economische concentraties in de Randstadprovincies, Noord-Brabant, Gelderland, Limburg, Overijssel en Flevoland (i.e. het economisch kerngebied), enkele verspreide concentraties in het Noorden en Zeeland, alsmede de belangrijkste infrastructuurassen in ons land. In dit gebied (40% van Nederland) is 75% van de bevolking en 80% van de werkgelegenheid geconcentreerd. Daarmee is het belang van deze structuur voor de ontwikkeling van de Nederlandse economie evident. Het scheppen van voldoende ruimte voor de economische dynamiek binnen deze structuur, zoals de heer De Boer aangeeft, is naar mijn oordeel dan ook van wezenlijk belang. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De ruimtelijk-economische dynamiek zal naar mijn oordeel in de vijfde nota tot uitdrukking moeten komen door het scheppen van voldoende ruimte voor economische activiteiten, in en rond de steden. De steden zullen, om dat doel te kunnen bereiken, voldoende lucht moeten hebben. Dat betekent niet slechts economische investeringen in de steden zelf, maar ook aan de randen daarvan en daarbuiten. Knooppunten op infrastructuurassen lenen zich bijvoorbeeld uitstekend voor dat doel. Het in een strakke contour persen van steden, waaraan de heer De Boer in dit verband refereert, staat de ontwikkeling van economisch vitale steden in de weg en doet absoluut geen recht aan de economische dynamiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de Nota Ruimtelijke Economische Beleid (NREB, 1999) staat vermeld dat goede digitale bereikbaarheid essentieel is voor het vestigingsklimaat in een regio. De elektronische infrastructuur in ons land is van goede kwaliteit. Maar door de groei van het dataverkeer komen de grenzen van de beschikbare capaciteit snel in zicht. Het aanleggen van breedbandige en meer fijnmazig netwerken is een zaak van de markt zelf. De rol van de overheid is met name het leveren van een bijdrage aan de ontwikkeling van deze infrastructuur door het scheppen van de juiste randvoorwaarden voor een stevige concurrentie door het wegnemen van barrières voor aanbieders en voor de gebruikers hiervan. In uitzonderingsgevallen investeert de overheid zelf in elektronische infrastructuur. Dit is slechts het geval als er voor een dergelijk netwerk geen commercieel exploiteerbare basis is, zoals in het project «GigaPort» voor de periode 1999 t/m 2002, waarbij EZ, V&amp;W en OCenW het voortouw nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
