<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over Nederlandse klimaatprojecten in ontwikkelingslanden (Clean Development Mechanism (CDM)). (Ingezonden 5 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16789
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Ruzie over handel in broeikasgas' in De Volkskrant van 1 november 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen) Milieu (Luchtverontreiniging) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klimaatveranderingen Luchtverontreiniging Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 446, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16789</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="935" allpagenumbers="935 936" vetnummer="2020302750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16789" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="446" onderwerp="" indiendatum="2002-11-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het kranteartikel «Ruzie over handel in broeikasgas»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u op de klimaattop in New Delhi een contract heeft gesloten met Uruguay? Zo ja, om wat voor project gaat het? Voldoet dit project aan de voorwaarde van het Clean Development Mechanism (CDM), dat het project leidt tot additionele broeikasgasreductie en dat het project niet al in gang was gezet voordat Nederland zich ermee bemoeide? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Nederland in het kader van het CDM participeert in grootschalige waterkrachtprojecten in Panama en Oeganda? Voor welke andere projecten heeft Nederland contracten afgesloten in het kader van het CDM? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt bij al deze projecten voldaan aan de vereiste van additionele broeikasgasreductie (graag per project aangeven)? Zo ja, hoe (ook graag per project aangeven)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de overige criteria voor het CDM? Zijn de projecten die Nederland heeft gecontracteerd hieraan getoetst? Zo ja, wat waren de resultaten? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het eens met de bewering in het artikel dat het gaat om projecten «die mogelijk schadelijk zijn voor het milieu»? Zo ja, waarom? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat de keuze van de CDM-projecten die Nederland op zijn conto wil bijschrijven, pas later gemaakt wordt? Zo ja, waarom sluit u dan nu al contracten af? Zo nee, hoe groot acht u de kans dat de door Nederland gecontracteerde projecten passen binnen de internationale klimaatafspraken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-11-1" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 1 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat artikel is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 2">Tijdens de klimaattop in New Delhi is door mij een MoU (Memorandum of Understanding) getekend met Uruguay voor mogelijke samenwerking op CDM-gebied. Deze MoU, die het karakter heeft van een faciliterend document zonder wettelijke verplichtingen, was de zesde in rij, nadat met verscheidene Latijns-Amerikaanse landen eerder soortgelijke MoU’s zijn gesloten. In de MoU verklaren beide landen zich bereid samen te werken bij het inventariseren van CDM-projecten en de mogelijke overdracht van CO <voetnoot nummer="2"/>kredieten daarvan, alles strikt volgens de CDM-spelregels, zoals verwoord in de Marrakech-akkoorden. Individuele projecten zijn in de MoU niet geïdentificeerd. Omdat naleving van de CDM-spelregels centraal staat, komen uitsluitend de projecten die voldoen aan de additionaliteits vereisten, voor CO <voetnoot nummer="2"/>overdracht in aanmerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland voert een actief beleid bij de implementatie van CDM. Onder meer via een openbare aanbesteding CERUPT, uitgevoerd door het agentschap Senter, zijn begin 2002 potentiële CDM-projecten geïnventariseerd, die vervolgens een zorgvuldig selectieproces doorlopen, waarbij ook een onafhankelijk Adviescollege betrokken is. In deze procedure hebben zich ook de genoemde projecten in Panama en Oeganda aangemeld. Definitieve besluitvorming over projecten in deze CERUPT-procedure is rond de jaarwisseling 2002/2003 voorzien. Er zijn dus nog geen contracten voor individuele projecten in het kader van CDM afgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uitsluitend projecten die voldoen aan de additionaliteitsvereisten, zoals verwoord in de Marrakech-akkoorden, komen voor CDM-contractering in aanmerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naast de aanpak via CERUPT heeft Nederland met diverse multilaterale ontwikkelingsbanken een uitvoeringscontract gesloten, dat erop gericht is geschikte CDM-projecten voor Nederland te contracteren. In al deze uitvoeringscontracten zijn, naast uiteraard de CDM-spelregels uit de Marrakech-akkoorden, criteria geformuleerd die de risico’s van projecten beperkt op onder meer sociaal, milieuhygiënisch en financieel gebied. Zowel onder CERUPT als onder de uitvoeringscontracten met de multilaterale banken zie ik toe op een zorgvuldige toetsing aan deze criteria. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nagenoeg ieder industrieel project heeft wel enige gevolgen voor het milieu, dat zal voor CDM-projecten niet anders zijn. Relevant is of eventuele schadelijke nevenwerking in voldoende mate beperkt wordt en of de overige voordelen, bijvoorbeeld op het gebied van duurzame ontwikkeling, daar in voldoende mate tegenop wegen. Projecten waarin de balans naar mijn oordeel verkeerd uitvalt, zullen door mij niet gecontracteerd worden. De bewering in het krantenartikel refereert onder meer aan het project in Oeganda. Naar dit project is inmiddels door mij een nader onderzoek ingesteld. Naar verwachting zal rond de jaarwisseling een definitief besluit genomen worden over dit project. Het is in een aanbestedingsprocedure niet te doen gebruikelijk voor individuele projecten op deze definitieve besluitvorming vooruit te lopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals bij de beantwoording van de vragen 3 en 5 is aangegeven vindt selectie van CDM-projecten via een gedifferentieerd, maar in alle gevallen zorgvuldig, selectieproces plaats, waarbij de projecten per definitie moeten passen binnen de internationale klimaatafspraken. De tot nu toe gesloten contracten hebben geen betrekking op individuele CDM-projecten, doch betreffen slechts de uitvoeringsorganisaties (multilaterale ontwikkelingsbanken, Senter) en de MoU’s met 6 landen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
