<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en Van de Camp (CDA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over portiers bij studentenverenigingen. (Ingezonden 3 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14205
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het proces-verbaal dat door de politie in 's-Hertogenbosch op 8 juni 2001 is opgemaakt tegen de HAS-Hogeschool vereniging wegens het niet in het bezit zijn van het diploma horecaportier. Deze vragen zijn een vervolg op eerdere vragen van deze Tweede-Kamerleden, Aanhangsel van de Handelingen, 1998-1999, 1216 en 1417.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1639, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14205</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3417" allpagenumbers="3417 3418" vetnummer="2000113010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14205" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1639" onderwerp="" indiendatum="2001-07-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw beantwoording op onze vragen van 3 maart en 23 april 1999 over portiers bij studentenverenigingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er ingeval sprake van het uitoefenen van een portiersfunctie, ingeval studenten worden ingezet voor de lidmaatschapscontrole van andere studenten bij het betreden van het pand van een studentenvereniging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, op grond van welke wetsartikelen heeft de politie in ’s-Hertogenbosch voorafgaand aan haar controle bij de HAS-Hogeschool vereniging op 8 juni jongstleden richting studentenverenigingen voorlichting gegeven over de noodzaak van het in bezit zijn van het diploma horecaportier? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, op grond waarvan is er door de politie in ’s-Hertogenbosch dan op 8 juni jongstleden proces-verbaal opgemaakt tegen de HAS-Hogeschool vereniging? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat bij studentenverenigingen de wijze waarop de eis van het in bezit zijn van het diploma horecaportier uitwerkt, leidt tot een ongewenste financiële lastenverzwaring voor studentenverenigingen en een aantasting van de wijze waarop studentenverenigingen in staat zijn flexibel om te gaan met de inzet van hun leden ten behoeve van de eigen vereniging? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, bent u bereid op dit punt de betreffende wet- en regelgeving aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 1216 en 1417, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ook bij de beantwoording van uw vragen van 23 april 1999 (met name bij het antwoord op vraag 3) is aangegeven, kan ook bij studentenverenigingen sprake zijn van het verrichten van beveiligingswerkzaamheden in de zin van de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus (Wpbr). Onder beveiligingswerkzaamheden wordt in deze wet verstaan het bewaken van de veiligheid van personen en goederen of het waken tegen verstoring van de orde en rust op terreinen en in gebouwen. De controle van legitimatiebewijzen door leden van een studentenvereniging valt hieronder. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De regiopolitie Brabant-Noord heeft naar aanleiding van een brief van het ministerie van Justitie van 26 mei 1998 over de inwerkingtreding van de Wpbr en het voornemen om de handhaving van de regelingen met betrekking tot beveiliging te intensiveren, aan het bestuur van de studentenvereniging «Gremio Uno» van de HAS te ’s-Hertogenbosch uitleg gegeven over de Wpbr en de betekenis van deze wet voor horeca-ondernemingen. Voormelde studentenvereniging beschikt over een vergunning in het kader van de Drank- en Horecawet en is derhalve te beschouwen als horeca-onderneming. In de periode daarna heeft de politie deze vereniging nog een aantal malen gewezen op het feit dat werd gehandeld in strijd met artikel 2 van de Wpbr, dat bepaalt dat het verboden is zonder vergunning van de minister van Justitie door de instandhouding van een beveiligingsorganisatie beveiligingswerkzaamheden te verrichten. Uit informatie van het college van procureurs-generaal blijkt dat de politie Brabant-Noord in november 2000 proces-verbaal heeft opgemaakt tegen voormelde studentenvereniging terzake van overtreding van artikel 2, eerste lid, van de Wpbr juncto artikel 1 onder 4 en artikel 6, eerste lid onder 4 van de Wet op de economische delicten. Op 8 juni jl. heeft de economische politierechter te ’s-Hertogenbosch de vereniging veroordeeld tot een voorwaardelijke boete op grond van overtreding van voornoemde wetsartikelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De eisen die de Wpbr stelt kunnen leiden tot extra kosten voor studentenverenigingen evenals dat voor andere horeca-ondernemingen het geval kan zijn. Personen die beveiligingswerkzaamheden verrichten moeten volgens voornoemde wet voldoen aan eisen van betrouwbaarheid en bekwaamheid. De wet stelt deze eisen omdat deze werkzaamheden aan bepaalde rechten van burgers raken, zoals de vrijheid van beweging en het recht op bescherming van de persoonlijke levenssfeer. Waar gelijke werkzaamheden worden verricht waarbij dezelfde belangen in het geding kunnen zijn acht ik het niet gerechtvaardigd dat aan portiers bij studentenverenigingen geen of andere eisen worden gesteld dan aan portiers bij andere horecabedrijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
