<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ross-van Dorp (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over de levering van schoolboeken in braille. (Ingezonden 30 november 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">25Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10845
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van de onderwijsinstelling Bartiméus aan de directie van de Studie- en Vakbibliotheek over het niet leveren van de benodigde schoolboeken in braille voor blinde leerlingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Leerlingen) Speciaal onderwijs (Overig) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Boeken Leerlingen Leermiddelen Lichamelijk gehandicapten Speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 521, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10845</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1171" allpagenumbers="1171" vetnummer="2990003560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10845" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="521" onderwerp="" indiendatum="1999-11-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de brief van de onderwijsinstelling «Bartiméus» aan de directie van de Studie- en Vakbibliotheek inzake het niet leveren van de benodigde schoolboeken in braille voor blinde leerlingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het in de brief geformuleerde oordeel van een aantal docenten dat door het niet leveren van de benodigde boeken dit schooljaar voor de gedupeerde blinde leerlingen als verloren moet worden beschouwd? Zo ja, wat vindt u hiervan? Zo nee, welke oplossingen ziet u nog? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen gaat u nemen om dergelijke voorvallen als deze in de toekomst te vermijden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze denkt u de gedupeerde leerlingen te kunnen compenseren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gaat u een onderzoek instellen naar de eventuele schuldvraag en zullen hierop navenante maatregelen volgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Adelmund" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen" mededelingdatum="1999-12-24">Mededeling van staatssecretaris Adelmund (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen). (Ontvangen 24 december 1999) Bij brieven d.d. 1 en 2 december jl. zijn mij vragen toegezonden door de leden Ross-van Dorp, Dijksma en Smits inzake de levering van schoolboeken in braille. Het is niet mogelijk gebleken tijdig de terzake benodigde informatie in te winnen om de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De antwoorden op de vragen zullen u zo spoedig mogelijk worden </mededeling>
</kvr>
