<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kalsbeek en Wolfsen (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over Front Office Eindhoven. (Ingezonden 23 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16982
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toekomst van de justitiebrede veiligheidsvoorziening als werkvorm (Front Office), nu de financiering voor het Front Office Eindhoven per 1 maart 2003 stopt en Front Office Eindhoven gaat sluiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitie (ministerie) Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 601, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16982</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1271" allpagenumbers="1271" vetnummer="2020305070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16982" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="601" onderwerp="" indiendatum="2002-12-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-01-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de justitiebrede samenwerking in het justitie kantoor Front Office Eindhoven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat per 1 maart 2003 de financiering van deze justitiebrede veiligheidsvoorziening stopt en het Front Office Eindhoven zal sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt een eventuele sluiting zich met het veiligheidsbeleid en justitiebeleid om meer omgevingsgericht en ketengericht te gaan werken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat de werkvorm zoals gehanteerd in het Front Office, die in meerdere steden in Nederland bestaat, uiteindelijk verdwijnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. De samenwerking in het Front Office Eindhoven strekt zich ook uit naar niet-justitiële partners zoals de politie en de verslavingszorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Het Front Office Eindhoven is een nevenvestiging van het Parket Den Bosch die in 1999 van start ging als tijdelijk experiment «accountmanagement». Bij de financiering hiervan is dan ook uitgegaan van een financieringsperiode van maximaal vier jaar (1999–2003). De hiervoor benodigde middelen waren afkomstig uit de gelden voor het grotestedenbeleid van Justitie. Tegelijkertijd werd vanuit het departement beleid ontwikkeld om justitiebrede samenwerking ook in aandachtswijken te bevorderen via de bureaus Justitie in de Buurt (Jib). In de bijbehorende financiële regeling is tevens vastgesteld dat nevenvestigingen van het OM (zoals het reeds gefinancierde Front Office Eindhoven) tot een maximum van vier jaar konden worden gefinancierd uit het Jib-budget. Na deze periode van vier jaar zijn de nevenvestigingen, in tegenstelling tot de Jib-vestigingen, zelf verantwoordelijk voor de financiering. Deze beleidslijn werd vastgelegd in het zogenaamde Addendum (2000) op de beleidsnota Justitie op maat aanwezig van 1999. Van deze regeling is ondertussen gebruik gemaakt door onder andere nevenvestigingen in Heerlen en Tilburg. Nu het einde van de experimentele fase van het Front Office Eindhoven in zicht is, geeft het Parket Den Bosch aan op zoek te zijn naar nieuwe middelen om structurele voortzetting van dit succesvolle experiment te bewerkstelligen. De wenselijkheid daarvan onderschrijf ik. Daartoe heb ik voor de periode 2003–2005 besloten om een tijdelijke voorziening te treffen om de voortzetting van het Front Office Eindhoven te garanderen – dit in aanvulling op de eigen middelen van het parket. Deze eenmalige regeling zal, vanwege de specifieke ontstaanssituatie van het Front Office Eindhoven, niet gelden voor de overige nevenvestigingen na ommekomst van de vierjaren termijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
