<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over Fokker. (Ingezonden 23 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13114
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het heffen van belasting over de vrijvalwinst bij de faillissementscrediteuren van Fokker Aircraft B.V.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Vennootschapsbelasting) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vennootschapsbelasting Vliegtuigindustrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 688, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13114</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1421" allpagenumbers="1421 1422" vetnummer="2000105020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13114" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="688" onderwerp="" indiendatum="2001-01-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel van mr. De Liagre Böhl <voetnoot nummer="1"/>betreffende de Fokker-aanslag? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Vindt u het gerechtvaardigd dat de schuldeisers bij faillissement, die reeds aanzienlijke schade leiden, nog verder worden geschaad door het heffen van belasting op vrijvalwinst? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er andere gevallen bekend waar vrijvalwinst in faillissement in Nederland belast wordt? Zo ja, met welk resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">In welke landen wordt in het belastingstelsel vrijvalwinst in faillissement ten laste van de faillissementsboedel geheven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is voorafgaand aan de ontvoeging van Fokker Aircraft B.V. (FAC) aan de curatoren meegedeeld dat het voornemen bestond om FAC wegens vrijvalwinst te belasten? Zo neen, had dit, gelet op de regelen van behoorlijk bestuur en gelet op het overleg tussen u en de curatoren met betrekking tot de niet-toepasselijkheid van artikel 20 lid 5 Wet Vpb binnen de fiscale eenheid Fokker Aviation niet moeten plaatsvinden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is in het onderhavige geval de gedragslijn met betrekking tot niet beantwoorde rechtsvragen gevolgd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Wat is uw mening over de conclusie van de Advocaat-Generaal Wattel, dat een aanslag wegens vrijvalwinst in een faillissement een niet-verifieerbare schuld oplevert? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u met de inspecteur van mening, dat na het intreden van de staat van insolventie de kwijtscheldingsfaciliteit toepassing mist, indien de gezamenlijke crediteuren het onvoldaan blijvende deel hunner vorderingen kwijtschelden? Zo ja, op welke gronden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u – na heroverweging van de positie van de fiscus – bereid te bevorderen dat de faillissementscrediteuren van FAC van de reeds opgelegde en eventueel nog op te leggen aanslagen Vpb geen financieel nadeel zullen ondervinden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is uw reactie op het artikel in Vakstudienieuws waarin het volgende wordt weergegeven: «Het voordringen bij faillissement door crediteuren op grond van oneigenlijke argumenten en machtsposities is maatschappelijk gezien een naar verschijnsel. Het is teleurstellend dat zelfs een overheidsinstantie pogingen in die richting wenst te doen»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-12-8" bron="Financieele Dagblad,">Financieele Dagblad,, 8 december 2001</noot>
         <noot nummer="2">Advies van Advocaat-Generaal Wattel, 7 maart 2000. Gevoegd bij uitspraak Hoge Raad, 14 juni 2000 (nr. 35494)</noot>
         <noot nummer="3">Vakstudienieuws van 6 juli 2000, jaargang 55, pagina 2610</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 9">Ingeval van faillissement dienen schuldeisers (waaronder de fiscus) in overeenstemming met de terzake relevante wettelijke bepalingen uit de in het faillissement beschikbare middelen te worden voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, zie de uitspraak van Hof ’s Hertogenbosch van 9 oktober 1987, rolnr. 321/1984, BNB 1989/41. In deze zaak werd de heffing over vrijval van schulden in faillissement door de belastingrechter in stand gehouden. Van toepassing van artikel 8, lid 1, onderdeel c Wet IB ’64 (kwijtscheldingswinst) was volgens het Hof geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment beschik ik niet over gegevens uit een uitgebreid rechtsvergelijkend onderzoek. In de onderhavige procedure is namens Fokker een summier rechtsvergelijkend overzicht ingebracht. Uit dit overzicht kan niet geconcludeerd worden dat onbetaald gebleven schulden in andere landen buiten het winstbegrip vallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Inhoudelijke informatie inzake de belastingpositie van Fokker kan ik in verband met de uit artikel 67 van de Algemene wet inzake rijksbelasting voortvloeiende geheimhoudingsverplichting niet geven. Op het aan de ontvoeging van Fokker Aircraft voorafgaande moment had de inspecteur overigens de totale fiscale positie van de betrokken Fokker-vennootschappen niet compleet in beeld. Opmerkingen terzake van mogelijke gevolgen waren derhalve op dat moment niet opportuun. Van onbehoorlijk bestuur kan onder dergelijke omstandigheden niet gesproken worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik deel deze visie niet. De Hoge Raad heeft zich in het arrest van 14 juni 2000 over dit punt niet uitgelaten. Met de curatoren is overleg gaande om deze rechtsvraag in een afzonderlijke (civiele) procedure aan de rechter voor te leggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">over deze vraag heeft de fiscale rechter zich nog niet uitgelaten. Ik acht het standpunt van de inspecteur pleitbaar. Daarbij acht ik de in onderdeel 3 genoemde uitspraak van belang. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De mening van de redactie van V-N deel ik niet. Het trachten te innen van een vordering, die in mijn optiek als een normale boedelschuld gekwalificeerd kan worden, acht ik op geen enkele manier oneigenlijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
