<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over het opstappen van de projectleider van «Waterbeheer 21e eeuw». (Ingezonden 4 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17367
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het opstappen van A. Bolhuis, projectleider van 'Waterbeheer 21e eeuw', uit onvrede over de gebrekkige voortgang van het desbetreffende project en de vertraging (kennelijk door bureaucratische tegenwerking) van de campagne 'Nederland leeft met water'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Waterhuishouding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 923, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17367</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1929" allpagenumbers="1929 1930" vetnummer="2020306650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17367" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="923" onderwerp="" indiendatum="2003-02-4">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar, dat de projectleider van «Waterbeheer 21e eeuw», de heer A. Bolhuis, zijn functie niet heeft willen voortzetten uit onvrede over de gebrekkige voortgang van het desbetreffende project? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze stap? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de door de heer Bolhuis gememoreerde tegenwerking tijdens zijn werkzaamheden als projectleider, in het bijzonder vanuit het ambtelijk apparaat van zowel de verschillende departementen als de provincies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het van start laten gaan van de publiekscampagne «Nederland leeft met water» inderdaad zwaar vertraagd door bureaucratische tegenwerking vanuit het ambtenarenapparaat, ondanks het feit dat u uw fiat aan deze campagne hebt gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de gevolgen van het opstappen van deze projectleider voor de voortgang van het project «Nationaal Bestuursakkoord Water»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de inschatting van de heer Bolhuis, dat het «Nationaal Bestuursakkoord Water» met een voortvarende aanpak nog door het vorige kabinet ondertekend had kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u de stelling van de heer Bolhuis, dat «we (d.i. Rijk, provincie en waterschap) nu alleen maar de hele dag eindeloos met elkaar in gevecht zijn wie dat geld (t.b.v. het toekomstig waterbeheer) gaat innen en wie het doorgeeft»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat gaat u doen, gelet op de urgentie van een adequate bescherming tegen het water, om de beschreven (ambtelijke) stroperigheid weg te nemen en voortvarend te werken aan het «Nationaal Bestuursakkoord Water» en de uitvoering daarvan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-01-31" bron="Binnenlands Bestuur">Binnenlands Bestuur, 31 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ik heb dat in Binnenlands Bestuur gelezen, maar herken dit niet als beeld van de gang van zaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb daarvan kennisgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb daarover een andere visie. Bij de uitvoering van WB21 zijn Rijk, provincies, waterschappen en gemeenten van elkaar afhankelijk. De partijen hebben eigen verantwoordelijkheden en belangen. Dit is een normaal onderdeel van het beleidsproces om te komen tot een gedragen NBW. Een projectleider moet hierin verbindend kunnen optreden. Het verbaast mij derhalve dat de heer Bolhuis als voormalig wethouder het gedrag van partijen als tegenwerking beleeft en daar zo nadrukkelijk aan refereert. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. In het voorjaar van 2002 is gestart met de eerste activiteiten («gele laarzen») WB21-campagne in onder andere de grote dagbladen en in het «Wonderwaterpaviljoen» op de Floriade. Vervolgens is in februari 2003 de campagne «Nederland leeft met water» voor het brede publiek van start gegaan (onder andere tv-spots met Peter Timofeeff). Voor de aanbesteding van zo’n grote massamediale campagne moet een Europees aanbestedingstraject worden doorlopen. Deze procedure vergt enige maanden. Tevens is er bewust voor gekozen om de start van de campagne «Nederland leeft met water» te laten vallen vlak na de herdenking van de Watersnoodramp 1953. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Geen. In de herfst van 2002 is een nieuwe projectleider aangesteld. Inmiddels is in het bestuurlijk overleg van 24 februari 2003 een principeakkoord bereikt over het ondertekenen van het NBW tussen Rijk, provincies, waterschappen en gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Daarvan neem ik kennis. Dit is immers een afweging die aan het kabinet is. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik heb een andere visie op de beleidsvoortgang. Sinds december 2000, toen het «Waterbeleid in de 21e eeuw» kabinetsbeleid werd, heeft de omslag in denken haar vruchten afgeworpen. Zo is het instrument van de watertoets inmiddels operationeel (het beoordelen van ruimtelijke plannen op gevolgen voor de waterhuishouding), de verzekerbaarheid voor burgers van wateroverlast is toegenomen, er wordt gewerkt aan de bewustwording van de maatschappij door middel van communicatiecampagnes, en er zijn inmiddels afspraken gemaakt over de uitvoering van een aantal voorbeeldprojecten. Het principeakkoord over het ondertekenen van het NBW is voor mij een helder teken dat alle partijen zich bewust zijn van hun rol en verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
