<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Rietkerk (beiden CDA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de controle op professioneel vuurwerk. (Ingezonden 9 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13180
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat het ministerie van VROM af wil van de controle op professioneel vuurwerk (Algemeen Dagblad, 26 oktober 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Rechtshandhaving Vuurwerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 743, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13180</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1537" allpagenumbers="1537" vetnummer="2000102240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13180" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="743" onderwerp="" indiendatum="2000-11-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van (Volksgezondheid, Welzijn en Sport) zie ook Aanhangsel Handelingen nr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «VROM wil af van controle vuurwerk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het ministerie van VROM af wil van de controle van professioneel vuurwerk? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er politiek en/of ambtelijk overleg gaande tussen uw beider ministeries over mogelijke verandering van de controlezaak met betrekking tot professioneel vuurwerk? Wat zijn de redenen van mogelijke wijzigingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het ministerie van VWS bereid en in staat de controle van professioneel vuurwerk op zich te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke prioriteit geeft de regering aan deze belangrijke controlefunctie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de Kamer vóór 10 december 2000 te informeren. Dit in verband met het geplande Algemeen Overleg over de vuurwerkramp Enschede op 10 december zodat hierover mogelijk een gedachtewisseling kan plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-10-26" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 26 oktober 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, zie ook het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de afgelopen weken is zowel ambtelijk als politiek overleg gevoerd in het kader van de herziening van het Vuurwerkbesluit Wet milieugevaarlijke stoffen, waarin zowel de regelgeving voor professioneel vuurwerk als voor consumentenvuurwerk wordt geïntegreerd. Aan de in voorbereiding zijnde Algemene Maatregel van Bestuur ligt het uitgangspunt ten grondslag, dat zoveel als mogelijk versnippering van de handhaving en in het verlengde daarvan de toezichtsbevoegdheden over de verschillende instanties moet worden voorkomen teneinde een doelmatige handhaving te bevorderen. In de Ministerraad van 2 februari 2001 is besloten de handhaving ten aanzien van de melding, registratie, en de classificatie en etikettering van voor professioneel vuurwerk bij de minister van VROM onder te brengen. Daarnaast houdt de minister van Verkeer en Waterstaat handhavingsbevoegdheden ten aanzien van de classificatie van vuurwerk in het kader van het vervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De regering vindt het van groot belang dat de controle op vuurwerk conform de wettelijke regelgeving op een adequate wijze wordt uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Tweede Kamer is meegedeeld dat er naar gestreefd wordt de besluitvorming over vuurwerk op een zodanig tijdstip af te ronden, dat het ontwerp van de Algemene Maatregel van Bestuur in januari/februari 2001 aan de Tweede Kamer zal worden aangeboden. Ik stel mij voor daarna in een Algemeen Overleg hierover met u van gedachten te wisselen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
