<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Brink en Schonewille (beiden LPF) aan de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de arrestatie van agrarische ondernemers. (Ingezonden 17 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16490
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het oppakken en enige dagen vasthouden van landbouwers wegens vermeende overtreding van de Wet Herstructurering Varkenshouderij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Veeteelt (Organische mest) Veeteelt (Varkens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intensieve veehouderij Strafvervolging Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 186, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Van den Brink</persoon>
            <persoon partij="LPF">Schonewille</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16490</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="389" allpagenumbers="389 390" vetnummer="2020300020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16490" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="186" onderwerp="" indiendatum="2002-09-17">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Van den Brink</vrager>
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Schonewille</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat dinsdagochtend 10 september jl. in alle vroegte 39 agrarische ondernemers zijn gearresteerd en voor verhoor naar het politiebureau zijn gebracht in verband met vermeende overtredingen in het kader van de Wet Herstructurering Varkenshouderij? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het aannemelijk dat deze agrarische ondernemers vluchtgevaarlijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, op grond van welke feiten meent u dit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, waarom worden deze mensen dan dagen vastgehouden op het politiebureau? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het, nu het onderzoek van de AID naar deze kwestie al geruime tijd gaande is, gerechtvaardigd deze agrarische ondernemers juist in de zeer drukke oogstperiode voor enkele dagen op het politiebureau vast te houden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien vraag 2 ontkennend wordt beantwoord, vindt u het gerechtvaardigd en verantwoord dat één van de vastgehouden ondernemers in de politiecel moet verblijven, terwijl zijn vrouw hoogzwanger is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op 10 september 2002 zijn in opdracht van het Openbaar Ministerie 39 personen buiten heterdaad aangehouden wegens verdenking van het opzettelijk overtreden van artikel 15 Wet herstructurering varkenshouderij. Tegen 11 van de genoemde personen bestond daarnaast verdenking terzake overtreding van art. 8.1 dan wel artikel 18.18 Wet milieubeheer, art. 13 Wet bodembescherming en art. 4 lid 1 Uitvoeringsbesluit artikel 1, derde lid, Wet verontreiniging oppervlaktewateren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De verdachten zijn na hun aanhouding binnen de termijn van 6 uur voor verhoor als bedoeld in artikel 61 Wetboek van Strafvordering, op grond van artikel 57 lid 1 Wetboek van Strafvordering in het belang van het onderzoek door de hulpofficier van justitie in verzekering gesteld. Als belang van het onderzoek geldt onder meer het verdere verhoor van een verdachte. Aangezien de verdachten onder andere met een groot aantal stukken en met elkaars verklaringen moesten worden geconfronteerd, vergde het belang van het onderzoek dat de verdachten in verzekering gesteld werden. De verdachten zijn binnen de eerste termijn van de inverzekeringstelling, als bedoeld in artikel 58 lid 2 Wetboek van Strafvordering, heengezonden. Hoewel vluchtgevaar een reden kan zijn om verdachten in verzekering te stellen, heeft die grond in dit geval geen rol gespeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Aangezien er sprake is van de verdenking van ernstige strafbare feiten (misdrijven waarvoor voorlopige hechtenis is toegelaten) en gelet op de vermoedelijke omvang van de strafbare feiten is tot aanhouding buiten heterdaad besloten op het moment dat de voorbereiding van het desbetreffende onderzoek daartoe was voltooid. Dat een dergelijk onderzoek aanzienlijk kan ingrijpen in de reguliere werkzaamheden op een agrarisch bedrijf is evident, maar woog in de afweging niet op tegen de ernst van het strafbare feit. De akkerbouwers werden ongeveer gelijktijdig aangehouden aangezien zij allen deel uitmaakten van een coöperatie waarbinnen een aantal administratieve handelingen rond het houden van de varkens op uniforme wijze dan wel centraal werden afgehandeld. Met het College van procureurs-generaal acht ik de gemaakte afweging om tot aanhouding over te gaan, verantwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het algemeen zijn aanhouding en inverzekeringstelling dwangmiddelen die slechts onder zeer bijzondere omstandigheden worden opgeheven. Hoewel ik mij kan voorstellen dat de in de vraag genoemde omstandigheid voor betrokkenen zeer bijzonder is, vormt deze op zichzelf nog geen omstandigheid in de vorenbedoelde zin. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
