<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en aan de staatssecretaris van Financiën over de toename van het aantal ingevoerde auto's van 25 jaar en ouder. (Ingezonden 4 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">30Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11342
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over oneigenlijk gebruik van de regeling die eigenaren van auto's van 25 jaar en ouder vrijstelt van het betalen van motorrijtuigenbelasting. De regeling was bedoeld om de instandhouding van historisch waardevolle automodellen te stimuleren, maar blijkt voor veel mensen vooral een stimulans om goedkoop te rijden. Bepleit wordt een aanscherping van de emissie-eisen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Motorrijtuigenbelasting) Milieu (Luchtverontreiniging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtverontreiniging Motorrijtuigen Motorrijtuigenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 962, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11342</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2095" allpagenumbers="2095 2096" vetnummer="2990004830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11342" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="962" onderwerp="" indiendatum="2000-01-4">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en aan de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 maart 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 747 en 963, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het afgelopen jaar zo’n 60.000 auto’s van 25 jaar en ouder zijn ingevoerd en dat sprake is van een grote toename van deze categorie auto’s? </vraag>
      <vraag nummer="2">Doet het Centraal bureau voor de Motorrijtuigenbelasting momenteel onderzoek naar het oneigenlijk gebruik van de regeling die eigenaren van auto’s ouder dan 25 jaar vrijstelt van het betalen van motorrijtuigenbelasting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bij benadering aangeven hoeveel motorrijtuigenbelasting de staat door deze regeling misloopt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat (geïmporteerde) auto’s ouder dan 25 jaar niet hoeven te voldoen aan emissie-eisen die wel aan een nieuwe auto’s worden gesteld? Zo ja, in hoeverre draagt deze vrijstelling eraan bij dat de milieudoelstellingen betreffende de emissies van motorvoertuigen niet worden gehaald? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de emissie-eisen voor oude auto’s meer te laten aansluiten bij de eisen die aan nieuwe auto’s worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Acht u het mogelijk dat met de aanscherping van emissie-eisen de regeling voor instandhouding van historische voertuigen meer aan die doelstelling zal voldoen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het met het oog op deze doelstelling noodzakelijk onderscheid te maken tussen klassieke auto’s met een historische waarde en auto’s die wel oud, maar niet van historische waarde zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De vrijstelling van de motorrijtuigenbelasting was bedoeld om de instandhouding van historische waardevolle automodellen te stimuleren. De regeling blijkt echter voor veel mensen vooral een stimulans te zijn om goedkoop te rijden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Nee. Het afgelopen jaar zijn er ca. 8000 voertuigen van 25 jaar of ouder voorzien van een zgn. «klassieker»-kenteken. Dit betreft niet alleen auto’s die voor het eerst in Nederland worden geregistreerd, maar ook voertuigen die zijn heringevoerd of voertuigen waarbij het oorspronkelijke kenteken op grond van de leeftijd van het voertuig wordt vervangen. In 1996 was dit aantal ca. 6 000. Een deel van de toename heeft een directe relatie met de autonome toename van het wagenpark 25 jaar geleden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het kader van regulier periodiek onderzoek naar het gebruik van de weg van alle soorten motorrijtuigen, zal het CBM dit voorjaar – anders dan vorig jaar – ook auto’s van 25 jaar en ouder nader beschouwen. Dit onderzoek is niet specifiek gericht op (misbruik van) bepaalde categorieën, maar op het weggebruik in het algemeen, waaruit conclusies voor bepaalde soorten voertuigen en/of houders kunnen worden getrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="3 4 3 4">Er zijn geen cijfers bekend over het – ten opzichte van de bedoeling van de vrijstelling – oneigenlijk gebruik van auto’s van 25 jaar en ouder. Een schatting van hoeveel motorrijtuigenbelasting hiermee gemoeid is, is dan ook niet aan te geven. De onder de oude wet bestaande <voetnoot nummer="3"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>-vrijstelling van de belasting voor antieke motorrijtuigen waarbij maximaal 60 dagen per jaar van de weg gebruik mocht worden gemaakt (de zogenoemde 60-dagen-kaart), kon onder het systeem van de houderschapsbelasting niet meer worden gecontinueerd, omdat het feitelijk gebruik van de weg daarbij geen criterium is. Inherent aan de toentertijd bestaande <voetnoot nummer="3"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>-vrijstelling en de huidige vrijstelling is, dat voor de motorrijtuigen waar het hier om gaat, minder of geheel geen belasting wordt geheven. Indien en voorzover intensief doch vrijgesteld gebruik wordt gemaakt van de weg, botst dit met de gedachte die aan de vrijstelling ten grondslag ligt, namelijk dat van dergelijke auto’s een gering gebruik wordt gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Ja, in zijn algemeenheid dienen gebruikte en geïmporteerde auto’s voor registratie in Nederland te voldoen aan de eisen die golden op het moment dat het voertuig werd gefabriceerd. Voor voertuigen die thans 25 jaar oud zijn betekent dit dat aan de eisen getoetst moet worden die golden in 1975. In vergelijking met de huidige eisen aan nieuwe auto’s zijn de normen van 1975 ruwweg een factor 20 tot 25 minder streng/scherp. De voor de personenauto’s gestelde emissiedoelen voor het jaar 2010 lijken (met uitzondering van CO <voetnoot nummer="2"/>) ruimschoots te zullen worden gehaald. De groep auto’s van 25 jaar/ouder is daarop niet van grote invloed, tenzij het aantal en/of gemiddelde jaarkilometrage de komende jaren sterk zou gaan groeien. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het ook aan oude auto’s stellen van de huidige eisen voor nieuwe auto’s zou betekenen dat de import de facto praktisch onmogelijk zou worden gemaakt. Voor zover het gaat om voertuigen die eerder in andere EU-Lidstaten geregistreerd zijn geweest is een importverbod niet verenigbaar met de EU-regelgeving en -jurisprudentie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen, een eventuele aanscherping van de emissie-eisen zou er toe kunnen leiden dat de voertuigen moeten worden aangepast alvorens te worden toegelaten. Dit lijkt niet goed verenigbaar met de instandhouding van historisch waardevolle voertuigen in hun oorspronkelijke staat. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Indien voor dergelijke auto’s naast een leeftijdsvereiste een nader criterium zou worden ingevoerd, te weten de historische waarde om het mogelijk oneigenlijk gebruik te scheiden van de bedoeling van de vrijstelling, zou dit bij de huidige verhoudingen vanuit een oogpunt van handhaafbaarheid een onevenredige uitvoeringslast leggen op de diensten (Belastingdienst en RDW) die daarvoor verantwoordelijk zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
