<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wagenaar en De Cloe (beiden PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat over opheffing van de busverbinding tussen Schoorl en Bergen. (Ingezonden 30 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13590
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze zomer wordt de rechtstreekse busverbinding tussen Schoorl en Bergen definitief opgeheven. Het gevolg hiervan is dat het enige loket van de gemeente Bergen voor de inwoners van de gemeente Schoorl slechts met een zeer grote omweg per openbaar vervoer bereikbaar zal zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1111, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wagenaar</persoon>
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13590</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2311" allpagenumbers="2311 2312" vetnummer="2000108880" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13590" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1111" onderwerp="" indiendatum="2001-03-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wagenaar</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het feit dat in de gemeente Bergen, waar per 1 januari jl. een herindeling heeft plaatsgevonden van de voormalige gemeenten Bergen, Egmond en Schoorl, deze zomer de rechtstreekse busverbinding tussen Schoorl en Bergen definitief wordt opgeheven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat doordoor het toekomstig gemeentehuis, en daarmee het enige gemeentelijke loket, van de gemeente Bergen voor de inwoners van de gemeente Schoorl slechts met een zeer grote omweg (via de stad Alkmaar) per openbaar vervoer bereikbaar zal zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de opvatting dat bij gemeentelijke herindelingen het gemeentehuis voor alle bewoners zo veel mogelijk beschikbaar en bereikbaar dient te blijven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u een samenhang tussen het draagvlak bij inwoners voor gemeentelijke herindelingen en beschikbaarheid en bereikbaarheid van het gemeentehuis? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om over de in Bergen ontstane situatie met bevoegde instanties overleg te plegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-28" bron="De Duinstreek">De Duinstreek, 28 maart 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Deze buslijn is een van de lijnen in Noord-Holland-noord, die door het provinciebestuur van Noord-Holland worden opgeheven omdat er te weinig mensen gebruik van maken. Het Rijk heeft, sinds de decentralisatie van het stads- en streekvervoer per 1/1/1998, geen bevoegdheden meer op het gebied van dienstregelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De huidige reistijd per openbaar vervoer Schoorl–Bergen bedraagt via de rechtstreekse busverbinding op dit moment 16 minuten. Indien deze rechtstreekse busverbinding wordt opgeheven, zal de reistijd per bus volgens informatie van de provincie Noord-Holland inclusief een overstap in Alkmaar 32 minuten bedragen. Over anderhalf jaar zal het openbaar vervoer in Noord-Holland-noord door de provincie worden aanbesteed en dan kan de situatie weer geheel anders worden. Navraag heeft uitgewezen dat daarnaast sinds 1 juni 2000 in Bergen collectief vraagafhankelijk vervoer wordt aangeboden, genaamd de Openbaar Vervoer Taxi Noord-Holland, die mensen vervoert van en naar de plek die zij wensen. De kosten voor deze vorm van vervoer bedragen voor de reis Schoorl–Bergen f 3,00 voor reductiereizigers en f 5,00 voor vol-tarief betalende reizigers. Het gemeentehuis van de gemeente Bergen is op dit moment overigens tijdelijk gevestigd in de gemeente Alkmaar. De definitieve centrale huisvesting van het gemeentehuis zal over enkele jaren in Bergen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uiteraard dient een gemeentehuis – ook na een gemeentelijke herindeling – zoveel mogelijk bereikbaar te zijn. Dit houdt echter niet in dat er een gemeentehuis in elke woonkern aanwezig moet zijn, dan wel er een rechtstreekse openbaar vervoerverbinding aanwezig moet zijn met de plaats waar het gemeentehuis is gevestigd. De bereikbaarheid van gemeentehuizen is in de eerste plaats een verantwoordelijkheid van het gemeentebestuur. Indien dit bestuur van oordeel is dat er sprake is van onvoldoende bereikbaarheid, kan bijvoorbeeld besloten worden een deelkantoor te openen. De gemeente Bergen heeft op dit moment een nevenvestiging in Egmond aan Zee. Bij gemeentelijke herindelingen beslist uiteindelijk het nieuwe gemeentebestuur waar het gemeentehuis en eventuele nevenvestigingen zullen komen. Het provinciebestuur van Noord-Holland is als vervoersautoriteit verantwoordelijk voor het aanbieden van openbaar vervoersvoorzieningen in de gemeente Bergen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het draagvlak voor een herindeling kan mogelijk groter zijn indien in de op te heffen gemeenten een (neven)vestiging van de nieuw te vormen gemeente aanwezig blijft dan wel er een rechtstreekse verbinding per openbaar vervoer aanwezig is. Het betreft hier echter verantwoordelijkheden van het bestuur van de nieuw te vormen gemeente respectievelijk van de betreffende vervoersautoriteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Zoals hiervoor gesteld is het stads- en streekvervoer per 1 januari 1998 geheel gedecentraliseerd en is het provinciebestuur van Noord-Holland sindsdien als vervoersautoriteit verantwoordelijk voor het aanbieden van openbaar vervoersvoorzieningen. Daarnaast heeft het gemeentebestuur zelf voldoende mogelijkheden om de bereikbaarheid van gemeentelijke voorzieningen te garanderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
