<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de kwaliteit van de zorgverlening in het Slotervaartziekenhuis. (Ingezonden 18 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11646
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Parool van 13 april 2000 over het niet kunnen instaan voor de kwaliteit van de zorgverlening in het Slotervaartziekenhuis in Amsterdam door de medische staf.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische specialisten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1234, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11646</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2767" allpagenumbers="2767 2768" vetnummer="2990009990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11646" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1234" onderwerp="" indiendatum="2000-04-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat «de medische staf van het Slotervaartziekenhuis in Amsterdam niet langer kan instaan voor de kwaliteit van de zorgverlening»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat dit het gevolg is van het «onkundige» beleid van de directeur van genoemd ziekenhuis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u tevens bevestigen dat als direct gevolg daarvan «de patiënten in de knel dreigen te komen»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend c.q. bent u bereid te doen onderzoeken of reeds «patiënten in de knel dreigen te komen»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben de medische specialisten aan alle huisartsen in Amsterdam een brief geschreven over de situatie in genoemd ziekenhuis? Wat is de strekking van dit schrijven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijke gevolgen heeft de inhoud van het in de vorige vraag bedoelde schrijven voor de overige ziekenhuizen in Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="7">Was de Inspectie voor de Volksgezondheid op de hoogte van de problematiek in het Slotervaartziekenhuis? Heeft zij u daarover ingelicht? Heeft zij reeds op enigerlei wijze in het conflict geïntervenieerd en hoe beoordeelt zij de situatie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Ziet u voor u zelf een rol weggelegd in het oplossen van de problematiek in het Slotervaartziekenhuis? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe zult u garanderen dat de kwaliteit van de patiëntenzorg in meergenoemd ziekenhuis voldoende op peil blijft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-13" bron="Het Parool">Het Parool, 13 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, daar heb ik geen inzicht in. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van de Inspectie voor de Gezondheidszorg heb ik vernomen, dat er vooralsnog geen aanwijzingen zijn, dat de kwaliteit van de zorg in het geding is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Inspectie heeft naar aanleiding van de brief van de medisch-specialisten van het Slotervaartziekenhuis aan de huisartsen, waarin de specialisten stellen, dat het ziekenhuis niet meer aan de kwaliteit van zorg kan voldoen, een onderzoek ingesteld. Naar verwachting zullen over een maand de resultaten van dit onderzoek bekend zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Ja, zie tevens vraag 4. Een kopie van dit schrijven, waarvan de inhoud voor zich spreekt, treft u hierbij ter informatie aan. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Van de Inspectie heb ik vernomen, dat er thans geen gevolgen zijn voor de overige ziekenhuizen. Ook van de ziekenhuizen zelf heb ik tot op heden nog geen signalen in die richting vernomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Inspectie heeft middels het schrijven van de medisch-specialisten aan de huisartsen kennis genomen van de problematiek bij Slotervaart. De Inspectie heeft mij op mijn verzoek hieromtrent geïnformeerd. Zoals onder 4 reeds is aangegeven heeft de Inspectie een onderzoek ingesteld en zal naar verwachting dit onderzoek binnen een maand zijn afgerond. Een eerste inventarisatie heeft geen signalen opgeleverd, dat het ziekenhuis niet meer aan de kwaliteit van de zorg kan voldoen. Zodra ik de onderzoeksresultaten in mijn bezit heb zal ik u daarover informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Primair is het ziekenhuis zelf verantwoordelijk voor het goed functioneren van de instelling. De Inspectie heeft mij meegedeeld. dat vanuit die verantwoordelijkheid de Raad van Toezicht van het Slotervaartziekenhuis thans bezig is met het zoeken naar een oplossing voor onderhavige problematiek. Afhankelijk van de uitkomsten van het onderzoek van de Inspectie zal ik bezien of nadere stappen noodzakelijk zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Hoewel de kwaliteit van de te leveren zorg de verantwoordelijkheid is van de instelling zelf, zal de Inspectie voorlopig extra aandacht blijven besteden aan de situatie bij het Slotervaartziekenhuis. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
