<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Essers en Wilders (beiden VVD) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over de afvloeiingsregeling van een bestuurder van de SFB. (Ingezonden 1 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13447
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de afvloeiingsregeling van een bestuurder van de SFB, die door een uitvoeringsinstelling sociale verzekeringen wordt betaald. Vragen naar aanleiding van een artikel in NRC, 24 januari 2001 en ter aanvulling op eerder gestelde vragen van de leden Bakker en Schimmel (25 januari 2001) en van Noorman-den Uyl en Smits (26 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Misbruik sociale verzekeringen Ontslagen Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 984, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Essers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13447</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2051" allpagenumbers="2051" vetnummer="2000105690" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13447" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="984" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Essers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 april 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 713, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het artikel «Gouden handdruk met publiek geld»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de Kamer het rapport van PWC, alsmede de reactie van het kabinet hierop, nog voor het algemeen overleg van 21 februari (voortgangsrapportage SUWI) tegemoet zien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u onderzoeken of soortgelijke situaties, zoals geconstateerd in het artikel uit de eerste vraag en het rapport van PWC, zich ook bij andere uitvoeringsinstellingen voordoen? Zo ja, wanneer kan de Kamer de resultaten van dat onderzoek tegemoet zien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-24" bron="NRC">NRC, 24 januari 2001, In dit artikel wordt gewezen op een «vertrouwelijk analytisch onderzoek» van accountantskantoor PriceWaterhouseCoopers (PCW), dat half maart 1999 aan het bestuur van de SFB-groep, commissarissen en sociale partners werd aangeboden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerder gestelde vragen terzake van de leden Bakker en Schimmel, ingezonden 25 januari 2001, en van de leden Noorman-den Uyl en Smits, ingezonden 26 januari 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In mijn brief van 20 februari jl. aan de Kamer heb ik reeds medegedeeld dat SFB Holding het betreffende rapport niet ter beschikking wil stellen, met het oog op de (eventuele) verkoop van een aantal private werkmaatschappijen en de vertrouwelijkheid van de strategie van SFB Holding. Ik kan geen inzage in het betreffende rapport afdwingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sinds de overdracht van de aandelen in de uitvoeringsinstellingen aan de Stichting VUWV is de heer Van Lunteren in zijn hoedanigheid van voorzitter van deze stichting bevoegd tot benoeming en ontslag van de bestuurders van de uitvoeringsinstellingen. Het is derhalve niet langer mogelijk dat (de Raad van Commissarissen van) een holding een bestuurder van een uitvoeringsinstelling ontslaat. Deze bevoegdheid berust bij de heer Van Lunteren. Het spreekt voor zich dat hij – mocht het tot beëindiging van een dienstverband komen – daarbij de afspraken omtrent afvloeiingsregelingen die in de individuele arbeidsovereenkomsten zijn opgenomen, dient na te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
