<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beinema (CDA) over de compensatieregeling voor dagbladen (Ingezonden 24 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1455
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dagbladen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 811, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1455</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1651" allpagenumbers="1651 1652" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="811" onderwerp="" indiendatum="1995-04-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich, dat u oktober 1994 in een kennismakingsgesprek met het bestuur van de Nederlandse Dagblad Pers hebt toegezegd de mogelijkheid en de noodzaak te zullen bezien van een spoedige inwerkingtreding van de compensatieregeling voor dagbladen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft dat bezien al geleid tot enige besluitvorming? Zo neen, wanneer zal dat dan wel geschieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie NDP-jaarverslag 1994, pag. 23</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. Tijdens dat kennismakingsgesprek met het NDP-bestuur is nog eens vastgesteld dat de toenmalige minister van WVC in haar brief aan de Kamer van 23 december 1992 <voetnoot nummer="1"/>inzake het toekomstig persbeleid heeft gepleit voor een principieel tijdelijk karakter van de financie¨le steunverlening vanwege de overheid aan noodlijdende persorganen. Met betrekking tot de Compensatieregeling zou dat inhouden dat dagbladen gedurende een tijdvak van maximaal 4 jaar een beroep op deze regeling kunnen doen. Na afloop van die periode moet een zodanige verbetering te constateren zijn, dat een ten minste kostendekkende exploitatie is bereikt. Op 1 november 1993 vond overleg met de Kamer over deze brief plaats. Daarbij werd uitvoerig gesproken over het tijdelijke danwel permanente karakter van steunverlening op basis van de Compensatieregeling voor dagbladen. Hoewel de Kamer over het algemeen kon instemmen met het tijdelijk en dus eindig karakter van overheidssteun aan de pers, meende een aantal fracties dat wellicht een uitzondering op die regel mogelijk moest zijn ten behoeve van enkele kleine dagbladen, die vanwege hun uitgesproken redaktionele identiteit van groot belang worden geacht voor de pluriformiteit van de totale Nederlandse dagbladpers. Mijn voorgangster liet weten te hechten aan de principie¨le keuze voor tijdelijke steunverlening, maar zegde toe te onderzoeken of het mogelijk zou zijn voor bepaalde dagbladen een meer permanente vorm van steun toe te laten. Ik deel de opvatting van mijn voorgangster dat overheidssteun aan de pers ten principale een tijdelijk karakter dient te hebben. Ik sta sceptisch ten aanzien van een uitzondering op die regel ten behoeve van bepaalde dagbladen, aangezien daarmee onvermijdelijk vanwege de overheid een inhoudelijk oordeel zou worden uitgesproken over de waarde die moet worden toegekend aan de redaktionele inhoud van bepaalde kranten. Dat staat op gespannen voet met de grondwettelijk gewaarborgde vrijheid van drukpers en de tot dusverre gevolgde praktijk in steunbeleid jegens de pers. Daarbij is nadrukkelijk gekozen voor objectieve criteria, zodat door of vanwege de overheid ge´e´n oordeel wordt gegeven over de redaktionele identiteit van de desbetreffende persorganen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Ik ben van plan op korte termijn een algemene maatregel van bestuur voor te bereiden, opdat de Compensatieregeling in werking kan treden. Die algemene maatregel van bestuur zal een overgangskarakter dragen: uitvoering van de «Compensatieregeling-nieuwe stijl» zoals met de Kamer besproken, vergt wetswijziging. Het is wel mogelijk in deze overgangsregeling enkele nieuwe elementen op te nemen die in de brief van mijn voorgangster genoemd werden, zoals het verdisconteren van het concerndraagvlak, het hanteren van een norm voor het lezersdraagvlak en het stellen van nadere criteria ten aanzien van redaktionele zelfstandigheid van dagbladen die een beroep op deze regeling doen. Tot dusverre gold als voorwaarde bij de Compensatieregeling dat de uitgever een project uitvoert dat gericht is op een structurele verbetering van de exploitatie van het dagblad binnen een redelijke termijn. Bij de «Compensatieregeling-nieuwe- stijl» wordt dat geı¨nterpreteerd als een zodanige verbetering, dat uiteindelijk een ten minste kostendekkende exploitatie wordt bereikt. Ik ben van plan dat op te nemen in genoemde overgangsregeling. Deze aanscherping vloeit rechtstreeks voort uit de principie¨le keuze voor eindigheid van de steunverlening. Ik streef er naar, dat de Compensatieregeling eind 1995 in werking kan treden. Gelet op het overgangskarakter van deze regeling beraad ik mij nog over het boekjaar waarop de uitkeringen betrekking dienen te hebben. Behalve voor de «Compensatierege- ling-nieuwe stijl» is ook voor een aantal andere zaken betreffende Bedrijfsfonds c.q. steunverlening aan persorganen wijziging van de Mediawet noodzakelijk. Ik verwijs daarbij kortheidshalve andermaal naar de meergenoemde brief van de toenmalige minister van WVC aan de Kamer. Ik ben van plan komend najaar een wetsvoorstel aan te bieden, opdat de beoogde wetswijziging in de loop van het volgend jaar kan worden gerealiseerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 800 XVI" documentnummer="67">Kamerstuk 22 800 XVI, nr. 67</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
