<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg en Rietkerk (beiden CDA) aan de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het mogelijk uitkopen van woonwagenbewoners. (Ingezonden 3 augustus 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12229
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat de gemeente Driebergen vijf woonwagenbewonersfamilies met een bedrag van zes ton heeft 'uitgekocht' in verband met maandenlange conflicten met de buurt (Volkskrant, 25 juli 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woonwagenbewoners</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1750, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014400</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-08-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12229</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3935" allpagenumbers="3935 3936" vetnummer="2990014400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12229" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1750" onderwerp="" indiendatum="2000-08-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de gemeente Driebergen vijf woonwagenbewonersfamilies met een bedrag van zes ton heeft «uitgekocht» in verband met maandenlange conflicten met de buurt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het aanvaardbaar dat overlast en intimidatie met gemeenschapsgeld worden afgekocht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke andere manieren heeft de gemeente Driebergen geprobeerd de problemen op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn enkele van de uitgekochte families eerder in een andere gemeente op een dergelijke manier en/of vanwege soortgelijke redenen uitgekocht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uiteenzetten of en, zo ja, hoe vaak in de afgelopen jaren een dergelijke gemeentelijke uitkoopactie is voorgekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt in zulke gevallen nagegaan wat daadwerkelijk met het afkoopgeld wordt gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Is naar uw mening in het onderhavige geval sprake van een onaanvaardbare situatie als bedoeld in uw brief van 16 december 1998? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Is er over de problemen met de woonwagenbewoners overleg geweest tussen u en de gemeente Driebergen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is er op enigerlei wijze sprake geweest van rijkstoezicht op de situatie in Driebergen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Op welke wijze wordt sinds de intrekking van de Woonwagenwet invulling gegeven aan het tweedelijns rijkstoezicht op de gemeentelijke (handhavings)taken inzake het woonwagenbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="11">Acht u het begrijpelijk dat de in vraag 1 geschetste gang van zaken in de publieke opinie op grote weerstand stuit en stigmatiserend kan werken op alle woonwagenbewoners? Zo ja, welke consequenties verbindt u daaraan? </vraag>
      <vraag nummer="12">Op welke wijze denkt u het betalen van afkoopsommen ter oplossing van openbare ordevraagstukken tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-25" bron="Volkskrant, 25 juli 2000; Haarlems Dagblad d.d. 24 en">Volkskrant, 25 juli 2000; Haarlems Dagblad d.d. 24 en, 25 juli 2000</noot>
         <noot nummer="2">Stuk 25 333, nr. 22, alsook de naar aanleiding daarvan geformuleerde vragen en antwoorden (25 333, nr. 23). Hierin wordt aangegeven dat gemeenten primair verantwoordelijk zijn voor de wijze waarop zij eventuele onaanvaardbare situaties, bijvoorbeeld in verband met de openbare orde, betreffende woonwagenstandplaatsen willen opheffen, en dat vanuit de reguliere regelgeving gemeenten in het kader van het tweedelijns toezicht door het rijk op de uitvoering van hun (handhavings)taken kunnen worden aangesproken</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Boxtel" functie="minister" afdeling="Grote Steden- en Integratiebeleid" mededelingdatum="2000-08-30">Mededeling van minister Van Boxtel (Grote Steden- en Integratiebeleid), mede namens de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. (Ontvangen 30 augustus 2000) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Verburg en Rietkerk over het mogelijk uitkopen van woonwagenbewoners die werden ingezonden op 3 augustus 2000 deel ik u mede namens de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat op een aantal onderdelen de nodige informatie moet worden ingewonnen. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
