<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermann (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de overdracht van Creutzfeld-Jacob via bloed. (Ingezonden 18 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13074
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Moet de overweging gemaakt worden om de witte cellen (ALD) te verwijderen uit transfusiebloed om een mogelijke overdracht van besmetting te voorkomen? (Noord-Hollands Dagblad, ed. Alkmaarse Courant, 4 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bloedtransfusies Veeziekten Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 652, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13074</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1349" allpagenumbers="1349 1350" vetnummer="2000104780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13074" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="652" onderwerp="" indiendatum="2001-01-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Onderzoek naar overdracht Creutzfeld-Jacob via bloed»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Blijft u bij uw standpunt dat u, ondanks de verzoeken van Kamerleden, de algehele verwijdering van witte cellen (ALD) uit transfusiebloed om een mogelijke overdracht van besmetting te voorkómen beschouwt als maximale veiligheid terwijl u optimale veiligheid nastreeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke andere landen in Europa en andere werelddelen passen ALD nu reeds toe? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van de ervaringen van Health Canada waaruit blijkt dat het introduceren van ALD leidt tot minder complicaties aansluitend aan ingrepen, korter ziekenhuisverblijf en minder complicaties in het eerste half jaar na ingrepen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke andere maatregelen dan ALD om een eventuele overdracht van Creutzfeld-Jacobbesmetting tegen te gaan passen landen als Duitsland en Frankrijk toe? </vraag>
      <vraag nummer="6">Overweegt u dergelijke maatregelen te treffen? Wat zijn de argumenten waarop u zich hierbij baseert? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u, gezien de ernst van de dreiging van overdracht van besmetting bereid direct aansluitend aan het in februari a.s. te verwachten advies van de Gezondheidsraad uw standpunt op het advies schriftelijk aan de Kamer te zenden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-4" bron="Noord-Hollands Dagblad e.d. Alkmaarse courant">Noord-Hollands Dagblad e.d. Alkmaarse courant, 4 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik herhaal wat ik eerder heb gezegd, namelijk dat vooraleerst wetenschappelijke onderbouwing nodig is van een eventueel risico. Met dit inachtneming is mijn beleid in zijn algemeenheid gericht op optimale veiligheid, temeer als maximale veiligheid (en daarmee de garantie op de afwezigheid van enig risico op enig moment) als zodanig niet haalbaar is bij dit soort producten. Dit betekent voor de praktijk van de bloedvoorziening dat wanneer nieuwe veiligheids- of kwaliteitsmaatregelen zich aandienen, naast de wetenschappelijke onderbouwing van noodzaak van maatregelen tevens gegevens voorhanden dienen te zijn ten aanzien van de baten (zoals de gezondheidswinst) en de lasten (zoals de kosten). Pas wanneer sprake is van een reële gezondheidswinst kan in beginsel de invoer van een nieuwe maatregel in overweging worden genomen. In dit specifieke geval (mogelijk risico op overdracht van de variant ziekte van Creutzfeldt-Jakob (vCJ) via bloed en bloedproducten) heb ik in 1998 de Gezondheidsraad om nader advies verzocht. De raad heeft zich in de afgelopen periode gebogen over de vraag of er sprake is van een reëel risico van vCJ-overdracht via bloed en bloedproducten en indien hier sprake van is, welke (voorzorgs)maatregelen dan voor de Nederlandse situatie getroffen kunnen worden om dit risico te verkleinen. Gezien de vele discussies in het binnen- en buitenland omtrent de door u aangehaalde voorzorgsmaatregel, het verwijderen van witte bloedcellen uit gedoneerd bloed, is de raad expliciet verzocht na te gaan in hoeverre deze methode zinvol is. Of een methode inderdaad zinvol is dient op rationele (oftewel medisch wetenschappelijke) argumenten te zijn gebaseerd. Gezien de begrijpelijke emoties die gepaard gaan bij het gebruik van dit soort producten moeten we er juist voor waken dat we enkel een schijnbare veiligheid creëren op geleide van publieke perceptie. Ik zal dus eerst het advies van de raad, dat dezer dagen is uitgebracht, bestuderen eer ik een beslissing neem in dezen. Mijn standpunt kunt u binnen 3 maanden tegemoet zien. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Binnen Europa hebben de volgende landen de maatregel ingevoerd of is de beslissing genomen tot het invoeren ervan. Verenigd Koninkrijk, Frankrijk, Ierland, Luxemburg, Portugal, Oostenrijk, Zwitserland en Duitsland. Landen buiten Europa die deze beslissing tot invoering hebben genomen zijn Canada, Verenigde Staten en Nieuw Zeeland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Niet direct. Thans loopt in Nederland in het kader van een ontwikkelingsgeneeskundig traject een onderzoek (zogeheten Tactics studie) waarin onderzocht wordt of in geval van grote operaties in Nederlandse ziekenhuizen, het gebruik van gefiltreerde cellulaire bloedproducten (vrij van witte bloedcellen) complicatie- en kostenverlagend werkt. Ik verwacht eind van dit jaar de resultaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In december van het afgelopen jaar zijn deskundigen van de lidstaten van de Europese Unie bijeengekomen op verzoek van de Europese Commissie. In deze vergadering is een inventariserende ronde onder de lidstaten gemaakt naar ingevoerde of in te voeren (voorzorgs)maatregelen om een mogelijk risico van overdracht van vCJ via bloed of bloedproducten te verkleinen. Andere maatregelen die in Duitsland zijn genomen in dit kader is het uitsluiten van bloeddonors die in de periode van 1980–1996 gedurende zes of meer maanden in het Verenigd Koninkrijk verbleven en in Frankrijk worden donors uitgesloten van bloeddonatie indien zij ooit een bloedtransfusie hebben ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik zal eerst het advies van de Gezondheidsraad in dezen nader bestuderen. In mijn standpunt aan de Tweede Kamer zal ik behalve de aanbevelingen van de raad eveneens de bovengenoemde maatregelen in mijn overwegingen meenemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. Ik zal eerst het advies van de raad zorgvuldig bestuderen en vervolgens de Kamer zo spoedig mogelijk inlichten wat mijn standpunt in dezen is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
