<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over MKZ. (Ingezonden 10 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14238
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over plaatsing boxen met ratten- en muizengif in de 'driehoek' op de Veluwe, om besmetting met het MKZ-virus door muizen en ratten te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1669, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14238</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3481" allpagenumbers="3481 3482" vetnummer="2000113540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14238" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1669" onderwerp="" indiendatum="2001-07-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn in de «driehoek» op de Veluwe duizenden boxen met ratten- en muizengif geplaatst om besmetting met het MKZ-virus door muizen en ratten te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, is er aangetoond dat muizen en ratten dragers van het MKZ-virus zijn? Is het risico op overdracht van MKZ door muizen en ratten dermate groot dat dit het plaatsen van de gifboxen noodzakelijk maakt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Heeft u vernomen dat er aanwijzingen zijn dat gif ook negatieve effecten heeft voor roofvogels, ondermeer steenuilen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er vooraf gekeken naar de mogelijke negatieve effecten op de natuur van het massaal plaatsen van boxen gif, o.a. voor roofvogels? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het juist dat de gifboxen nog steeds moeten worden gebruikt, ook al is de «driehoek» MKZ-vrij? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, wat is hier de reden voor? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid het gebruik van de gifboxen per omgaande te staken om verdere negatieve ecologische effecten te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-8" bron="VARA Vroege Vogels,">VARA Vroege Vogels,, 8 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Op bedrijven die op basis van een verdenking dan wel besmetting met mond- en klauwzeer zijn geruimd heeft uitgebreide reiniging en ontsmetting plaatsgevonden. Deze reiniging en ontsmetting vindt plaats op basis van de «Regeling betreffende uitvoering bestrijdingsmaatregelen besmettelijke dierziekten». Genoemde regeling stelt ten aanzien van de ongediertebestrijding onder meer het volgende: «insecten, ratten, alsmede andere organismen worden op aanwijzing van de aangewezen ambtenaar bestreden». Overigens is genoemde regeling de nationale uitwerking van de Europese bestrijdingsrichtlijn die immers stelt dat een verbod op buiten het bedrijf brengen geldt voor andere soorten dan de voor ziekte vatbare soorten dieren. De in de regeling genoemde aanwijzingen zijn uitgewerkt in het draaiboek MKZ. De praktische uitvoering vindt, in opdracht van de RVV, plaats door een gespecialiseerd, geregistreerd bedrijf. Door dit bedrijf zijn speciale aan de bovenzijde afgesloten voerdoosjes met toegelaten middelen bij de geruimde bedrijven geplaatst. Op de dag van ruiming werden zij geplaatst aan de buitenzijde van de gebouwen, ongeveer 1 week later ook in de gebouwen. Er zijn ongeveer 3100 bedrijven geruimd, bij elk bedrijf zijn meerdere doosjes geplaatst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ratten en muizen zijn geen directe dragers van het MKZ-virus; ze zijn immers ongevoelig voor het virus. Om echter het risico op indirecte verspreiding van het MKZ-virus via ongedierte uit te sluiten moet ongediertebestrijding toegepast worden. Ongedierte, waaronder ratten en muizen, kan, evenals bijvoorbeeld personen en vervoermiddelen, het MKZ-virus indirect overbrengen. Om indirecte overdracht van virus te voorkomen worden verschillende maatregelen genomen. Voor personen golden bijvoorbeeld de bezoekersmaatregelen, transportmiddelen moesten gereinigd en ontsmet worden en ongedierte bestreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De gebruikte middelen zijn door het CTB (College voor de Toelating van Bestrijdingsmiddelen) toegelaten middelen. Op basis van de registratie van incidenten door pesticiden bij vogels en zoogdieren in diverse Europese landen zijn er geen aanwijzingen voor risico’s van door vergiftiging van vogels door rodenticiden op basis van bromadiolon bij toegelaten gebruik. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De systematiek van toelating van gifstoffen door het CTB, tezamen met de wettelijke gebruiksvoorschriften regelt een juist en verantwoord gebruik van dergelijke middelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">De verdachtstatus van bijna alle bedrijven is opgeheven. Er gelden voor die bedrijven dan ook geen MKZ-gerelateerde voorwaarden ten aanzien van de ongediertebestrijding meer. Eventueel gebruik van de gifboxen vindt daarom niet meer plaats in relatie tot MKZ. Indien een veehouder daar om verzoekt, is het bedrijf dat de dozen verstrekt heeft, bereid deze te verwijderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
