<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Van Gijzel (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de betrouwbaarheid van verkeersinformatie. (Ingezonden 28 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10003
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onbetrouwbaarheid van filemeldingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1843, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Gijzel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10003</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3699" allpagenumbers="3699 3700" vetnummer="2989912120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10003" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1843" onderwerp="" indiendatum="1999-04-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten over de onbetrouwbaarheid van verkeersinformatie, met name van filemeldingen, waaruit blijkt dat bij meer dan de helft van de meldingen de lengte of plaats van de files niet klopt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de bevindingen van het desbetreffende onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het verschil tussen melding en werkelijkheid te verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk belang kent u toe aan betrouwbare en snelle verkeersinformatie en welke gevolgen kunnen optreden door onbetrouwbare en/of trage gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u nemen om die betrouwbaarheid en snelheid te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-24" bron="Zie onder meer het Algemeen Dagblad">Zie onder meer het Algemeen Dagblad, 24 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door de waarnemers van het Algemeen Dagblad is geen verschil gemaakt tussen een stilstaande file (0–25 km/h) en een langzaam rijdende file (25–50 km/h). Dit is essentieel voor het door het Algemeen Dagblad uitgevoerde onderzoek. Met name bij de laatste categorie komt het veelvuldig voor dat er in een korte tijdsperiode grote verschillen ontstaan in de lengte van de file. Het verkeer zal over een afstand van ten minste 2 km met een gemiddelde snelheid moeten rijden tussen de 25 en 50 km per uur. Bij een eerste check door het Traffic Information Center-Nederland (TIC-NL) en Rijkswaterstaat op de zes locaties in de regio Utrecht zoals die door het Algemeen Dagblad zijn genoemd, bleek dat bij vijf situaties sprake was van langzaam rijdend verkeer en dat de lengte van die files continu wijzigde. In een tijdsbestek van enkele minuten kan een langzaam rijdende file van bijvoorbeeld 4 km niet meer aan de criteria van TIC voldoen (2 km). De melding wordt vervolgens door TIC verwijderd. Niet alleen wat betreft lengte, maar ook ten aanzien van de locatie waar de file wordt waargenomen kunnen in korte tijd grote verschillen ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Betrouwbare en snelle verkeersinformatie is van groot belang in het kader van de vlotte en veilige doorstroming van het verkeer op het Hoofdwegennet. Betrouwbare en snelle verkeersinformatie zal de weggebruiker eerder doen besluiten om later te vertrekken, of een andere route te kiezen. Indien de weggebruiker de informatie als onbetrouwbaar gaat ervaren zal hij ook bij calamiteiten minder gauw geneigd zijn om adviezen met betrekking tot omleidingsroutes op te volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij de onderzoeksresultaten zoals deze door het Algemeen Dagblad zijn weergegeven worden grote vraagtekens gezet. Met name op de 1000 km autosnelweg die inmiddels is voorzien van wegsignalering is de betrouwbaarheid goed te noemen. Deze wegvakken worden 24 uur per dag, 7 dagen per week constant gevolgd door operators van TIC-NL. Op de overige, niet gesignaleerde wegvakken, is TIC afhankelijk van andere, uitsluitend menselijke bronnen. De service providers (afnemers) die bij TIC-NL zijn aangesloten hebben een directe en online verbinding met het basis-systeem, waarop alle berichten worden ingevoerd. Dat betekent concreet dat deze afnemers binnen enkele seconden kunnen beschikken over de door TIC-Nl ingevoerde en bewerkte informatie. Overigens zijn wij continu bezig met het verbeteren van onze systemen. Op de inhoud van de gegevens die onze afnemers naar de eindafnemers brengen en op de snelheid waarmee zij dat doen hebben wij geen grip. De afnemers zijn in bepaalde gevallen afhankelijk van de mogelijkheden van het distributie-medium. Met de afnemers van TIC-NL wordt periodiek overleg gevoerd. Tijdens dit overleg wordt onder andere de kwaliteit van de dienstverlening besproken. Daarnaast wordt bij TIC-NL binnenkort een kwaliteitsmanager aangesteld die zowel de kwaliteit van de basisverkeersinformatie van TIC-NL gaat controleren als met de afnemers bespreken wat TIC-NL kan bijdragen aan een verbetering van de kwaliteit van de verkeersinformatievoorziening in het algemeen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
