<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="termijn van 6 weken plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kraneveldt (LPF) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de sluiting van vliegbasis Seedorf in Duitsland en de gevolgen daarvan voor de Nederlandse scholengemeenschap te Zeven in Duitsland. (Ingezonden 5 augustus 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18338
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voortbestaan van een Nederlandse scholengemeenschap in Zeven (Duitsland), die onderwijs verzorgt aan voornamelijk kinderen van personeel van de vliegbasis Seedorf. Die basis staat vanwege defensiebezuinigingen op de nominatie om te worden gesloten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Internationalisering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging voortgezet onderwijs Duitsland Internationale scholen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1774, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Kraneveldt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18338</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3711" allpagenumbers="3711" vetnummer="2020315620" code="0203tkkvr1774" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18338" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1774" onderwerp="" indiendatum="2003-08-5">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Kraneveldt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat er te Zeven in Duitsland een Nederlandse scholengemeenschap voor vmbo, havo en atheneum bestaat, die in samenwerking met een Nederlandse basisschool onderwijs verzorgt aan meer dan 400 Nederlandse kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat een groot deel van deze kinderen ouders hebben die werkzaam zijn op de vliegbasis Seedorf, die in de komende bezuinigingsrondes van het ministerie van Defensie dreigt te worden gesloten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven in hoeverre deze twee scholen net als vergelijkbare scholen in Nederland door het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen worden bekostigd en in hoeverre zij vallen onder de Nederlandse wet- en regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u de betreffende scholen op de hoogte gesteld van de bovengenoemde voorgenomen bezuinigingen, die zwaarwegende gevolgen zullen hebben voor het voortbestaan van deze scholen, de werkgelegenheid van het personeel en de schoolloopbaan van de leerlingen? Zo neen, waarom niet? Bent u van plan dit alsnog zo spoedig mogelijk te doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of u van plan bent enigerlei ondersteuning te bieden aan deze scholen bij het omgaan met de beoogde bezuinigingen? Zo ja, aan welke ondersteuning denkt u? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Hoeven" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen. (Ontvangen 22 augustus 2003" mededelingdatum="2003-08-22">Mededeling van minister Van der Hoeven (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen. (Ontvangen 22 augustus 2003) Op 6 augustus 2003 heeft u aan mij ter beantwoording vragen voorgelegd die door het lid Kraneveldt (LPF) zijn gesteld over de sluiting van de vliegbasis Seedorf in Duitsland en de gevolgen daarvan voor de Nederlandse scholengemeenschap te Zeven in Duitsland (kenmerk 2020315620). In verband met het inwinnen van specifieke informatie voor de beantwoording van de vragen slaag ik er niet in u binnen drie weken (dus uiterlijk 27 augustus) antwoord te geven op de gestelde vragen. De beantwoording zal wel zo spoedig daarna en in ieder geval binnen de </mededeling>
</kvr>
