<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Schreijer-Pierik (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over staatsbosbeheer. (Ingezonden 10 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12763
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de dubbelrol van Staatsbosbeheer, die zowel rietlanden verpacht aan rietsnijders; als een noodzakelijke verklaring afgeeft, waarmee rietsnijders subsidie kunnen aanvragen. (Zwolsche Courant, 21 oktober 2000)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Subsidies) Natuur (Natuurmonumenten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Grondverwerving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurmonumenten Pacht Staatsbosbeheer Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 379, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12763</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="783" allpagenumbers="783 784" vetnummer="2000102310" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12763" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="379" onderwerp="" indiendatum="2000-11-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het bericht «Staatsbosbeheer jaagt rietsnijders op de kast»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het juist dat Staatsbosbeheer als verpachter van rietlanden aan de rietsnijders brieven heeft verzonden waaruit blijkt dat langlopende pachtovereenkomsten beëindigd moeten worden? Zo ja, wat is de exacte inhoud van de brief en is de opstelling van Staatsbosbeheer niet strijdig met de pachtwet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ligt de oorzaak van de opstelling van Staatsbosbeheer in de voorwaarde om bij een subsidie-aanvraag door de rietsnijders voor het beheer van rietlanden een verklaring van de verpachter, in casu Staatsbosbeheer, te overleggen? Zo ja, waarom is deze voorwaarde, zonder overleg met de pachters opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat deze subsidievoorwaarde op grote problemen stuit, zelf chantage in de hand werkt, en deelt u de mening dat deze subsidievoorwaarde geschrapt moet worden? Zo ja, per wanneer? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u de reden aangeven waarom de maaidatum gewijzigd is van 15 april in 1 april? Deelt u de mening dat 15 april tegemoet komt aan de ecologische- en economische belangen? Bent u bereid de subsidieregeling op dit punt aan te passen? Zo ja, per wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="6">Herinnert u zich de vragen van deze leden ingediend 23 augustus 2000 aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de subsidie door rietsnijders voor rietbeheer? Waarom zijn deze vragen niet beantwoord binnen de gestelde termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2000-10-21" bron="Zwolsche Courant">Zwolsche Courant, 21 oktober 2000</noot>
         <noot nummer="2">Nr. 2990014940</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">In een brief van Staatsbosbeheer wordt een voorstel gedaan tot herschikking van in pacht gegeven rietpercelen. Dit is als zodanig niet in strijd met de Pachtwet, zolang er voor de herschikking wederzijdse instemming is. Van een gedwongen beëindiging van langlopende pachtovereenkomsten is dan ook geen sprake. Om de ecologisch waardevolle veenmosrietlanden en trilvenen, waar het bij het voorstel tot herschikking van in pacht gegeven rietpercelen om gaat, duurzaam en met voldoende kwaliteit in stand te houden, is een cyclisch beheer noodzakelijk. Hierbij wordt de vegetatie, die zich vanuit de uitgangssituatie open water geleidelijk aan door voortgaande verlanding ontwikkeld heeft, periodiek teruggezet tot het beginstadium open water. Deze vorm van cyclisch beheer (met open water) sluit minder goed aan bij de vereisten voor commerciële rietteelt dan het gewenste beheer bij de in ruil aangeboden cultuurrietlanden. Overigens kunnen de rietsnijders bij de uitvoer van het beheer van de veenmosrietlanden en trilvenen nog wel een rol blijven spelen, bijvoorbeeld in de vorm van aangenomen werk. Gelet op het voorgaande vind ik het ruilaanbod van Staatsbosbeheer redelijk. Een afschrift van de betreffende brief van Staatsbosbeheer is bijgevoegd als bijlage 1. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van artikel 20, lid 6, van de Subsidieregeling natuurbeheer 2000 dient een subsidieaanvraag van een pachter vergezeld te gaan van een verklaring van geen bezwaar van de verpachter. Over deze algemene voorwaarden, die voor alle pachters geldt, is overleg gevoerd met een aantal maatschappelijke organisaties, waaronder LTO en Natuurmonumenten. Vanwege het generieke karakter van deze bepaling is geen apart overleg gevoerd met een vertegenwoordiging van afzonderlijke kleinere organisaties zoals van de rietsnijders. Naar aanleiding van brieven van de AVRN heeft inmiddels overleg plaatsgevonden. Het is mijn voornemen hen in de toekomst te blijven betrekken bij overleg over situaties die de rietsnijders betreffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voornoemde subsidievoorwaarde is opgenomen teneinde de verpachter in staat te stellen te toetsen of de voorgenomen activiteiten in overeenstemming zijn met de beheersdoelen; daarvoor is de verpachter immers verantwoordelijk. Daarnaast zijn ze in de gelegenheid aanvullende financiële afspraken te maken. Behalve dit signaal met betrekking tot de rietsnijders heb ik geen aanwijzingen dat deze voorwaarde op grote schaal tot problemen leidt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In alle pakketten van de Subsidieregeling natuurbeheer 2000 waarin data worden genoemd waarop werkzaamheden mogen worden uitgevoerd, geldt 1 april als einddatum. Deze datum is gekozen in verband met het broedseizoen. Voor de rietsnijders zou dit leiden tot een vervroeging van de einddatum met 2 weken voor het maaien en ruim 4 weken voor het afvoeren van het materiaal, ten opzichte van de data in het Besluit voorkoming verbossing rietlanden. Om de rietsnijders meer gelegenheid te geven zich op de nieuwe datum van 1 april in te stellen, is, bij de wijziging van de Subsidieregeling natuurbeheer 2000 van 21 november 2000 (Staatscourant 228), in bijlage 14 (basispakket rietcultuur) de datum van 1 april vervangen door 15 april. Het is mijn bedoeling deze datum van 15 april te handhaven tot de geplande evaluatie van de Subsidieregeling natuurbeheer 2000 in 2003. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Ik heb deze vragen van 23 augustus jl. beantwoord bij brief van 7 september 2000, dus binnen de gestelde termijn van 3 weken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlagen ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
