<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="termijn de vragen te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boorsma (CDA) inzake rapportage van de Adviescommissie Beleggingen van de Sociale Verzekeringsraad voor 1994 (Ingezonden 14 maart 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1266
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">College van toezicht sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 18, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Boorsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1266</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="35" allpagenumbers="35" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="18" onderwerp="" indiendatum="1995-03-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Boorsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de rapportage van de Adviescommissie Beleggingen van de Sociale Verzekeringsraad, over 1994? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over een daarin opgenomen passage, luidende: «De Commissie plaatst een vraagteken bij het feit dat – mede als gevolg van de procentuele norm – 10 tot 25% van de uitzettingen bij sommige kleine bankinstellingen plaatsvindt; zij acht de herziening van die norm noodzakelijk»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot acht u de risico’s verbonden aan de beleggingen door de sociale fondsen bij deze kleinere banken, wetende dat deze kleinere banken veelal bijkantoren zijn van buitenlandse banken, waarvan de «rating» in het algemeen lager is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de zogenaamde beleggingsrichtlijnen voor de sociale fondsen zodanig te wijzigen, dat meer aandacht wordt geschonken aan de «rating» en dus aan de soliditeit van de banken waaraan de gelden door de sociale fondsen worden </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het Besluit Beleggingsvoorschriften Sociale Verzekeringsfondsen (Stcrt. 196, 9 oktober 1991) daartoe te wijzigen, bijvoorbeeld door de spreidingsnorm aan te passen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen zijn na de verschijning van het genoemde rapport en na berichten daarover in de pers (zie onder andere de Volkskrant van 3 augustus 1994), inmiddels genomen om de dreiging van de onaanvaardbare risico’s te verminderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="heer Linschoten, staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid." functie="de" afdeling="Ontvangen 3 april 1995" mededelingdatum="1995-04-3">Mededeling van de heer Linschoten, staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. (Ontvangen 3 april 1995) Hierbij bericht ik u dat de schriftelijke vragen van het Kamerlid Boorsma, over de rapportage van de Adviescommissie Beleggingen van de voormalige Sociale Verzekeringsraad, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. De raad hiervoor is gelegen in de complexiteit van de materie. Ik zeg u toe om op zo kort mogelijke </mededeling>
</kvr>
