<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bijleveld-Schouten en Stroeken (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over de verhouding tussen een ziekteverzuimverzekeraar en een UVI. (Ingezonden 3 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11385
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een werkgeefster die, hoewel verzekerd voor ziekteverzuim van haar werknemers, in de problemen is gekomen doordat de Arbo-arts en de Cadans-arts elkaar tegenspreken over de oorzaak van het verzuim.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkgevers) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Sociale zekerheid (Bedrijfsverenigingen) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen Werkgevers Ziekteverzuim</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 997, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bijleveld-Schouten</persoon>
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11385</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2167" allpagenumbers="2167" vetnummer="2990007810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11385" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="997" onderwerp="" indiendatum="2000-03-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het geval van een werkgeefster die, hoewel verzekerd voor ziekteverzuim van haar werknemers, in de problemen is gekomen, doordat de Arbo-arts en de Cadans-arts elkaar tegenspreken over de oorzaak van het ziekteverzuim? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Doen dergelijke problemen zich vaker voor? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen kunnen getroffen worden om te voorkomen, dat, indien het duidelijk is dat óf een ziekteverzuimverzekeraar óf een UVI tot uitkering gehouden zijn maar nog niet duidelijk welke van de twee, de loonkosten op schouders van de werkgever rusten, terwijl deze zijn risico volledig verzekerd heeft, met alle negatieve gevolgen vandien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-02-21" bron="Zie uitzending Breekijzer">Zie uitzending Breekijzer, 21 februari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Naar ik begrepen heb, was de vraag of de klachten van betrokkene samenhingen met haar zwangerschap en bevallen – in welk geval recht op ziekengeld zou bestaan – of niet, in welk geval recht op loondoorbetaling zou bestaan. Het laatste is een risico voor de betrokken werkgever waartegen deze was verzekerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb verder geen signalen uit de praktijk ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In een geval als waar het hier om gaat, staat voor de werkgever vast dat zijn «schade» (het doorbetaalde loon) zal worden vergoed, ofwel door de UVI ofwel door zijn verzekeraar. Zijn belang is vooral om zo snel mogelijk uitsluitsel – en vervolgens de vergoeding – te verkrijgen. De wetgeving voorziet in regels terzake. Zo kan de werknemer als rechtstreeks belanghebbende bezwaar instellen tegen de beslissing van de uitvoeringsinstelling om niet langer het ziekengeld door te betalen. Nadat bezwaar is gemaakt, kan de werknemer de president van de rechtbank verzoeken om een voorlopige voorziening te treffen in de vorm van betaling van het ziekengeld totdat de beslissing op bezwaar is afgegeven. De werkgever kan zijn werknemer, indien gewenst, in deze procedures bijstaan bijvoorbeeld door het beschikbaar stellen van rechtskundige bijstand. Ook kunnen zowel de werkgever als de werknemer een second opinion aan de uvi vragen. Tegen deze second opinionbeslissing staat geen rechtsmiddel open. Wel kan de kantonrechter op grond van het bepaalde in artikel 7:629a van het Burgerlijk Wetboek in een civielrechtelijk loonvorderingsgeschil de afgegeven deskundigenverklaring toetsen en de deskundige – indien nodig – vragen zijn verklaring nader toe te lichten of aan te vullen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
