<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Giskes (D66) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over het mogelijk niet tijdig verlenen van een visum aan de vader van Seder Soares. (Ingezonden 14 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17395
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet tijdig verstrekken van een visum aan de (Kaapverdische) vader van de vermoorde Seder Soares, waardoor die niet op de begrafenis van zijn zoon aanwezig kon zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kaapverdische eilanden Paspoorten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 947, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Giskes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17395</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1979" allpagenumbers="1979" vetnummer="2020307270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17395" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="947" onderwerp="" indiendatum="2003-02-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Giskes</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Kaapverdische vader van Seder Soares niet bij de begrafenis van zijn zoon, die op 1 februari bij een Rotterdams metrostation werd vermoord, aanwezig kon zijn, omdat hem door de Nederlandse vertegenwoordiging op de Kaapverdische eilanden niet tijdig een visum is verstrekt? Zo ja, wat is de reden dat het visum niet tijdig is verstrekt? Als voor de Kaapverdische eilanden normaalgesproken langere wachttijden gelden, waarom is dan voor dit bijzondere geval geen uitzondering gemaakt? Is het waar dat aan twee andere Kaapverdische familieleden van Seder Soares wel tijdig een visum is verstrekt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de gemiddelde wachttijd voor een Nederlands visum op de Kaapverdische eilanden circa zes maanden bedraagt? Zo ja, wat is de oorzaak van deze lange wachttijd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van landen waarbij de wachttijd voor het verstrekken van een Nederlands visum meer dan twee weken in beslag neemt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen, de Kaapverdische vader van Seder Soares heeft geen visum aangevraagd. Wel zijn op verzoek van de familie van Seder Soares aan in totaal 4 Kaapverdische familieleden visa verstrekt. De afhandeling van deze visa geschiedde binnen 24 uur op vlotte en efficiënte wijze. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op de Kaapverdische eilanden wordt Nederland wat betreft de visumafgifte vertegenwoordigd door de Franse ambassade. De afhandeling van de visumaanvragen door de Franse ambassade gaat relatief snel. In de regel wordt na het moment van indienen van een visumaanvraag – en vooropgesteld dat de aanvraag compleet is – binnen 2 dagen een visum verstrekt. In de drukke zomerperiode kan de wachttijd iets oplopen, als gevolg van het afsprakensysteem waarmee de Franse ambassade dan werkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, het is op dit moment niet mogelijk om een overzicht van landen te verstrekken waarbij de wachttijd voor de afgifte van een Nederlands visum meer dan twee weken in beslag neemt. Het huidige, geautomatiseerde visumsysteem voorziet niet in de mogelijkheid om van de ingediende visumaanvragen de doorlooptijden te genereren. Jaarlijks worden bij de Nederlandse vertegenwoordigingen ca. 450 000 visumaanvragen ingediend. Uitgangspunt is dat beslissingen op visumaanvragen worden genomen binnen de termijnen die daartoe in de Algemene Wet Bestuursrecht zijn gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
