<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="is voor beantwoording van vraag 3." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het mogelijk voortijdig uitzetten van slachtoffers van mensenhandel. (Ingezonden 11 november 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door het te snel uitzetten van slachtoffers van mensenhandel wordt de opsporing en vervolging van mensenhandel gefrustreerd. Waarom krijgen deze slachtoffers geen (tijdelijke) verblijfsvergunning?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Strafvervolging Vreemdelingen Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 437, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19038</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="939" allpagenumbers="939" vetnummer="2030402760" code="0304tkkvr437" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19038" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="437" onderwerp="" indiendatum="2003-11-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat uit onderzoek blijkt, dat slachtoffers van mensenhandel te snel het land worden uitgezet, waardoor de opsporing en vervolging van mensenhandelaars gefrustreerd wordt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten onder welke omstandigheden besloten wordt tot uitzetting van slachtoffers van mensenhandel voordat genoegzaam bekend is dat de voortgang van de strafprocedure de aanwezigheid van deze slachtoffers in Nederland niet meer noodzakelijk maakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeveel gevallen is het tot nu toe voorgekomen, dat het openbaar ministerie «halsbrekende toeren» moet uithalen om vrouwen die het slachtoffer zijn geworden van mensenhandel in het herkomstland te traceren? Vindt u dit een efficiënte wijze van werken? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de procedure om slachtoffers van mensenhandel in aanmerking te laten komen voor een tijdelijke verblijfsvergunning op grond van afdeling B9 Vreemdelingencirculaire? Hoe verklaart u het feit, dat maar heel weinig vrouwen in aanmerking komen voor deze regeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat bij massale uitzettingsacties niet wordt gecontroleerd op de mogelijkheid dat buitenlandse vrouwelijke prostituees het slachtoffer zijn geworden van mensenhandel? Waarom wordt afgezien van het horen van deze vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat slachtoffers van mensenhandel in België een permanente verblijfsvergunning krijgen aangeboden als ze meewerken aan het strafproces tegen mensenhandelaars? Vindt u het geraden om een dergelijke regeling ook in Nederland in te voeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat mensenhandel thans geen prioriteit is van politie en Justitie? Zo ja, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-7" bron="De Volkskrant" titel="Slachtoffers smokkel te rap uitgezet">De Volkskrant, 7 november 2003: «Slachtoffers smokkel te rap uitgezet»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2003-12-9">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 9 december 2003) Hierbij verzoek ik om uitstel van de beantwoording van de vragen van het lid Vos (Groen Links), ingezonden op 11 november 2003, gesteld aan de ministers van Justitie, Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie, over het mogelijk voortijdig uitzetten van slachtoffers van mensenhandel. De reden van het uitstel is dat nog informatie van het Openbaar Ministerie wordt verwacht die nodig </mededeling>
</kvr>
