<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders (VVD) en Eurlings (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Buitenlandse Zaken over VN-evaluaties inzake de ontwikkeling van Al-Qaida. (Ingezonden 4 december 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19158
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een analyse van de VN dat Al-Qaida blijft groeien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 544, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030404180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19158</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1165" allpagenumbers="1165 1166" vetnummer="2030404180" code="0304tkkvr544" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19158" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="544" onderwerp="" indiendatum="2003-12-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is in VN-kader onlangs de analyse gemaakt dat Al-Qaida blijft groeien? <voetnoot nummer="1"/>Stemt deze analyse overeen met de analyses die de AIVD maakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt er daarbij van uitgegaan dat de verspreiding van de moslimradicale ideologie zal leiden tot meer aanslagen? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Groeit, volgens de VN-experts, ook de kans op het gebruik door Al-Qaida van massavernietigingswapens? Zou daarbij de complexiteit van de inzet van dergelijke wapens tot nu toe het belangrijkste beletsel zijn geweest voor Al-Qaida om dergelijke wapens in te zetten? Is sprake van aanzienlijke problemen bij het handhaven van de sancties tegen Al-Qaida die de organisatie moeten afhouden van verkrijgen respectievelijk ontwikkelen van dergelijke wapens? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden veel «liefdadigheidsorganisaties» nog steeds misbruikt voor het doorsluizen van geld naar Al-Qaida respectievelijk naar de restanten van de Taliban? Geven regeringen onvoldoende uitvoering aan de sancties die geldstromen naar Al-Qaida moeten voorkomen? Zo ja, om welke regeringen gaat het dan? Zijn de desbetreffende financiële transacties voor een belangrijk deel verlegd naar gebieden in Afrika, het Midden Oosten en Zuid-Oost-Azië «die niet de middelen of de vastbeslotenheid hebben om dergelijke activiteiten streng te reguleren»? Is er ook elders sprake van dat verdachte financiers op ontoereikende wijze worden aangepakt? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Werkt minder dan de helft van de landen actief mee met de VN-sanctiecommissie en is de geleverde informatie vaak van twijfelachtige kwaliteit? Welke landen betreft het en wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan de Kamer de voornoemde VN-evaluatie vergezeld van een kabinetsstandpunt daarover uiterlijk binnen een week tegemoetzien, gelet op de behandeling van de begroting Buitenlandse Zaken voor 2004? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-15" bron="ANP, 2 december jl., Financial Times, 14 november jl. en USA Today">ANP, 2 december jl., Financial Times, 14 november jl. en USA Today, 15 november 2003</noot>
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bot" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2003-12-19">Mededeling van minister Bot (Buitenlandse Zaken), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie. (Ontvangen 19 december 2003) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Wilders en Eurlings over VN-evaluaties inzake de ontwikkeling van Al Qaida met kenmerk 2030404180 die werden ingezonden op 4 december 2003, wil ik u meedelen, mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Justitie, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat het rapport zeer veelomvattend is en om grondige bestudering vraagt, alvorens met een reactie van de regering te kunnen komen. Het rapport behandelt onder meer de aard van de dreiging van Al Qaida, de problematiek van bestrijding van financiering van Al Qaida, implementatie van juridische maatregelen tegen individuen op de VN-lijst en geeft aanbevelingen voor verbeteringen op de verschillende terreinen. De problematiek die in het rapport aan de orde wordt gesteld, heeft de nadrukkelijke aandacht van de Nederlandse regering. Voor een gedegen beantwoording van de door de Kamer gestelde vragen is een grondige analyse van het rapport noodzakelijk, evenals overleg tussen de verschillende betrokken ministeries. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is wordt de beantwoording u onverwijld aangeboden. Vooruitlopend op deze beantwoording doe ik u als bijlage van deze brief een kopie van het betreffende rapport toekomen 1 </mededeling>
</kvr>
