<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid K.G. de Vries (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over criteria voor de hervestiging van uitgenodigde vluchtelingen. (Ingezonden 7 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17910
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het hoge 'integratiecriterium' dat Nederland hanteert bij beoordeling van UNHCR-voordrachten van uitgenodigde vluchtelingen, in vergelijking met staand beleid dat uitsluitend toetst op vluchtelingenschap.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1398, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">K.G. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17910</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2921" allpagenumbers="2921" vetnummer="2020309970" code="0203tkkvr1398" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17910" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1398" onderwerp="" indiendatum="2003-04-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">K.G. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich uw, tijdens het algemeen overleg van 31 oktober </vraag>
      <vraag nummer="2002" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>, gedane toezegging om de Kamer nader te informeren over de criteria die de regering hanteert voor de beoordeling van de voordrachten van de UNHCR voor uitgenodigde vluchtelingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de reden dat de Nederlandse regering meer dan 50% van de voordrachten afwijst, mede gelegen in het feit dat Nederland alleen erkende vluchtelingen toelaat die middelbaar onderwijs hebben voltooid en een basale kennis van het Engels hebben, zoals door de Nederlandse regering is omschreven in het UNHCR Resettlement Handbook van januari 2002? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel voordrachten van de UNHCR zijn sinds januari 2002 afgewezen (mede) wegens de toepassing van dit integratiecriterium? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe valt het stellen van extra integratiecriteria bij uitgenodigde vluchtelingen te rijmen met staand beleid, zoals dat is vastgelegd in de brief van 23 november 1999 en zoals dat in het algemeen overleg van 31 oktober 2002 door u is bevestigd, dat alleen wordt getoetst op vluchtelingenschap? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de Kamer ervan uitgaan dat u voortaan overeenkomstig het bekend gemaakte beleid zult handelen, zodat het quotum van uitgenodigde vluchtelingen beter benut wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="696">Kamerstuk 19 637, nr. 696</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Nader te voeren ambtelijk overleg heeft de nakoming van deze toezegging vertraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Afwijzing van hervestigingsverzoeken geschiedt op basis van het toetsingskader dat wordt gevormd door het Vluchtelingenverdrag van Genève van 1951, de Vreemdelingenwet, de algemene ambtsberichten van het Ministerie van Buitenlandse Zaken en het beleid van de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie ten aanzien van het land van herkomst van de vluchteling. De integratiecriteria die in het UNHCR Resettlement Handbook zijn vermeld spelen geen rol bij de toetsing. De beschrijving van het Nederlands toetsingskader berust op een praktijk uit het verleden. UNHCR is hierop gewezen en is zich bewust van het feit dat het hoofdstuk over het Nederlands beleid niet actueel is. Dit hoofdstuk zal worden aangepast zodra uw Kamer goedkeuring heeft verleend aan de voorstellen die ik in antwoord op de door u aangehaalde toezegging zal formuleren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Geen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het beleid zoals vastgelegd in de brief van 23 november 1999 is het beleid dat sindsdien is toegepast. Integratiecriteria spelen dan ook geen rol bij de toetsing van hervestigingsverzoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
