<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Vliet (D66) en Terpstra (VVD) aan de staatssecretaris van VWS over de rechtspositie van alfahulpen (Ingezonden 21 december 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15039
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de rechtspositie van alfahulpen (Aanvulling op eerdere kamervragen van zelfde Kamerleden, Aanhangsel Handelingen 2000-2001, nr. 1202).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Welzijn (Gezinsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezinsverzorging Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 603, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010203920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15039</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1269" allpagenumbers="1269 1270" vetnummer="2010203920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15039" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="603" onderwerp="" indiendatum="2001-12-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van VWS</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op de schriftelijke vragen met betrekking tot de rechtspositie van alfahulpen van 13 april 2001? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de problemen met de betrekking tot de inschaling van alfahulpen die in dienst willen treden bij een thuiszorginstelling inmiddels opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan een kwantitatieve inschatting worden gegeven van de te verwachten mutaties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er inmiddels een apart CTG-tarief vastgesteld voor de «ondersteuning bij eenvoudige huishoudelijke arbeid»? Deelt u de mening dat de functie van Thuishulp A een andere is dan «ondersteuning bij eenvoudige, huishoudelijke arbeid»? Zo ja, deelt u dan voorts de mening dat het in dienst treden als Thuishulp A geen gelijkwaardig alternatief is voor diegenen die als alfahulp in dienst willen treden bij een thuiszorginstelling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan helder worden uiteengezet welke de belangrijkste verschillen zijn in rechtspositie en inhoud van de werkzaamheden van alfahulpen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u de streefdatum voor de invoering van het duale stelsel van 1 januari 2002 nog haalbaar? Zo nee, op welke termijn denkt u het duale stelsel in te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1202">Aanhangsel Handelingen, nr. 1202, vergadering 2002–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, maar – zoals u weet – was dat overigens maar een deel van hetgeen de LVT en VWS gescheiden hield. In mijn brief aan de Kamer van 23 december 1999 staan de randvoorwaarden voor invoering van het duale stelsel helder omschreven. Over die randvoorwaarden heeft destijds eerst sondering bij het veld plaatsgevonden voordat de brief naar de Kamer werd verzonden. Toen de praktische uitvoering van de duale variant aan de orde was, bleken sociale partners, respectievelijk de werkgevers toch onoverkomelijke bezwaren te hebben tegen de randvoorwaarden, i.c. tegen de inschaling in CAO-schaal 1, respectievelijk het beoogde CTG-tarief van f 30,– (prijspeil 1999). De door sociale partners en de door VWS ingeschakelde deskundigen op het terrein van functiewaardering komen tot tegengestelde conclusies over de mogelijkheid om schaal 1 te verbinden aan de werkzaamheden die het equivalent vormen van het werk van de alphahulp. Het door de LVT gewenste CTG-tarief zou minstens het huidige CTG-tarief voor de Thuishulp A bedragen. Dat laatste leidt tot substantiële, niet gedekte meerkosten voor met name overhead en niet declarabele werkuren die kunnen oplopen tot zo’n 200 miljoen maximaal (wanneer de ondersteuning bij eenvoudige, huishoudelijke arbeid volledig zou worden uitgevoerd door medewerkers in loondienst van de thuiszorginstellingen). Effectuering van de duale variant conform de huidige wensen van het veld (schaal 2 én een CTG-tarief van minstens het niveau van de thuishulp A) levert dus forse extra kosten op zonder dat het extra productie tot gevolg heeft. Dat vond ik eind 1999 al geen haalbare kaart en dat vind ik ook nu niet te verantwoorden. Daarom heb ik helaas moeten concluderen dat het duale stelsel zoals verwoord in mijn brief van 23 december 1999 dus niet uitvoerbaar is. Er kan immers niet worden voldaan aan de randvoorwaarden die het kabinet eraan verbonden heeft. Ik heb deze conclusie inmiddels ook aan de LVT en aan de ABVAKABO FNV medegedeeld. Dat houdt in dat degenen die het werken in de zorg liever willen combineren met een loondienstverband met een thuiszorginstelling, zullen moeten reflecteren op een van de talloze vacatures die thuiszorginstellingen altijd wel hebben voor Thuishulpen A (zie ook het antwoord op vraag 4). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals al eerder op dergelijke vragen van de Kamer is geantwoord, moet ik nu ook weer ontkennend antwoorden. Voor het ramen van mutaties waarin het accent verschuift van alphahulpen in dienst van de cliënt naar medewerkers in dienst van de thuiszorginstelling zijn geen andere bruikbare gegevens voorhanden dan het minimum en het maximum, i.c. geen verschuiving of een totale verschuiving. Het verloop en het verzuim onder alphahulpen is kleiner dan het verloop en het verzuim onder de hulpen bij thuiszorginstellingen. Dat zou tot de conclusie kunnen leiden dat er op de korte termijn geen grote mutaties te verwachten zouden zijn. Van de alphahulpen zelf zijn er namelijk nauwelijks signalen van onvrede over hun rechtspositie. Nu de duale variant niet wordt gerealiseerd (zie het antwoord op vraag 2), kan dezelfde vraag naar te verwachten mutaties worden gesteld voor de functies van alphahulp versus thuishulp A. Het antwoord op die laatste vraag zal dan hetzelfde zijn als het zojuist gegeven antwoord op de oorspronkelijke vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja en nee. Zowel de alphahulp als de Thuishulp A verlenen ondersteuning bij eenvoudige, huishoudelijke arbeid. Maar verder zijn er wél verschillen. De alphahulp heeft de lichtste gevallen die geïndiceerd zijn voor ondersteuning bij eenvoudige, huishoudelijke arbeid én de minste cliënten (namelijk: één). In mijn ogen is het in dienst treden van de alphahulp als Thuishulp A dan ook al een eerste stap in de carrière die mogelijk is in de hulpverlening in de zorg. En zoals dat met carrièrestappen gaat: iedereen mág ze zetten, maar niet iedereen kán of wíl een volgende stap zetten. Daarom heeft iedere trede van de carrièreladder zijn eigen bestaansrecht, ook voor een structurele invulling van iemands werkzame leven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze materie is behandeld in de Integrale notitie die als bijlage bij mijn brief van 23 december 1999 aan de Kamer is aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
