<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Rouvoet (ChristenUnie) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over kansspelen op internet. (Ingezonden 27 november 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aanpakken van illegale kansspelen op internet. De vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Van der Staaij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Kansspelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 558, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1185" allpagenumbers="1185" vetnummer="2020303730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16920" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="558" onderwerp="" indiendatum="2002-11-27">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat aan het voornemen om te komen tot pro-actieve surveillance naar illegale kansspelen op internet tot nu toe geen invulling is gegeven? <voetnoot nummer="1"/>Waardoor is de vertraging ontstaan? Wanneer en in welke mate zal de digitale recherche wel gaan plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent het feit dat thans onderzoek loopt naar mogelijkheden om illegaal kansspelaanbod op internet aan te pakken, dat nu niet daadwerkelijk wordt opgetreden tegen illegaal kansspelaanbod op internet? Zo ja, waarom worden overtredingen reeds zo lang gedoogd? Zo nee, in hoeveel gevallen zijn illegale goksites daadwerkelijk verwijderd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te bevorderen dat ook tegen «digitale voorportalen» van goksites handhavend wordt opgetreden, voor zover daarbij gehandeld wordt in strijd met de Wet op de Kansspelen? In hoeverre maken ook gebruikers van illegale goksites zich schuldig aan strafbaar handelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Zie onder meer de brief van de staatssecretaris van Justitie van 2 november 2001 en de toezeggingen tijdens het overleg van 8 november 2001 (TK 24 036/24 557, nr. 242)</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-11-23" bron="Zie de verwijzingen in de uitzending van " titel="Knevel op Zaterdag">Zie de verwijzingen in de uitzending van «Knevel op Zaterdag», 23 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van der Staaij, Aanhangsel Handelingen nr. 356, vergaderjaar 2002–2003. Mededeling Mededeling van minister Donner (justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 24 december 2002) Met verwijzing naar uw brief van 27 november jl., deel ik u, mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, mee dat de vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Rouvoet (ChristenUnie) over kansspelen op internet, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Nader overleg tussen de departementen en met het Openbaar Ministerie vergt meer tijd om de vragen naar behoren te kunnen beantwoorden. Ik streef er naar u vóór 1 januari 2003 </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="justitie" mededelingdatum="2002-12-24">Mededeling van minister Donner (justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 24 december 2002) Met verwijzing naar uw brief van 27 november jl., deel ik u, mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, mee dat de vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Rouvoet (ChristenUnie) over kansspelen op internet, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Nader overleg tussen de departementen en met het Openbaar Ministerie vergt meer tijd om de vragen naar behoren te kunnen beantwoorden. Ik streef er naar u vóór 1 januari 2003 </mededeling>
</kvr>
