<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over het Schengen-verdrag. (Ingezonden 4 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14543
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in de Staatscourant van 29 augustus 2001 over de informatiecampagne over het Schengen-Verdrag, die juist in Nederland niet van de grond komt, omdat de Rijksoverheid zou weigeren bij te dragen in de kosten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 203, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14543</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="425" allpagenumbers="425" vetnummer="2000115040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14543" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="203" onderwerp="" indiendatum="2001-09-4">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 november 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 53, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat het van belang is burgers te informeren over het Schengen-Verdrag? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is Nederland het enige land waar een publiciteitscampagne om burgers op hun rechten onder het Schengenverdrag te wijzen niet van de grond komt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de oorzaak hiervan gelegen in de weigering van de Rijksoverheid de kosten te dragen van de informatiecampagne over Schengen, die nu door de Registratiekamer worden gedragen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent U bereid alsnog een bijdrage in de kosten te overwegen en zo ja, in welke orde van grootte? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-29" bron="Staatscourant">Staatscourant, 29 augustus 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uw vraag verwijst naar de Nederlandse Staatscourant van 29 augustus jl. waarin wordt gesteld dat Nederland het enige land zou zijn waar een publiciteitscampagne niet van de grond is gekomen om burgers te wijzen op hun rechten onder het Schengen-verdrag. Deze veronderstelling kan ik niet onderschrijven. Overigens is het juist dat een op initiatief van de Gemeenschappelijke Controle Autoriteit ontwikkelde folder om de burgers meer bewust te maken van hun recht op inzage en toetsing van gegevens in het Schengen Informatiesysteem door een misverstand in Nederland nog niet is verspreid. Sinds de inwerkingstelling van de Schengen Uitvoeringsovereenkomst in 1995 is door de Directie Voorlichting van het ministerie van Buitenlandse Zaken schriftelijk voorlichtingsmateriaal ontwikkeld om burgers uitvoerig te informeren over de inhoud van de Schengen-akkoorden, de landen die tot Schengen zijn toegetreden en de implicatie van het vrije personenverkeer en het visumbeleid. Deze zogenaamde factsheet «Het akkoord van Schengen» wordt regelmatig aangepast aan de actualiteit. Deze informatie is zowel schriftelijk voorhanden als electronisch te raadplegen via de website van het ministerie van Buitenlandse Zaken. In de reisbrochure van het ministerie van Buitenlandse Zaken «Wijs op Reis», die ieder jaar geactualiseerd wordt, staan eveneens de rechten en plichten van de burgers in het kader van Schengen beschreven. Deze brochure wordt actief verspreid onder alle Nederlandse reisorganisaties, gemeenten en GGD’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het College bescherming persoonsgegevens (CBP), voorheen de Registratiekamer, heeft inmiddels besloten de folder zelf uit te brengen. De verspreiding zal door het CBP en de betrokken diensten worden verzorgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het licht van het antwoord op vraag 3 lijkt een financiële bijdrage aan de campagne geen voorwaarde om deze te laten slagen. Mocht het CBP echter een bescheiden ondersteuning van rijkswege op prijs stellen, dan zal ik dit verzoek welwillend bezien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
