<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid Welzijn en Sport over de seksuele gezondheid van jongeren in Nederland. (Ingezonden 15 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16846
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Seksualiteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 490, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16846</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1035" allpagenumbers="1035" vetnummer="2020303250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16846" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="490" onderwerp="" indiendatum="2002-11-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-12-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-Van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitkomsten van een onderzoek van TNO Preventie en Gezondheid waarin wordt geconcludeerd dat het slecht gesteld is met de seksuele gezondheid van jongeren in Nederland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de voorlichting en hulpverlening op het gebied van seksualiteit en anticonceptie ernstig te kort schieten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er de laatste jaren onder jongeren een duidelijke toename te constateren is van het aantal zwangerschappen, abortussen en seksueel overdraagbare aandoeningen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de conclusies van de onderzoekers dat er een direct verband bestaat tussen de slechte voorlichting en de slechte seksuele gezondheid van jongeren in Nederland? Zo ja, bent u van plan maatregelen te nemen die gericht zijn op verbetering van de hierboven omschreven situatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de conclusie dat anonieme hulpverlening uitgebreid dient te worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-11-14" bron="Eveline Brandt «Jongere slecht voorgelicht over seks» in Trouw">Eveline Brandt «Jongere slecht voorgelicht over seks» in Trouw, 14 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Op basis van de rapportage van TNO is deze conclusie niet gerechtvaardigd. Het rapport roept wel de vraag op of de huidige voorlichting en hulpverlening effecteif genoeg zijn. Deze thema’s staan centraal tijdens een expertmeeting begin december. Op basis van de uitkomsten van deze expertmeeting zal een plan van aanpak worden opgesteld. Voor een verdere toelichting hierop verwijs ik u naar mijn brief over dit onderwerp. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een direct verband wordt in het rapport van TNO niet aangetoond. Zie ook het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De anonieme eerstelijns medische en seksuologische hulpverlening, de voormalige Rutgers-hulpverlening, is dit jaar door een zevental abortusklinieken overgenomen. In deze nieuwe situatie acht ik het van belang dat eerst zorgvuldig geëvalueerd wordt of dit een (in financieel en organisatorisch opzicht) adequate vormgeving is van de eerstelijns seksualiteitshulpverlening. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 600 XVI" documentnummer="90">Kamerstuk 28 600 XVI, nr. 90</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
