<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Harrewijn (GroenLinks) aan de minister en staatssecretaris van Defensie over een mogelijk verband tussen het gebruik van verarmd uranium in Bosnië en Kosovo en leukemie bij militairen uit diverse landen. (Ingezonden 2 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12991
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een mogelijk verband tussen het gebruik van verarmd uranium door de Navo in Bosnië en Kosovo en het voorkomen van leukemie onder militairen. Ook worden vragen gesteld over gevaar voor besmetting onder de bevolking van Bosnië en Kosovo.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Milieu (Radioactieve stoffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kanker Militair materieel Militairen Uranium</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 581, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12991</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1199" allpagenumbers="1199 1200" vetnummer="2000104280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12991" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="581" onderwerp="" indiendatum="2001-01-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 januari 2001) Voor de beantwoording van deze vragen verwijs ik u naar de brief over Gezondheidsrisico’s bij militairen die uw Kamer heden is toegegaan.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de Italiaanse minister van Defensie Matarella een verband legt tussen leukemie bij minstens vijf Italiaanse militairen en het gebruik van verarmd uranium door de NAVO in Bosnië en Kosovo? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat een Nederlandse militair, die rond 1995 in Bosnië verbleef, overleden is aan leukemie? Zijn er nog meer gevallen bekend van naar Bosnië en Kosovo uitgezonden Nederlandse militairen die lijden aan of overleden zijn aan leukemie of andere vormen van kanker? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is er nog meer bekend van leukemie bij militairen van bij operaties in Bosnië (vanaf 1994) en Kosovo (vanaf 1999) betrokken landen, zoals Spanje, België, USA, VK enz.? Om hoeveel militairen gaat het? Wordt er door medici of politiek verantwoordelijken een verband gelegd met de aanwezigheid van resten verarmd uranium in Bosnië en Kosovo? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was het de regering bekend – en zo ja, vanaf wanneer – dat de Amerikanen verarmd uranium hebben gebruikt in munitie, afgeschoten in Bosnië in 1994 en 1995? Was dat in de omgeving van Sarajevo of ook elders in Bosnië? Klopt het in de media genoemde aantal van 10.800 kogels, die voorzien waren van verarmd uranium? Zo neen, om welke aantallen en soorten munitie gaat het dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als het u bekend was dat ook in Bosnië verarmd uranium is gebruikt, is dat betrokken bij het onderzoek naar stralingsgevaar op Nederlandse legerbases in Bosnië? Is daarbij ook het operatiegebied rond Sarajevo betrokken? Welke Nederlandse eenheden waren betrokken bij de operaties rond Sarajevo of zijn nog steeds gelegerd in gebieden die mogelijk besmet zijn met verarmd uranium? Is bij hen nader onderzoek verricht naar de gevaren van blootstelling aan verarmd uranium? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het verband dat in Italië wordt gelegd tussen leukemie bij militairen en het gebruik van verarmd uranium in Bosnië en Kosovo? Hoe beoordeelt de regering het mogelijke verband dat gelegd wordt tussen het werken op vliegbases vanwaar de operaties in Bosnië en Kosovo plaatsvonden en het voorkomen van leukemie bij monteurs werkzaam op die bases? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn genoemde berichten over leukemie bij militairen en het mogelijk verband met verarmd uranium in Bosnië en Kosovo aanleiding voor de regering om nader onderzoek te doen? Welke middelen heeft de regering hierbij, nationaal en internationaal? Wat zijn de voor- en nadelen van de inzet van die mogelijke middelen? Wat is er preventief te doen bij toekomstige uitzendingen, waar mogelijk sprake is van gebruik van verarmd uranium in munitie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is er bekend over de gevolgen van verarmd uranium voor de bevolkingen van Bosnië en Joegoslavië (Servië, Montenegro, Kosovo)? Zijn er gegevens over leukemie en andere vormen van kanker bij genoemde bevolkingen die mogelijk samenhangen met de aanwezigheid van resten van uranium? Zo neen, wordt er onderzoek naar gedaan? Steunt Nederland pogingen onderzoek hiernaar te doen? Zo ja, hoe en zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het feit dat er veel onzekerheid is over het verband tussen leukemie en het gebruik van verarmd uranium in munitie geen aanleiding om internationaal te pleiten voor een moratorium op het gebruik van munitie voorzien van verarmd uranium? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-12-23" bron="GPD-bladen en Volkskrant">GPD-bladen en Volkskrant, 23 december 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 580" documentnummer="3">Kamerstuk 27 580, nr. 3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
