<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tonkens (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de vermaatschappelijking van de gehandicaptenzorg. (Ingezonden 6 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17216
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over het te trage tempo van de vermaatschappelijking van de gehandicaptenzorg, alsmede over het pleidooi van het College Bouw Ziekenhuisvoorzieningen voor meer vraagsturing in genoemde sector.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Maatschappij en samenleving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 801, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17216</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1685" allpagenumbers="1685 1686" vetnummer="2020306820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17216" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="801" onderwerp="" indiendatum="2003-02-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Zelfstandig wonen zet niet door»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening ten aanzien van de constatering dat de vermaatschappelijking van de gehandicaptenzorg stokt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u met het College Bouw Ziekenhuisvoorzieningen van mening dat vraagsturing in de gehandicaptenzorg betekent dat er rekening moet worden gehouden met diversiteit van wensen ten aanzien van woonvormen? Zo ja, hoe gaat u diversiteit van woonvormen in de gehandicaptenzorg beleidsmatig vormgeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat wonen in de wijk niet voor alle gehandicapten is weggelegd, en dat dit derhalve geen blauwdruk mag zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u voorts de mening dat er daarom een recht op keuzevrijheid moet zijn voor gehandicapten, en dat zij of hun ouders/verzorgers dus kunnen kiezen voor wonen in de wijk of voor wonen in een instelling? Zo ja, bent u bereid dit recht wettelijk vast te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u tevens de mening dat er in de gehandicaptenzorg verschillende visies op zorg en wonen bestaan, en dat die diversiteit leidend moet zijn in beleid? Zo ja, hoe gaat u diversiteit stimuleren en in beleid verankeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-5" bron="Volkskrant">Volkskrant, 5 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het artikel staat dat zelfstandig wonen met begeleiding stagneert. Deze conclusie is gebaseerd op gegevens van het Bouwcollege, dat inzicht heeft in de initiatieven uit de Wet Ziekenhuisvoorzieningen (WZV). Maar het Bouwcollege is niet op de hoogte van de gegevens van alle wetten over woningen voor verstandelijk gehandicapten die in woonwijken kunnen worden gebouwd. In het kader van de Tijdelijke Voorzieningen Wet Maatschappelijke Dienstverlening (TVWMD) zijn in 2002 800 plaatsen in woningen in de wijk gerealiseerd. Nieuw is de regeling kleinschalige woonvoorzieningen. Hiervan wordt naar rapportage van de zorgkantoren ook op ruime schaal gebruik gemaakt. Tot slot is er in 2002 aan 1700 nieuwe cliënten zorg geleverd in de thuissituatie. Geslaagde vermaatschappelijking van de gehandicaptenzorg uit zich niet alleen in de woonsituatie. Voor een goede integratie in de maatschappij is meer noodzakelijk dan een woning in de wijk. Echter voor wat betreft het wonen van mensen met een handicap blijkt dat de omvorming van de woonsituatie van gehandicapten gestaag voortzet. Hierbij blijkt dat instellingen bij het realiseren van vermaatschappelijkte woningen vaak door lage beschikbaarheid en hoge prijzen van ruimten op de grond- en woningmarkt gehinderd worden. Hier hebben de gemeenten een grote rol. Uit de nota Vergrijzing van het College Bouw Ziekenhuisvoorzieningen die binnenkort aan mij aangeboden zal worden zal worden ingegaan op de effecten van vergrijzing op de vraag naar zorgwoningen. Ik verwacht dat hierin duidelijk zal worden dat mensen met een handicap significant bijdragen aan de vergrijzing. Nu al is de tendens te zien dat de zorgvraag in die gevallen vergroot. Zorgaanbieders verwachten dat een aantal van deze mensen de behoefte zal hebben naar een beschermder leefomgeving terug te gaan. Hierop zullen de woonsituaties moeten worden aangepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de gehandicaptenzorg wordt sinds 5 jaar vraagsturing, analoog aan de modernisering van de AWBZ, aangehouden. Dit betekent dat instellingen aan cliënten in leefwensenonderzoeken de vraag naar de door hen geprefereerde woonsituatie voorleggen. Dit instrument wordt op grote schaal gehanteerd. Op deze wijze wordt door de instellingen rekening gehouden met de diversiteit in de wensen ten aanzien van de woonvormen. In het artikel van Markant, dat ten grondslag ligt aan het artikel in de Volkskrant, komt het beantwoorden aan deze diversiteit duidelijk tot uiting. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, ik deel de mening dat er de keuzevrijheid moet zijn voor gehandicapten en hun ouders/verzorgers om te kiezen voor wonen in de wijk of voor wonen in een instelling. Sinds 1998 wordt het beleid gehanteerd: het belang van maatschappelijke integratie is groot, maar afhankelijk van de woonwens van de individuele cliënt. Dit is terug te vinden in de beleidsregels ex WZV voor de gehandicaptenzorg, versie 1996 en versie 1999. Deze beleidsregels worden ook voor de TVWMD van toepassing. De regeling kleinschalige woonvoorzieningen die sinds 2002 van kracht is, maakt de realisatie van diversiteit voor instellingen nog eenvoudiger, daar de lange WZV procedure op deze manier niet meer doorlopen hoeft te worden. Het recht op het maken van keuzes wordt in 2003 in de beleidsregels ex artikel 3 WZV verankerd door het verplicht stellen van het uitvoeren van een leefwensenonderzoek bij iedere cliënt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, ik deel de mening dat in de gehandicaptenzorg verschillende visies op zorg en wonen bestaan. Die diversiteit is de afgelopen jaren leidend en verankerd geweest in het beleid (zie het antwoord op vraag 5). De mogelijkheden deze diversiteit in de woonvoorzieningen vorm te geven is door de invoering van de regeling kleinschalige woonvoorzieningen sterk vergroot. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
