<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zijn beantwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vendrik en Oedayraj Singh Varma (beiden GroenLinks) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Financiën over de financiële handelwijze van de provincie Zuid-Holland. (Ingezonden 19 juli 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10118
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het betreft meerdere vragen over de door de provincie Zuid-Holland verstrekte leningen, ingediend door de leden Vendrik en Oedayraj Singh Varma (2989916270), door Hoekema en Luchtenveld (2989916340), door Kant (2989916400), door Rietkerk en Balkenende (2989916530) en door Luchtenveld en Hoekema (2989916550).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Kredieten) Overheidsfinanciën (Provinciale financiën) Staats- en bestuursrecht (Provincies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kredieten Provinciale financiën Provincies Zuid-Holland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1944, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10118</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3911" allpagenumbers="3911 3912 3913" vetnummer="2989916550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10118" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1944" onderwerp="" indiendatum="1999-07-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="37">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de berichten waar dat de provincie Zuid-Holland 1,7 miljard gulden aan leningen heeft uitstaan bij bedrijven en woningcorporaties? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze situatie waarbij een provincie op grote schaal als «bank» opereert en waarbij zij zelf op gunstige voorwaarden grote sommen geld leent om deze vervolgens weer uit te lenen aan derden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over het besluit van Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland van oktober 1995 waarin zij besloten hebben om de «treasury-functie» van de afdeling financiën van de provincie uit te bouwen? Was u van dit besluit – en de gevolgen voor het financiële handelen van de provincie – op de hoogte? Zo ja, sinds wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is naar uw oordeel het besluit van oktober 1995 dan wel de handelwijze van de provincie Zuid-Holland in strijd met bestaande wet- en regelgeving? Zo ja, met welke wet- en regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u op dit moment reeds maatregelen dan wel wijziging van bestaande wet- en regelgeving noodzakelijk om dergelijke situaties te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Bent u bereid om de Kamer zo spoedig mogelijk uitgebreid te informeren over de financiële handelwijze van de provincie Zuid-Holland (en andere provincies, voor zover hier vergelijkbare situaties bestaan) en mogelijke maatregelen die volgens u noodzakelijk zijn om dergelijke praktijken in de toekomst te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>O.a. Volkskrant, Trouw 15 juli jl. Vragen van de leden Hoekema (D66) en Luchtenveld (VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de financiële handelwijze van de provincie Zuid-Holland. (Ingezonden 19 juli 1999) </vraag>
      <vraag nummer="1">Heeft u de provincie Zuid-Holland om een nader rapport gevraagd over de financieel bancaire procedures met betrekking tot leningen die door de provincie zijn gehanteerd en zo ja, bent u bereid dit rapport door te zenden naar de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u een oordeel over het financiële beleid van de provincie Zuid-Holland en in het bijzonder met betrekking tot Ceteco? Zo ja, welk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u informatie over de financieel bancaire procedures van andere provincies en gemeenten? Zo ja, zijn er provincies en gemeenten die over financieel bancaire procedures beschikken die vergelijkbaar zijn met die van de provincie Zuid-Holland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als u niet over de informatie beschikt over de financieel bancaire procedures van andere provincies en gemeenten, bent u dan bereid deze informatie te verzamelen en aan de Kamer ter beschikking te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">In hoeverre wordt de hier beschreven problematiek bestreken door de wet Financiering lagere overheden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u garanderen dat een en ander niet leidt tot extra stortingen in het Provinciefonds dan wel andere financiële consequenties voor de Rijksoverheid? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Bent u volgens de bepaling in de provinciewet door de provincie Zuid-Holland geïnformeerd over de aangegane leningen? </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1"/>
      <vraag nummer="2"/>
      <vraag nummer="3"/>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1"/>
      <vraag nummer="5"/>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2"/>
      <vraag nummer="7"/>
      <vraag nummer="8"/>
      <vraag nummer="9"/>
      <vraag nummer="10"/>
      <vraag nummer="11" voetnoot="1 2"/>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1"/>
      <vraag nummer="2"/>
      <vraag nummer="3"/>
      <vraag nummer="4"/>
      <vraag nummer="5"/>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1"/>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1"/>
      <vraag nummer="2"/>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2"/>
      <vraag nummer="4"/>
      <vraag nummer="5"/>
      <vraag nummer="6"/>
      <vraag nummer="7"/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Dit naar aanleiding van het advies inzake actief kasgeldbeheer door gemeenten, dat door een ambtenaar van uw ministerie is verwoord in het voorwoord van een onderzoeksrapport van NGB Consultancy Services (dat in april jl. is verschenen) (NRC Handelsblad, 22 juli 1999), alsmede de heden daarover door uw ministerie uitgegeven reactie, waarin ook de verschillen met de gedragslijn van de Provincie Zuid-Holland zijn aangegeven</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-07-23" bron="Telegraaf">Telegraaf, 23 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van de leden Vendrik en Oedayraj Singh Varma, ingezonden 19 juli 1999. 1 De Telegraaf, 13 juli jl. Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over «bankieren». (Ingezonden 22 juli 1999) 1 Zijn er afspraken tussen de provincies en uw ministerie over het lenen van geld en het uitzetten van kasgeld, de maximale hoogte van de bedragen en de risico’s die genomen mogen worden? Zo ja, wat zijn die afspraken en kunt u de Kamer hierover informeren? 1 2 Is het waar dat, en zo ja, in welke mate, heeft de provincie Zuid-Holland zich niet aan deze afspraken gehouden? 3 Vindt u dit verwijtbaar? Wie is hiervoor volgens u verantwoordelijk? 4 Heeft uw ministerie niet gecontroleerd of de provincie Zuid-Holland zich houdt aan deze afspraken? 1 Zo ja, waarom niet? 5 Vindt u dat uw ministerie in deze tekort geschoten is in zijn toezichthoudende taak? Zo neen, waarom niet? 6 Is het waar dat GS van Zuid-Holland door het besluit van 1995 om te gaan «bankieren» de Provinciewet en mogelijk ook de Grondwet hebben geschonden, zoals gesteld door drie hoogleraren staatsrecht en overheidsfinanciën? 2 7 Is het een taak van de Commissaris van de Koningin toe te zien of met het beleid van de provincie wetten of andere democratische regels worden overschreden? 8 Hoe oordeelt u in dit licht over het niet ingrijpen, handelen en zelfs niet melden van de Commissaris van de Koningin van het besluit van GS in 1995? 9 Wat is in uw ogen de betekenis van een handtekening van de Commissaris van de Koningin onder besluiten en contracten? 10 Is een Commissaris van de Koningin – los van de vraag of hij of zij de stukken leest – met het plaatsen van de handtekening (mede)verantwoordelijk voor het contract/besluit? 11 Wat is uw oordeel over de uitspraak van de Commissaris van de Koningin, mevr. Leemhuis; «Ik ben niet politiek verantwoordelijk»? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van de leden Vendrik en Oedayraj Singh Varma, ingezonden 19 juli 1999 en van de leden Hoekema en Luchtenveld, ingezonden 19 juli 1999. 1 Volkskrant, 19 juli jl. 2 NRC 17 juli jl. Vragen van de leden Rietkerk en Balkenende (beiden CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Financiën over «bankieren». (Ingezonden 27 juli 1999) 1 Bent u op de hoogte van het bericht «Provincie lichtte ministeries in over bankieren»? 1 2 Is het juist dat u maandelijks op de hoogte bent gehouden van de speculatie-activiteiten van de provincie Zuid-Holland? Zo ja, welke informatie is aan u gemeld? Zo neen, hoe vaak bent u dan geïnformeerd en welke informatie is aan u gemeld? 3 Heeft u ingestemd met taken, die niet tot de huishouding van de provincie horen en heeft u er zo aan bijgedragen dat er in strijd gehandeld is met de Provinciewet en de Grondwet? Zo ja, hoe beoordeelt u de situatie? Zo neen, waarom niet? 4 Was u op de hoogte van de speculatie-activiteiten ? Zo ja, kunt u aangeven op welke wijze u (financiële) risico’s kan lopen en in welke vorm en omvang? Zo neen, waarom niet? 5 Welke bestaande afspraken zijn er tussen het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Financiën over het toezicht op provinciale uitgaven? Wie is er politiek verantwoordelijk voor de toestemming, die is gegeven aan de provincie Zuid-Holland om speculatie-activiteiten te ondernemen? Welke maatregelen gaat u nemen om de coördinatie tussen Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en Financiën te verbeteren? 6 Bent u van mening dat de situatie in Zuid-Holland op zich staat of zijn er meer mede-overheden, waarop u toezicht houdt, die speculatie-activiteiten ondernemen? Zo ja, wat is uw visie hierop en welke maatregelen gaat u eventueel treffen? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van de leden Hoekema en Luchtenveld, ingezonden 19 juli jl, en van de leden Vendrik en Oedayraj Singh Varma, ingezonden 19 juli jl. 1 Telegraaf en Algemeen Dagblad, 23 juli jl. Vragen van de leden Luchtenveld (VVD) en Hoekema (D66) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over «bankieren». (Ingezonden 27 juli 1999) 1 Bent u van oordeel dat uw opvatting over wat wel en niet toelaatbaar en/of wenselijk is op het terrein van risicovolle financiële transacties van andere overheden (provincies, gemeenten en waterschappen) bij de verschillende overheden voldoende bekend is? 1 2 Bent u bereid om de andere overheden nader te informeren over de aanbevolen gedragslijn? 3 Heeft uw ministerie naast de gebruikelijke financiële jaarverslagen van de Provincie Zuid-Holland ook regelmatig zgn. «maandstaten» ontvangen? 2 4 In hoeverre kon en kan worden geconstateerd dat bij vergelijking van de verschafte gegevens aanzienlijke verschillen blijken? Kon hieruit de omvang van de in Zuid-Holland gegroeide «bankierspraktijk» worden afgeleid, of althans worden vermoed? 5 Op welke momenten zijn deze verschillen op uw ministerie geconstateerd en welke ambtelijke of bestuurlijke actie is daarop gevolgd? Op welke datum of data? Met welk resultaat? 6 Bent u bereid te bevorderen dat de Kamer zo spoedig mogelijk wordt geïnformeerd over de resultaten van een eerste voorlopig onderzoek door Mr R. Schimmelpenninck in opdracht van de Provincie Zuid-Holland? De resultaten zijn gepresenteerd aan Provinciale Staten op 22 juli jl. 7 Provinciale Staten van Zuid-Holland hebben op 22 juli jl. ingestemd met het uitvoeren van een onafhankelijk onderzoek naar de gegroeide «bankierspraktijken» in die Provincie, is er enige betrokkenheid van u c.q. uw ministerie bij de opzet, aard en omvang van het onderzoek? Zo ja, welke? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van de leden Hoekema en Luchtenveld, ingezonden 19 juli 1999, van de leden Vendrik en Oedayraj Singh Varma, ingezonden 19 juli 1999 en van de leden Rietkerk en Balkenende, ingezonden 27 juli 1999. Mededeling Mededeling van minister Peper (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister van Financiën. (Ontvangen 31 augustus 1999) Bij brieven van 20 juli 1999, zijn door de leden Hoekema en Luchtenveld, Vendrik en Oedayraj Singh Varma vragen gesteld inzake de financiële handelwijze van de provincie Zuid-Holland. Nadien zijn bij brieven van 22 juli en 28 juli, aanvullende vragen gesteld door de leden Kant, Rietkerk en Balkenende en Luchtenveld en Hoekema. De beantwoording van deze vragen, die onderling nauw samenhangen, vergt meer tijd dan was voorzien. Ik verzoek u, mede namens de Minister van Financiën, uitstel te willen verlenen voor de beantwoording van bovenvermelde vragen tot uiterlijk 8 september 1999, de datum waarop de laatst ingediende vragen uiterlijk dienen te </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Peper" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="1999-08-31">Mededeling van minister Peper (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister van Financiën. (Ontvangen 31 augustus 1999) Bij brieven van 20 juli 1999, zijn door de leden Hoekema en Luchtenveld, Vendrik en Oedayraj Singh Varma vragen gesteld inzake de financiële handelwijze van de provincie Zuid-Holland. Nadien zijn bij brieven van 22 juli en 28 juli, aanvullende vragen gesteld door de leden Kant, Rietkerk en Balkenende en Luchtenveld en Hoekema. De beantwoording van deze vragen, die onderling nauw samenhangen, vergt meer tijd dan was voorzien. Ik verzoek u, mede namens de Minister van Financiën, uitstel te willen verlenen voor de beantwoording van bovenvermelde vragen tot uiterlijk 8 september 1999, de datum waarop de laatst ingediende vragen uiterlijk dienen te </mededeling>
</kvr>
