<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Giskes (D66) aan de staatssecretaris van Financiën over de te hoge voorlopige teruggaven. (Ingezonden 13 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17933
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de Belastingdienst pas in april tot de ontdekking is gekomen dat er sprake is geweest van te hoge voorlopige teruggaven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Belastingen (Inkomstenbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Inkomstenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1407, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Giskes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17933</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2941" allpagenumbers="2941" vetnummer="2020311490" code="0203tkkvr1407" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17933" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1407" onderwerp="" indiendatum="2003-05-13">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Giskes</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Waarom komt de Belastingdienst pas in april tot de ontdekking dat sprake is geweest van te hoge voorlopige teruggaven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven welke kosten met de hersteloperatie gemoeid zijn, inclusief de rentelasten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 en 2">Op het moment dat het Belastingplan 2003 ingediend wordt, staan de diskette en de formulieren voor de voorlopige teruggave al nagenoeg definitief vast. Bedragen en percentages kunnen nog wel gewijzigd worden, maar nieuwe ontwikkelingen inbouwen of aanbrengen lukt op dat moment niet meer. Enkele wijzigingen die per 1 januari 2003 zijn doorgevoerd in de inkomstenbelasting kunnen een effect hebben op de hoogte van de voorlopige teruggave over het jaar 2003. Het gaat hierbij om de afschaffing van de fietsaftrek en het vervallen van de basisruimte bij de lijfrente aftrek. Deze wijzigingen kunnen van invloed zijn op de hoogte van de voorlopige teruggaaf. Om belastingplichtigen te wijzen op de mogelijkheid dat de voorlopige teruggaaf te hoog zou kunnen zijn en achteraf gecorrigeerd moet worden, heeft de Belastingdienst uit oogpunt van dienstverlening er voor gekozen om de wijzigingen in de loop van 2003 te communiceren. Om geen verwarring te wekken bij de belastingplichtigen, die in de periode januari/februari 2003 de aangifte 2002 ontvangen, is er bewust voor gekozen om de wijzigingen per 1 januari 2003 pas vanaf april 2003 te communiceren. De brief en folder waarin de wijzigingen zijn aangekondigd zijn gezonden aan alle belastingplichtigen die de uitgebreide versie van het verzoek om voorlopige teruggaaf hebben ingediend en aan de belastingplichtigen die hun verzoek op diskette hebben gedaan en daarbij aftrekposten hebben opgevoerd. Er zijn in totaal 815 000 brieven verzonden. De totale kosten van de mailing bedroegen 490 000. Er zijn voor de Belastingdienst geen rentebaten en voor de belastingplichtige geen rentelasten, aangezien de herstelactie in het lopende kalenderjaar heeft plaatsgevonden. In dat geval is er namelijk geen heffingsrente verschuldigd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
