<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en Fermina (beiden D66) over financiële hulpverlening ten behoeve van Nederlandse psychiatrische patiënten in het buitenland. (Ingezonden 4 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1936
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen zijn gesteld naar aanleiding van de situatie waarin de Nederlander Stanley N. zich bevindt in een psychiatrisch ziekenhuis in China. Aan de orde komt de repatriëring van Nederlanders die in buitenlandse psychiatrische ziekenhuizen zijn opgenomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Psychiatrische ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 32, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">Fermina</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1936</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="63" allpagenumbers="63 64" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="32" onderwerp="" indiendatum="1995-09-4">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Fermina</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hoe vaak is het de laatste jaren voorgekomen, dat Nederlanders bij verblijf in een psychiatrisch ziekenhuis worden opgenomen en aldaar (langdurig) behandeld, terwijl de Nederlandse familie cq. vriendenkring van de patie¨nt er bij de Nederlandse overheid (bijvoorbeeld via de betreffende Nederlandse ambassade) op aandringt een rol te spelen bij terugkeer van de patie¨nt naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Biedt de Nederlandse overheid financie¨le ondersteuning ten behoeve van Nederlandse psychiatrische patie¨nten in die situatie, als de kosten van behandeling in het buitenlandse psychiatrisch ziekenhuis niet op andere wijze kunnen worden voldaan? Zo ja, waar bestaat die financie¨le ondersteuning uit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het betreffende land, een bijdrage in de repatrie¨ringskosten verlangt alvorens mee te werken aan terugkeer, levert de Nederlandse overheid dan een bijdrage als die kosten niet op andere wijze worden voldaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er particuliere fondsen, die de kosten van repatrie¨ring van psychiatrische patie¨nten in de bovenomschreven situatie vergoeden? Indien niet, vindt u dan dat er sprake is van een lacune, waarin door de overheid moet worden voorzien? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke beleidsmaatregelen gaat u dan treffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien de psychiatrische patie¨nt vanuit zijn psychische stoornis besluit niet vrijwillig naar Nederland te willen terugkeren, welke mogelijkheden zijn er dan nog om de patie¨nt desondanks naar Nederland te repatrie¨ren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen worden gesteld naar aanleiding van de situatie, waarin de Nederlander Stanley N. zich bevindt in een psychiatrisch ziekenhuis te China. Deze zaak is bij het Ministerie van Buitenlandse Zaken bekend. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Jaarlijks doen zich ongeveer 150 gevallen voor van Nederlanders in het buitenland die in verband met een psychische stoornis gerepatrieerd moeten worden of anderszins consulaire bijstand behoeven. De betrokkenheid van de Nederlandse vertegenwoordigers berust soms op een verzoek van betrokkene zelf, de familie of kennissen en soms op eigen constatering dat hulp nodig is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De voor repatrie¨ring benodigde kosten vormen in het algemeen geen probleem. In verreweg de meeste gevallen geldt een reisverzekering. In de overige gevallen moeten de kosten gedragen worden door betrokkene zelf, familieleden of overige relaties. Indien deze laatsten hiertoe niet in staat dan wel bereid zijn, wordt bekeken of er bij andere instellingen zoals Sociale Diensten, het GAK of bijvoorbeeld de werkgever van betrokkene, bereidheid bestaat de kosten van repatrie¨ring te betalen. Indien de lokale autoriteiten niet besluiten om de patie¨nt uit te wijzen, kan er in zeer uitzonderlijke gevallen en indien is komen vast te staan dat repatrie¨ring van de patie¨nt medisch gezien noodzakelijk is, met de patie¨nt een overeenkomst van geldlening (rijksvoorschot) worden aangegaan. De mogelijkheden van later verhaal zijn uiteraard gering. Deze regeling van repatrie¨ring op rijksvoorschot wijkt niet af van die in overige gevallen waarin repratie¨ring via bemoeienis van de Nederlandse vertegenwoordigingen in het buitenland noodzakelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De werkelijke problemen in gevallen als deze houden verband met het feit dat deze personen als gevolg van hun psychische stoornis niet vrij hun wil kunnen bepalen. Het feit dat familie of vrienden aandringen op repatrie¨ring is, ongeacht het kostenaspect, onvoldoende om tot (gedwongen) repatrie¨ring over te gaan. Indien door de plaatselijke autoriteiten wordt vastgesteld dat betrokkene na aankomst in Nederland voor behandeling opgenomen moet worden, is zo’n repatrie¨ring gerechtvaardigd. Daartoe is in ieder geval nodig dat de behandelende buitenlandse arts verklaart dat het uit medisch oogpunt noodzakelijk is dat de patie¨nt naar Nederland terugkeert. De wet Bijzondere opnemingen in psychiatrische ziekenhuizen (Bopz) regelt de gedwongen opname van onder meer psychiatrische patie¨nten in Nederland. De reikwijdte van de wet Bopz heeft derhalve uitsluitend betrekking op psychiatrische patie¨nten die in Nederland verblijven. Dit betekent dat indien een psychiatrische patie¨nt buiten Nederland psychotisch wordt en besluit om niet naar Nederland terug te keren, de wet Bopz geen soelaas biedt om de psychiatrische patie¨nt te repatrie¨ren. Indien echter de psychiatrische patie¨nt tegen zijn wil door de plaatselijke autoriteiten wordt gerepatrieerd, doordat bijvoorbeeld de geldigheidsduur van het visum is verlopen, zal de patie¨nt veelal op grond van de spoedprocedure van de Bopz (inbewaringstelling) kunnen worden opgenomen. Hiertoe is noodzakelijk dat in beginsel een psychiater – of in geval van het niet voorhanden zijn van een psychiater bij een spoedprocedure een arts – de patie¨nt bij aankomst in Nederland onderzoekt en een verklaring afgeeft. Uit deze gedwongen verklaring zal moeten blijken dat aan de criteria voor een gedwongen opname is voldaan. Vervolgens dient de burgemeester van de gemeente waar de patie¨nt zich bij aankomst in Nederland bevindt een beschikking af te geven die erop gericht is dat de betrokkene in bewaring wordt gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
