<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de minister van Jusitie over de vervolging van winkelpersoneel na het pakken van een winkelrover. (Ingezonden 30 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16615
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Detailhandel Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 299, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16615</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="625" allpagenumbers="625 626" vetnummer="2020302470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16615" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="299" onderwerp="" indiendatum="2002-10-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Jusitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat twee personeelsleden van een Amsterdamse supermarkt door justitie worden vervolgd na het pakken van een gewapende overvaller? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond waarvan is het OM tot vervolging van het tweetal overgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is voldoende duidelijk hoe burgers moeten optreden wanneer zij besluiten zelf in te grijpen om een gewapende overvaller in de kraag te grijpen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw standpunt ten aanzien van wat wel en wat niet toelaatbaar is wanneer mensen op heterdaad een overvaller proberen aan te houden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-29" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 29 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op grond van de tot dusver afgelegde verklaringen van de direct betrokkenen en een aantal getuigen (omstanders) vervolgt het OM het tweetal wegens primair plegen van openlijk geweld in vereniging, subsidiair mishandeling in vereniging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Wat burgers doen als zij overvallen worden of als zij geconfronteerd worden met een overval van een ander, wordt in de eerste plaats bepaald door de omstandigheden van de situatie. Niet het recht, maar karakter, verstand en ervaring bepalen in zo’n situatie wat moet en kan. Het recht kan daar slechts grenzen aan stellen. Van een «moeten» is derhalve al helemaal geen sprake, behalve in situaties dat een ander in doodsgevaar is, men zonder risico kan helpen en toch met de armen over elkaar blijft staan; nalaten hulp te verlenen is in zo’n situatie strafbaar indien de dood van de hulpbehoevende volgt (artikel 450 Wetboek van Strafrecht). Wat iemand in bovenbedoelde situatie kan doen, hangt in de eerste plaats af van hoe men de situatie begrijpt. Wie valt wie aan, wie is slachtoffer, wie verkeert in gevaar, wordt er met geweld gedreigd? Het hangt evenzo af van instinct; de één staat zijns ondanks als verstijfd, de ander explodeert in actie ter verdediging voor wat hij als recht ziet. De wet is daarover duidelijk. Ingevolge artikel 41 Wetboek van Strafrecht mag een ieder zich verdedigen tegen de ogenblikkelijke wederrechtelijke aanranding van eigen of eens anders lijf, eerbaarheid of goed. Artikel 53 Wetboek van Strafvordering bepaalt vervolgens dat in geval van ontdekking op heterdaad ieder bevoegd is de verdachte aan te houden. In zijn algemeenheid kan worden gesteld dat, waar dit in een gegeven situatie nodig is als er een strafbaar feit wordt gepleegd tegen een ander of tegen een persoon zelf, het gerechtvaardigd is om enig geweld toe te passen, teneinde aan die situatie een eind te maken. Wat nodig is in een situatie zal doorgaans voor wie er mee geconfronteerd wordt, geheel duidelijk zijn. Onnodig geweld mag alleen niet worden gebruikt. In de praktijk betrachten zowel politiemensen als officieren van justitie een zekere coulance richting burgers die het initiatief hebben genomen tot een aanhouding. Het is begrijpelijk dat bij een schermutseling of een enerverende achtervolging degene die de aanhouding verricht meer fysieke dwang gebruikt dan in normale omstandigheden. Het mag echter niet zo zijn dat een verdachte die zich niet of niet meer verzet, wordt geschopt of geslagen. De fysieke dwang moet ophouden zodra een verdachte zich overgeeft of weerloos is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
