<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij en Van der Vlies (beiden SGP) en Van de Camp (CDA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over tijdregistratie in het onderwijs. (Ingezonden 23 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13128
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over artikel in Reformatorisch Dagblad van 12 januari 2000 over de verplichte tijdsregistratie voor leerkrachten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Onderwijspersoneel en wetenschappelijke staf) Inkomen en rechtspositie (Werktijden) Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden Werktijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 701, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13128</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1449" allpagenumbers="1449 1450" vetnummer="2000105160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13128" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="701" onderwerp="" indiendatum="2001-01-23">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de onrust die in de onderwijswereld is ontstaan over de verplichte tijdregistratie voor leerkrachten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoever gaan de verplichtingen die in de geldende wet- en regelgeving aan tijdregistratie in het onderwijs worden gesteld? Is ook een gedetailleerde codering voorgeschreven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is bij het vaststellen van de regels over de tijdregistratie rekening gehouden met de eigen aard van het werk van leerkrachten? Zo ja, hoe dan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u zich ervan bewust dat een gedetailleerde tijdregistratie een aanzienlijke administratieve lastendruk betekent, terwijl deze druk in de onderwijssector reeds groot is? Welke beleidsconsequenties verbindt u daaraan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat was de directe aanleiding voor de arbeidsinspectie om de controle op de tijdregistratie op scholen aan te scherpen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er ten aanzien van de aangescherpte controle voldoende afstemming geweest tussen de arbeidsinspectie (SZW) en het Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, verantwoordelijk voor het personeelsbeleid terzake van leerkrachten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat zijn de sancties als scholen niet beschikken over ingevulde tijdregistratieformulieren? Zijn er inmiddels al sancties getroffen tegen scholen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat zijn concrete vervolgacties als uit de tijdregistratie blijkt dat docenten te weinig rusttijd hebben gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke andere onderwerpen omvat het inspectieproject in het onderwijs? In hoeverre is de regelgeving omtrent de arbeidsomstandigheden adequaat toegesneden op de onderwijssector? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u inzicht verschaffen in de voortgang van de implementatie van de arbeidsomstandighedenwet in de onderwijssector en in de daaraan verbonden kosten voor de scholen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-12" bron="Reformatorisch Dagblad" titel="Babbeltje met collega? Even noteren">Reformatorisch Dagblad, 12 januari 2001: «Babbeltje met collega? Even noteren»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De werkgever is ingevolge artikel 4:3 Arbeidstijdenwet verplicht een deugdelijke registratie van de arbeids- en rusttijden te voeren, welke het toezicht op de naleving van de Arbeidstijdenwet en de daarop berustende bepalingen mogelijk maakt. Met deze in de Arbeidstijdenwet neergelegde verplichting wordt ook voldaan aan de eis die in de Europese Arbeidstijdenrichtlijn wordt gesteld (Richtlijn 93/104/EG). De verplichting in art. 4:3 Arbeidstijdenwet betekent dat in ieder geval moet zijn aangegeven welke werknemer op een bepaald tijdstip met de arbeid begint en wanneer hij die arbeid heeft beëindigd, alsmede de daartussen gelegen pauzes. De wijze waarop dit moet geschieden is vormvrij, hetgeen betekent dat de werkgever een eigen systematiek kan kiezen, mits voldaan wordt aan de randvoorwaarden. Uit het voorgaande moge blijken dat voor het onderwijs derhalve geen gedetailleerde codering is voorgeschreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Doordat de verplichting tot het voeren van een deugdelijke registratie vormvrij is, is het voor de onderwijssector mogelijk een eigen invulling aan de verplichting te geven, door bijvoorbeeld te volstaan met een weergave van het lesrooster met daarop aangegeven de gerealiseerde mutaties. Voor de buiten de instelling gewerkte uren volstaat een registratie van het aantal uren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Juist met het oog op de aard van een aantal werkzaamheden van de leerkrachten kan een onderwijsinstelling volstaan met een tijdsregistratie zoals hierboven beschreven. Hiermee is enerzijds beoogd de administratieve verplichtingen tot een minimum te beperken en anderzijds adequaat toezicht op de naleving van de ATW mogelijk te maken. Er is derhalve geen aanleiding om hieraan beleidsconsequenties te verbinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit eerdere inspectieprojecten die de Arbeidsinspectie tussen 1996 en 1998 op het terrein van arbeidsomstandigheden heeft uitgevoerd en uit een aantal klachten over arbeidstijden en werkdruk uit de betreffende sector is gebleken dat er voldoende aanleiding is voor nadere aandacht voor arbeids- en rusttijden door de Arbeidsinspectie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de aanloop naar het per 1 januari 2001 gestarte inspectieproject onderwijs is door de Arbeidsinspectie overleg gevoerd met zowel onderwijsbonden, werkgeversorganisaties en organisaties van besturen als met het Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over pilots. Eerstverantwoordelijken voor het personeelsbeleid en de formulieren die worden gebruikt voor de registratie van arbeidstijden, zijn de werkgevers. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals bij vraag 3 is aangegeven kan een onderwijsinstelling een eigen invulling geven aan de verplichting om een deugdelijke registratie te voeren. Indien de Arbeidsinspectie constateert dat een onderwijsinstelling niet voldoet aan het vereiste van het hebben van een deugdelijke registratie, ontvangt de onderwijsinstelling een waarschuwing. Bij de controle-inspectie hierop wordt « als nog steeds niet wordt» voldaan een proces-verbaal opgemaakt. Indien de onderwijsinstelling bij de eerste inspectie weigert te voldoen aan het vereiste van het hebben van een deugdelijke registratie zal dit ertoe leiden dat de Arbeidsinspectie direct een proces-verbaal opmaakt. Het opmaken van een proces-verbaal kan resulteren in een geldboete van ten hoogste f 10 000. Het inspectieproject is per 1 januari 2001 gestart en tot dusver heeft dit alleen geleid tot het geven van waarschuwingen. Op dit moment zijn er nog geen processen-verbaal opgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Indien uit de registraties blijkt dat docenten te weinig rusttijd, waaronder begrepen pauze, hebben gekregen dan zal de Arbeidsinspectie handhavend optreden. Dat wil zeggen dat de werkgever in eerste instantie een waarschuwing krijgt. Blijkt bij hercontrole dat de bepalingen inzake rusttijden c.q. pauze wederom worden overtreden dan wordt proces-verbaal opgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het inspectieproject omvat naast het onderwerp registratie arbeids- en rusttijden, onder meer: veiligheid inrichting arbeidsplaats, veilig gebruik elektrische installaties, doeltreffende maatregelen vluchtmogelijkheden en vluchtwegen en nooduitgangen vrij van obstakels. Andere inspectiepunten zijn de aanwezigheid van een risico-inventarisatie en plan van aanpak, fysieke belasting en voorkomen van RSI. Voor wat betreft de regelgeving omtrent arbeidsomstandigheden in het onderwijs en de implementatie daarvan verwijs ik naar de antwoorden op de vragen van de leden Stroeken en Ross-van Dorp (nr. 2000103900), gesteld aan de Staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, over knelpunten in de arbowetgeving in het primair onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Voor een overzicht van de kosten van de regelgeving en de handhaving daarop verwijs ik naar een onlangs door de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid aan de Kamer toegezonden studie van TNO « Sectorale kosten van arbeidsomstandigheden: Het Onderwijs» , alsmede naar de aanbiedingsbrief daarbij (brief ARBO/ATB/00 82386,, 20 december 2000). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
