<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duyvendak (GroenLinks), Van der Ham (D66) en Samsom en Verdaas (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de mogelijke aanleg van taxibanen op Schiphol. (Ingezonden 21 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18433
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Schiphol wil taxibanen aanleggen om de capaciteit van de Zwanenburgbaan optimaal te gebruiken. Kan deze vergroting van de capaciteit binnen de gestelde milieu- en geluidhindernormen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1848, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18433</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3881" allpagenumbers="3881 3882" vetnummer="2020316040" code="0203tkkvr1848" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18433" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1848" onderwerp="" indiendatum="2003-08-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de uitlating van Schiphol dat de aanleg van de taxibanen nodig is om de «capaciteit» van de Zwanenburgbaan optimaal te gebruiken? <voetnoot nummer="1"/>Was de reden om deze taxibanen op te nemen voor u ook de vergroting van de capaciteit? Zo ja, waarom noemt de toelichting op het besluit dan alleen de veiligheid als argument? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel vluchten kunnen veilig op de Zwanenburgbaan afgehandeld worden zonder aanleg van de taxibanen en hoeveel na aanleg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de aanleg van de taxibanen echt nodig indien de Zwanenburgbaan maximaal gebruikt wordt conform de invoergegevens van de besluitvorming (18 vluchten per uur maximaal)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bieden de geluidsnormen de mogelijkheid om de Zwanenburgbaan, na aanleg van de taxibanen, frequenter te gebruiken dan waarvan bij de invoergegevens voor de besluiten van de Wet Luchtvaart werd uitgegaan? Zo ja, hoe is het mogelijk dat de invoergegevens over het maximale aantal vluchten binnen het nieuwe geluidsregiem blijkbaar niet kloppen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de waarde van de berekeningen in de Milieu Effect Rapportage (MER) over de geluidsoverlast bij de huidige Wet Luchtvaart als blijkt dat de Zwanenburgbaan na aanleg van de taxibanen feitelijk veel meer gebruikt kan worden dan waar bij de berekeningen van werd uitgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien de geluidsnormen geen intensiever gebruik toelaten dan waar bij de opstelling van de MER van uitgegaan werd, waarom moeten dan de taxibanen aangelegd worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn voor de andere banen de invoergegevens voor het (maximale) baangebruik zondermeer correct? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u uw antwoorden op deze vragen naar de Tweede Kamer zenden voor of gelijktijdig met uw besluit over het verzoek van Schiphol om de meetpunten aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-08-18" bron="EO-radio 1">EO-radio 1, 18 augustus 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Het Rijk stelt grenzen aan de effecten van het vliegverkeer voor de omgeving, te weten veiligheid en milieu. De sector heeft de vrijheid om binnen de vastgestelde grenzen de mainport te ontwikkelen. Het Rijk spreekt zich daarom niet uit over aantallen en ligging van taxibanen. Het is aan de sector om te besluiten of het binnen de gestelde grenzen zinvol is om andere of nieuwe taxibanen aan te leggen. Het Rijk heeft in het Luchthavenindelingbesluit Schiphol het luchthavengebied vastgesteld. Het gebied is zo bepaald dat er ruimte is voor aanleg van zowel een zuidelijke als een noordelijke taxibaan. In het luchthavengebied zijn geen regels gesteld ten aanzien van het gebruik van het luchthavengebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gegevens over de hoeveelheid vluchten die met of zonder taxibaan kunnen worden afgehandeld zijn bij mij niet bekend en vanuit oogpunt van beheersing van de effecten van het vliegverkeer binnen de vastgestelde grenzen niet relevant. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zolang de sector binnen de milieugrenzen blijft, heeft de exploitant de vrijheid in de aanleg van taxibanen indien dit in zijn visie bijdraagt aan het vergroten van de veiligheid of vergroten van de mogelijkheid om te sturen in de capaciteit van de luchthaven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aanleg van de taxibanen verandert de grenswaarden niet. De aanleg noordelijke taxibaan maakt in de praktijk meer starts in zuidelijke richting mogelijk. Dit verandert de grenswaarden ten zuiden van de Zwanenburgbaan echter niet. De geluidbelasting is daarmee begrensd en de grenswaarde wordt gehandhaafd door de Inspectie Verkeer en Waterstaat. Daarmee wordt invulling gegeven aan de beheersing van de effecten van het luchthavenluchtverkeer conform de eisen van de Wet luchtvaart. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De berekeningen in de MER hebben tot doel om op basis van invoergegevens van de luchtvaartsector de grenswaarden vast te stellen. De grenswaarde beheerst de nadelige effecten van het vliegverkeer en mag niet worden overschreden. Of er na vaststelling van de grenswaarden meer verkeer kàn worden afgehandeld, al dan niet door aanleg van extra taxibanen, is daarom niet relevant. Ter vergelijk: ook op de Buitenveldertbaan is veel meer verkeer af te wikkelen dan de milieunormen toestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het Rijk doet geen uitspraken over het aanleggen van de taxibanen. De exploitant van de luchthaven beslist hier zelf toe. Betere en veiligere afhandeling van het vliegverkeer op de luchthaven zelf zijn overwegingen daarbij. Met name het argument van veiligere afhandeling wordt door mij van harte gesteund. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het Nationaal Lucht- en Ruimtevaart Laboratorium (NLR) heeft onderzocht of het in de invoergegevens nog andere fouten in het baangebruik kon vinden. Het NLR gaf in zijn rapport aan dat het van oordeel is dat de invoergegevens van het baangebruik van de overige banen correct is. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het Kabinetsstandpunt inzake de fout van Schiphol en de vragen van de Vaste Kamercommissie voor Verkeer en Waterstaat hierover zijn op 22 augustus verzonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 959" documentnummer="39">Kamerstuk 26 959, nr. 39</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
