<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rey (VVD) over de financiële positie van de Stichting Woningbeheer Limburg. (Ingezonden 25 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1977
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Volkshuisvesting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 72, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1977</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="147" allpagenumbers="147 148" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="72" onderwerp="" indiendatum="1995-07-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 oktober 1995) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1141, vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat het tekort van de Stichting Woningbeheer Limburg (WBL) is opgelopen tot ƒ 175 miljoen en zonder financie¨le steun van rijk, gemeenten en het Centraal fonds voor de Volkshuisvesting verder zal oplopen naar ƒ 411 miljoen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting, dat met de thans voorliggende gegevens de zienswijze van uw ambtsvoorganger op de fusie onjuist is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft uw ambtsvoorganger de Kamer tijdig, volledig en juist geı¨nformeerd aangaande de financie¨le positie van WBL? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe gaat u zich opstellen jegens de noodlijdende corporatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-07-19" bron="De Limburger">De Limburger, 19 juli 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben op de hoogte van bedoeld bericht. Overigens merk ik op, dat de genoemde 175 miljoen gulden niet het actuele tekort is, maar een berekening van mogelijke tekorten op basis van de bedrijfswaarde. In die opstelling zijn voor de totale resterende exploitatieperiode van het woningbezit een aantal mogelijke tekorten contant gemaakt. Voorts zijn, in tegenstelling tot voorgaande jaren, voorzieningen getroffen voor onder andere herfinancieringsrisico’s en renteverlies overfinanciering. De uitgangspunten gehanteerd in het rapport waaruit deze bedragen afkomstig zijn, zijn niet op alle punten dezelfde als die, die in de sector volkshuisvesting gebruikelijk zijn. Overigens bestaat de indruk dat het berekend tekort tot stand is gekomen uitgaande van de meest negatieve inschatting van de ontwikkelingen. De interim-manager, die op mijn aandringen is aangesteld bij de WBL dient in het kader van de saneringsaanvraag een nieuwe berekening te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Neen. Op grond van de mij bekende gegevens, omtrent de op dat moment beschikbare informatie en de destijds bij saneringen van niet-winstbeogende instellingen gebruikelijke werkwijze, deel ik die opvatting niet. In dit verband verwijs ik naar de u heden toegezonden brief over de Stichting Woningbeheer Limburg en het daarbij ter vertrouwelijke kennisname gevoegde rapport van het accountantsbureau Deloitte en Touche <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2 3 4 5">Ja. De Kamer is geı¨nformeerd bij brief van 5 april 1991 <voetnoot nummer="2"/>, onmiddellijk na ondertekening van de convenanten terzake. Naar aanleiding van nadere vragen van de vaste commissie voor Volkshuisvesting en Ruimtelijke Ordening is bij brieven, 28 mei 1991 <voetnoot nummer="3"/>en 26 juni 1991 <voetnoot nummer="4"/>nadere informatie verstrekt. Bij brieven van 30 oktober 1991 <voetnoot nummer="5"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="en 19" voetnoot="6">november 1991 <voetnoot nummer="6"/>heeft mijn ambtsvoorganger een aantal nadere vragen van de vaste commissie beantwoord. Op 10 december 1991 heeft de vaste commissie voor Volkshuisvesting en Ruimtelijke Ordening een mondeling overleg gevoerd met mijn ambtsvoorganger. Voorts heeft de heer Van Rey bij diverse gelegenheden schriftelijke vragen gesteld, die alle van antwoorden zijn voorzien. Bij het mondeling overleg is gebruik gemaakt van alle beschikbare relevante informatie. Er is duidelijk gemaakt wat de grondslag was waarop de rijksbijdrage in de sanering was gestoeld. De onzekerheden ten aanzien van toekomstige ontwikkelingen zijn expliciet voorwerp van afweging geweest. Het ontbreken van meerjarenbegrotingen bij HBL en het Zuiden is aan de orde geweest. Het in het antwoord op vraag 2 genoemde rapport van Deloitte en Touche leidt niet tot een andere zienswijze. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aan de hand van de in opdracht van de WBL vervaardigde rapportage van Shelter Consult B.V. en de daarop op mijn verzoek uitgevoerde contra-expertise door Deloitte en Touche over de financie¨le toestand van de WBL heb ik overleg gevoerd met de op de stichting toezichthoudende gemeenten en vervolgens met het bestuur van de stichting. In gezamenlijk overleg is besloten tot de benoeming van een interum-manager in de persoon van de heer drs. B. G. A. Kempen. De heer Kempen heeft als opdracht te komen tot een saneringsaanvraag bij het Centraal Fonds Volkshuisvesting. Na een orie¨nteringsfase van maximaal 2 maanden zal hij een plan van aanpak opleveren, waarin ondermeer een planning is opgenomen voor het tot stand komen van de saneringsaanvraag. Voor wat betreft mogelijke oplossingsrichtingen kent de opdracht van heer Kempen geen beperkingen, met uitzondering van faillissement van de stichting. Wel heeft heer Kempen de nadrukkelijke opdracht, dat hij bij zijn werkzaamheden uitdrukkelijk dient te komen tot een expliciete afweging van algemene en specifieke volkshuisvestingsbelangen, de belangen van de huurders en die van de medewerkers van de WBL. Ik zal u van de ontwikkelingen op de hoogte houden. Voorts verwijs ik u naar mijn in het antwoord op vraag 2 genoemde brief. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 339" documentnummer="3">Kamerstuk 24 339, nr. 3</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 800 XI" documentnummer="60">Kamerstuk 21 800 XI, nr. 60</noot>
         <noot nummer="3">Ter inzage gelegd bij de vaste commissie voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, nr. VRO-91-238</noot>
         <noot nummer="4">Ter inzage gelegd bij de vaste commissie voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, nr. VRO-91-294</noot>
         <noot nummer="5" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 300 XI" documentnummer="28">Kamerstuk 22 300 XI, nr. 28</noot>
         <noot nummer="6" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 300 XI" documentnummer="43">Kamerstuk 22 300 XI, nr. 43</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
