<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks eind april 2001." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over voedselinfecties in rund- en varkensvlees. (Ingezonden 21 februari 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13479
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over salmonellabesmettingen veroorzaakt door het eten van besmette varkens of runderen. De consument wordt alleen gewaarschuwd voor salmonellabesmetting via pluimvee.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vleeskeuring Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1012, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000106860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13479</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2107" allpagenumbers="2107 2108" vetnummer="2000106860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13479" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1012" onderwerp="" indiendatum="2001-02-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Oorsprong, omvang en kosten van humane salmonellose» <voetnoot nummer="1"/>, waaruit blijkt dat naast pluimveeproducten ook varkensvlees en rundvlees een grote bron vormen voor salmonellabesmettingen bij mensen (tussen 1994 en 1998 is 35.9% van de menselijke salmonella-infecties afkomstig van besmette varkens en runderen)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het percentage salmonella-infecties afkomstig van besmette runderen en varkens in de afgelopen twee jaar gestegen? Zo ja, hoeveel? Wat is de oorzaak van deze besmetting? Kunnen de pathogenen door mest verspreid worden? Welke maatregelen gaat u nemen om de aanwezigheid van salmonella bij runderen, varkens en andere besmette dieren te voorkomen? Heeft u het voornemen om dit vlees, net als pluimveeproducten, besmettingsvrij te krijgen? Zo ja, per wanneer? Welke specifieke bezwaren heeft u tegen het gebruik van melkzuur voor decontaminatie? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Veroorzaken salmonella-infecties bij de mens door besmette varkens en runderen, relatief ernstiger problemen bij patiënten dan de van besmet pluimvee afkomstige infecties? Zo ja, welke problemen ontstaan er door dergelijke infecties? Kunt u aangeven hoeveel mensen er jaarlijkse sterven aan salmonella- en andere voedselinfecties? Welke maatregelen gaat u nemen om de onderrapportage van sterfte door voedselinfecties die door de Gezondheidsraad wordt gesignaleerd, tegen te gaan? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Kent u het artikel «An outbreak of multi-drug resistant, quinolone-resistant Salmonella enterica serotype typhimurium DT 104» <voetnoot nummer="3"/>, waaruit blijkt dat een multiresistent type salmonella ernstige complicaties bij patiënten veroorzaakt, in Denemarken al resulterende in twee doden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is dit «DT 104» ook in Nederland in varkens en runderen aangetroffen? Zo ja, hoe vaak? Hoeveel van de salmonella-infecties in Nederland zijn afkomstig van dit type? Welke problemen ontstaan er bij patiënten door dergelijke infecties? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in Nederland onderzoek te laten doen naar het voorkomen van dit type salmonella, naar het voorkómen van infecties bij mensen door dit type salmonella, naar de complicaties bij patiënten en de mogelijkheden om ervan af te komen? Zo neen, waarom niet? Is er een budget vrijgemaakt voor dergelijk onderzoek? Zo ja, is dit genoeg om een intensief onderzoek naar dit type salmonella mee te doen? Zo neen, bent u bereid hier een budget voor vrij te maken of het bestaande budget te verruimen? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Heeft u de aanbevelingen van de Gezondheidsraad <voetnoot nummer="2"/>(salmonella bestrijden in de varkenssector en besmetting van runderen en rundvlees met verocytotoxine-producerende Escherichia coli (VTEC) serotype O157 voorkomen) opgevolgd? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening van de heer Rombouts (Adviescommissie Gezondheidsraad) dat al het rauwe vlees dat voor consumptie wordt aangeboden voorzien zou moeten zijn van een waarschuwing? Zo neen, waarom niet? Waarom kiest u er momenteel voor om mogelijk besmette pluimveeproducten wel en mogelijk besmet rundvlees en varkensvlees niet te voorzien van een waarschuwing? Nadere mededeling Nadere mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 9 april 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 893, vergaderjaar 2000–2001 De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Poppe (SP) over voedselinfecties in rund- en varkensvlees kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat overleg met betrokken wetenschappelijke instellingen, instituten en overige organisaties meer tijd vergt dan voorzien. De beantwoording zal plaatshebben </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1">Infectieziekten Bulletin nr. 12 1999 – Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu</noot>
         <noot nummer="2">Gezondheidsraad mei 2000 rapport 9 Voedselinfecties</noot>
         <noot nummer="3">England Journal of Medicine 1999 nr. 341</noot>
         <noot nummer="4" datum="2001-02-16" bron="Radio 1">Radio 1, 16 februari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
