<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Visser-van Doorn en Verburg (beiden CDA) aan de ministers voor Grote Steden- en Integratiebeleid en van Justitie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg over de afgelasting van de opera-productie Aïsja. (Ingezonden 19 december 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12882
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het afgelasten van de opera-productie Aïsja, nadat de Marokaanse spelers van de opera door een islamitische vereniging waren bedreigd (NRC, 1 december 2000 en Volkskrant, 2 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Podiumkunsten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Opera</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 486, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Grote Steden- en Integratiebeleid (GSI) Justitie (JUS) Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Visser-van Doorn</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12882</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1005" allpagenumbers="1005" vetnummer="2000103880" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12882" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="486" onderwerp="" indiendatum="2000-12-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Visser-van Doorn</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Grote Steden- en Integratiebeleid en van Justitie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de afgelasting van de opera-productie Aïsja in Rotterdam onder druk van Nederlandse en Marokkaanse moslims? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het verschil in inhoud en/of vormgeving met het toneelstuk dat is uitgevoerd in Rome, gebaseerd op een boek van dezelfde schrijfster waarbij Aïsja wel op het toneel mocht staan? Waarom riep dit toneelstuk in Rome geen religieuze weerstand op? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke islamitische vereniging uit Rotterdam heeft de Marokkaanse regeringspartij USFP een fax gestuurd waarin stond dat de Marokkaanse spelers eenzelfde lot zou wachten als Salmon Rushdie als het stuk zou worden doorgezet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat dergelijke bedreigingen onacceptabel zijn? Zo ja, wat gaat u er aan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-2" bron="NRC d.d. 1 december jl. en Volkskrant">NRC d.d. 1 december jl. en Volkskrant, 2 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Boxtel" functie="minister" afdeling="Grote Steden- en Integratiebeleid" mededelingdatum="2001-01-10">Mededeling van minister Van Boxtel (Grote Steden- en Integratiebeleid), mede namens de minister van Justitie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen. (Ontvangen 10 januari 2001) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Visser-van Doorn en Verburg over de afgelasting van de operaproductie Aisja die werden ingezonden op 20 december 2000 deel ik u, mede namens de minister van Justitie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden, aangezien wij in afwachting zijn van nadere informatie van de gemeente Rotterdam. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
