<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="een antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd, Rietkerk en Schreijer-Pierik (allen CDA) aan de ministers van Justitie, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de bedreiging en de bescherming van BPRC-medewerkers. (Ingezonden 24 mei 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15821
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van NOVA over bedreiging van medewerkers van het Biomedical Primate Research Centre (BPRC) in Rijswijk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Natuur (Dierenbescherming) Wetenschap en technologie (Onderzoeksinstituten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierproeven Onderzoeksinstituten Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1281, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15821</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2707" allpagenumbers="2707" vetnummer="2010210570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15821" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1281" onderwerp="" indiendatum="2002-05-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de opmerkingen van de medewerkster van het BPRC in Rijswijk in het programma NOVA? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het aanvaardbaar dat organisaties die het oneens zijn met het bestaan en werk van het BPRC, medewerkers van het BPRC met foto en adres op sites tonen? Zo neen, welke stappen bent u voornemens hiertegen te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat bepaalde medewerkers van het BPRC in hun privé-leven met brandstichting en zelfs met de dood zijn bedreigd? Is u bekend of hiervan aangifte gedaan is bij de politie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wat heeft de politie hier tot nu toe aan gedaan? Welke resultaten zijn er geboekt met betrekking tot aanhouding van daders? Welke bescherming hebben deze bedreigde medewerkers tot nu toe gekregen? Is deze bescherming in uw ogen voldoende? Zo neen, worden/zijn er maatregelen getroffen voor afdoende bescherming? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-05-21" bron="Uitzending">Uitzending, 21 mei 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-06-18">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen. (Ontvangen 18 juni 2002) Helaas moet ik u meedelen, mede namens mijn ambtgenoten van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dat de vragen van de leden van uw Kamer Mosterd, Rietkerk en Schreijer-Pierik, over de bedreiging en de bescherming van BPRC medewerkers, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Ik streef ernaar u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
