<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Steenhoven, Harrewijn en Van Gent (allen GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Defensie over de verplaatsing van marinevliegkamp Valkenburg. (Ingezonden 1 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13836
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kosten van de verplaatsing van marinevliegkamp Valkenburg. Zie ook de antwoorden op eerder gestelde vragen Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 946.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire luchthavens Waddenzee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1326, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13836</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2769" allpagenumbers="2769 2770" vetnummer="2000110210" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13836" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1326" onderwerp="" indiendatum="2001-05-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich uw antwoorden op onze vragen van 13 februari jl. over de verplaatsing van het marinevliegkamp Valkenburg? <voetnoot nummer="1"/>Heeft u daarnaast kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="2"/>«Verhuizing Orions kan goedkoper»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de inhoud van het genoemde artikel bevestigen? Is het waar dat er een interne studie van het ministerie van Defensie bestaat over de kosten van de verplaatsing van de Orions? Zo ja, bent u bereid deze studie aan de Kamer aan te bieden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kan nu worden geconcludeerd dat Woensdrecht en vliegbasis Eindhoven als reële alternatieven worden beschouwd? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Uitgaande van een juiste weergave van het interne Defensie-rapport, hoe zwaar weegt voor u het belang van de clustering van de marine-activiteiten in Den Helder? Rechtvaardigt dit belang naar uw mening een additionele kostenpost van zo’n 250 miljoen gulden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat, naast de belangen van het ministerie van Defensie met betrekking tot de interne bedrijfsvoering, ook de belangen van milieu, natuur, ruimtelijke ordening dienen te worden gewogen bij het besluit over de verplaatsing van de tien Orions? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om voor de zomer 2001 een afwegingskader over de verplaatsing van de Orions aan de Kamer voor te leggen, gekoppeld aan 1. de voorwaarden van de PKB’s Waddenzee en Vijfde Nota en 2. de financiële aspecten van de operatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="946" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 946, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-04-24" bron="Telegraaf">Telegraaf, 24 april 2001</noot>
         <noot nummer="3" titel="reële alternatieve locaties voor De Kooy">In uw antwoorden op genoemde vragen spreekt u over «reële alternatieve locaties voor De Kooy»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zoals aangekondigd in het regeerakkoord, heeft Defensie een verkenning uitgevoerd naar een alternatieve locatie voor de Orions van de marineluchtvaartdienst. Hierbij is enerzijds gekeken naar de gevolgen van een verplaatsing voor het personeel, de organisatie en de bedrijfsvoering. Anderzijds is gekeken naar de benodigde infrastructuur, de kosten, de geluidszonering, de in het geding zijnde natuurwaarden en het lokale draagvlak. Ik ben bereid deze verkenning vanwege de commerciële gegevens, die erin zijn opgenomen, vertrouwelijk aan de Kamer aan te bieden <voetnoot nummer="1"/>. Mogelijk omdat het dagblad, dat over deze zaak publiceerde en stukken had opgevraagd in het kader van de Wet Openbaarheid van Bestuur, niet beschikte over alle relevante cijfers vanwege die vertrouwelijkheid, zijn niet alle interpretaties van de financiële aspecten in het artikel juist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In deze interne verkenning zijn de meest voor de hand liggende locaties voor stationering van de Orions bezien: Valkenburg, De Kooy, Woensdrecht en Eindhoven. Voor een definitieve besluitvorming over de verplaatsing dienen twee producten gemaakt te worden: – een project-pkb incl. MER, waarin De Kooy en andere potentiële locaties conform de pkb Waddenzee aan een vergelijking worden onderworpen, waarbij zowel economische, maatschappelijke, operationele – en bedrijfsvoeringsaspecten als ruimtelijke – en milieuaspecten aandacht krijgen. – wijziging van de aanwijzing in het kader van de Luchtvaartwet, incl. MER. Bedoeling is om met beide producten tegelijk te starten en 1 MER te laten opleveren. Deze MER is dienstig voor besluitvorming in beide trajecten. De alternatieven, die in dat kader bekeken gaan worden, staan nu nog niet vast. In het kader van het project-pkb/startnotitie MER zal worden bepaald welke alternatieven zullen worden bezien naast De Kooy. Het vergelijken van meerdere alternatieven is de beste waarborg voor een goede besluitvorming en het voorkomen van vertraging in de besluitvorming over de nieuwe locatie voor het marinevliegkamp Valkenburg. Aan het eind van dat traject zal het kabinet de uitkomsten wegen en een besluit nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De marineluchtvaartdienst is nu op twee locaties gestationeerd. Concentratie op één locatie kent grote voordelen, zowel wat betreft operationele synergie als wat betreft doelmatigheid. Dit, gevoegd bij de stimulering van de economie in de kop van Noord-Holland die het gevolg is van deze verplaatsing, heeft ertoe geleid dat het kabinet in pkb-deel 1 van de 5 e Nota Ruimtelijke Ordening een voorkeur heeft uitgesproken voor De Kooy. Zoals bij vraag 3 al gemeld, zal het kabinet op basis van de uitkomsten van de project-pkb incl. MER een definitief besluit nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja; zie verder het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De afwegingskaders die van toepassing zijn op de verplaatsing van de Orions zijn bekend. Ze zijn verwoord in de pkb’s Vijfde Nota Ruimtelijke Ordening en Waddenzee. Ze zullen worden ingevuld in het kader van de uit te voeren project-pkb «Verplaatsing Marinevliegkamp». </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter vertrouwelijke inzage, alleen voor de leden, gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
