<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over samenwerking tussen Eurojust en de Verenigde Staten. (Ingezonden 23 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17125
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Strafrecht en strafprocesrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationaal strafrecht Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 728, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17125</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1531" allpagenumbers="1531 1532" vetnummer="2020305130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17125" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="728" onderwerp="" indiendatum="2002-12-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 februari 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 594, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wat voor samenwerking bestaat er tussen Eurojust en justitiële autoriteiten van de Verenigde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er door de Verenigde Staten een verbindingsofficier bij Eurojust geplaatst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke functie vervult de betrokkene precies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke informatie wordt in het kader van de samenwerking tussen Eurojust en de Verenigde Staten uitgewisseld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke rechtsgrond is deze samenwerking gebaseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Naar aanleiding van de terroristische aanslagen van 11 september 2001 in de Verenigde Staten heeft de JBZ-Raad op 20 september 2001 besloten tot een Europees pakket aan maatregelen, gericht op het voorkómen en bestrijden van terroristische activiteiten. Als onderdeel daarvan heeft de Raad aan Eurojust verzocht «samen met Amerikaanse magistraten die gespecialiseerd zijn in terrorismebestrijding, alle maatregelen te bestuderen waarmee de justitiële samenwerking op dit gebied kan worden verbeterd» <voetnoot nummer="1"/>. Ter uitvoering van die opdracht is een algemene vorm van samenwerking tot stand gekomen tussen Eurojust en de Amerikaanse justitiële autoriteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De Amerikaanse regering heeft zijn in Parijs gestationeerde liaison-magistraat tevens benoemd tot contactpersoon voor Eurojust; deze liaison-magistraat is derhalve niet bij Eurojust geplaatst. Haar functie bestaat uit het assisteren van Eurojust bij het leggen van contacten tussen Eurojust en Amerikaanse justitiële autoriteiten die zich met terrorismebestrijding bezighouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Eurojust organiseert met enige regelmaat bijeenkomsten voor officieren van justitie die in de lidstaten zijn aangewezen om opsporing en vervolging van terrorisme te coördineren, en/of voor andere functionarissen – meestal politie-ambtenaren – met vergelijkbare bevoegdheden. Bij een gedeelte van die bijeenkomsten wordt de genoemde Amerikaanse liaison-magistraat uitgenodigd, teneinde in algemene zin informatie uit te wisselen over de stand van zaken met betrekking tot het voorkómen en bestrijden van terrorisme. Zodra er sprake is van een individuele strafzaak, en dus van persoonsgebonden informatie, kan er slechts concrete informatie worden uitgewisseld via de reguliere rechtshulpweg. In het geval van Nederland betekent dit, dat de Verenigde Staten een rechtshulpverzoek kunnen doen aan Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 1 is de samenwerking tussen Eurojust en de Verenigde Staten voortgekomen uit de besluiten van de JBZ-Raad op 20 september 2001. De juridische basis voor samenwerking tussen Eurojust en de autoriteiten van derde landen wordt in zijn algemeenheid gegeven in artikel 27 van het Besluit tot oprichting van Eurojust <voetnoot nummer="2"/>. Voorzover het gaat om het uitwisselen van persoonsgegevens tussen een Lidstaat die deelneemt aan Eurojust en de Verenigde Staten zal die persoonsgebonden informatie-uitwisseling in het kader van een concrete strafzaak plaatsvinden op basis van het reguliere rechtshulpverkeer. Voor Nederland impliceert dit dat Nederland persoonsgebonden informatie in het kader van een strafzaak aan de Verenigde Staten kan verstrekken naar aanleiding van een rechtshulpverzoek op basis van het Verdrag tussen Nederland en de Verenigde Staten (Trb. 1981, 188) en conform de mogelijkheden die de Nederlandse nationale wet- en regelgeving in dat verband biedt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Conclusies van de Raad (Justitie en Binnenlandse zaken), doc. van 25 september 2001, 12156/01, JAI 99, pagina 12 onder punt 8</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-03-6" bron="Besluit van de Raad van 28 februari 2002 betreffende de oprichting van Eurojust teneinde de strijd tegen ernstige vormen van criminaliteit te versterken, PB L 63/1">Besluit van de Raad van 28 februari 2002 betreffende de oprichting van Eurojust teneinde de strijd tegen ernstige vormen van criminaliteit te versterken, PB L 63/1, 6 maart 2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
