<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vliet (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over huisartsen op Vlieland en Schiermonnikoog. (Ingezonden 5 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10007
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Eilander artsen vechten voor waarneming' in de Leeuwarder Courant van 26 juni 1999. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Van Blerck-Woerdman en Te Veldhuis, ingezonden 24 juni 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Schiermonnikoog Vlieland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1847, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10007</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3707" allpagenumbers="3707 3708" vetnummer="2989915620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10007" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1847" onderwerp="" indiendatum="1999-07-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel Eilander artsen vechten voor waarneming? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de Ziekenfondsraad, het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en het Centraal Orgaan Tarieven Gezondheidszorg (COTG) van mening dat ook op Vlieland en Schiermonnikoog voldaan moet worden aan de geldende kwaliteitseisen die onder meer voorkómen dat een huisarts alleen een praktijk runt zonder goede waarneming? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het redelijk dat de huisartsen op Vlieland en Schiermonnikoog hun waarnemers grotendeels zelf moeten betalen, (700 gulden per dag in de winter en 1200 gulden per dag in de zomer), omdat er geen andere arts op hun eiland is waarmee zij zouden kunnen samenwerken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, dient dan de ziektekostenverzekeraar De Friesland dit bedrag geheel of gedeeltelijk te vergoeden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u nog een taak weggelegd voor de gemeentebesturen van Vlieland en Schiermonnnikoog en/of de provincie Friesland? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid betrokken partijen om de tafel te roepen om de eind vorig jaar gestagneerde discussie tot een oplossing te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-26" bron="Leeuwarder Courant">Leeuwarder Courant, 26 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van de leden Van Blerck-Woerdman en Te Veldhuis, ingezonden 24 juni 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben van mening, en ga er vanuit dat dit ook geldt voor de Ziekenfondsraad (thans College voor Zorgverzekeringen (CVZ)) en het COTG, dat de continuïteit van de huisartsenzorg op een kwalitatief goede manier geregeld moet zijn op deze Waddeneilanden. Om deze reden is mede op mijn verzoek en in samenwerking met de Ziekenfondsraad medio vorig jaar een overleg gestart tussen de huisartsen en De Friesland zorgverzekeraar om te bekijken op welke structurele wijze invulling kan worden gegeven aan een goede huisartsenzorg op Schiermonnikoog en Vlieland. De uitkomst van dat overleg was dat de betreffende huisartsen en De Friesland een Regeling zouden maken, waardoor op beide eilanden een tweede huisarts kan worden aangetrokken. Zie ook mijn antwoorden op de vragen van de leden Van Blerck-Woerdman en Te Veldhuis van 19 juli 1999. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In het licht van mijn antwoord onder punt 2 acht ik het wenselijk dat op korte termijn een regeling tot stand komt om een tweede huisarts op Schiermonnikoog en Vlieland te kunnen aantrekken. Daarmee vervalt de noodzaak om met afzonderlijke waarnemers van de vaste wal te werken en de daarmee gepaard gaande kosten. Een financiële regeling op dit terrein moet nog worden uitgewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de huidige situatie spelen de gemeentebesturen van Vlieland en Schiermonnikoog al een rol in de waarborging van het niveau van de gezondheidszorgvoorzieningen op de twee Waddeneilanden. Het primaat voor het treffen van een regeling voor een tweede huisarts ligt bij de huisartsen en De Friesland, die daartoe een individueel tariefverzoek zullen indienen bij het COTG en een aangepaste medewerkersovereenkomst zullen opstellen. VWS en het CVZ vinden het beiden van belang dat de regeling op korte termijn kan worden gerealiseerd en zullen zich daarvoor, waar mogelijk, inspannen. Daarnaast ga ik er vanuit dat de gemeentebesturen de rol die zij thans spelen en de financiële middelen die zij in dat verband ter beschikking stellen in de toekomst op dezelfde wijze en hetzelfde niveau zullen handhaven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op mijn verzoek heeft onlangs een gesprek plaatsgevonden, waarbij naast een vertegenwoordiger van de huisartsen en De Friesland ook representanten van de LHV, ZN, CVZ en VWS aanwezig waren. Het gesprek heeft geresulteerd in overeenstemming tussen de vertegenwoordiger van de huisartsen van Schiermonnikoog en Vlieland en De Friesland over de regeling voor een tweede huisarts op beide Waddeneilanden. De realisatie daarvan zal, zoals eerder opgemerkt, afhankelijk zijn van de indiening en afhandeling van het individuele tariefsverzoek en van de nader uit te werken financiële regeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
