<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over een verbod op bestrijdingsmiddelen. (Ingezonden 17 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10202
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over het besluit van het College voor de Toelating van Bestrijdingsmiddelen om met ingang van volgend jaar het gebruik van een groot aantal bestrijdingsmiddelen te verbieden, voodat de Commissie Beoordeling Onmisbaarheid Chemische Bestrijdingsmiddelen in de Landbouw (Commissie-Ginjaar) heeft geadviseerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Akkerbouw) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Akkerbouw Bestrijdingsmiddelen Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2016, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10202</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4061" allpagenumbers="4061 4062" vetnummer="2989917140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10202" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2016" onderwerp="" indiendatum="1999-08-17">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 september 1999). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1972, Vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het College voor de Toelating van Bestrijdingsmiddelen (CTB) het gebruik van een groot aantal bestrijdingsmiddelen met ingang van volgend jaar heeft verboden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom zijn deze besluiten genomen voordat de commissie Beoordeling Onmisbaarheid Chemische Bestrijdingsmiddelen in de Landbouw (Commissie Ginjaar) met haar bevindingen komt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het denkbaar en wenselijk dat teelten uit Nederland zullen verdwijnen als gevolg van onvoldoende, economisch verantwoorde bestrijdingsmogelijkheden tegen diverse ziekten, plagen en onkruiden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bestaan er mogelijkheden om de besluiten die het CTB heeft genomen over het intrekken van diverse toelatingen van zgn. kanalisatiestoffen, terug te draaien in het kader van de besluitvorming over de rapportage van de commissie Ginjaar? Zo ja, welke zijn dat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mag uit het instellen van de commissie Ginjaar worden afgeleid dat u bereid bent, op basis van de uit te brengen rapportage, de clausule voor landbouwkundige onmisbaarheid zoals opgenomen in artikel 8 van het Besluit milieutoelatingseisen bestrijdingsmiddelen te verlengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Atsma en Eisses-Timmerman, ingezonden 13 augustus 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De besluitvorming van het College voor de Toelating van Bestrijdingsmiddelen (CTB) om een groot aantal toegelaten toepassingen van gewasbeschermingsmiddelen per 1 januari 2000 te laten vervallen, vloeit voort uit een afspraak in de Bestuursovereenkomst MJP-G uit 1993 en is sinds 1995 met instemming van de Tweede Kamer wettelijk verankerd in het Besluit milieutoelatingseisen bestrijdingsmiddelen. Deze afspraak betreft een reeds in 1993 ingezette uitzonderingsregeling voor de sanering van milieukritische toepassingen van gewasbeschermingsmiddelen, waarbij deze middelen uiterlijk 1 januari 2000 dienen te voldoen aan de milieucriteria van het Besluit milieutoelatingseisen bestrijdingsmiddelen. Het CTB neemt met het oog op de wettelijk vastgelegde termijn volgens planning besluiten over de toelaatbaarheid van deze middelen. Blijkens signalen uit het bedrijfsleven is men er gedurende de overgangsperiode niet voor alle toepassingen in geslaagd om alternatieven te ontwikkelen die voldoen aan de wettelijke criteria en kunnen mogelijk in een aantal situaties knelpunten ontstaan. Dit is voor de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en ondergetekende aanleiding geweest de Commissie Ginjaar in te stellen om de problematiek van onmisbare toepassingen in kaart te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De resultaten van voorloperbedrijven, proefstations en biologische bedrijven maken mij duidelijk dat nog niet alle mogelijkheden zijn benut om het gebruik van milieukritische middelen te voorkomen. Het beleid is niet primair gericht op het behoud van teelten onder alle omstandigheden, maar op het realiseren van schone en veilige productiewijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Heeft het CTB eenmaal het besluit tot intrekking van individuele toelatingen genomen, dan is er binnen de geldende kaders geen mogelijkheid om op dit besluit terug te komen. Zoals hierboven reeds is opgemerkt heeft het CTB uitvoering aan het Besluit milieutoelatingseisen bestrijdingsmiddelen. Het huidige besluit alsmede het wettelijk kader van de Bestrijdingsmiddelenwet 1962 biedt geen ruimte om op een reeds genomen besluit terug te komen. Wel zou mede naar aanleiding van de aanbevelingen van de Commissie Ginjaar een nieuwe voorziening voor de toekomst kunnen worden getroffen. Op basis van een nieuwe voorziening zouden reeds vervallen toepassingen opnieuw kunnen worden toegelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar aanleiding van het advies van de Commissie Ginjaar, dat naar verwachting medio september zal verschijnen, zal ik in overleg met de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer besluiten over eventuele maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
