<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Esselink en Van Ardenne-van der Hoeven (beiden CDA) over verplaatsing van Vleutense en Westlandse tuinders (Ingezonden 16 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1267
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De verplaatsing van de tuinders heeft te maken met de geplande woningbouw in de betreffende gebieden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Tuinbouw) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Landinrichting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwbedrijven Landinrichting Ruimtelijke ordening Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 630, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1267</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1283" allpagenumbers="1283 1284" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="630" onderwerp="" indiendatum="1995-03-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de minister van LNV gepleit voor een herziening van de Vierde Nota Ruimtelijke Ordening Extra (VINEX), om verplaatsing naar Friesland en Flevoland mogelijk te maken van onder meer Vleutense en Westlandse tuinders die voor woningbouw dienen te wijken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe verhouden zijn uitlatingen zich tot de uitspraak in de Planologische Kernbeslissing Nationaal Ruimtelijk Beleid (Deel 4, Hoofdstuk V «Regionale beleidsuitspraken»), dat met betrekking tot de glastuinbouw rond Vleuten «gestreefd wordt naar verplaatsing in de onmiddellijke omgeving (Harmelerwaard e.o.)»? Hoe verhouden zijn uitlatingen zich tot de verplaatsing van Westlandse tuinders (in het bijzonder die rond Wateringen) naar de zogeheten B-driehoek en de Hoeksche Waard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kijkt hij in dit verband aan tegen de in het VINEX-uitvoeringscontract voor het stadsgewest Utrecht gemaakte afspraak met de Vleutense tuinders, dat een plan zal worden uitgewerkt voor een integrale verplaatsing van de betrokken tuinbouwbedrijven naar de nabijgelegen lokatie Groot-Harmelerwaard? </vraag>
      <vraag nummer="4">Onderschrijft hij de stelling, dat verplaatsing van Vleutense tuinders naar andere lokaties dan de Groot-Harmelerwaard gelet op het genoemde afsprakenkader slechts op vrijwillige basis kan geschieden? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Houden hij en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer onverkort vast aan de realisering van tenminste 120 hectare netto aan verplaatsingscapaciteit en maximaal 60 hectare netto aan uitbreidingscapaciteit voor Vleutsense tuinders in (dan wel aangrenzend aan) de lokatie Groot-Harmelerwaard, zoals door de toenmalige minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer in het mondeling overleg van 23 juni 1992 <voetnoot nummer="2"/>toegezegd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u reeds met elkaar contact opgenomen met betrekking tot een herziening van de VINEX in de bedoelde zin? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien de minister van LNV toch spreekt over verplaatsing van tuinbouwbedrijven naar Noord-Nederland, waarom heeft hij dan niet het prioritaire vestigingsgebied voor glastuinbouw rond Emmen genoemd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-28" bron="Zie Leeuwarder Courant">Zie Leeuwarder Courant, 28 februari 1995</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="21 879" documentnummer="68">Kamerstuk 21 879, nr. 68</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Nee, wel heb ik op de algemene ledenvergadering van de FLTO te Drachten op 27 februari jl. de aandacht gevestigd op de ruimte die Friesland en Flevoland bieden voor de glastuinbouw. Dit in het licht van de spanning tussen de ruimtebehoefte voor woningbouw en die voor glastuinbouw in het westen van het land. In dit verband is ook gewezen op de actualisering van de VINEX die op het ogenblik wordt verdeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De afspraken die reeds zijn gemaakt voor de verplaatsing van glastuinbouwbedrijven op basis van de huidige uitvoeringsconvenanten (voor Utrecht uitvoeringscontract) blijven onverkort van kracht. Ook het in het SGR verwoorde ruimtelijk beleid voor de glastuinbouw, dat is gericht op het handhaven en versterken van de nationale glastuinbouwcentra met internationale betekenis, het Zuidhollands Glasdistrict, Aalsmeer e.o. en Venlo e.o. alsmede de regionale centra blijft ongewijzigd. Dit betekent dat ook de functie van de uitbreidingsgebieden Hoekse Waard en Haarlemmermeer als overloopgebieden van resp. het Zuidhollands Glasdistrict en Aalsmeer e.o. en de overloopfunctie van de regionale centra niet wordt aangetast. Dit neemt niet weg dat individuele glastuinders op vrijwillige basis zouden kunnen besluiten om gebruik te maken van de ruimte die buiten deze centra elders in Nederland nog voorhanden is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is zeker niet de bedoeling om het «Afsprakenkader glastuinbouwverplaatsing voor de VINEX-operatie regio Utrecht» opnieuw ter discussie te stellen. In de brief, die ik op 21 december 1994 mede namens de Staatssecretaris van VROM naar de Stuurgroep voor de verstedelijking van het stadsgewest Utrecht heb gezonden, is er op aangedrongen dat met voortvarendheid wordt gewerkt aan de opstelling van een verplaatsingsplan, dat in overeenstemming is met hetgeen in het Afsprakenkader is vastgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Aan de toezegging van de toenmalige minister van VROM betreffende de ruimte welke moet worden gezocht in de Harmelerwaard en directe omgeving voor de te verplaatsen glastuinbouwbedrijven uit Vleuten-De Meern houden wij vast. Destijds was aangegeven dat de exacte omvang van het toe te voegen areaal aan de hand van onderzoek zou worden vastgesteld. Inmiddels heeft onderzoek uitgewezen dat er behoefte bestaat aan 125 ha netto glas boven het reeds aanwezige areaal. De stuurgroep VINEX heeft besloten deze conclusie over te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik heb inmiddels een brief gezonden aan de minister van VROM waarin ik berichtte er belang aan te hechten dat bij de actualisering van de VINEX aan de ruimtelijke mogelijkheden voor vestiging van een aantal glastuinbouwbedrijven vanuit de centrumgebieden naar elders, zoals in Noord-Nederland, aandacht wordt besteed. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor de uitbreiding van de glastuinbouw in Noord-Nederland gaat de aandacht van het Rijk in de eerste plaats uit naar het regionaal glastuinbouwcentrum Emmen. Dit neemt niet weg dat ook vestiging elders in het noorden van het land naar mijn mening mogelijk moet blijven en verdere aandacht verdient. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
