<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Geluk (VVD) en Buijs (CDA) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over mogelijke kreeftenvisserij op de Oosterschelde. (Ingezonden 15 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17852
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Visserijnieuws van 9 mei 2003 over vaste vistuigen en het afgeven van vergunningen die recht geven op het vissen op kreeft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Visserij (Binnenvisserij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnenvisserij Oosterschelde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1349, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17852</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2815" allpagenumbers="2815 2816" vetnummer="2020311660" code="0203tkkvr1349" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17852" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1349" onderwerp="" indiendatum="2003-05-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Odink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het artikel in Visserijnieuws van 9 mei jl. over het beleid voor vaste vistuigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er 43 standaardvergunningen op de vrije gronden in de Oosterschelde zijn afgegeven, die elk het recht geven om met 180 schietfuiken of kubben te vissen met een totaal van 7740 eenheden waarmee gevist kan worden op onder meer kreeften? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel ankerkuilvergunningen waarmee nauwelijks kreeft werd gevangen werden omgezet in standaardvergunningen die elk weer het recht geven met 180 vistuigen te vissen op kreeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de inkomenstoets voor het verkrijgen van een vergunning in alle gevallen grondig plaatsgevonden en waarom is afgeweken van de inkomensnorm zoals die eerder is gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Denkt u met de uitgifte van zoveel vergunningen de sanering van de kreeftenvisserij en de duurzame kreeftenvisserij inhoud te hebben gegeven? Zo neen, welke maatregelen denkt u alsnog te treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van beide artikelen in Visserijnieuws van 9 mei jl. over het beleid voor de visserij met vaste vistuigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, er zijn thans 25 standaardvergunningen voor de Oosterschelde afgegeven. Deze vergunningen geven elk het recht om te vissen met 180 schietfuiken of kubben (in totaal dus 4500 schietfuiken/kubben). Daarnaast zijn 16 traditionele vergunningen verleend, die elk het recht geven op de inzet van een onbeperkt aantal schietfuiken/kubben in de Oosterschelde. Conform het nieuwe beleid zullen deze vergunningen uiterlijk in 2008 zijn omgezet naar de standaardvergunning die de inzet beperkt tot maximaal 180 schietfuiken/kubben per vergunning. Een aantal, geënt op de uitvoering van de visserij door een eenmansbedrijf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn 12 ankerkuilvergunningen omgezet in een standaardvergunning. Thans zijn nog 3 «traditionele» ankerkuilvergunningen verleend, die op grond van het Beleidsbesluit alsnog kunnen worden omgezet in een standaardvergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, de toetsing heeft in alle gevallen grondig plaatsgevonden. Bij de beoordeling is eerst beoordeeld of de inkomsten uit de visserij voldoen aan de grens van 50% van het norminkomen. Daarna is getoetst of 25% van die inkomsten afkomstig zijn uit visserij met vaste vistuigen. De aannemelijkheid van deze stap is voor extra beoordeling voorgelegd aan de buitendienstambtenaren van het ministerie van LNV. Bij twijfel is verzocht om aanvullende informatie van de aanvrager. Pas daarna is een definitieve beoordeling uitgevoerd. In één geval is niet afgeweken van de inkomensnorm maar is, op basis van bijzondere omstandigheden, wel afgeweken van de referentieperiode. In dit bijzondere geval beoefende de vergunninghouder pas sinds 2 jaren de visserij met vaste vistuigen. Derhalve zijn in dit ene geval de jaren 2001 en 2002 als referentieperiode gehanteerd in plaats van de genoemde periode 1987–2001 in het Beleidsbesluit. Uit bovenstaande blijkt dat niet is afgeweken van de inkomensnorm zoals geformuleerd in het Beleidsbesluit Vaste Vistuigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Sanering van de kreeftenvisserij is nooit doelstelling geweest van het beleid voor de vaste vistuigen. Wel is de visserij-inspanning geconcentreerd bij die bedrijven die beroepsmatig vissen. Op die manier is getracht de condities te scheppen voor een verantwoord en duurzaam bestandsbeheer. In dat opzicht is het beleidsbesluit geslaagd. Immers, het beleidsbesluit heeft onder andere geleid tot definitieve intrekking van 63 tijdelijke vergunningen voor schietfuiken/kubben in de Oosterschelde. Dit geeft een afname van het aantal schietfuiken en kubben die geplaatst kunnen worden met minimaal 13 000 eenheden. Ik acht verdergaande maatregelen dan reeds aangekondigd <voetnoot nummer="1"/>dan ook niet noodzakelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 752, nrs. 1–2">Kamerstuk 28 752, nrs. 1–2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
