<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortram (PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over de leerplicht voor kinderen van een Roma-familie. (Ingezonden 19 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12606
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Het Parool van 14 oktober j.l.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerplicht Onderwijs aan kinderen van trekkende bevolking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 244, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12606</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="503" allpagenumbers="503" vetnummer="2000101340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12606" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="244" onderwerp="" indiendatum="2000-10-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over de familie Nicolich? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaan de leerplichtige kinderen uit deze familie inmiddels naar school? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat was de bedoeling van de leerplichtambtenaar die onverrichterzake op bezoek is geweest? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan extra maatregelen te treffen voor kinderen in een dergelijke situatie voor wie de leerplichtwet natuurlijk ook geldt? Zo ja, welke maatregelen? Zo nee, waarom niet. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-10-14" bron="Het Parool">Het Parool, 14 oktober 2000</noot>
         <noot nummer="2">De kinderen hebben immers officieel geen adres en kunnen derhalve niet op een school terecht</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb navraag gedaan naar de verblijfplaats van de familie Nicolich en mij is medegedeeld dat deze familie op dit moment op een onbekende plek, maar ergens in Limburg, bij familie verblijft. Ik weet daarom niet of bedoelde leerplichtige kinderen nu een school bezoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens informatie van de gemeente De Bilt, waar de Roma-familie uit het genoemde krantenartikel verbleef toen het artikel werd geschreven, heeft de leerplichtambtenaar van deze gemeente geen bezoek aan de familie gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De leerplicht geldt in principe voor alle kinderen in de leerplichtige leeftijd die in Nederland verblijven, omdat de Leerplichtwet territoriale werking heeft. Voor kinderen die als leerling bij een school staan ingeschreven, wordt het toezicht op naleving van de wet uitgevoerd door de gemeente waar de leerling woon- of verblijfplaats heeft. Voor leerplichtige jongeren die niet bij een school staan ingeschreven (zogenoemd absoluut verzuim) is actieve opsporing van het schoolverzuim echter gekoppeld aan inschrijving in de gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens. Deze inschrijving vormt in dit geval juist het probleem waar het om gaat. Het is echter niet zo dat kinderen waarvan de inschrijving achterwege is gebleven daardoor ook niet op een school terecht kunnen. Zij kunnen gebruik maken van onderwijsvoorzieningen door aanmelding bij een school als leerling. Meer in het algemeen merk ik op dat de verdeling van de bevoegdheden die de Leerplichtwet kent, mij niet de mogelijkheid biedt om een gemeente, of een school, in een situatie als deze een dwingende maatregel op te leggen. Uit de ingewonnen informatie is gebleken dat het voornemen bestaat om bedoelde familie een woning aan te bieden waardoor ook het probleem van de leerplicht kan worden opgelost. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
