<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de vervroegde pensionering van zestig leraren techniek. (Ingezonden 3 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16531
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Een ongewone verjongingsslag in het onderwijs' in De Volkskrant van 1 oktober 2002. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van het lid Tichelaar, ingezonden 3 oktober 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijspersoneel) Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden beroepsonderwijs en volwasseneneducatie Pensionering Regionale opleidingencentra</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 223, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16531</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="465" allpagenumbers="465 466" vetnummer="2020300990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16531" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="223" onderwerp="" indiendatum="2002-10-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Van wie is het initiatief uitgegaan tot de vervroegde pensionering zoals aangegeven in het bericht «een ongewone verjongingsslag in het onderwijs»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke vakken gaven deze zestig leraren precies? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er voldoende andere leraren beschikbaar om de vacatures op te vullen? Op welke wijze worden deze vacatures opgevuld? Gaat het daarbij om bevoegde of onbevoegde leraren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is voorafgaande aan deze pensionering, overleg gevoerd met de taskforce lerarentekort of met enig ander adviesorgaan, om te pogen deze leraren te behouden voor het onderwijs? Zijn er afspraken gemaakt met de onderwijssector dat dit soort voornemens worden gecommuniceerd met het ministerie om het ministerie zo de mogelijkheid te geven mee te denken over het behouden van leraren voor het onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het onderdeel van de opdracht van de taskforce leraren om leraren te behouden voor het onderwijs? Zo neen, kan dit alsnog worden toegevoegd aan de taakopdracht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is met deze leraren gesproken over de mogelijkheid om les te geven op middelbare scholen en is daarbij overwogen om de 5,5 miljoen die nu wordt uitgegeven voor een vervroegde pensionering in te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-1" bron="Volkskrant">Volkskrant, 1 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Tichelaar, ingezonden 3 oktober 2002. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De regeling is tot stand gekomen op initiatief van ROC-Oost Nederland en in overleg met de centrales vanwege structureel oplopende financiële tekorten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb contact opgenomen met het ROC-Oost Nederland en daarbij de volgende informatie gekregen. Er maken 43 leraren gebruik van de maatregel waarvan 27 uit de opleidingssector Technologie en 16 afkomstig uit andere opleidingen binnen het ROC. Daarnaast maken 20 personeelsleden met een onderwijsondersteunende functie gebruik van de regeling. Het betreft de volgende vakken: electro (9), metaal (5), motorvoertuigentechniek (2), bouw (2), installatietechniek (1), laboratorium (2), wis/nat/scheik (2), Lich. opv. (3), CMK (3), horeca (2), Beeld/media (1)0, informatica (1), economie (3), recht (1), voedingsleer (1), huishoudkunde (1), Ned. (1), AGBO (1), NT2 (2); totaal 43 personen. De docenten uit de opleidingssectoren Horeca, Toerisme, Economie, Gezondheid &amp; Welzijn en CEK Educatie, totaal 16 leraren, maken gebruik van de regeling zonder dat er een vacature ontstaat door hun vertrek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De vakken worden uitsluitend gegeven door geschikte docenten die voldoen aan de bevoegdheidseisen van de Wet educatie en beroepsonderwijs. Voor motorvoertuigen-techniek zijn twee instructeurs benoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is geen overleg gevoerd met het programma arbeidsmarkt- en personeelsbeleid dat in het departement is ingericht en voorzover mij bekend is geen ander adviesorgaan bij deze vervroegde pensionering betrokken. Er is geen verplichting om een dergelijke maatregel te melden aan het ministerie. Het personeels- en opleidingsbeleid is een verantwoordelijkheid van de instellingen zelf. Het opleggen van een dergelijke meldingsplicht zou ook niet passen in de huidige bestuurlijke verhoudingen en het streven naar meer autonomie van de instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het later uittreden van onderwijspersoneel is één van de beleidsprioriteiten van het programma arbeidsmarkt- en personeelsbeleid, voortkomend uit het Strategisch Akkoord. Over de uitwerking daarvan wordt de Tweede Kamer nog dit jaar geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op kamervraag 3 van het lid Tichelaar (PvdA). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="222" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 222, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
