<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kant en Poppe (beiden SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over BVD onderzoek naar milieuactivisten. (Ingezonden 20 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10823
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het volgen van milieuactivisten door de BVD (Binnenlandse Veiligheidsdienst) en verschillende politieregio's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Milieu (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belangenorganisaties Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Milieuhygiëne Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 499, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10823</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1125" allpagenumbers="1125 1126" vetnummer="2990001270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10823" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="499" onderwerp="" indiendatum="1999-10-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 december 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 390, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Samenwerking tegen milieuactivisten»? <voetnoot nummer="1"/>Klopt de inhoud van dit bericht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, waarom hebben de BVD en verschillende politieregio’s besloten extra tijd en geld te steken in het volgen van milieuactivisten, die doorgaans geweldloos opereren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat wordt verstaan onder «centraal volgen en analyseren»? Welke middelen mogen en zullen hierbij worden ingezet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Aan welke milieugroepen wordt in concreto gedacht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is dit initiatief op uw instructie genomen? Zo neen, vindt u dit initiatief passen in de taakstelling en prioriteiten die het kabinet heeft geformuleerd voor de BVD en de politie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-15" bron="NOS Teletekst">NOS Teletekst, 15 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De politie heeft geconstateerd dat verschillende acties werden gevoerd tegen de aanleg van de Betuwelijn. Bij deze acties heeft de politie de gebruikelijke begeleiding verzorgd. Uit politiële informatie blijkt dat mogelijk acties zullen worden gevoerd die zullen leiden tot het stilleggen van bouwactiviteiten. Dit zou betekenen dat de uitvoering van democratisch genomen beslissingen tot aanleg van infrastructurele werken zou worden belemmerd. Voorts zou dit betekenen dat door stillegging van de werkzaamheden grote financiële schade zou worden geleden. Dit blijkt bijvoorbeeld uit recente ervaringen met een actie bij het Sophiatracé, waardoor het werk aldaar voor een dag werd stilgelegd. Dit leverde een schade op van f 200 000,=. De politie-activiteiten zijn er in eerste instantie op gericht om dit soort acties – die in het algemeen inderdaad geweldloos verlopen – te voorkomen. Aangezien het hier een openbare-ordeaangelegenheid betreft, is het een taakaspect van elke betrokken burgemeester. De BVD heeft hierin vooralsnog geen taak. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hieronder wordt verstaan het vergaren van inlichtingen met betrekking tot mogelijke acties en het analyseren hiervan. Het begrip «centraal» duidt erop dat wordt samengewerkt door verschillende regionale politiekorpsen. De activiteiten vinden lokaal op reguliere wijze plaats en dat zal ook zo blijven. Het coördinatiepunt is niet meer dan een verzamelpunt waar de vele lokale informatie wordt verzameld. De meerwaarde ligt in het ordenen en analyseren van de informatie. Op deze wijze wordt voorkomen dat in de 25 regionale politiekorpsen langs elkaar heen zou worden gewerkt, hetgeen teveel risico’s met zich zou brengen. Wat betreft het inwinnen van informatie door de politiekorpsen wordt uitgegaan van het standpunt dat de Minister van Justitie en ik aan de Tweede Kamer hebben gezonden bij brief van 5 oktober 1999 (kamerstuk 25 232, nr. 18). Kort gezegd komt dit erop neer dat verschillende toepassingsvormen van observatie en het inzetten van gesprekscontacten/informanten passen binnen het kader van artikel 2 van de Politiewet 1993. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Men heeft geen specifieke groeperingen op het oog. De politie zal in beginsel elke groepering die voornemens is de bouwwerkzaamheden stil te leggen, kritisch volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het initiatief is genomen door de desbetreffende regionale politiekorpsen en de plaatselijke bestuurders. Ik vind dat dit initiatief past binnen de taakstelling van de politie. Het voorkomen van verstoringen van de openbare orde is een prioriteit die constant aandacht verdient. Wat betreft de BVD verwijs ik kortheidshalve naar mijn antwoorden op vragen van het lid Oedayraj Singh Varma. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="500" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 500, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
