<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de import van ziek orgaanvlees uit China. (Ingezonden 14 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13619
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over beschimmelde varkensdarmen uit China die in Nederland zouden zijn verwerkt en in de voedselketen terecht gekomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Handel en economie (Import) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Import Vlees Vleeskeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1134, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13619</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2357" allpagenumbers="2357 2358" vetnummer="2000107960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13619" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1134" onderwerp="" indiendatum="2001-03-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 mei 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 997, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Ziek orgaanvlees uit China land in»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er beschimmelde varkensdarmen uit China in Nederland zijn verwerkt en in de voedselketen terecht zijn gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Uit hoeveel landen buiten de Europese Unie worden varkensdarmen en ander orgaanvlees voor verwerking in de voedselketen geïmporteerd, en op welke wijze houdt de Rijksdienst voor de keuring van Vee en Vlees (RVV) toezicht op de kwaliteit van deze producten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich de controle door de RVV tot de afspraken die binnen de Europese Unie van toepassing zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze is de Keuringsdienst van Waren bij de invoer van darmen en de verwerking daarvan in het voedsel betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe oordeelt u over het verwijt dat door het tekortschieten van de controle ook het Nederlandse bedrijfsleven wordt gedupeerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-10" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 10 maart 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, nader onderzoek door de Keuringsdienst van Waren heeft dit niet kunnen aantonen. Het gaat in deze om een slagerij die worsten heeft gemaakt. Aan de bewuste slagerij zijn in de periode voorafgaande aan de productie van de worsten, diverse zendingen varkensdarmen geleverd. Dit betrof alleen zendingen Nederlandse varkensdarmen. De betrokken slagerij is inmiddels gesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment zijn 45 derde landen aangewezen voor de invoer in de EU van darmen en ander orgaanvlees. De RVV voert de controles voor producten van dierlijke oorsprong uit derde landen uit volgens richtlijn 97/78/EG (controles producten van dierlijke oorsprong afkomstig uit derde landen). Controles op de invoer van deze producten vinden plaats aan de EU buitengrens. Dit betekent dat deze producten, indien zij voor invoer in de EU worden aangeboden in de in Nederland aangewezen grensinspectieposten, door de RVV worden gecontroleerd op de aanwezigheid van de vereiste documenten en op de overeenstemming tussen de producten en de desbetreffende documenten. Bovendien ondergaan deze producten steekproefsgewijs een materiële keuring. Indien nodig wordt een laboratoriumtest uitgevoerd. Indien de desbetreffende producten voor invoer in de EU worden aangeboden in grensinspectieposten in andere lidstaten, vinden daar de zelfde controles plaats. Tijdens de productiefase is het verwerkende bedrijf primair verantwoordelijk voor de gezondheid en kwaliteit van de desbetreffende producten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De controles door de RVV vinden plaats overeenkomstig de vigerende EU richtlijnen en de hierop gebaseerde uitvoeringsbeschikkingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Keuringsdienst van Waren houdt toezicht op de naleving van de Vleeskeuringswet en de Warenwet. In de Vleeskeuringswet is de EU regelgeving geïmplementeerd met betrekking tot de controles bij de invoer van darmen uit derde landen. In de Warenwet zijn de EU gezondheidsvoorschriften opgenomen die betrekking hebben op de productie van vleesproducten. De Keuringsdienst van Waren voert haar taken uit door middel van toezicht op onder andere bedrijven die darmen invoeren en bedrijven die deze producten in Nederland verwerken tot een vleesproduct. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zowel voor de invoer van darmen als voor de verwerking van dit product in Nederland, is het betrokken bedrijfsleven primair verantwoordelijk voor de gezondheid en de kwaliteit van het desbetreffende product. De RVV verricht tijdens de invoer van darmen uit derde landen, indien er geen verdenking bestaat ten aanzien van de gezondheid van het vlees, slechts steekproefsgewijs een materiële controle. De Keuringsdienst van Waren houdt toezicht op de verwerking van darmen tot een vleesproduct. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
