<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Middelkoop (ChristenUnie) en Hoekema (D66) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken over een Nederlandse propagandafilm en Nieuw-Guinea. (Ingezonden 7 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15827
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de omstandigheden van het maken van een Nederlandse propagandafilm over de beschavingsactiviteiten op Nieuw-Guinea in 1955, in verband met element van koppensnellen (Aanvulling op de vragen van de leden Wagenaar, Van Oven en Koenders; Aanhangsel Handelingen nr. 1158, vergaderjaar 2001-2002).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geschiedenis en geografie (Overig) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Historische figuren en gebeurtenissen Indonesië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1287, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Middelkoop</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15827</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2719" allpagenumbers="2719 2720" vetnummer="2010210200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15827" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1287" onderwerp="" indiendatum="2002-05-7">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 juni 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1157, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, de minister van Algemene Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft Nederlandse ambassadeur in de Verenigde Staten op 20 juni 1955 geadviseerd om voor het Amerikaanse publiek een propagandafilm te maken over de Nederlandse beschavingsactiviteiten op Nieuw-Guinea? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat was de rol van de Rijks Voorlichtings Dienst bij het vervolgens vervaardigen van deze film? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze zijn de leden van de Ajamstam betrokken bij het in scene zetten van een zogenaamde koppensneltocht met de desastreuze afloop van een herleven van het koppensnellen en kannibalisme leidend tot de dood van 29 leden van de stam van de Jipajers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat waarschuwingen vooraf van de missie zijn genegeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het koloniaal bestuur pogingen gedaan om de zaak vervolgens in de doofpot te stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn represaillemaatregelen genomen door het Nederlands bestuur met het marinefregatschip Hr. Ms. Jan van Brakel in de vorm een willekeurige arrestatie van 29 leden van de Ajamstam? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw oordeel over deze affaire, in het bijzonder de betrokkenheid bij en verantwoordelijkheid voor het in de doofpot houden van deze beschamende feiten door Nederlandse bestuursfunctionarissen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-30" bron="VPRO-televisieprogramma " titel="Andere Tijden">VPRO-televisieprogramma «Andere Tijden», 30 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Wagenaar, Van Oven en Koenders, ingezonden 3 mei 2002. </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De Nederlandse ambassadeur heeft in een brief van 20 juni 1955 aan de Minister van Buitenlandse Zaken voorstellen gedaan voor een beleidswijziging inzake de Nederlandse voorlichting over Nieuw-Guinea in de Verenigde Staten. Deze was tot dusverre vooral gericht geweest op opinieleiders in de Verenigde Staten. Voorgesteld werd de voorlichting een meer publiek karakter te geven. Een van de methodes betrof de aanwending van het medium film. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit archiefonderzoek is gebleken dat de RVD niet is ingeschakeld bij de productie van de film. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gouverneur Van Baal spreekt in zijn rapportage aan de minister van Overzeese Rijksdelen van een «ongelukkige coïncidentie» en legt geen verband tussen de filmopnames en het incident. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar de mening van gouverneur Van Baal ontbrak grond aan de voorspellingen van de missie. De voor Ajam verantwoordelijke bestuursambtenaar was ervan overtuigd dat men de bedoeling van filmopnames begreep en had persoonlijk ervaren dat de inwoners van Ajam vertrouwd waren met het begrip «spel». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gouverneur Van Baal besloot zijn rapportage met betrekking tot het incident met «lk moge u verzoeken press release uit te geven en mij telegrafisch te berichten, aangezien het niet mogelijk is de zaak geheim te houden waarin 2 Amerikaanse zendelingen en een pastoor ooggetuigen zijn. In het press release ware geen melding te maken van mogelijk verband met filmopnamen van Denninghoff Stelling». </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De door het bestuur betroffen maatregelen hielden in: d.d. 4-5-1956: «Boendermaker zal maatregelen treffen voor de nodige arrestaties en de kampong Ajam wordt opgelegd alle ijzerwaren in te leveren, benevens varkens, goede prauwen, kleren etc. als eerste betaling aan Jipaj. Er komt een politiepost» d.d. 14-5-1956: «Op 10 mei jl. telegrafeerde Boendermaker, aan boord van de Snellius, dat de actie Asmat zeer bevredigend was verlopen en dat door de marine 28 gevangenen naar Merauke worden vervoerd». Deze maatregelen moeten worden gezien in het licht van de wijze waarop het toenmalige koloniale bestuur over Nieuw-Guinea functioneerde. Geheel willekeurig was de arrestatie van leden van de Ajamstam gezien het incident niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie laatste alinea vraag 6. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
