<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Oedayraj Singh Varma en Sipkes (beiden GroenLinks) over het besluit om de BVD nauwer te laten samenwerken met de Turkse geheime dienst. (Ingezonden 18 juli 1995)1; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1817
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Nederland Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1159, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1817</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2385" allpagenumbers="2385 2386" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1159" onderwerp="" indiendatum="18 juli 1995) 1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Welke «gemeenschappelijke belangen» vormen de aanleiding voor het recente besluit de BVD nauwer te laten samenwerken met de Turkse geheime dienst? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">U constateert: «De BVD onderhoudt met de Turkse inlichtingendienst reeds jaren een goede werkrelatie» <voetnoot nummer="3"/>. Wat vormt of vormde de aanleiding deze – kennelijk goed lopende – samenwerking te intensiveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat er een relatie tussen de nu in voorbereiding zijnde samenwerking en het diplomatieke conflict naar aanleiding van de vergadering van het Koerdische parlement in ballingschap? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">«De samenwerking tussen de BVD en de Turkse inlichtingendienst moet binnen legitieme kaders plaatsvinden» <voetnoot nummer="4"/>. Doelt u hierbij op Nederlandse of op Turkse legitieme kaders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze controleert u wat de Turkse geheime dienst met de resultaten van de samenwerking doet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat de samenwerking tussen de inlichtingendienst van Nederland en Turkije een legitimatie inhoudt van het optreden van de Turkse geheime dienst? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat onrechtmatig handelen van de Turkse geheime dienst (naar Nederlandse maatstaven) samenwerking met de BVD uitsluit? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-06-20" bron="Deze vragen zijn aanvullend op de schriftelijke vragen van de leden Sipkes en Oedayraj Singh Varma (GroenLinks)">Deze vragen zijn aanvullend op de schriftelijke vragen van de leden Sipkes en Oedayraj Singh Varma (GroenLinks), 20 juni 1995, Aanhangsel Handelingen nr. 1005 over de samenwerking tussen de BVD en de Turkse geheime dienst</noot>
         <noot nummer="2">Antwoord op vraag 1</noot>
         <noot nummer="3">Antwoord op de vragen 2 en 3</noot>
         <noot nummer="4">Antwoord op de vragen 4 en 5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">De BVD en de Turkse inlichtingendienst hebben in het bijzonder waar het gaat om het voorkomen dat onschuldige burgers het slachtoffer worden van gewelddadige terroristische aanslagen, gemeenschappelijke belangen. Zoals reeds op eerdere vragen is geantwoord (Aanhangsel Handelingen TK 1994-95, nr. 1005), is naar aanleiding van de Turkse reactie op de oprichting van het Koerdische parlement aan de Turkse inlichtingendienst bevestigd dat de bestaande goede werkrelatie met de BVD onverkort wordt voortgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De samenwerking van de BVD met de Turkse inlichtingendienst moet voldoen aan de eisen die daaraan naar Nederlands recht worden gesteld. Dit betekent ondermeer dat de mensenrechten in acht moeten worden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De BVD maakt in individuele gevallen afspraken met de Turkse inlichtingendienst over hetgeen er met verstrekte informatie mag worden gedaan. Er vindt ook terugkoppeling plaats over de naleving van die afspraken. Nadere informatie hierover kan, in verband met de operationele aspecten, slechts aan de Commissie voor de inlichtingen- en veiligheidsdiensten worden verstrekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het spreekt vanzelf dat, zoals reeds op de eerder gestelde vragen werd geantwoord, de samenwerking van de BVD met de Turkse of een andere buitenlandse inlichtingendienst nimmer een legitimatie kan opleveren voor eventueel onrechtmatig handelen van de betreffende buitenlandse dienst. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De vraag of onrechtmatig handelen van de Turkse of een andere buitenlandse inlichtingendienst samenwerking met de BVD uitsluit, kan niet in zijn algemeenheid worden beantwoord. Waar het om gaat is dat de samenwerking van de BVD met een buitenlandse dienst nimmer naar Nederlands recht onrechtmatig mag zijn. Bij het bepalen van de rechtmatigheid spelen veel factoren een rol. Naast de mogelijkheid van onrechtmatig handelen van de buitenlandse inlichtingendienst zijn ondermeer ook de inhoud van de samenwerking en de gevolgen die niet-samenwerken kan hebben, van belang. Hierbij dient te worden bedacht dat niet-samenwerken bij het voorkomen van terroristische activiteiten tot een onmiddellijk dreigend gevaar voor personen kan leiden. Niet-samenwerken kan derhalve ook onrechtmatig zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
