<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over mogelijke toevoegingen aan de Stari Most lijst. (Ingezonden 10 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19037
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een drietal asieldossiers, waarbij de aanvragers (uit voormalig Joegolsavië) die allen de val van de enclave Srebrenica hebben meegemaakt. Ze zouden in aanmerking komen voor plaatsing op de Stari Most lijst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Oorlogsslachtoffers) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosnië-Herzegovina Oorlogsslachtoffers Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 436, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19037</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="937" allpagenumbers="937" vetnummer="2030402740" code="0304tkkvr436" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19037" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="436" onderwerp="" indiendatum="2003-11-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u de asieldossiers van A.N. (IND nr. 0102078055), K.R. (IND nr. 9810166111), N.J en A.M. (IND nr. 0302128019)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze asielzoekers afkomstig zijn uit voormalig Joegoslavië en dat ze allen de val van de enclave Srebrenica meegemaakt hebben? Klopt het dat de IND geweigerd heeft deze personen toe te voegen aan de Stari Most lijst, voor wie een hernieuwd onderzoek plaatsvindt? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de asieldossiers van deze personen te betrekken bij uw onderzoek en deze personen toe te voegen aan de Stari Most lijst? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid ook in deze gevallen af te zien van onomkeerbare beslissingen zoals uitzetting, totdat een besluit is genomen over de Stari Most lijst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Met uitzondering van het asieldossier van A.N. met dossiernummer 0102078055, ben ik bekend met de asieldossiers. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met inachtneming van mijn reactie op de eerste vraag, klopt het dat deze personen, afkomstig uit Bosnië-Herzegovina de val van de enclave Srebrenica hebben meegemaakt. Ook is het correct dat de IND heeft geweigerd om deze personen toe te voegen aan de lijst van «Stari Most». De reden hiervoor is dat al in het eerste gesprek dat heeft plaatsgevonden tussen leden van het actiecomité «Stari Most» en mijn ambtsvoorganger in november 2002 heel duidelijk is afgesproken dat er geen nieuwe personen aan de lijst van «Stari Most» zouden worden toegevoegd. Ik kom op deze afspraak niet terug. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik bij de beantwoording van vraag 2 heb aangegeven, is er geen sprake van dat nieuwe namen aan de lijst worden toegevoegd. Ik ben hiertoe dan ook niet bereid. Voorts wil ik opmerken dat elke asielaanvraag, dus ook die van bovengenoemde personen, conform het geldende Nederlandse asielbeleid op individuele merites is of wordt beoordeeld. Komt de vreemdeling conform dit beleid niet voor een vergunning in aanmerking dan dient deze Nederland te verlaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, hiertoe ben ik niet bereid. Indien de vreemdeling nog rechtmatig verblijf heeft in Nederland (hij is in afwachting van een beslissing door de IND of hij mag het ingestelde beroep afwachten) is er geen dreigende uitzetting. Indien dit niet het geval is, dient de vreemdeling het land te verlaten. Dit geldt ook voor de vreemdelingen, die in deze kamervragen worden genoemd. Ten slotte merk ik op dat de analyse op basis van de door de Kamer aangenomen motie inzake «Stari Most» bijna geheel is afgerond. Ik zal de Kamer hierover zeer binnenkort berichten, waarbij ik nu al aanteken dat dit betekent, dat personen die op de lijst van «Stari Most» staan en niet in aanmerking komen voor verblijf en niet meer rechtmatig in Nederland verblijven, Nederland dienen te verlaten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
