<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jager (CDA) aan de minister van Justitie over het verdwijnen van JIB te Haarlem. (Ingezonden 24 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17612
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de situatie rond het bedreigde 'Justitie-in-de buurt' project in Haarlem en soortgelijke initiatieven, zoals het Veiligheidshuis in Tilburg (aanvulling op vragen van het lid Vos, ingezonden 18 maart 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Rechterlijke organisatie (Arrondissementsrechtbanken) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arrondissementsrechtbanken Openbaar ministerie Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1140, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17612</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2377" allpagenumbers="2377 2378" vetnummer="2020309240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17612" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1140" onderwerp="" indiendatum="2003-03-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het stopzetten van het Justitie-In-de-Buurt project in Haarlem? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is de financiering van de Justitie-In-de-Buurt projecten precies geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is deze financiering ook bestemd voor de zogenaamde frontoffices en projecten zoals het Veiligheidshuis in Tilburg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Lopen andere Justitie-In-de-Buurt projecten het gevaar gestopt te worden wegens geldgebrek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen bent u voornemens te nemen om te zorgen dat Justitie-In-de-Buurt projecten en frontoffices in de toekomst deugdelijk gefinancierd worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-18" bron="Trouw">Trouw, 18 maart 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Vos, ingezonden 18 maart 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Justitie beoogt met Justitie in de buurt aan te sluiten bij het lokale veiligheidsbeleid van de politie en de gemeente, in het kader van het kabinetsprogramma Naar een Veiliger Samenleving. Jib-Haarlem sloot reeds eind vorig jaar vanwege ruimtegebrek bij de politie de vestiging in het politiebureau in Schalkwijk en verplaatste de activiteiten naar het parket. Beoogd was een tussenfase totdat een nieuwe Jib-locatie gevonden zou worden. Hoewel deze situatie niet ideaal was, is uiteindelijk ingestemd met deze tussenfase. De sluiting van Jib-Haarlem is in overeenstemming met het nieuwe Jib-beleid; Jib-Haarlem was naar verwachting niet in aanmerking gekomen voor vervolgsubsidie, omdat het betrokken deel van Haarlem niet beschouwd kan worden als high crime area. Het deel van het Jib-budget dat vrijkomt door het wegvallen van Haarlem zal ten goede komen van de inzet van Justitie in high crime areas. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De financiering per Jib-bureau bestaat voor een deel uit gelden voor het OM (personele en materiële kosten) en voor een deel uit gelden voor de andere in Jib deelnemende Justitiepartners. Zowel OM als partners worden geacht een deel van de kosten zelf te financieren, maar een substantieel deel komt uit het departementale Jib-budget. De middelen worden op projectbasis toegekend. Voor elk project geldt dat na vier jaar zal worden beoordeeld of en hoe het project zal worden gecontinueerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tot op heden verloopt de financiering van de front offices/Jib-stadskantoren (permanente nevenvestigingen van Justitie) op dezelfde wijze als die van de Jib-wijkbureaus. In mijn brief van 30 oktober 2002 over het nieuwe beleid met betrekking tot Justitie in de Buurt heb ik aangegeven dat de Jibbureaus geconcentreerd gaan worden in high crime areas. Dit betekent dat de financiering van de permanente nevenvestigingen niet meer vanuit de Jib-middelen voortgezet zal worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor alle Jib-bureaus geldt dat het OM en de andere organisaties er eigen middelen in investeren. De departementale financiering op zich is niet voldoende. Dit houdt het risico in dat, gegeven de taakstelling bij onder andere het OM, meer Jib-bureaus zullen gaan sluiten – ook onafhankelijk van de ontwikkeling rond de subsidie vanuit het departement. Er zijn thans echter geen concrete aanwijzingen dat dit het geval is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In overeenstemming met het nieuwe beleid zal de financiering van de Jib-projecten, inclusief die van de in Jib deelnemende Justitiepartners, ook in de toekomst meerjarig toegewezen gaan worden. Jaarlijks zullen de resultaten getoetst worden op van te voren afgesproken output-indicatoren. Er zal, gezien het huidige beschikbare budget, ook in de toekomst sprake blijven zijn van een gedeeltelijke ondersteuningsfinanciering. Dit geldt de Jib-projecten die voldoen aan de nieuw vastgestelde criteria. De voortzetting van de financiering van de front offices (nevenvestigingen, stadkantoren) zal niet langer plaatsvinden vanuit het Jib-budget: dit is dan een kwestie die binnen bestaande middelen met name van het OM zal moeten worden bekeken. Wel is, vanwege zijn bijzondere en experimentele aard, een tijdelijke voortzetting van de ondersteuning (ook vanuit het Jib-budget) voorzien van het frontoffice Eindhoven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
