<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Balkenende (CDA) aan de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over het verstrekken van valse paspoorten. (Ingezonden 19 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13680
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verstrekken van valse identiteitsbewijzen door een baliemedewerker van de afdeling Burgerzaken in Amsterdam ten behoeve van de zogenaamde 'cokelijn', illegalen en andere criminele activiteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Criminaliteit Paspoorten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1187, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Grote Steden- en Integratiebeleid (GSI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Balkenende</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13680</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2475" allpagenumbers="2475 2476" vetnummer="2000109610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13680" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1187" onderwerp="" indiendatum="2001-04-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Balkenende</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Suri-kartel betrokken bij paspoortzaak»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft een baliemedewerker van de afdeling Burgerzaken gemeente Amsterdam, stadsdeel Zuidoost, valse identiteitsbewijzen uitgegeven? Hoeveel identiteitsbewijzen zijn uitgegeven ten behoeve van de zogenaamde «cokelijn», hoeveel ten behoeve van illegalen, hoeveel ten behoeve van andere (criminele) handelingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat er inzicht sinds wanneer deze illegale verstrekking van valse identiteitsbewijzen zich heeft voorgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er gegevens bekend over andere gemeenten waarin eveneens sprake is van illegale verstrekking van identiteitsbewijzen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat er inzicht in de druk die «derden» – zoals de cocaïnemaffia en het «Suri-kartel» – uitoefenen op ambtenaren om valse identiteitsbewijzen uit te geven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke stappen zijn inmiddels ondernomen om praktijken van verstrekking van valse identiteitsbewijzen tegen te houden en te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-7" bron="Parool">Parool, 7 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn drie ambtenaren van de afdeling Burgerzaken aangehouden wegens verdenking van afgifte van originele Nederlandse identiteitsbewijzen op oneigenlijke gronden. Eén van de verdachten is niet voorgeleid bij de Officier van Justitie te Amsterdam aangezien dit niet in het belang van het onderzoek was. De overige twee verdachten zijn voorgeleid bij de Officier van Justitie. Eén van die verdachten is door de Rechter-Commissaris heengezonden, omdat het belang van het onderzoek verdere vrijheidsontneming niet vorderde. Ten aanzien van de derde verdachte is door de Rechter-Commissaris te Amsterdam voorlopige hechtenis bevolen. Het onderzoek tegen alle verdachten wordt voortgezet. Er zijn 6 originele identiteitsbewijzen bewijsbaar afgegeven op oneigenlijke gronden en in beslag genomen. Ten behoeve van welk doel de illegaal verstrekte originele identiteitsbewijzen zijn gebruikt is nog in onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderzoek is gestart in oktober 2000. Ten behoeve van het onderzoek is de paspoortadministratie in beslag genomen. Het onderzoek zal moeten uitwijzen sinds wanneer illegale verstrekkingen van originele identiteitsbewijzen zich hebben voorgedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn momenteel geen gegevens bekend over andere gemeenten waar sprake is van illegale verstrekking van originele identiteitsbewijzen en het in geding zijn van de ambtelijke integriteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op het nog lopende onderzoek alsmede in het belang van het onderzoek kan hierover geen verdere mededeling worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij de gemeente Amsterdam, stadsdeel Zuidoost, is door mij de beveiligingsstatus opgevraagd. Door het stadsdeel Zuidoost is aangegeven dat sinds de ontvoering van de beveiligingsparagraaf in de Paspoortuitvoeringsregeling Nederland (PUN) door het stadsdeel contentieus aandacht is besteed aan de beveiligingsaspecten. Hiertoe is een beveiligingsplan opgesteld en geïmplementeerd waarmee werd voldaan aan de beveiligingsparagraaf in de PUN. Nagegaan is in hoeverre dit soort situaties zich na invoering van de Nieuwe Generatie Reisdocumenten (NGR) kunnen voordoen. Aangezien het onderzoek nog gaande is, is het op dit moment nog niet mogelijk exact na te gaan op welke wijze inbreuk is gemaakt op de regelgeving. Dit geldt zowel voor de regels met betrekking tot de Gemeentelijke Basisadministratie (die de bron vormt voor de persoonsgegevens van de reisdocumenten) als met betrekking tot de paspoortregelgeving. Voor wat betreft het laatste kan het volgende worden opgemerkt. In de nieuwe Paspoortuitvoeringsregeling Nederland (PUN) zal nog zwaardere betekenis worden gegeven aan de organisatorische aspecten van de beveiliging, dan in de huidige PUN het geval is. Het gaat hierbij met name om de verplichte functiescheiding tussen de beslissing tot verstrekking, het beheer en de fysieke uitreiking van het paspoort door een gemeente. De Burgemeester dient vanaf 1 oktober a.s. elk jaar controle op de toepassing van de beveiligingsmaatregelen te laten uitvoeren, alsmede eenmaal per drie jaar een controle te laten uitvoeren door een externe deskundige. Het ministerie ontvangt van de uitkomsten van de controle een afschrift. Door de uitgebreide aandacht voor en toezicht op de naleving van de gestelde regels voor functiescheiding, zal het na invoering van de NGR zeker moeilijker worden om misbruik van reisdocumenten(procedures), als nu aan de orde in de gemeente Amsterdam, stadsdeel Zuidoost, te maken. In de paspoortregelgeving zijn hiervoor zoals aangegeven maatregelen beschreven. In zijn algemeenheid kan worden opgemerkt dat fraude en samenspanning ten behoeve van criminele activiteiten niet geheel kan worden uitgesloten door het stellen en/of aanscherpen van regelgeving. Bij het uitsluiten van fraude speelt tevens de integriteit van het ambtelijk apparaat, dat belast is met de uitvoering, een belangrijke rol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
