<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over samenwerking tussen de VS en Israël op het gebied van kernwapens. (Ingezonden 24 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11270
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'VS delen kerngeheimen met Israël' in het blad Metro van 23 februari 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Kernwapens Verenigde Staten Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 898, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11270</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1953" allpagenumbers="1953 1954" vetnummer="2990007540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11270" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="898" onderwerp="" indiendatum="2000-02-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «VS delen kerngeheimen met Israël»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat Israël het Non-Proliferatie Verdrag <voetnoot nummer="2"/>niet heeft ondertekend en dat dit voor de VS tot nu toe een dwingende reden was om geen kerntechnologie met Israël uit te wisselen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u deze beleidswijziging in het licht van (met name de artikelen I en III van) het Non-Proliferatie Verdrag die samenwerking inzake kernwapens verbiedt tussen officiële kernwapenstaten zoals de VS en officiële niet-kernwapenstaten zoals Israël? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Geeft artikel 9 van de Review Conference <voetnoot nummer="3"/>Nederland de mogelijkheid het IAEA te vragen een onderzoek in te stellen naar deze nucleaire samenwerking? Zo ja, bent u voornemens dit te doen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zal Nederland deelnemen aan de NPV Review Conference in New York (24 april tot 19 mei 2000) en neemt Nederland deel aan een van de Preparatory Committees voor die conferentie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van plan in deze committees of tijdens de conferentie deze nieuwe samenwerking tussen de VS en Israël daar aan de orde te stellen? Zo nee, waarom niet? Zo ja, wat zal hierin uw opstelling zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de samenwerking tussen de VS en Israël op het gebied van kernwapens op het moment dat het vredesproces in het Midden-Oosten in een moeilijke en cruciale fase verkeert, dit vredesproces verder in gevaar kan brengen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u voornemens uw zorgen over deze nucleaire samenwerking te bespreken met uw Amerikaanse ambtgenoot? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-02-23" bron="METRO">METRO, 23 februari 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="1970-03-5" bron="Treaty on the Non-Proliferation of Nuclear Weapons">Treaty on the Non-Proliferation of Nuclear Weapons, 5 maart 1970</noot>
         <noot nummer="3" datum="1995-05-9" bron="1995 Review en Extension Conference of the Parties to the Treaty on the Non-Proliferation of Nuclear Weapons">1995 Review en Extension Conference of the Parties to the Treaty on the Non-Proliferation of Nuclear Weapons, 9 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Mogelijkerwijs komt het artikel voort uit het «Energy Cooperation Agreement» dat door Israël en de VS op 22 februari jl. werd afgesloten, met als doel wetenschappelijke samenwerking te bevorderen op het gebied van energieprojecten die kunnen bijdragen aan een duurzame en milieuvriendelijke energie-infrastructuur in de regio. Tegelijkertijd met die overeenkomst werden twee uitvoeringsovereenkomsten ondertekend. De eerste heeft betrekking op samenwerking tussen het Israëlische Weizmann Institute en het Amerikaanse Department of Energy op het gebied van hernieuwbare energiebronnen; het tweede op gemeenschappelijke testen en informatieuitwisseling op het gebied van geavanceerde batterijen voor electrische en hybride voertuigen. Op dezelfde dag werd door de VS een «Joint Statement on Energy Cooperation with the Palestine Authority» ondertekend. Van het Amerikaanse Department of Energy werd vernomen dat met Israël tevens een «letter of intent» werd afgesloten met daarin afspraken over samenwerking tussen wetenschappers inzake technologieën in het kader van het Alomvattend Kernstopverdrag zoals regionale seismische monitoring. Het Department of State heeft bevestigd dat het onder de Amerikaanse wetgeving en internationale verdragsverplichtingen verboden is op nucleair gebied samen te werken met landen als Israël die geen volledige waarborgovereenkomsten hebben met het Internationaal Atoomagentschap (IAEA). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Gezien het bovenstaande lijkt geen sprake te zijn van een Amerikaanse beleidswijziging. Er is geen aanleiding voor stappen binnen het IAEA. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Nederland heeft deelgenomen aan de drie Preparatory Committees die in 1997, 1998 en 1999 plaats hadden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6, 7 en 8">Neen, zie bovenstaande antwoorden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
