<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Vroonhoven-Kok en Çörüz (beiden CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de positie van Birmese vluchtelingen. (Ingezonden 11 juni 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18126
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mensenrechtensituatie van Birmese vluchtelingen (met name Rohingya-moslims) in Bangladesh.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bangladesh Birma Mensenrechten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1588, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
<persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18126</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3321" allpagenumbers="3321 3322" vetnummer="2020312990" code="0203tkkvr1588" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18126" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1588" onderwerp="" indiendatum="2003-06-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
<vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie 1</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend of en wanneer de regering van Bangladesh zal overgaan tot goedkeuring van het armoedebestrijdingsplan «Self-sufficiency in Bangladesh: Refugees from Myanmar’s Northern Rakhine State» van de UNHCR? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn, indien de regering van Bangladesh besluit geen goedkeuring aan dit plan te geven, de gevolgen voor de mogelijkheden van de UNHCR en/of andere internationale organisaties die zijn betrokken bij de bescherming van en de zorg voor de Birmese vluchtelingen in Bangladesh? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat het gevaar dat, al dan niet afhankelijk van de goedkeuring en uitvoering van het plan, de in de vorige vraag bedoelde internationale organisaties zich zullen gaan terugtrekken uit Bangladesh? Zo ja, wat zijn daarvan de gevolgen voor de Birmese vluchtelingen in Bangladesh? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u de stelling van de UNHCR dat hij niet heeft kunnen vaststellen dat in de kampen in Cox’s Bazaar sprake is van druk op Rohingya’s om naar Birma terug te keren, terwijl Artsen zonder Grenzen en Forum Asia beweren te beschikken over vele, met de UNHCR gedeelde, voorbeelden dat Rohingya’s op tal van manieren en met name in de afgelopen maanden worden geïntimideerd om terug te keren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de door Artsen zonder Grenzen gesignaleerde voortdurende ernstige mensenrechtenschendingen in Northern Rakhine State (NRS) en de verslechterende voedselsituatie aldaar, ten opzichte van de door de UNHCR als «verbeterd» en de voldoende veilig voor de terugkeer beschouwde situatie in NRS? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de UNHCR slechts beperkt invulling kan geven aan zijn protectiemandaat in NRS vanwege personeelsgebrek en vanwege observaties van het UNHCR-kantoor door de Birmese autoriteiten, waardoor Rohingya-moslims niet in contact durven te treden met de UNHCR? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u de bewering van Artsen zonder Grenzen bevestigen dat UNHCR zijn taken in NRS momenteel aan het beëindigen is en dat nieuwe hulporganisaties niet of moeilijk worden toegelaten? Zo ja, hoe kan dan worden voorkomen dat de door u als zorgwekkend gekwalificeerde leefomstandigheden en de mogelijkheden tot bescherming van mensen in NRS nog verder zullen verslechteren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u op de hoogte van de abominabele omstandigheden van de circa 4000 (illegale) Birmese vluchtelingen in het Teknafkamp en de overstromingsgevaren die hen te wachten staan in verband met de komende regenperiode? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om, samen met de UNHCR en NGO’s, te bezien wat voor de vluchtelingen kan worden gedaan en daartoe, zonodig, in contact te treden met de autoriteiten van Bangladesh? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="2">Heeft u kennisgenomen, van het rapport over de «fact-finding mission» van Burma Centrum Nederland (BCN) van april/mei jongstleden? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, bent u bereid van dit rapport kennis te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid om samen met BCN te bezien hoe in breder internationaal verband uitvoering kan worden gegeven aan de aanbevelingen van het BCN-rapport? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen ter zaken van de leden C qörüz en Van Vroonhoven-Kok, Aanhangsel Handelingen nr. 946, vergaderjaar 2002–2003</noot>
         <noot nummer="2" titel="Caught between a crocodile and a snake">«Caught between a crocodile and a snake», Report on the fact-finding mission – April/May 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Hoop Scheffer" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2003-07-7">Mededeling van minister De Hoop Scheffer (Buitenlandse Zaken), mede namens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie. (Ontvangen 7 juli 2003) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van Vroonhoven-Kok en C qörüz over de positie van Birmese vluchtelingen met kenmerk 2020312990 die werden ingezonden op 11 juni jl, wil ik u meedelen, mede namens mevrouw Verdonk, Minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de benodigde informatie nog niet beschikbaar is en dientengevolge de noodzakelijke interdepartementale afstemming nog niet heeft plaatsgevonden. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is en de interdepartementale afstemming heeft plaatsgevonden, wordt de beantwoording u onverwijld </mededeling>
</kvr>
