<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Vlies (SGP), Schreijer-Pierik en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over BSE en het partieel ruimen. (Ingezonden 18 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17229
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over BSE en het partieel ruimen, inzake het afnemen van melk van twee partieel geruimde bedrijven door andere bedrijven en de BSE-vrije status die vóór 1 maart 2003 besluiten tot partiële ruiming (aanvulling op onderdelen van Lijst van vragen en antwoorden; Kamerstuk 24668, nr. 88).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intensieve veehouderij Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 812, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17229</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1707" allpagenumbers="1707" vetnummer="2020307430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17229" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="812" onderwerp="" indiendatum="2003-02-18">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Naar aanleiding van uw beantwoording van de feitelijke vragen over het onderwerp BSE van 11 februari 2003, (Kamerstuk 24 668, nr. 88) wordt u gevraagd of het bedrijfsleven vooruitlopend op 1 maart nu al de melk van de 2 bedrijven die partieel hebben geruimd afneemt en ook de kosten ervan volledig draagt. Zijn er nog andere bedrijven behalve de twee genoemde bedrijven die met eenzelfde problematiek te maken hebben? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de afspraken tussen uw ministerie en het bedrijfsleven schriftelijk vastgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gebeurt er met de BSE-vrije status van bedrijven die vóór 1 maart 2003 besluiten tot partiële ruiming? Krijgen deze bedrijven per 1 maart de BSE-vrije status? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer de beantwoording van deze vragen doen toekomen vóór donderdag 20 februari 2003? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Twee van de veehouders waarbij een geval van BSE werd vastgesteld, besloten tot het in leven laten van hun niet-risicodieren (94 van de 157 aanwezige runderen). De zuivelbedrijven zijn bereid de melk af te nemen. Kosten die worden gemaakt doordat de melk van deze bedrijven apart wordt opgehaald en verwerkt, komen voor rekening van het bedrijfsleven. Een door het bedrijfsleven gemaakte verrekening van deze kosten, waarbij een gedeelte bij de individuele veehouder in rekening wordt gebracht, is mij niet bekend. Buiten deze veehouderijbedrijven zijn er op dit moment geen andere veehouderijbedrijven waar eenzelfde problematiek speelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De afspraken zijn mondeling gemaakt tijdens een overleg dat plaatsvond op 16 december 2002. Er is geen schriftelijke overeenkomst opgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bedrijven die vóór 1 maart partieel zijn geruimd, zijn na de ruiming BSE-vrij. De op het bedrijf aanwezige koppel is een BSE-vrij koppel. Het onderscheidt zich, wat BSE betreft, niet van andere koppels. De producten van de dieren van deze bedrijven kunnen vrij binnen de Europese Unie worden afgezet. Ook de afzet naar derde landen die zich conformeren aan de Code van het Office international des épizooties (OIE) levert geen probleem op. Er zijn echter landen die verderstrekkende wensen hebben. Bijvoorbeeld: de producten moeten afkomstig zijn van dieren die niet hebben verbleven op een bedrijf waarop zich een geval van BSE voordeed. De nu in leven gelaten dieren en hun producten kunnen niet naar deze landen worden geëxporteerd. Ik span mij in de autoriteiten van deze landen te bewegen deze dieren en hun producten wel te accepteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb de vragen die mij hedenochtend hebben bereikt, per omgaande beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
