<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de uitzetting van twee Marokkaanse peuters. (Ingezonden 9 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17093
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in NRC Handelsblad van 28 december 2002 en de Volkskrant van 7 januari 2003 over de ophanden zijnde uitzetting van twee Marokkaanse peuters die door hun vader en moeder zijn verwaarloosd en mishandeld. De kinderen spreken alleen Nederlands en kampen met ernstige trauma's door hun mishandeling. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van de leden Adelmund en Klaas de Vries, ingezonden 9 januari 2003.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 699, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17093</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1471" allpagenumbers="1471" vetnummer="2020305460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17093" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="699" onderwerp="" indiendatum="2003-01-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-01-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Nawijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten <voetnoot nummer="1"/>inzake de ophanden zijnde uitzetting van twee Marokkaanse peuters van drie en vijf jaar die door hun vader en moeder zijn verwaarloosd en mishandeld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van het Bureau voor Jeugdzorg Utrecht dat het zo goed als uitgesloten is dat deze kinderen, die alleen Nederlands spreken en kampen met ernstige trauma’s door hun mishandeling in Marokko aan de zorg van hun moeder kunnen worden toevertrouwd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt zich uitzetting van deze kinderen met artikel 3 lid 2 VN-verdrag inzake de rechten van het kind, waarin Nederland zich heeft verbonden kinderen te verzekeren van de bescherming en de zorg die nodig zijn voor het welzijn van het kind, nu de ouders daartoe niet in staat zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de uitzetting van deze kinderen op te schorten en additionele maatregelen te treffen, zoals het toekennen van een verblijfsvergunning, die in het belang zijn van de kinderen om hen in Nederland op te vangen in een pleeggezin? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-01-7" bron="NRC Handelsblad, 28 december jl. en Volkskrant">NRC Handelsblad, 28 december jl. en Volkskrant, 7 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Adelmund en Klaas de Vries, ingezonden 9 januari 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Voor de beantwoording van deze vragen verwijs ik naar het antwoord op de kamervragen van de leden Adelmund en De Vries (PvdA). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="698" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 698, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
