<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Samsom en Koenders (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken over de mogelijke historische betrokkenheid van Urenco bij de ontwikkeling van het Iraanse atoomprogramma. (Ingezonden 7 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17865
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Wilders (Aanhangsel van de handelingen II, 2002-2003, nr. 1175) over de Russische aantijgingen dat een Brits-Duits-Nederlands bedrijf onderdelen aan Iran zou leveren waarmee een atoominstallatie kan worden gebouwd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Handel en economie (Export) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Kerncentrales Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1360, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17865</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2839" allpagenumbers="2839" vetnummer="2020311250" code="0203tkkvr1360" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17865" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1360" onderwerp="" indiendatum="2003-05-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u naast krantenberichten ook op andere wijze kennis genomen van de precieze uitlatingen van de Russische minister Roemjanstev over mogelijke indirecte betrokkenheid van Urenco bij het Iraanse nucleaire programma? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat door het IAEA in Iran ultracentrifuges zijn aangetroffen die identiek zijn aan de centrifuges die door Urenco zijn ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat het Iraanse regime in het begin van de jaren 70 mede-investeerder was in Urenco? Hoe groot was het aandeel van Iran bij de ontwikkelingen van Urenco? Betrof het ook een aandeel in de Nederlandse tak van Urenco? Wanneer is dit aandeelhouderschap beëindigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Had Iran via deze investeringen toegang tot informatie over gevoelige technologie? Welke technologie zou op deze wijze in Iraanse handen gevallen kunnen zijn? Acht u het mogelijk dat het huidige Iraanse atoomprogramma inderdaad mede gebaseerd is op Nederlandse verrijkingstechnologie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Wilders, aanhangsel Handelingen nr. 1175, vergaderjaar 2002–2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Neen. Mij is echter bekend dat de Heer Neville Chamberlain, Voorzitter van de Board of Directors van de Urenco Groep, naar aanleiding van de berichten in de pers een brief heeft gestuurd aan minister Rumyantsev van Minatom waarin hij de beschuldigingen weerspreekt. Minister Rumyantsev heeft inmiddels hierop schriftelijk gereageerd blij te zijn met het antwoord dat Urenco nooit nucleaire componenten of materiaal aan Iran heeft geleverd. Een copie van beide brieven voeg ik te uwer informatie hierbij. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het IAEA heeft gemeld dat de in Iran aangetroffen ultracentrifuges gelijkenis vertonen met die van Urenco. Er zijn evenwel geen gegevens bekend ten aanzien van de technische specificaties en eigenschappen van deze centrifuges. Er kan derhalve geen uitspraak worden gedaan over de mate van gelijkenis. Iran zelf zou hebben ontkend dat buitenlandse firma’s betrokken zouden zijn bij het Iraanse nucleaire programma maar dat terzake van eigen «know how» gebruik is gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Iran is nooit als investeerder betrokken geweest bij Urenco. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3 wat betreft de eerste twee vragen. Voor wat betreft de slotvraag kan gesteld worden dat er geen enkele aanwijzing is dat het huidige Iraanse nucleaire programma mede gebaseerd is op de Urenco verrijkingstechnologie, welke in Nederland, Duitsland en het Verenigd Koninkrijk is ontwikkeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
