<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over privatisering van de waterleidingenbedrijven. (Ingezonden 4 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10031
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag n.a.v. krantenbericht "Nederland is iets te liberaal" (zie ook Kamervragen over 'nutssectoren in buitenlandse handen', Aanhangsel Handelingen nr. 1155, vergaderjaar 1998-1999). Herdruk i.v.m. toevoeging voetnoten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drinkwater Openbaar vervoer Openbare nutsbedrijven Privatisering Waterleidingbedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1829H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10031</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3671" allpagenumbers="3671 3672" vetnummer="2989908980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10031" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1829" onderwerp="" indiendatum="1999-03-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 juli 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1155, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van de Amsterdamse wethouder Groen over een eventuele verkoop van het Amsterdamse waterleidingbedrijf en over het feit dat het waterleidingbedrijf niet per definitie in overheidshanden behoeft te blijven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer inmiddels antwoord ontvangen op zijn brief van 1 februari jl. aan NV Waterleiding Friesland (WLF) over de overname van WLF door de NV NUON? Zo ja, kunt u de Kamer informeren over dit antwoord en uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de opmerkingen van de NUON-woordvoerster op 3 februari jl. voor Radio Noord, inhoudende «Water wordt steeds schaarser (...). Dus ik denk dat qua zakelijkheid, qua geld, qua winst, zit daar een heel goede business in». Hoe wordt aangekeken tegen het gebruik van drinkwater als een commercieel en winstgevend product? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke initiatieven denkt het kabinet op korte termijn te nemen tegen de toenemende neiging om de drinkwatervoorziening te privatiseren en te vercommercialiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-9" bron="Financieele Dagblad">Financieele Dagblad, 9 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. Blijkens een recente brief van de gemeente Amsterdam staat de positie van de Gemeentewaterleidingen overigens niet ter discussie. Een afschrift van deze brief is bijgevoegd <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Een afschrift van de brief van de NV Waterleiding Friesland doe ik U hierbij toekomen. In deze brief is aangegeven dat, indien de wet dit voorschrijft, de Waterleiding Friesland buiten een eventuele privatisering van de NV NUON zal worden gehouden. In mijn brief aan de Tweede Kamer van 28 juni jongstleden heb ik namens het kabinet aangegeven dat in de nieuwe Waterleidingwet het overheidseigendom van waterleidingbedrijven voor wat betreft de levering aan gebonden klanten (huishoudens en kleinverbruikers) gewaarborgd zal worden. Een afschrift van mijn brief aan de Tweede Kamer is gezonden aan alle waterleidingbedrijven in Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="2">Zoals verwoord in mijn brief aan de Tweede Kamer van 28 juni <voetnoot nummer="2"/>jongstleden kiest het kabinet voor een model waarbij het eigendom en het beheer van de waterinfrastructuur (voor winning, productie, transport en distributie) in handen is van de overheid. Aandeelhouders/overheden en Raden van Commissarissen oefenen toezicht uit op de bedrijfsvoering. Er zullen restricties worden gesteld aan het uitkeren van winst en in elk geval zullen de commerciële activiteiten van concessiehouders buiten de sfeer van de watervoorziening in een aparte rechtspersoon moeten worden ondergebracht. Daarmee wordt beoogd het nemen van financiële risico’s ten koste van de gebonden klant zoveel mogelijk te voorkomen. Ten behoeve van bevordering van de doelmatigheid zal in de sector een systeem van verplichte prestatievergelijking worden geïntroduceerd. Het kabinet stelt voor om, indien de ervaringen met de * I.v.m. toevoeging voetnoten. prestatievergelijking daartoe aanleiding geven, te bekijken of een verdergaande vorm van doelmatigheidsbevordering nodig is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 869" documentnummer="4">Kamerstuk 25 869, nr. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
