<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoording van de vragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rijpstra, Te Veldhuis en Kamp (allen VVD) aan de staatssecretarissen van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over erkenning van kinderen op de Nederlandse Antillen. (Ingezonden 26 september 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12475
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft fraude met de erkenning van kinderen, afkomstig uit de Dominicaanse Republiek, die vervolgens langs deze weg een Nederlands paspoort krijgen en naar Nederland vertrekken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dominicaanse Republiek Fraude Nederlandse Antillen Paspoorten Personen- en familierecht Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 132, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12475</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="269" allpagenumbers="269 270" vetnummer="2000100350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12475" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="132" onderwerp="" indiendatum="2000-09-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat op de Nederlandse Antillen op grote schaal wordt gefraudeerd met de erkenning van kinderen, afkomstig uit de Dominicaanse Republiek, en dat deze minderjarige Dominicanen vervolgens langs deze weg een Nederlands paspoort krijgen, waarna ze naar Nederland vertrekken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoeveel kinderen zijn dan de afgelopen jaren op de Antillen en Aruba ten onrechte erkend? Hoeveel kinderen zijn naar Nederland vertrokken zonder een «verklaring van geen bezwaar» van de Voogdijraad? Hoe vindt bij aankomst op Schiphol de controle op deze verklaring plaats? Waar gaan deze Dominicaanse-Antilliaanse kinderen in Nederland naar toe? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de rol van ambtenaren van de burgerlijke stand op de Antillen en Aruba als het gaat om deze praktijken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er op de Nederlandse Antillen wetgeving in voorbereiding teneinde de problematiek van schijnerkenningen aan te pakken? Zo ja, wat is de inhoud van die wetgeving? Verwacht u dat deze wetgeving daadwerkelijk een oplossing zal bieden voor het onderhavige probleem? Zo neen, welke andere mogelijkheden zijn er? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke ervaringen op met name Sint Maarten zijn en worden gebruikt om illegaliteit en onbedoelde persoonserkenningen tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijkheden zijn er dan om deze Dominicaans-Antilliaanse jongeren, eenmaal in Nederland, terug te sturen naar het land van herkomst? Bent u bereid daarvan gebruik te maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">In welke mate komt het in het algemeen voor, dat personen uit de noordelijke staten van Zuid-Amerika de Antillen en Aruba als springplank gebruiken om zich in Nederland te vestigen? Zijn er over de afgelopen jaren cijfers beschikbaar? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze is de wet- en regelgeving debet aan deze praktijken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening, dat het onaanvaardbaar is dat personen, afkomstig uit de noordelijke staten van Zuid-Amerika, zich op deze manier in Nederland (kunnen) vestigen? Welke maatregelen kunnen worden genomen teneinde deze praktijken tegen te gaan? Bent u bereid deze maatregelen te nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Als het bericht onder 1 klopt, bent u dan bereid om met de autoriteiten op de Nederlandse Antillen en Aruba in overleg te treden teneinde te bewerkstelligen dat de praktijken, genoemd in de vragen 1 en 6 in de toekomst niet meer kunnen voorkomen? Bent u bereid om de Tweede Kamer te informeren over de uitkomst van dat overleg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-09-18" bron="Algemeen Dagblad (Antilliaanse editie)" titel="Erkenning kinderen illegaal, georganiseerde misdaad helpt Dominicanen aan Nederlands paspoort">Algemeen Dagblad (Antilliaanse editie), 18 september 2000: «Erkenning kinderen illegaal, georganiseerde misdaad helpt Dominicanen aan Nederlands paspoort». (Onderhands aan bewindslieden toegezonden)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="staatssecretaris" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2000-10-19">Mededeling van staatssecretaris De Vries (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 19 oktober 2000) Met betrekking tot de door u bij uw bovenvermelde brief van 27 september jl. toegezonden vragen van de leden Rijpstra, Te Veldhuis en Kamp over erkenning van kinderen op de Nederlandse Antillen, bericht ik u, mede namens de staatssecretaris van Justitie, niet in staat te zijn deze binnen de door u gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. Gelet op de aard van de vragen dient feitenonderzoek in onder meer de Nederlandse Antillen en Aruba plaats te vinden. In verband daarmee heb ik de ministers van Justitie van de Nederlandse Antillen en van Aruba om gegevens verzocht, die noodzakelijk zijn voor de </mededeling>
</kvr>
