<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over de groei van het aantal wao-ers. (Ingezonden 1 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11324
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitspraken van de heer S. Knepper, hoofd verzekeringsartsen van het LISV, over de groei van het aantal WAO-uitkeringen (artikel "Aantal WAO'ers groeit door complot", Volkskrant, 19 februari 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheidsuitkeringen Ziekteverzuim</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 946, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11324</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2059" allpagenumbers="2059 2060" vetnummer="2990007750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11324" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="946" onderwerp="" indiendatum="2000-03-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Aantal WAO’ers groeit door complot»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de heer S. Knepper, hoofd verzekeringsartsen van het LISV, dat het management van de bedrijven, de keuringsartsen van de uitvoeringsinstellingen en de werknemers tezamen verantwoordelijk zijn voor de groei van het aantal WAO-uitkeringen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe oordeelt u over de inschatting van de heer Knepper dat de hoge kosten voor de werkgever geen drempel vormen voor de instroom in de WAO? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over de suggesties van de heer Knepper de ontslagbescherming van langdurige zieke werknemers te beperken, de in de CAO’s vastgelegde aanvullingen op de uitkeringen te verbieden, en de WAO voor gedeeltelijk arbeidsongeschikten af te schaffen en te vervangen door een reïntegratie-uitkering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de heer Knepper deze opvattingen geventileerd als privé-persoon, of in zijn hoedanigheid van hoofdverzekeringsarts van het LISV? Zo ja, welke waarde hecht u dan aan die opvatting? Zo neen, welke betekenis heeft die opvatting? </vraag>
      <vraag nummer="6">Moet de nadruk niet veel meer komen te liggen op verbetering van de arbeidsomstandigheden en op het bevorderen van de reïntegratie van arbeidsongeschikten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-02-19" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 19 februari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De groei van het aantal WAO-uitkeringen wordt veroorzaakt door allerlei factoren, waaronder ook de door de heer Knepper genoemde elementen. Het management van bedrijven en de werknemers zelf kunnen een belangrijke bijdrage leveren aan preventie van verzuim en reïntegratie. De uitvoeringsinstellingen zijn verantwoordelijk voor de claimbeoordeling, een terrein waar nog veel verbeterd kan worden. In de in voorbereiding zijnde nota inzake het beleid rond de WAO die ik in april naar de Kamer zal sturen, zal ik een analyse geven van de ontwikkelingen in het WAO-volume en zal ik nadere voorstellen doen voor de aanpak van de WAO-problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb de indruk dat de gevolgen van de Pemba-wetgeving met betrekking tot de gedifferentieerde WAO-premie nog onvoldoende zijn doorgedrongen bij werkgevers. Werkgevers zijn zich ook nog niet in alle gevallen bewust van de financiële gevolgen. Ik ga er echter van uit dat, waar in de toekomst werkgevers vaker te maken zullen krijgen met de – tot 2003 nog toenemende – effecten van de wet Pemba, deze prikkels steeds sterker zullen bijdragen aan een bewuster personeelsbeleid op het gebied van preventie en reïntegratie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het kader van de in antwoord 2 reeds genoemde voortgangsnota inzake het beleid rond de WAO, zal ik ingaan op gewenste beleidsreacties. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De opvatting van de heer Knepper, althans zoals die is weergegeven in het betreffende artikel, komen voor zijn eigen rekening. Om die reden hecht ik er niet meer of minder waarde aan dan aan de mening van andere deskundigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het beleid tot beheersing van de WAO-problematiek moeten alle bruikbare middelen worden ingezet. Verbetering van de arbeidsomstandigheden en bevordering van de reïntegratie van arbeidsongeschikten vormen – naast verbetering van de claimbeoordeling – de kern daarvan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
