<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kuijper en Waalkens (beiden PvdA) en Geluk (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over de algemene pachtvoorwaarden van de Dienst Domeinen. (Ingezonden 20 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11134
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het persbericht van 2 november 1999 van de Bond van Landpachters en Eigen-Grondgebruikers (BLHB) over de herziene pachtcontracten van Domeinen in Zeeuws Vlaanderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwgronden) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Landgebruik)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 774, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuijper</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11134</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1691" allpagenumbers="1691 1692" vetnummer="2990005450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11134" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="774" onderwerp="" indiendatum="2000-01-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuijper</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de Algemene pachtvoorwaarden Domeinen 1994? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met de reactie van de Bond van Landpachters en Eigen-Grondgebruikers (BLHB) op recent ter ondertekening aangeboden herziene pachtcontacten van Domeinen in Zeeuws Vlaanderen (persbericht van 2 november 1999)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u met de BLHB van mening dat de Algemene pachtvoorwaarden 1994 pachters dwingen afstand te doen van een aantal rechten en akkoord te gaan met een vrij serieuze inbreuk op een aantal andere rechten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u met de BLHB van mening dat sommige bepalingen uit deze Algemene pachtvoorwaarden ingaan tegen de Pachtwet en de algemene regels van behoorlijk bestuur? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u met de BLHB van mening dat de Domeinpachters na het sluiten van een herzien pachtcontract onder de Algemene voorwaarden 1994 in ernstige mate belemmerd worden in zowel hun bedrijfsuitoefening als in de privé-sfeer? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt er bij het opstellen van algemene voorwaarden overleg plaats met organisaties van pachters, verpachters en landbouworganisaties, zo nee, waarom niet, zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om de Algemene pachtvoorwaarden 1994 met terugwerkende kracht in overeenstemming te brengen met de Pachtwet en de algemene regels van behoorlijk bestuur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, met de algemene pachtvoorwaarden Domeinen 1994 ben ik bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met een persbericht van 2 november 1999 ben ik niet bekend. Wel zijn artikelen uit de Landpachter van 9 november 1999 en uit de Boerderij van 16 november 1999 over dit onderwerp mij bekend. Gezien de korte tussenliggende periode ga ik ervan uit dat de inhoud van deze berichten in de pers van gelijke strekking zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze mening van de BLHB deel ik niet. De reden om de algemene pachtvoorwaarden van de Dienst Domeinen aan te passen was de invoering van het Nieuw Burgerlijk Wetboek (NBW). De algemene pachtvoorwaarden zijn in 1994 in overeenstemming gebracht met het NBW. De wijziging van de algemene pachtvoorwaarden in 1994 waren voornamelijk tekstueel en actualiserend van aard. Inhoudelijk zijn de algemene voorwaarden niet gewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De algemene voorwaarden zijn in overeenstemming gebracht met het NBW.Daarnaast wordt iedere wijziging van de pachtovereenkomst, conform de Pachtwet, voorgelegd aan de Grondkamer. Inmiddels zijn al honderden verzoeken tot goedkeuring aan de Grondkamer voorgelegd met betrekking tot de toepassing van de algemene pachtvoorwaarden 1994. De Grondkamer keurt deze ongewijzigd goed. De algemene pachtvoorwaarden van 1994 gaan dus niet in tegen de algemene regels van behoorlijk bestuur en de Pachtwet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, zoals hierboven vermeld is, is de invoering van de algemene pachtvoorwaarden 1994 geen inhoudelijke wijziging. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De nieuwe algemene pachtvoorwaarden zijn afgestemd met onderdelen van de Land- en Tuinbouw Organisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Gezien de beantwoording van de voorgaande vragen is dit niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
