<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) over het asielzoekerscentrum in de gemeente Losser (Overdinkel) (Ingezonden 14 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1176
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Overig) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Volkshuisvesting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 541, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1176</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1103" allpagenumbers="1103 1104" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="541" onderwerp="" indiendatum="1995-02-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht <voetnoot nummer="1"/>waar, als zou het COA afzien van de geplande plaatsing van 300 asielzoekers op camping Dinkelland in het Twentse Overdinkel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben aan deze gewijzigde opstelling van het COA tegenwerking van het gemeentebestuur uit Losser en een inwonersaktie «300 is te veel» ten grondslag gelegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het COA voordat het tot overeenstemming kwam met de campinghouder om 300 asielzoekers te plaatsen – of nadien – overleg met B&amp;W van de gemeente Losser gehad? Heeft het college van B&amp;W zich op enig moment akkoord verklaard met de plaatsing? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke criteria legt het COA aan alvorens een plaatsingskeuze voor een opvang- of asielzoekerscentrum in een bepaalde gemeente te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u niet bang dat de beslissing van het COA af te zien van de plaatsing van asielzoekers in Overdinkel, de plaatsing van asielzoekers in andere gemeenten bemoeilijkt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, is het dan niet zaak dat het COA de plaatsingsprocedure aanpast, zodat inwoners en bestuurders van een gemeente eerder bereid zijn asielzoekers binnen de gemeentegrenzen op te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Algemeen Dagblad 10 februari 1995. COA = Centraal Orgaan Opvang Asielzoekers</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">In goed overleg met het college van B&amp;W van de gemeente Losser is besloten af te zien van de vestiging van een opvangcentrum voor 300 asielzoekers op de camping Dinkelland in Overdinkel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De mogelijke komst van een opvangcentrum voor asielzoekers heeft bij de lokale bevolking veel weerstand ondervonden. Bij de uiteindelijke beslissing heeft echter de doorslag gegeven dat het gemeentebestuur van Losser slechts kon instemmen met een centrum voor 150 asielzoekers. Het COA is hier niet op in gegaan omdat bij dit aantal de investerings- en exploitatiekosten van het centrum te hoog zouden worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nadat door het COA in principe overeenstemming was bereikt met de eigenaar van de camping in Overdinkel (uiteraard onder het voorbehoud van instemming van de gemeente met de komst van asielzoekers) is direct mondeling en schriftelijk contact opgenomen met het college van B&amp;W. In het eerste gesprek tussen COA an B&amp;W zijn van de zijde van B&amp;W weliswaar bezwaren naar voren gebracht, maar is het voorstel niet afgewezen. Vervolgens is – zoals gebruikelijk – afgesproken dat eerst een voorlichtingsbijeenkomst met de bewoners van Dinkelland zou plaatsvinden alvorens het voorstel aan de gemeenteraad zou worden voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het COA probeert zoveel mogelijk de opvangcentra over het land te spreiden. Daarbij is het COA wel afhankelijk van de beschikbare en voor dit doel geschikte locaties. Voor wat betreft de overige criteria moet de huisvestingssituatie van een centrum voldoen aan het programma van eisen zoals dat door het COA en door mij vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Neen. In meer dan 80 gemeenten in Nederland zijn opvangcentra danwel noodopvanglocaties gevestigd, waar de opvang van asielzoekers in het algemeen goed verloopt. Van het COA heb ik geen signalen ontvangen dat het niet doorgaan van het opvangcentrum in Losser de besprekingen met andere gemeenten over de plaatsing van asielzoekers bemoeilijkt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
