<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Economische Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de uitvoering van de ILO-resolutie over Birma. (Ingezonden 15 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13579
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de handel met Birma, in verband met vermoeden van dwangarbeid en kinderarbeid in dat land.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Birma Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13579</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2285" allpagenumbers="2285 2286" vetnummer="2000108040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13579" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1100" onderwerp="" indiendatum="2001-03-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Economische Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Economische Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft Nederland inmiddels voldaan het verzoek van de ILO om informatie te verschaffen over de wijze waarop uitvoering wordt gegeven aan de ILO-resolutie over Birma die beoogt te verhinderen dat handel met Birma bijdraagt tot de instandhouding van dwangarbeid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan een totaaloverzicht worden verschaft van het in- en exportvolume tussen Nederland en Birma en de omvang van de wederzijdse investeringen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke van de volgende producten – die mogelijk geproduceerd worden met behulp van dwang- en kinderarbeid – worden vanuit Birma in Nederland geïmporteerd: bonen, bakstenen, kipproducten, houtsnijwerk, cashewnoten, zout, cement, chilipeper, sesamzaad, eucalyptus hout, kokosnoot-olie, garnalen, meubelen, koffie, sojabonen, koren, stenen, vis, groente, rubber, teak hout, rijst, geweven textiel, pinda’s, hout en mosterd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan een overzicht worden verschaft van de omvang van de in- en export en investeringen door Nederlandse dan wel multinationale ondernemingen – in Nederland gevestigd – van de volgende producten en diensten: bruggenbouw, textiel, wegenbouw, auto- en motorfabricage, aanleg spoorwegen, bouw van hotels, geneesmiddelen, aanleg van dammen, electronika, constructiewerkzaamheden, toerisme, telecommunicatie, luchttransport, verzekeringen, zeetransport, wegtransport, olie- en gasexploratie, spoorvervoer, olie- en gasproductie, mijn-activiteiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">ILO-resolutie aangenomen tijdens de 88e bijeenkomst (mei–juni 2000)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Nederland heeft aan dit verzoek voldaan. Een kopie van deze brief is bijgesloten. In de brief aan de ILO wordt ingegaan op het Gemeenschappelijk Standpunt inzake Birma van de EU. Nederland heeft aanscherping van het Gemeenschappelijk Standpunt tijdens de AR in april 2000 met succes als voorwaarde gesteld voor het laten doorgaan van een EU-ASEAN ministeriële later dat jaar (december 2000). De algemene veroordeling van Birma door de ILO is een bijzonder geval en is totstandgekomen met inbreng van het bedrijfsleven en de vakbeweging. De algemene veroordeling is voor de regering aanleiding om transacties gericht op handel met of investeringen in dat land waar mogelijk verder te ontmoedigen. Overigens was ondersteuning van transacties op Birma ook voor de veroordeling van de ILO reeds bij de relevante instrumenten opgeschort. Vragen over het optreden van Nederlandse bedrijven in Birma kunnen aan het Nationaal Contact Punt (inzake OESO-richtlijnen voor multinationale ondernemingen) worden voorgelegd. Over deze en mogelijke verdere Nederlandse invulling van de ILO-resolutie zal in een volgende rapportage aan de ILO verslag worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het meest recente volledige jaar waarover handelscijfers beschikbaar zijn is 1999. De totale uitvoer van Nederland naar Birma bedroeg in 1999 NLG 9,7 mln. De totale invoer in Nederland vanuit Birma bedroeg in 1999 NLG 38,8 mln. De kapitaaloverdracht van Nederland naar Birma, waaronder ook investeringen vallen, is de laatste jaren zodanig klein dat zij voor de in Nederland gebruikte statistische methoden niet waarneembaar is. Inzake investeringen van Birmese bedrijven in Nederland geldt mutatis mutandis hetzelfde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De meest recente gegevens over in- en uitvoer van specifieke producten zijn die van de eerste 3 kwartalen van 2000. In die periode werden van de in de vraag genoemde producten de volgende uit Birma ingevoerd: hout, houtsnijwerk, meubelen, sesamzaad, garnalen en geweven textiel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlandse overheid houdt niet zelf systematisch een lijst bij van Nederlandse bedrijven die in Birma actief zijn. De Nederlandse overheid beschikt wel over onderzoeksrapporten van NGO’s als het Investors Responsibility Research Center over internationale investeringen in Birma, maar kan volledigheid en juistheid van deze onderzoeksrapporten niet beoordelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
