<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over het vervoer van Amerikaanse militaire transporten via Duitsland - Antwerpen naar de Perzische Golf. (Ingezonden 17 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17128
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over transporten van Amerikaans militair materieel die mogelijk via Nederlands grondgebied zullen plaatsvinden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen Militair materieel Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 731, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17128</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1537" allpagenumbers="1537" vetnummer="2020305820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17128" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="731" onderwerp="" indiendatum="2003-01-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht in de Belgische media dat momenteel Amerikaanse militaire transporten plaatsvinden vanuit Duitsland naar de haven van Antwerpen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze militaire goederen per schip verder worden getransporteerd naar het gebied in de Perzische Golf? Zo ja, welke schepen betreft het en vanaf wanneer zullen deze goederen over (het Nederlandse deel van) de Westerschelde passeren? Wanneer is het einde van de transporten voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Nederlandse regering bijzondere maatregelen genomen om deze transporten over de Westerschelde te beschermen? Zo ja, welke maatregelen zijn dat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden er bijzondere beschermende maatregelen genomen bij het kantoor van de organisatie van deze troepentransporten, het Military Traffic Management Command (MTMC) in Capelle aan den IJssel? Zo ja, welke? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vinden dergelijke transporten van Amerikaans militair materieel uit Duitsland nu of in de komende weken ook plaats in Nederland? Zo ja, waar en wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat Nederlands grondgebied voor een logistieke operatie via en vanaf Nederlandse bodem voor unilaterale Amerikaanse militaire operaties kan worden gebruikt? Zo ja, op basis van welk besluit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.vonk.be</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bestemming van de militaire goederen is dezerzijds niet bekend. In 2003 is tot op heden één verzoek ontvangen voor de passage van een Amerikaans bevoorradingsschip (USNS Watkins; bestemming Antwerpen) van het Nederlands deel van de Westerschelde. De passage heeft eind januari plaatsgevonden. Voor dit soort transporten is geen specifieke einddatum voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In algemene zin worden beschermende maatregelen genomen indien na beoordeling van een verzoek tot passage de noodzaak tot bescherming wordt onderkend. In het geval van de passage van de USNS Watkins (zie vraag 2) zijn inderdaad beschermende maatregelen genomen. Om de beschermende maatregel effectief te kunnen laten zijn, wordt over de aard ervan door de regering geen mededeling gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Na de terroristische aanslagen van 11 september 2001 in de Verenigde Staten zijn bij het MTMC aanvullende beveiligingsmaatregelen genomen. Ook over deze maatregelen kunnen om redenen genoemd onder antwoord 3 geen details worden vrijgegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">In reactie op het Amerikaanse verzoek om een bijdrage te leveren aan de planning ten behoeve van een mogelijk militair optreden tegen Irak, heeft de regering op 6 december jl. een positieve beginselbereidheid uitgesproken ten aanzien van het verlenen van overvliegvergunningen en het faciliteren van doorvoer over het Nederlandse grondgebied. Overeenkomstig de geldende afspraken voor militaire transporten over Nederlands grondgebied hebben de VS onlangs een verzoek gedaan om in de komende maanden transporten door Nederland te laten plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
