<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rehwinkel en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Verkeer en Waterstaat over dat studenten geen geld terugkrijgen bij vertraging van de treinen. (Ingezonden 11 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15564
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten als zou in het nieuwe contract van de minister met de NS over de OV-studentenkaart de geldterugregeling (in geval van vertraagde treinen) afgeschaft worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Spoorwegen Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1059, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15564</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2235" allpagenumbers="2235 2236" vetnummer="2010209090" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15564" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1059" onderwerp="" indiendatum="2002-04-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «student krijgt geen geld bij vertraging van trein»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat circa 500.000 studenten vanaf volgend jaar geen geld meer terug krijgen als hun trein is vertraagd? Is het waar dat in het contract voor een nieuwe OV-studentenkaart, dat de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen met de NS heeft afgesloten, staat dat de «geldterugregeling» niet van toepassing is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Waarom heeft u in uw brief <voetnoot nummer="2"/>aan de Tweede Kamer over het nieuwe contract niets gemeld over het afschaffen van de geldterugregeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarmee wordt deze uitzonderingspositie van studenten ten opzichte van overige reizigers gerechtvaardigd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Erkent u dat de «geldterugregeling» feitelijk al een ingeperkte schade-aansprakelijkheid voor vertraging van de Nederlandse Spoorwegen ten opzichte van haar reizigers is? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Hoe verhoudt deze verdere beperking van de aansprakelijkheid van de Nederlandse spoorwegen voor de gevolgen van vertragingen zich tot het debat dat de Kamer met de minister van Verkeer en Waterstaat voerde op 28 maart jongstleden over de Concessiewet? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke besparing heeft het schrappen van de «geldterugregeling» voor de studenten opgeleverd voor het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze ongewenste achterstelling van studenten alsnog ongedaan te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-6" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 6 april 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="18 986" documentnummer="87">Kamerstuk 18 986, nr. 87</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Handelingen" documentnummer="61" documentpagina="4113">Handelingen II, nr. 61, pag. 4113.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het akkoord dat ik onlangs met de openbaar vervoerbedrijven heb gesloten over een nieuwe reisvoorziening voor studenten was inderdaad de geldterugregeling voor studenten uitgezonderd. Daarbij heb ik nimmer de intentie gehad om de positie van studenten te benadelen. In mijn brief, 23 april 2002 heb ik u hierover geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn brief van 4 april (Kamerstuk 18 986, nr. 87) heb ik alleen de belangrijkste kenmerken van het onderhandelaarsresultaat geschetst. Inmiddels heb ik per brief van 17 april jongstleden (SFB/2002/15 278) de voorzitter van de Tweede Kamer op de hoogte gebracht van alle aspecten van het akkoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het verschil ten opzichte van andere reizigers is dat deze zelf de kosten voor hun treinreis betalen. Studenten met een OV-studentenkaart betalen indirect een deel van de kosten van de reis en het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen betaalt als opdrachtgever de rest. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er bestaat op dit moment geen wettelijke schadeaansprakelijkheid voor vertraging van NS ten opzichte van haar reizigers. De «geld-terugregeling» kan derhalve niet beschouwd worden als een ingeperkte schadeaansprakelijkheid. De regeling is veeleer bedoeld als een prikkel voor NS om vertragingen te voorkomen en als genoegdoening voor de reizigers. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Minister van Verkeer en Waterstaat heeft de Kamer toegezegd uitvoerig te zullen analyseren op welke manieren een zekere aansprakelijkheid van vervoerders voor vertragingen zou kunnen worden ingevoerd. Onbeperkte aansprakelijkheid gaat duidelijk te ver; de vraag is of de aansprakelijkheid op een goede manier beperkt kan worden. Voor het eind van het jaar zal de minister van Verkeer en Waterstaat met een voorstel komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is niet juist om te stellen dat er sprake is van een besparing op het akkoord dat ik met de OV-bedrijven heb gesloten. In het akkoord heb ik een prijs afgesproken voor een totaalpakket aan reismogelijkheden voor studenten. De vergoeding bij vertraging was daar buiten gevallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De opschudding onder studenten die het schrappen van de geldterugregeling teweeg heeft gebracht, is voor mij aanleiding geweest om een aanvullende afspraak te maken met NS. Ik verwijs hiervoor naar mijn brief, 23 april 2002. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
