<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Woltjer en Lilipaly (beiden PvdA) over onderzoek naar natuurontwikkeling in de uiterwaarden (Ingezonden 12 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1456
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de negatieve effecten van de ontwikkeling van ooibossen in uiterwaarden en het rapport De Natuur van de Rivier.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Landelijke gebieden) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dijken Landelijke gebieden Rivieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 812, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Woltjer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1456</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1653" allpagenumbers="1653" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="812" onderwerp="" indiendatum="1995-05-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Woltjer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u uw uitspraak, gedaan bij de start van de uitvoering van de versterking van het dijkvak Ochten 18 april jl., namelijk dat «de ontwikkeling van ooibossen in de uiterwaarden ook negatieve effecten heeft, aangezien door opstuwing de waterstand tussen de dijken toeneemt en daarmee de kans op overstromingen» nader toelichten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat behelst het nader onderzoek dat momenteel wordt uitgevoerd naar natuurontwikkeling in de uiterwaarden? Wie voert het uit en wanneer wordt resultaat verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent dit nader onderzoek dat u de uitvoering van bestaande plannen voor natuurontwikkeling in het rivierengebied uitstelt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer zal de Kamer worden geı¨nformeerd over genoemd onderzoek en uw reactie op de bevindingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-18" bron="Persbericht ministerie van Verkeer en Waterstaat,">Persbericht ministerie van Verkeer en Waterstaat,, 18 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Natuurontwikkeling in uiterwaarden zal in het algemeen betekenen dat de ruwheid van de rivier toeneemt waardoor de weerstand tegen de afstroming van het water toeneemt en de waterstanden toenemen. Natuurontwikkeling zal daarom altijd gepaard moeten gaan met waterstandverlagende maatregelen zoals verlaging van de uiterwaarden en – waar mogelijk – de aanleg van nevengeulen. In het rapport De Natuur van de Rivier – het rapport waarin getoetst wordt in hoeverre de ideee¨n van het Wereld Natuurfonds over Levende Rivieren verwezenlijkt kunnen worden – is nagegaan in welke mate natuurontwikkeling in samenhang met ontkleiing/ontzanding en de aanleg van nevengeulen mogelijk is. Geconcludeerd is dat in een behoorlijk percentage van het gebied ooibosontwikkeling mogelijk is, maar niet overal. Met mijn uitspraak heb ik willen aangeven dat natuurontwikkeling niet altijd de totstandkoming van ooibossen zal kunnen betekenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als nadere uitwerking van het al genoemde rapport De Natuur van de Rivier wordt in de Integrale Verkenning Rijntakken per riviertak nauwkeuriger nagegaan welke natuurontwikkeling waar mogelijk is. Deze studie wordt door de Rijkswaterstaat uitgevoerd en zal in de loop van 1995 gereed komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, integendeel. De uitvoering van het Deltaplan Grote Rivieren dwingt, ook vanuit de noodzaak van kleiproduktie uit de uiterwaarden voor de dijkversterking, tot een versnelde uitvoering van de plannen voor natuurontwikkeling. In de Bestuursovereenkomst Nadere Uitwerking Rivierengebied is overeengekomen dat ruim 5000 ha uiterwaard tot natuur ontwikkeld zal worden. Ik streef ernaar een substantieel deel van die 5000 ha te koppelen aan de dijkversterkingsplannen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het genoemde onderzoek Integrale Verkenning Rijntakken zal eind 1995 gereed zijn. Met de resultaten ervan zal uiteraard rekening gehouden worden bij de nadere invulling van de natuurontwikkelingsplannen voor het uiterwaardgebied. Ik zal de Tweede Kamer hierover informeren in de halfjaarlijkse Voortgangsrapportage over de uitvoering van het Deltaplan Grote Rivieren en in de jaarlijkse Voortgangsrapportage Integraal waterbeheer en Noordzee-aangelegenheden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
