<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jense (LN) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de ruim 150 schademeldingen naar aanleiding van de aardbeving in Limburg van maandag 22 juli 2002. (Ingezonden 29 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16104
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het recht van de burgers op schadevergoeding krachtens de Wet tegemoetkoming schade bij rampen en zware ongevallen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Limburg Rampenbestrijding Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1522, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LN">Jense</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16104</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3229" allpagenumbers="3229" vetnummer="2010213200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16104" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1522" onderwerp="" indiendatum="2002-07-29">
         <vrager partij="LN" oorsprong="parlement">Jense</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-08-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Hessing</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten over schademeldingen in Limburg naar aanleiding van de aardbeving in Limburg van maandag 22 juni 2002? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de provincie Limburg dat de burgers geen recht hebben op schadevergoeding krachtens de Wet tegemoetkoming schadevergoeding bij rampen en zeer zware ongevallen omdat, hoewel er toch sprake is van een aardbeving met een kracht van meer dan 4.5 op de schaal van Richter, dit niet een ramp of zwaar ongeval is in de zin van deze wet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien u er geen recht op schadevergoeding bestaat op grond van de Wet tegemoetkoming schade bij rampen en zware ongevallen, bent u dan bereid de schade via een andere weg geheel of gedeeltelijk te vergoeden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-07-23" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 23 juli 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De Wet tegemoetkoming schade bij rampen en zware ongevallen (WTS) biedt een structurele regeling op grond waarvan het Rijk een tegemoetkoming geeft aan de schade als gevolg van een overstroming door zoet water, een aardbeving of een andere ramp die van tenminste vergelijkbare orde is. Voor de reikwijdte van de WTS is bepaald dat in de eerste plaats sprake moet zijn van een ramp of zwaar ongeval in de zin van artikel 1b van de Wet rampen en zware ongevallen. Dit is het geval indien de gecoördineerde inzet van diensten en organisaties van verschillende disciplines noodzakelijk is, die onder een éénhoofdige bestuurlijke en operationele leiding staan. De schaal van deze inzet gaat daarbij de gebruikelijke samenwerking te boven. Bovendien moet er sprake zijn van een situatie die van buitenaf het leven en de gezondheid van vele personen dan wel grote materiële belangen in ernstige mate bedreigt. De bepaling dat sprake moet zijn van een kracht van meer dan 4.5 op de schaal van Richter is opgenomen als ondergrens. Dit betekent dat minimaal sprake moet zijn van een aardbeving van deze kracht, om de WTS van toepassing te kunnen verklaren. Het betekent dus niet dat de WTS automatisch van toepassing is bij een aardbeving met een kracht van 4.5 of meer op de schaal van Richter. De schade van de aardbeving wordt namelijk niet alleen bepaald door haar kracht, maar ook door de nabijheid bij het grondoppervlak. Naarmate een aardbeving dieper in de aarde plaatsvindt, wordt in het algemeen minder schade veroorzaakt aan het grondoppervlak. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Hoewel ik mij realiseer dat er wel sprake is van enige schade, en in enkele gevallen van zware schade, wordt deze niet vergoed. In onze samenleving bestaan nu eenmaal risico’s en het is ondoenlijk om de schade daarvan in alle gevallen door de overheid te laten vergoeden. Voor de zeer ernstige situaties is de WTS ontworpen, alle overige situaties zijn voor de eigen verantwoordelijkheid van de burger. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
