<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de minister van Justitie over onredelijk tijdsverloop in een strafzaak. (Ingezonden 23 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11405
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een arrest van de Hoge Raad waarin zij het redelijk termijnbeginsel geschonden acht in een strafzaak (Strafrecht, 24 december 1999, nr. 269).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Strafprocesrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1015, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11405</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2203" allpagenumbers="2203 2204" vetnummer="2990007440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11405" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1015" onderwerp="" indiendatum="2000-02-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 maart 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 906, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft de Hoge Raad in een arrest van 26 oktober 1999 het redelijk termijnbeginsel geschonden geacht in een strafzaak waarin de verdachte op 23 maart 1995 terzake van verkrachting van kinderen beneden de twaalf jaar werd aangehouden waarna de totale behandeling voor de strafrechter in 3 instanties in totaal </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1 2 1">
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>jaar vergde? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1 2">Weet u ook dat het dossier nadat van het vonnis van de rechtbank hoger beroep was ingesteld pas 10 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>maand later bij het Hof werd ingeleverd en dat het vervolgens nog ruim een jaar duurde voor de terechtzitting van het Hof plaats vond? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de vaststelling van de Hoge Raad dat het hier een geval betrof waarin ernstige feiten zijn telastegelegd en de gemeenschap een bijzonder zwaarwegend belang heeft bij het oordeel over de schuld van deze verdachte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u meedelen in hoeveel strafzaken betrekking hebbend op misdrijven in 1999 door de Hoge Raad het redelijk termijnbeginsel geschonden werd geacht en in hoeveel zaken dat heeft geleid tot strafvermindering of tot niet-ontvankelijkheid van het Openbaar Ministerie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-12-24" bron="Zie Strafrecht">Zie Strafrecht, 24 december 1999, nr. 269</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In de casus die ten grondslag ligt aan het arrest van de Hoge Raad van 26 oktober 1999 wordt het Openbaar Ministerie door het Gerechtshof Amsterdam niet-ontvankelijk verklaard in een strafzaak tegen een verdachte die wordt vervolgd wegens schending van art. 244 Sr. uit de arresten blijkt dat zowel het hof Amsterdam als de Hoge Raad van oordeel zijn dat de redelijke termijn is geschonden. Het oordeel van het hof dat dit, gezien de omstandigheden van het geval dient te leiden tot niet-ontvankelijkheid van het openbaar ministerie wordt echter door de Hoge Raad gecasseerd. De Hoge Raad stelt, in navolging van eerdere arresten, dat overschrijding van de redelijke termijn in zijn algemeenheid dient te worden gesanctioneerd door strafvermindering. Slechts in zeer uitzonderlijke gevallen kan het openbaar ministerie niet-ontvankelijk worden verklaard. De beslissing van het gerechtshof om de niet-ontvankelijkheid uit te spreken was in casu zonder nadere motivering, met name gezien de ernst van het feit, niet begrijpelijk. 2 + 3 Volgens het arrest van het Hof Amsterdam is er vanaf de dag waarop de verdachte in verzekering is gesteld tot de terechtzitting in hoger beroep een periode van drie jaar en acht maanden verstreken. De periode tussen het vonnis van de rechtbank en de ontvangst van de dossierstukken bij dit hof omvat nagenoeg elf maanden, terwijl de periode tussen vonniswijzing en appèlbehandeling drieëntwintig maanden bedraagt. In de arresten wordt voor deze overschrijding geen nadere verklaring gegeven. In het algemeen geldt dat in een aantal gevallen de situatie zich voordoet dat door de grote belasting van de rechtsprekende macht, strafzaken pas na verloop van een aantal maanden kunnen worden behandeld. Deze praktijk is niet gewenst. Daarom zijn zowel in het kader van de uitvoering van de Contourennota «Rechtspraak in de 21e eeuw» als in het kader van specifiek op de strafsectoren van de gerechten gerichte maatregelen getroffen om onder meer de doorlooptijden in strafzaken terug te dringen. Over de resultaten van dit moderniseringsproces wordt de Tweede kamer regelmatig door de voortgangsrapportages over de Contourennota op de hoogte gesteld. Met de constatering van de Hoge Raad dat het in casu om ernstige feiten gaat kan worden ingestemd. Gezien de onafhankelijkheid van de rechtsprekende macht kan ik echter verder niet in het oordeel van beide colleges treden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er moet een onderscheid worden gemaakt tussen een schending van de redelijke termijn in feitelijke aanleg die door de lagere rechter wordt geconstateerd – zoals in het arrest is gebeurd naar aanleiding waarvan de kamervragen zijn gesteld – en een schending van de redelijke termijn die door de Hoge Raad wordt geconstateerd. Dat kan een schending in feitelijke aanleg betreffen, maar ook een schending in de cassatiefase. Voor wat betreft de cassatiefase heeft de Hoge Raad de gedragslijn ontwikkeld dat er sprake is van overschrijding van de redelijke termijn indien er tussen het instellen van het beroep in cassatie en de binnenkomst van de stukken ter griffie van de Hoge Raad meer dan acht maanden verstrijken. Als het meer dan acht maanden duurt voordat de zaak bij de Hoge Raad binnenkomt en er in cassatie wordt geklaagd over een schending van de redelijke termijn zal in beginsel de strafoplegging worden vernietigd door de Hoge Raad. De Hoge Raad maakt bij de constatering van een schending van de redelijke termijn wat betreft de daaraan te verbinden gevolgen een afweging tussen het belang dat de verdachte heeft bij het verval van het recht tot strafvervolging en het belang dat de samenleving heeft bij normhandhaving door berechting. Als, zoals regel is, het laatstgenoemd belang prevaleert, leidt de overschrijding tot strafvermindering, waarbij de mate van strafvermindering afhankelijk is van de duur van de overschrijding. Als het eerste belang prevaleert dan wordt het OM niet-ontvankelijk verklaard in zijn vervolging. In 1999 heeft de Hoge Raad in totaal 3200 strafzaken in cassatie behandeld. Daarvan zijn 30 uitspraken vernietigd wegens schending van de redelijke termijn. – De meeste zaken (25) waarin de Hoge Raad een schending van de redelijke termijn constateerde, betroffen zaken waarin de hiervoor genoemde 8-maandentermijn werd overschreden. In 22 zaken heeft de Hoge Raad vervolgens zelf de strafverminderd. In 3 zaken – waarin ook om een andere reden werd gecasseerd – heeft de Hoge Raad de zaak verwezen naar een hof. – Een klein aantal zaken (3) betreft de situatie dat tussen het wijzen van een uitspraak bij verstek en de uiteindelijke betekening van de verstekmededeling de redelijke termijn was overschreden, gelet op het achterwege laten van eerdere pogingen die uitspraak te betekenen. Ook in die zaken heeft de Hoge Raad de straf verminderd. – Verder zijn er nog 2 zaken waarin de Hoge Raad heeft beslist dat het hof ten onrechte geen schending van de redelijke termijn had geconstateerd, nu er tussen het instellen van hoger beroep en de binnenkomst van de stukken bij de appelinstantie meer dan 11 maanden waren verstreken. In deze gevallen verminderde de Hoge Raad eveneens de opgelegde straf. Op grond van het bovenstaande kan worden geconcludeerd dat het in de meeste gevallen ging om een schending van de redelijke termijn in de cassatiefase. De Hoge Raad heeft in 1999 in geen enkel geval naar aanleiding van een door de Raad vastgestelde schending van de redelijke termijn het Openbaar Ministerie niet-ontvankelijk verklaard. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
