<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over vergoedingen voor ambulancediensten. (Ingezonden 31 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12603
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de financiële tekorten van de ambulancediensten in Midden- en Noordoost-Brabant, ondanks toezeggingen van de minister dat het CTG extra geld beschikbaar zal stellen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 241, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12603</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="497" allpagenumbers="497 498" vetnummer="2000101720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12603" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="241" onderwerp="" indiendatum="2000-10-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw uitspraken inzake ambulancediensten «Ik wil wel graag toezeggen dat iedere rit betaald wordt» en inzake financiële tekorten die de zorgverlening belemmeren «Het CTG zal daar extra geld voor beschikbaar stellen en dan zal men die problemen dit jaar niet meer hebben»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verhouden deze toezeggingen zich tot de actuele situatie in Midden- en Noordoost-Brabant waarin zorgverzekeraars richting ambulancediensten zeggen het benodigde geld voor ambulancezorg niet te hebben? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe heeft deze situatie kunnen ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de basiszorgverlening door de ambulancediensten niet de dupe mag worden van het telkens naar elkaar wijzen van de minister en de zorgverzekeraars over wie verantwoordelijk is voor het benodigde geld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke stappen gaat u ondernemen, en op welke termijn, om de actuele situatie van financiële tekorten in Midden- en Noordoost-Brabant van de ambulancediensten op te heffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen 2000–2001 van 3 oktober 2000 blz. 7-367</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-10-25" bron="Metro">Metro, 25 oktober 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb de Voorzitter van het College Tarieven Gezondheidszorg op 2 oktober 2000 schriftelijk verzocht om – in afwachting van de resultaten van het landelijk knelpuntenonderzoek – binnen de hem ter beschikking staande mogelijkheden al het mogelijke en noodzakelijke te doen om de ambulancediensten in de gelegenheid te stellen de continuïteit van verantwoorde ambulancezorg te kunnen waarborgen en garanderen. Het CTG, het voor het vaststellen van de instellingsbudgetten verantwoordelijke orgaan, kan onder voorwaarden een op de situatie toegesneden oplossing bieden voor instellingen in financiële problemen die niet zijn te herleiden tot interne factoren als slecht management en die zodanig zijn dat de continuïteit van de zorgverlening in het geding komt. Het CTG is bereid serieus kennis te nemen van de problemen en zal waar nodig en noodzakelijk passende maatregelen nemen. Ik verwacht dat hiermee de meest dringende knelpunten op korte termijn kunnen worden opgelost. Zorgverzekeraars zijn gehouden om verantwoorde (ambulance)zorg in te kopen en zijn voorts verplicht om de tarieven die door het CTG zijn vastgesteld te betalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mogelijk hadden betrokken partijen onvoldoende kennis van de mogelijkheden die het CTG kan bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verantwoordelijkheden zijn helder. Als Minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport ben ik verantwoordelijk voor de wetgeving en het macrobudget voor de ambulancezorg. De provincies zijn verantwoordelijk voor het spreidingsplan, waarin wordt aangegeven waar de standplaatsen zijn en hoeveel ambulances er minimaal moeten en maximaal mogen zijn. Het College Tarieven Gezondheidszorg is verantwoordelijk voor het vaststellen van het individuele budget van de ambulancedienst, zodanig dat de ambulancedienst in staat gesteld wordt verantwoorde ambulancezorg te leveren. De zorgverzekeraars moeten verantwoorde ambulancezorg inkopen en zijn verplicht het door het CTG vastgestelde tarief te betalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb de ambulancediensten op 11 oktober 2000 schriftelijk geïnformeerd over de mogelijkheid om zich, in geval van zodanige financiële problemen dat de continuïteit van verantwoorde ambulancezorg gevaar loopt, te wenden tot het CTG. Ik verwacht dat met de mogelijkheden die het CTG kan bieden, de meest dringende knelpunten op korte termijn kunnen worden opgelost. Het landelijk knelpuntenonderzoek is bedoeld en beoogd voor problemen die een meer structureel karakter hebben. Als de uitkomsten van dat onderzoek daartoe aanleiding geven, zal ik mij sterk maken om bij de Voorjaarsnota 2001 extra middelen ter beschikking te stellen. Deze middelen zullen dan met terugwerkende kracht tot 1 januari 2001 ter beschikking komen. Als de problemen in Noord-Brabant door het onderzoek worden bevestigd, zullen de eventueel extra ter beschikking komende middelen dus ook ten goede komen aan de desbetreffende ambulancediensten in die provincie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
