<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de ondertekening van het Benelux-memorandum. (Ingezonden 8 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17782
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voorstel dat door Nederland afgewezen zou zijn, om het Benelux-memorandum ook te laten ondertekenen door de parlementaire leden van de Europese Conventie uit de Benelux.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Benelux)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benelux</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17782</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2679" allpagenumbers="2679" vetnummer="2020311300" code="0203tkkvr1285" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17782" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1285" onderwerp="" indiendatum="2003-05-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken ">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Is bij de recente discussie over het Benelux memorandum over de Europese Conventie het voorstel gedaan om het memorandum ook te laten ondertekenen door de parlementaire leden van de Europese Conventie uit de Benelux? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, is dit voorstel afgewezen door de Nederlandse regering, terwijl de regering van België en de regering van Luxemburg voor waren? Zo ja, wat heeft de regering ertoe gebracht af te zien van mogelijk grotere steun voor de Benelux-voorstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In het Benelux-overleg op 5 mei jl., dat diende ter opstelling van het gezamenlijke Benelux-amendement betreffende de ontwerpartikelen aangaande de institutionele bepalingen in het beoogde nieuwe verdrag, is van Belgische en Luxemburgse zijde zonder voorafgaande indicatie aangegeven dat werd verwacht dat alle Belgische en Luxemburgse parlementaire leden van de Conventie er mee zouden instemmen dat de op dat moment opgestelde tekst mede namens hen zou worden ingediend. Deze verwachting werd gebaseerd op de overweging dat de bedoelde parlementariërs in december 2002 het toen gepubliceerde Benelux-memorandum steunden en dat het nu ingediende amendement goeddeels op dat memorandum was gebaseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het overleg heeft de (ambtelijke) Nederlandse delegatie aangegeven niet voor de Nederlandse parlementariërs te kunnen spreken. Onder de drie delegaties bleek er voorts overeenstemming over te bestaan dat het Benelux-amendement nog die dag, de door het Praesidium gestelde deadline, moest worden ingediend. In het door de Ministerraad aan de Nederlandse delegatie verstrekte mandaat was deze urgentie ook aangegeven. De praktische omstandigheid dat op dat moment (Bevrijdingsdag) niet kon worden vastgesteld of de Nederlandse parlementariërs allen en voor het geheel er mee zouden instemmen dat het Benelux-amendement mede namens hen zou worden ingediend, leidde tot de – door de drie delegaties gezamenlijk getrokken – conclusie het amendement die avond door de drie regeringsvertegenwoordigers namens de drie Benelux-landen in te laten dienen. Dit laat uiteraard onverlet dat voor alle parlementariërs binnen de Conventie de ruimte bestaat, bijvoorbeeld bij de plenaire bespreking van de betreffende teksten, het Benelux-amendement te steunen, welke eventuele steun door de regering van harte zal worden verwelkomd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
