<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) aan de minister van Justitie over de ontsnapping van de van terrorisme verdachte Algerijn. (Ingezonden 11 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Rietkerk,, 7 juni 2002 en het lid Dittrich,, 11 juni 2002, over de omstandigheden van de ontsnapping van een van terrorisme verdachte Algerijn uit het Huis van Bewaring in Breda.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1271, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15811</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2687" allpagenumbers="2687" vetnummer="2010211260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1271" onderwerp="" indiendatum="2002-06-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Wanneer en hoe is de ontsnapping van een van terrorisme verdachte Algerijn uit het Huis van Bewaring te Breda ontdekt en welke maatregelen zijn vervolgens genomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was er minder personeel beschikbaar dan normaal gesproken het geval zou zijn geweest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u deze vragen en die van de leden Rietkerk en Dittrich beantwoorden voor aanstaande dinsdag, zodat de mogelijkheid bestaat over deze antwoorden volgende week te debatteren? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Rietkerk d.d. 7 juni jl. en het lid Dittrich, ingezonden 11 juni jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De ontsnapping is ontdekt in de vroege ochtend van 5 juni 2002 bij de start van het dagprogramma door een medewerker van de inrichting, die vanaf de parkeerplaats een laken aan de buitenmuur zag hangen. Naar de ontsnapping is een onderzoek ingesteld door het KLPD. Tevens is een intern onderzoek ingesteld in opdracht van de hoofddirecteur van de DJI. Wat betreft de beveiliging van de inrichting is onmiddellijk een aantal aanvullende maatregelen getroffen, waarvoor ik verwijs naar mijn antwoord op vraag 4 van de heer Rietkerk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
