<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Esselink, Reitsma, De Jong en De Hoop Scheffer (allen CDA) over de voorgenomen begrenzing van het natuurgebied in Gaasterland. (Ingezonden 27 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1741
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Friesland Natuurmonumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1086, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Jong</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Hoop Scheffer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1741</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2237" allpagenumbers="2237" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1086" onderwerp="" indiendatum="1995-06-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Jong</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Hoop Scheffer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de commotie die ter plaatse is ontstaan ten gevolge van de voorgenomen begrenzing van natuurgebied (Relatienota) in Gaasterland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat begrip en daarmee draagvlak onder de betrokken landbouwers en de lokale bevolking voor de realisering van natuurdoelstelling in het landelijk gebied voorwaarde zijn voor het welslagen, mede gelet op het vrijwillige karakter van de in te zetten instrumenten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid het Provinciaal bestuur van Friesland de ruimte te laten, zowel in tijd als voor wat betreft de weg waarlangs verder gewerkt kan worden, om de voorgenomen begrenzing in dit en eventuele andere delen van Friesland waar draagvlak lijkt te ontbreken te heroverwegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u aangeven wat tot nu toe vanwege de rijksoverheid in de richting van het Provinciaal bestuur van Friesland aan standpunt is ingenomen over de voortgang van de realisering van het Natuurbeleidsplan en het Structuurschema Groene ruimte? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben van mening dat er voor de realisering van de natuurdoelstelling in het landelijk gebied draagkracht gecree¨erd dient te worden. Dat vergt een zorgvuldige afweging van de diverse belangen. Naar mijn inzicht is en wordt daaraan met betrekking tot Gaasterland intensief gewerkt door het Provinciaal Bestuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het licht van mijn antwoord op vraag 2 ben ik bereid het Provinciaal Bestuur van Friesland ruimte te bieden, zowel wat betreft tijd als de te volgen weg, om te werken aan de realisering van de met de provincie gemaakte afspraken (zie antwoord 4) over de uitvoering van de EHS-natuurdoelstelling voor 550 ha in Gaasterland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De uitgangspunten voor de Rijksoverheid m.b.t. het natuurbeleid zijn neergelegd in het Natuurbeleidsplan en het Structuurschema Groene Ruimte. Binnen deze uitgangspunten ben ik in februari jl. met het College van GS in Friesland overeengekomen dat er in deze provincie van het totaal van 14.500 ha, in het kader van het IPO-LNV-convenant (1991) overeengekomen taakstelling, voor 2e fase relatienota en natuurontwikkeling 9000 ha begrensd zal worden, waaronder de voor Gaasterland beoogde oppervlakte. Voor de overige 5500 ha relatienotagebied, zijnde beheersgebied, wordt door GS Friesland een «Beleidsnotitie weidevogels» opgesteld. In relatie tot deze notitie zal in overleg met GS bezien worden hoe deze 5500 ha verder kan worden ingevuld en hoe omgegaan kan worden met het fenomeen vliegende hectares. Voorts is voor 500 ha reeds een experiment in Friesland goedgekeurd dat de zogenaamde «ruime jas»-(vliegende hectares)-benadering omvat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
