<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="een spoedige afhandeling." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. M. van der Burg (PvdA) over beveiliging van de computersystemen van de politie. (Ingezonden 20 juni 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1588
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Databanken) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Databanken Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 940, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">M. M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1588</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1919" allpagenumbers="1919" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="940" onderwerp="" indiendatum="1995-06-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">M. M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is door een computerkraak via het ACU (Academisch Computercentrum Universiteit Utrecht) een rapport van de politie van het district Eemland-Zuid in handen gekomen van een Leusdense zakenman? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het mogelijk om via het ACU binnen te dringen in het politiecomputersysteem? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze zijn de computerbestanden van de politie in het district Leusden Zuid beveiligd tegen ongeautoriseerd gebruik? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is van dezelfde beveiliging sprake in andere politiedistricten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderschrijft u de mening van prof. dr. ing. I. S. Herschberg dat de beveiliging van de politie en justitie «zo lek is als een mandje»? Zo neen, kunt u dan aangeven op welke wijze een «hacking» zoals genoemd in de toekomst kan worden voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u eerder signalen ontvangen van genoemde emeritus hoogleraar over slecht beveiligde computersystemen? Zo ja, welke acties hebt u daarop ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen beantwoorden voor het Algemeen Overleg over Beheersing Informatiebeveiliging, 22 juni 1995? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-06-16" bron="Utrechts Nieuwsblad d.d. 15 en">Utrechts Nieuwsblad d.d. 15 en, 16 juni 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Dijkstal" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken" mededelingdatum="1995-06-21">Mededeling van minister Dijkstal (Binnenlandse Zaken). (Ontvangen 21 juni 1995) Maandag 19 juni jl. zijn Staatssecretaris Kohnstamm en mij van de zijde van de griffie van de Tweede Kamer per fax kamervragen toegezonden van het lid der Tweede Kamer, mw. M. M. van der Burg, inzake bovenvermeld onderwerp. Mevrouw Van der Burg vraagt om een beantwoording van de vragen vo´o´r het Algemeen Overleg over Beheersing Informatiebeveiliging, dat op 22 juni a.s. wordt gehouden. Tot mijn spijt moet ik u meedelen dat het Staatssecretaris Kohnstamm en mij niet mogelijk is de gestelde vragen op zo korte termijn te beantwoorden. Het betreft hier een complexe problematiek, die zorgvuldige bestudering vergt. Mede in dit verband heb ik mij heden, mede namens Staatssecretaris Kohnstamm, gewend tot de korpsbeheerder van het regionaal politiekorps Utrecht met het verzoek mij op zo kort mogelijke termijn te dienen van bericht en raad ter zake van de plaatsgevonden hebbende gebeurtenissen. Eerst wanneer ik de gevraagde ambtsberichten heb ontvangen, zal ik kunnen overgaan tot beantwoording van de gestelde vragen. Daarbij is mijn streven – uiteraard – gericht op </mededeling>
</kvr>
