<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="interdepartementale overleg." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Walsem (D66) aan de minister van Financiën over de uitspraak van de Hoge Raad t.a.v. een claim van obligatiehouders op de activa van het failliete Dafconcern. (Ingezonden 28 september 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14477
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Kennelijk hebben beleggers die afgaan op de prospectus bij een beursgenoteerde obligatielening, geen enkele zekerheid. Dit naar aanleiding van het arrest van de Hoge Raad (a60700, zaaknr. C99/054HR) ten aanzien van een claim van obligatiehouders op de activa van het failliete Dafconcern.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Overig) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Faillissementsrecht) Geld (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Automobielindustrie Faillissementen Obligaties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 145, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Walsem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14477</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="297" allpagenumbers="297" vetnummer="2010200410" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14477" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="145" onderwerp="" indiendatum="2001-09-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Walsem</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het arrest van de Hoge Raad der Nederlanden over de claim van obligatiehouders op de activa van het failliete Daf-concern? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de constatering juist dat door de enge interpretatie van de Trustakte, zoals door de rechtbank en de Hoge Raad weergegeven, de obligatiehouders volledig in de kou laat staan, hetgeen betekent dat beleggers, die afgaan op de prospectus bij een beursgenoteerde obligatielening geen enkele zekerheid meer hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat dit ongerechtvaardigd is en dat het financiële instrument van obligatielening daarmee waardeloos is geworden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u niet dat een belegger voldoende informatie moet kunnen halen uit de prospectus van de emiterende partij en niet de Trustakte bepalend kan zijn, die de belegger-in-spé niet kent? </vraag>
      <vraag nummer="5">Komen bedrijven, die grote obligatieleningen (willen) uitgeven niet in grote problemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zou er niet een wettelijke regeling moeten komen die voorschrijft dat de prospectus bepalend is voor de voorwaarde en niet de (onbekende) Trustakte? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien rechtbank, Hof en Procureur-Generaal het erover eens zijn dat in de Daf-zaak de prospectus misleidend was, zou dat dan niet tot een andere uitkomst moeten leiden dan in onderhavige zaak c.q. in toekomstige zaken in het belang van een gezonde kapitaalmarkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">HR: a60700, zaaknr. C99/054HR</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Zalm" functie="minister" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2001-10-24">Mededeling van minister Zalm (Financiën). (Ontvangen 24 oktober 2001) Onder verwijzing naar artikel 135, eerste lid, van het Reglement van Orde verzoek ik u uitstel van de termijn van beantwoording met het oog op afronding van het </mededeling>
</kvr>
