<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="duidelijkheid te geven." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bussemaker, Douma en Smeets (allen PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën over de Zzp-er als ondernemer. (Ingezonden 16 april 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17803
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Verklaring Arbeidsrelatie (VAR) met betrekking tot de zelfstandige zonder personeel (zzp-er) als ondernemer/werkgever in verhouding tot Belastingdienst en Uitvoeringsinstituut werknemersverzekeringen (UWV).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Belastingen (Algemeen) Sociale zekerheid (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Ondernemers Sociale verzekeringen Zelfstandigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1304, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17803</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2717" allpagenumbers="2717" vetnummer="2020310380" code="0203tkkvr1304" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17803" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1304" onderwerp="" indiendatum="2003-04-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het artikel «Zzp-er als ondernemer» in de rubriek «De Financiële consument» uit De Telegraaf d.d. 12 april jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de conclusie van dit artikel, namelijk dat de wetgever definitief moet regelen dat tijdens de looptijd van de Verklaring Arbeidsrelatie (VAR) de Belastingdienst en uitvoeringsorganisatie werknemersverzekeringen (UWV) niet op hun beslissing kunnen terugkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verloopt de voortgang over de toegezegde nieuwe beleidsregels met betrekking tot de VAR tussen de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, de UWV, de werkgeversorganisaties, de Belastingdienst en andere betrokken partijen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Geus" functie="minister" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2003-05-20">Mededeling van minister De Geus (Sociale Zaken en Werkgelegenheid), mede namens de staatssecretaris van Financiën. (Ontvangen 20 mei 2003) Mede namens de staatssecretaris van Financiën deel ik u hierbij mee dat de beantwoording van de Kamervragen van de leden Bussemaker, Douma en Smeets (allen PvdA) over de Zzp-er als ondernemer niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. Thans onderzoeken de staatssecretaris van Financiën en ik de relatie tussen de aangepaste beleidsregels en de mogelijkheid om door een wetswijziging vooraf aan zzp-ers en hun opdrachtgevers meer </mededeling>
</kvr>
