<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="week 46 kan toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Steenhoven en Karimi (beiden GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de verwijderingsbijdrage voor auto's. (Ingezonden 9 oktober 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12588
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aanwenden van gelden uit het Nederlandse verwijderingsfonds autowrakken voor het duurzamer maken van het autogebruik en de vervoerssector in ontwikkelingslanden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Recycling) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Benin Motorrijtuigen Recycling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 229, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12588</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="467" allpagenumbers="467" vetnummer="2000100840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12588" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="229" onderwerp="" indiendatum="2000-10-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel in de Volkskrant «verwijderingsbijdrage auto’s kan lager»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoord vorig jaar op onze vragen waarin u positief staat tegenover het idee om gelden uit het verwijderingsfonds aan te wenden voor het milieuverantwoord verwijderen van autowrakken in Benin ook gezien het Duurzame Ontwikkelingsverdrag tussen Nederland en Benin? <voetnoot nummer="2"/>Heeft dit inmiddels geleid tot wat meer concrete stappen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert u zich uw toezegging de mogelijkheden op dit vlak te inventariseren en overleg te voeren met de betrokken partijen? Heeft u inmiddels overleg gevoerd met betrokken partijen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat zijn de resultaten van het overleg? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre zijn er nu juridische mogelijkheden om gelden uit het Nederlandse verwijderingsfonds voor autowrakken ook aan te wenden voor het duurzamer maken van het autogebruik en de vervoerssector in ontwikkelingslanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-15" bron="Volkskrant">Volkskrant, 15 augustus 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="224">Aanhangsel Handelingen, nr. 224, Vergaderjaar 1999–2000?.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2000-11-8">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 8 november 2000) Tot mijn spijt moet ik u mededelen dat het mij niet lukt de vragen van de leden Van der Steenhoven en Karimi over de verwijderingsbijdrage voor auto’s binnen de termijn van drie weken te beantwoorden. De reden hiervoor is dat binnen mijn departement enkele juridische aspecten grondig onderzocht moeten worden en dat de antwoorden nog moeten worden afgestemd met de minister van Verkeer en Waterstaat. Ik verwacht dat ik u de antwoorden in </mededeling>
</kvr>
