<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nodig." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bochove en Haersma Buma (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van Leeuwen, over de regelgeving inzake de herontwikkeling van industrieel erfgoed. (Ingezonden 23 april 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17786
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de moeizame procedures bij herbestemming van verouderde bedrijfsterreinen als industrieel erfgoed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Cultuur en taal (Monumenten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Industrie- en bedrijfsterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrie Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1289, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Bochove</persoon>
            <persoon partij="CDA">Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17786</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2687" allpagenumbers="2687" vetnummer="2020310700" code="0203tkkvr1289" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17786" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1289" onderwerp="" indiendatum="2003-04-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Bochove</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van Leeuwen,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van het artikel in Cobouw van 9 april jl., waarin directeur Hallink van Ter Steege Vastgoed zich beklaagt over lange procedures bij de herontwikkeling van verouderde bedrijfsterreinen en hinderlijke regelgeving bij hergebruik van industrieel erfgoed? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de constatering van de heer Hallink dat het 4 jaar kost voordat er een stedenbouwkundig plan ligt voor de herontwikkeling van een verouderd industrieel terrein als representatief voor het hele land worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke mogelijkheden ziet u om deze voorbereidingstijd aanzienlijk in te korten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de huidige bouwvoorschriften het hergebruik van monumentale industriële gebouwen belemmeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, bent u bereid om de voorschriften zodanig aan te passen, dat de mogelijkheden van hergebruik van monumentale industriële gebouwen worden geoptimaliseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kamp" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2003-05-19">Mededeling van minister Kamp (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 19 mei 2003) Naar aanleiding van de mij met brief van 24 april 2003, kenmerk 2020310700, toegezonden vragen van de leden Van Bochove en Van Haersma Buma (beiden CDA), inzake industrieel erfgoed, deel ik u mee dat de beantwoording hiervan niet binnen de gestelde termijn kan plaatsvinden. Voor het uit verschillende bronnen verkrijgen van de benodigde informatie is meer tijd </mededeling>
</kvr>
