<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leers (CDA) en Verbugt (VVD) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat over de verlenging van de A73. (Ingezonden 27 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14559
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Gelderlander van 24 september 2001 dat minister Pronk (VROM) zou hebben aangegeven geen voorstander te zijn van verlenging van de A73.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 223, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14559</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="469" allpagenumbers="469" vetnummer="2010200330" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14559" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="223" onderwerp="" indiendatum="2001-09-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de minister van VROM aangegeven geen voorstander te zijn van verlenging van de A73? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt zich deze uitspraak tot de lopende planstudie zoals ook aangegeven in het MIT 2002 waarin de doortrekking van de A73 over de Waal onderzocht wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is er (vooruitlopend op de uitkomsten van het lopende MER-onderzoek) dan al sprake van een kabinetsbeslissing op dit punt? Hoe verhoudt deze beslissing zich dan tot de in de Kamer aangenomen motie Verbugt <voetnoot nummer="2"/>die doortrekken van de A73 in noordelijke richting ondersteunt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke alternatieve oplossing heeft de minister van VROM in gedachten waarbij ook de verkeersproblemen in Nijmegen kunnen worden opgelost en het MTC-Valburg adequaat kan worden ontsloten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-24" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 24 september 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 003" documentnummer="13">Kamerstuk 25 003, nr. 13</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Neen. Ik heb gesteld dat er nog geen beslissing is genomen, dat er nog moet worden gestudeerd, en dat ik veel bezwaren zie, maar mij mijn uiteindelijke oordeel voorbehoud. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De in het MIT 2002 genoemde planstudie A73 betreft een planstudie in het kader van de regionale infrastructuur. Het initiatief hiervoor ligt bij de provincie Gelderland. Voor de A50 wordt voor het gedeelte tussen de knooppunten Grijsoord–Ewijk een planstudie uitgevoerd. Het initiatief voor deze planstudie in het kader van het hoofdwegennet ligt bij het rijk. Vanwege de grote onderlinge samenhang worden de twee studies en de besluitvorming daarover op elkaar afgestemd. Mijn uitspraak beoogde het onafhankelijke karakter van deze studies te onderstrepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een kabinetsstandpunt zoals bedoeld in de Tracéwet is voor de A50 voorzien in 2004. De besluitvorming over A50 en A73 wordt op elkaar afgestemd. Op dit moment is er geen kabinetsbeslissing die hierop vooruitloopt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verkeersproblemen in Nijmegen zelf zijn een verantwoordelijkheid van de gemeente. Wel vindt overleg plaats met de regio over de ontwikkeling van de woningbouwlocatie de Waalsprong en over het beleid betreffende «ruimte voor de rivier». Beide onderwerpen hebben uiteraard ook gevolgen voor de verkeerssituatie. De beoogde besluitvorming in 2004 over A50 en A73 is mede van belang voor de bereikbaarheid van Nijmegen. De positie van het MTC-Valburg zal worden betrokken in de besluitvorming over A50 en A73. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
