<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bussemaker (PvdA) aan de staatssecretaris van Financiën over het belastingverdrag tussen Nederland en België en openstaande vacatures. (Ingezonden 10 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16539
</item>
         <item attribuut="Inhoud">België heeft moeite met het vervullen van 2 vacatures voor Belgische medewerkers bij de Belastingdienst Particulieren/Ondernemingen Buitenland te Heerlen, en zou daarom besloten hebben deze vacatures niet in Nederland te vervullen maar in België. Bemoeilijkt dit de voorlichting aan en de communicatie met grensarbeiders in Nederland?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Belastingen (Belastingverdragen) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingverdragen België Buitenlandse werknemers Grensregio's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 231, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16539</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="481" allpagenumbers="481" vetnummer="2020301460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16539" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="231" onderwerp="" indiendatum="2002-10-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Eijck</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich de nota naar aanleiding van het nader verslag betreffende het wetstvoorstel «Goedkeuring van het belastingverdrag tussen het Koninkrijk der Nederlanden en het Koninkrijk België» (Kamerstuk 28 259, nr. 10), waarin op pagina 4 melding wordt gemaakt van plaatsing van twee Belgische medewerkers bij de Belastingdienst Particulieren/Ondernemingen Buitenland te Heerlen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat het Koninkrijk België moeite heeft deze vacatures te vervullen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat het Koninkrijk België daarom besloten heeft deze vacatures niet in Nederland (Heerlen dan wel Roosendaal) te vervullen maar in België door middel van het creëren van een call-center aldaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat dit de voorlichting aan en de communicatie met grensarbeiders in Nederland moeilijker maakt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat deze twee vacatures alsnog in Nederland moeten worden vervuld, en zo ja, welke locatie geniet de voorkeur en om welke reden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke afspraken heeft u hierover met uw Belgische collega’s gemaakt en hoe hard zijn deze? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om alsnog met België te onderhandelen om het toch mogelijk te maken dat er twee Belgische medewerkers in Nederland worden gestationeerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 7" voetnoot="1">In de nota naar aanleiding van het verslag bij het wetsvoorstel tot goedkeuring van het belastingverdrag tussen Nederland en België van 5 juni 2001 is opgemerkt dat het Belgische Ministerie van Financiën in het kader van de informatievoorziening vacatures heeft uitgezet voor plaatsing van twee Belgische medewerkers bij de Belastingdienst Particulieren/Ondernemingen buitenland te Heerlen en dat op die vacatures al is gereageerd. <voetnoot nummer="1"/>Meer specifiek kan thans worden opgemerkt dat een tiental medewerkers van de Belgische belastingadministratie hun belangstelling voor deze vacatures kenbaar heeft gemaakt en dat er naar wordt gestreefd zo spoedig mogelijk tot selectie en plaatsing over te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 259" documentnummer="10" documentpagina="4">Kamerstuk 28 259, nr. 10, blz. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
