<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het afstoten van dagbladen door VNU. (Ingezonden 8 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10499
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat Wegener na het overnemen van de VNU-bladen meer dan de helft van de regionale dagbladmarkt beheerst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Dagbladen Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 222, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10499</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="459" allpagenumbers="459 460" vetnummer="2990000890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10499" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="222" onderwerp="" indiendatum="1999-10-8">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u zich bij de beantwoording van de vragen van de leden Atsma en Leers <voetnoot nummer="1"/>gerealiseerd dat Wegener door de overname van de VNU-bladen weliswaar niet de grens overschrijdt van éénderde van de totale dagbladmarkt maar wel meer dan de helft van de regionale markt beheerst? Wordt zo wel recht gedaan aan de geest van het voormalige herenakkoord <voetnoot nummer="2"/>tussen de dagbladuitgevers? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de Mededingingswet voldoende garanties biedt voor het voorkomen van ongewenste concentratie in de dagbladenmarkt? Krijgt dat uitsluitend handen en voeten via de NMA of hebt u nog andere instrumenten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet er gezien de feitelijke verdeling tussen de landelijke en de regionale kranten in nieuwsaanbod en in abonnementen- en advertentiemarkt, voor de beoordeling van de concentratie in de dagbladenmarkt geen onderscheid gemaakt worden tussen beide segmenten? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Deelt u de zorg dat als gevolg van de overname van de VNU-dagbladengroep door Wegener het nieuwsaanbod van de regionale pers te veel wordt gemonopoliseerd? <voetnoot nummer="3"/>Acht u die monopolisering bedreigend voor het pluriforme nieuwsaanbod in de regionale pers? Zo ja, welke middelen hebt u om dit proces van monopolisering tegen te gaan, c.q. de pluriformiteit te stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Betekent de overname een verslechtering van de positie van de kleine zelfstandige kranten, onder meer door beperking van de mogelijkheden tot samenwerking op redactioneel gebied? Zo ja, bent u bereid voor kranten die door deze fusie in de knel raken, vormen van steun in het leven te roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, 46, Vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="2">De dagbladuitgevers hebben in 1993 afgesproken dat geen hunner, tenzij onder bijzondere omstandigheden, meer dan een derde van de dagbladenmarkt zou beheersen. Dit zogeheten herenakkoord waarin de regionale en nationale dagbladen als één geheel werden beschouwd, is ontbonden toen de Mededingingswet in werking is getreden</noot>
         <noot nummer="3" datum="1999-09-8" bron="Zie onder meer hoofdartikel Friesch Dagblad">Zie onder meer hoofdartikel Friesch Dagblad, 8 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Zoals uit voetnoot 2 bij deze vraag blijkt, hebben de dagbladuitgevers bij het opstellen van hun Code voor Dagbladconcentraties (1993) geen onderscheid gemaakt tussen landelijke en regionale dagbladen: deze zelfregulering had betrekking op de totale dagbladmarkt in Nederland. De voorgenomen verkoop van VNU-dagbladen aan Wegener en Telegraaf lijkt niet strijdig met deze – sedert 1998 ongedaan gemaakte – zelfregulering, aangezien de grens van éénderde van de totale dagbladmarkt met deze transacties niet wordt overschreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat zal blijken uit de behandeling van deze zaak door de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMA). De directeur-generaal van de NMA heeft op 18 oktober jl. bepaald dat voor de overname van VNU-dagbladen door Wegener Arcade een vergunning is vereist. Na een eerste onderzoek concludeert de NMA, dat er als gevolg van de voorgenomen overname een machtspositie zou kunnen ontstaan of worden versterkt op de relevante lezersmarkten voor (regionale) dagbladen en op de markten voor advertenties met een regionaal en lokaal bereik in regionale dagbladen en huis-aan-huisbladen. Daardoor kan de daadwerkelijke mededinging op de Nederlandse markt of een deel daarvan significant worden belemmerd. De NMA heeft 13 weken om nader te onderzoeken of de overname inderdaad zal leiden tot een economische machtspositie. Wanneer het gaat om het voorkomen van (een versterking van) ongewenste concentraties en economische machtsposities, is het toezicht door de NMA op grond van de Mededingingswet het enige instrument. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals uit het antwoord op vraag 2 blijkt, onderzoekt de NMA de gevolgen van de voorgenomen overname op de relevante lezersmarkten voor (regionale) dagbladen en op de markten voor advertenties met een regionaal en lokaal bereik in regionale dagbladen en huis-aan-huisbladen. De NMA maakt daarmee een onderscheid tussen het landelijk en het regionaal segment van de dagbladmarkt, alsmede een onderscheid tussen de lezersmarkt en de advertentiemarkt. In het vervolgonderzoek zal de NMA ook de concurrentiedruk van andere media betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals reeds aangegeven in de beantwoording van Kamervragen van de leden Atsma en Leers over dit onderwerp (Aanhangsel Handelingen 46, vergaderjaar 1999–2000) zijn de gevolgen van de voorgenomen transacties voor de pluriformiteit moeilijk te voorspellen: dat hangt af van de wijze waarop Wegener Arcade resp. het Telegraaf-concern met hun (mogelijke) nieuwe aanwinsten zullen omgaan. Het hangt ook af van eventuele voorwaarden die de NMA verbindt aan een vergunning voor de beoogde transacties. In het antwoord op vraag 2 is reeds aangegeven dat het toezicht door de NMA het enige instrument is ter voorkoming van ongewenste concentraties en economische machtsposities. Waar het gaat om stimulering van pluriformiteit in de (dagblad)pers wijs ik naar het Bedrijfsfonds voor de Pers: dat heeft op grond van de Mediawet ten doel «het handhaven en bevorderen van de pluriformiteit van de pers, voor zover die van belang is voor de informatie en opinievorming» (artikel 123 Mediawet). </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Het Bedrijfsfonds voor de Pers heeft bij brief van 8 oktober jl. gewezen op de mogelijke gevolgen van de voortschrijdende persconcentraties voor de zelfstandige kleinere kranten. Een afschrift van die brief voeg ik bij; kortheidshalve moge ik daarnaar verwijzen. <voetnoot nummer="1"/>Mochten deze kleinere kranten – al dan niet als gevolg van de onderhavige transacties – in de knel geraken, dan kunnen zij een beroep doen op het Bedrijfsfonds voor de Pers. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
