<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Eurlings (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over opheffing van de lerarenopleiding Fries. (Ingezonden 13 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12524
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over krantenberichten over het voornemen van de Noordelijke Hogeschool te Leeuwarden (NHL) tot stopzetting van de opleiding wegens een structureel tekort van f 150.000,-, en de gevolgen voor o.a. Fries in de basisvorming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Eindtermen en schoolvakken) Cultuur en taal (Overig) Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisvorming Bekostiging hbo Friese taal Lerarenopleidingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12524</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="347" allpagenumbers="347 348" vetnummer="2990015640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12524" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="170" onderwerp="" indiendatum="2000-09-13">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 oktober 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 76, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft u kennisgenomen van de berichten «Opleiding Fries met opheffing bedreigd» <voetnoot nummer="1"/>en «Studie leraar Fries in gevarenzone» <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht dat de Noordelijke Hogeschool te Leeuwarden (NHL) wegens een structureel tekort van f 150 000,– wil stoppen met de lerarenopleiding Fries en hoe oordeelt u over het voornemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt zich het stopzetten van de opleiding Fries met de beleidsafspraak tussen rijk en provincie Fryslân over stimulering van de Friese taal als tweede rijkstaal? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat de mogelijke gevolgen zijn van het verdwijnen van de opleiding Fries aan de NHL, in het bijzonder voor het Fries in de Basisvorming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid op korte termijn samen met de provincie Fryslân en andere betrokkenen te streven naar meerjarige afspraken waardoor de opleiding Fries binnen het Hoger Onderwijs kan worden veiliggesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-09-8" bron="Friesch Dagblad">Friesch Dagblad, 8 september 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-09-8" bron="Leeuwarder Courant">Leeuwarder Courant, 8 september 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb van de hogeschool vernomen dat het bericht over het structurele financiële tekort klopt. Een beslissing tot het daadwerkelijk beëindigen van (registratie van) de opleiding is echter nog niet genomen. Een eventuele beslissing tot sluiting van de opleiding zou voor mij, in het licht van mijn verantwoordelijkheid ingevolge het Europees Handvest voor streektalen of talen van minderheden om te voorzien in de basisopleiding en bijscholing van docenten Fries in het Voortgezet Onderwijs, aanleiding zijn om met de hogeschool en de provincie nader overleg te voeren over de mogelijkheden van instandhouding van deze opleidingsvoorziening. Opgemerkt zij overigens dat gezien de geringe belangstelling van studenten voor de lerarenopleiding Fries allereerst de vergroting van het draagvlak voor de Friese taal belangrijk is. De voorstellen voor de binnenkort af te sluiten nieuwe bestuursafspraak Friese taal en cultuur zijn daar dan ook mede op gericht. In dit kader is het van belang dat ook bezien wordt welke mogelijkheden er zijn om de vraag van studenten naar de lerarenopleiding Fries te vergroten evenals de vraaggerichtheid van de lerarenopleiding zelf. Dat geldt overigens voor alle lerarenopleidingen. In het kader van de Regeling Omslag werkwijze eerste- en tweedegraads lerarenopleidingen hbo heb ik daartoe aan de instellingen extra middelen ter beschikking gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hoewel de (instandhouding van) een voorziening voor de scholing en bijscholing van zittend en komend personeel in PO en VO in de bestuursafspraak niet expliciet aan de orde was, is mijn verantwoordelijkheid in dezen, zoals bij vraag 2 reeds vermeld, een gegeven. In de nieuwe bestuursafspraak zal ik deze verantwoordelijkheid expliciteren. Als uitvloeisel daarvan wil ik eveneens, zoals bij vraag 2 al is aangegeven, overleg voeren met hogeschool en provincie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op termijn zou het stopzetten van de tweedegraads-lerarenopleiding Fries zonder alternatieve voorzieningen te scheppen, kunnen leiden tot onvoldoende gekwalificeerde leraren voor het vak Fries. Het in stand houden van de opleiding zonder dat er vraag naar is, heeft echter hetzelfde effect. Er is overigens nog een voorziening aan de RU Groningen om een eerstegraadsbevoegdheid te halen en eerstegraads-bevoegde leraren kunnen ook benoemd worden in het tweedegraadsgebied, met name dus de basisvorming. Helaas bestaat voor het behalen van de eerstegraadsbevoegdheid echter momenteel eveneens zeer weinig belangstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Desgewenst ben ik, in aanvulling op het in vraag 2 bedoelde overleg, bereid om in tripartiet overleg (dwz met de provincie en de betrokken hogeschool) mee te denken over mogelijkheden om de belangstelling voor deze opleiding te vergroten dan wel het behalen van het getuigschrift door betrokkenen anderszins mogelijk te maken. Verder zal ik de inspectie vragen er bij de scholen extra op aan te dringen dat onbevoegde leraren Fries (volgens het rapport Evaluatie basisvorming 47% van de leraren Fries, in aantal 34) alsnog hun bevoegdheid halen, al of niet gebruik makend van de mogelijkheden van de Wet zij-instroom. Met gebruikmaking van deze laatstgenoemde mogelijkheid is wellicht ook een andere doelgroep te bereiken voor het leraarschap Fries. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
