<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de minister van Justitie over de bewaking van bolletjesslikkers.(Ingezonden 24 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16069
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het inzetten van uitzendkrachten als beveiligingsmedewerker in de inrichtingen voor bolletjesslikkers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Gevangeniswezen Uitzendbureaus</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1493, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16069</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3169" allpagenumbers="3169" vetnummer="2010213020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16069" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1493" onderwerp="" indiendatum="2002-07-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-08-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie a.i">Balkenende</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de uitzending van het programma 2 Vandaag van 17 juli jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat uitzendkrachten na een opleiding van 2 dagen volledig ingezet worden als beveiligingsmedewerker in de inrichtingen voor bolletjesslikkers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat uitzendkrachten als bewaker van bolletjesslikkers in sommige gevallen voor een periode van enkele weken als vakantiewerker te werk worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze wijze van tewerkstellen door het ingehuurde beveiligingsbureau conform de met u gemaakte afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, acht u deze gang van zaken verantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u overwogen militairen in te zetten voor deze taken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Voor de zomerperiode zijn in samenwerking met een uitzendbureau een aantal tijdelijke krachten geworven die boventallig ingezet kunnen worden naast de vaste krachten, in het bijzonder ten behoeve van de extra werkzaamheden die de verhuizing van ingesloten drugskoeriers vanuit het detentiecentrum Amsterdam naar het detentiecentrum Zeist, met zich meebrengt. Deze tijdelijke krachten krijgen 3 dagen opleiding en 5 dagen training «on the job» en zullen uitsluitend voor ondersteunende werkzaamheden (portier, facilitaire ondersteuning) worden ingezet. Daarbij wordt getracht deze tijdelijke krachten zo min mogelijk in te zetten in situaties waarin direct contact is met gedetineerden. Zij verrichten geen beveiligingswerkzaamheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Juist met het oog op de veiligheid van de medewerkers en gedetineerden zijn er duidelijke afspraken gemaakt over opleiding en inzet van de medewerkers van de ingehuurde beveiligingsbureaus. Bovendien wordt er dagelijks afgestemd over de inzet van personeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De medewerkers van de beveiligingsbedrijven werken onder de verantwoordelijkheid en regie van ervaren directeuren uit het reguliere gevangeniswezen. In verband met het nog ontbreken van de gewenste ervaring op de werkvloer, wordt een aantal teams geleid door ervaren Engelse teamleiders. Overigens zijn er vanuit het reguliere gevangeniswezen inmiddels bij alle detentiecentra ervaren afdelingshoofden gedetacheerd, die als adviseur dagelijks op de werkvloer aanwezig zijn. Ik beoordeel dit als een verantwoorde situatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is overleg gepleegd met het ministerie van Defensie teneinde te bezien of, en zo ja in hoeverre, er van die zijde hulp geboden kon worden. Dat bleek echter slechts in zeer beperkte mate en voor een zeer korte periode mogelijk en dan nog uitsluitend voor buitenbeveiligingstaken. Alles afwegende is gekozen voor het inhuren van beveiligingsbedrijven en het maken van concrete afspraken over de werving, selectie, opleiding en inzet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
