<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over de Vrijdenkersvereniging De Vrije Gedachte-RTV (Ingezonden 17 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1528
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Zendtijd</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 883, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1528</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1801" allpagenumbers="1801" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="883" onderwerp="" indiendatum="1995-05-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft het Commissariaat voor de Media bij brief van 10 mei jl. geweigerd de Vrijdenkersvereniging De Vrije Gedachte-RTV opnieuw zendtijd toe te wijzen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van het Commissariaat, dat de Vrijdenkersvereniging De Vrije Gedachte-RTV aangemerkt kan worden als een genootschap op geestelijke grondslag en in beginsel in aanmerking kan komen voor toewijzing van zendtijd als niet-ledengebonden zendgemachtigde? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het juist, dat het Commissariaat het ledenaantal van de Vrijdenkersvereniging als achterban aanmerkt en op grond daarvan een zendmachtiging weigert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het gedachtengoed van de Vrijdenkersvereniging De Vrije Gedachte-RTV te vinden bij e´e´n of meer andere instellingen waar zendtijd aan wordt verleend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, welke instelling betreft dit? Zo neen, dient de Vrijdenkersvereniging dan niet te worden beschouwd als representatieve organisatie en op grond daarvan zendtijd toegewezen te krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De wetgever heeft bepaald dat het Commissariaat voor de Media beslist of aan een bepaald genootschap op geestelijke grondslag zendtijd dient te worden toegewezen. Het Commissariaat voor de Media toetst de aanvragen voor zendtijd aan criteria als omvang van de achterban en de mate van representativiteit van een aanvrager voor een bepaalde stroming. Daarnaast hanteert het Commissariaat voor de Media de hoofdregel dat in beginsel zendtijd behoort te worden toegewezen aan religieuze en geestelijke hoofdstromingen in Nederland. Uit informatie van het Commissariaat voor de Media blijkt dat de Vrije Gedachte heeft aangegeven dat zij naast haar vaste leden (circa 3000) een groot deel van de buitenkerkelijken in Nederland vertegenwoordigt. De Vrije Gedachte heeft tevens aangevoerd dat zeker 10 a` 15% van de in Nederland woonachtige personen tot haar achterban kan worden gerekend. Het Commissariaat voor de Media is echter van mening dat De Vrije Gedachte deze stelling onvoldoende heeft kunnen staven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Tijdens een hoorzitting bij het Commissariaat voor de Media heeft zowel De Vrije Gedachte als het Humanistisch Verbond aangegeven dat zij aan elkaar verwant zijn en op verschillende gebieden samenwerken. Het Humanistisch Verbond heeft tevens aangegeven, dat zij weliswaar niet het initiatief zal nemen, maar dat door haar positief gereageerd zal worden indien De Vrije Gedachte mocht vragen of in de zendtijd van het Humanistisch Verbond incidenteel aandacht besteed kan worden aan het gedachtengoed van het Vrijdenken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
