<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de verpleegkundige aspecten van Diagnose Behandel Combinaties (DBC's). (Ingezonden 25 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17644
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de kritiek van NU'91 dat de DBC-systematiek teveel gericht is op medisch specialisten en te weinig op verpleging en verzorging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verpleegkundigen Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1168, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17644</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2435" allpagenumbers="2435 2436" vetnummer="2020309320" code="0203tkkvr17644" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17644" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1168" onderwerp="" indiendatum="2003-03-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Nu’91 wil DBC’s voor verpleging en verzorging» <voetnoot nummer="1"/>Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de kritiek van NU’91 dat de DBC-systematiek teveel gericht is op medisch specialisten en te weinig op verpleging en verzorging waardoor zij «de sluitpost van de begroting» zijn? Zo ja, welke conclusies verbindt u daar beleidsmatig aan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid in overleg te treden met vertegenwoordigers van verplegenden en verzorgenden om hun kritiek en suggesties te bespreken, en de Kamer over de resultaten daarvan te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">ZN-Journaal, 2003 nr. 10-5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met de wens van Nu’91 om te komen tot verpleegkundige DBC’s. De Diagnose Behandeling Combinatie (DBC) maakt de gehele behandelketen zichtbaar inclusief de bijbehorende kosten, indien de instelling zijn activiteiten op complete wijze vastlegt en er kosten aan toerekent. Hierdoor meen ik dat het niet noodzakeIijk is aparte DBC’s voor verpleging en verzorging te starten. De bekostiging van de activiteiten van verpleegkundigen en verzorgenden zijn namelijk reeds opgenomen in het DBC-kostprijsmodel. Dit gebeurt langs de weg van een reële kostprijs per verpleegdag per afdeling, gebaseerd op de werkelijke exploitatielasten van een instelling. Nu’91 signaleert terecht de diversiteit aan sociale, communicatieve en fysieke handelingen die door verpleegkundigen in het behandelproces worden gedaan. Hiermee moet in de bekostiging rekening gehouden worden. Dit kan worden opgepakt binnen de DBC-systematiek. Hiervoor is het voldoende dat deze verpleegkundige activiteiten binnen de instellingen in het behandelprofiel van een DBC zichtbaar gemaakt worden. Overigens geldt dit mutatis mutandis voor alle activiteiten die in het behandelproces worden gedaan en op dit moment nog niet uniform worden gecodeerd en vastgelegd, zoals de inzet van diëtisten, ergotherapeuten, activiteitenbegeleiders, logopedisten, etc. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">DBC’s grijpen aan bij medisch specialisten, aangezien zij de spilfunctie vervullen bij medisch specialistische zorg. Zij zijn altijd verantwoordelijk voor het proces van diagnostiseren en eventueel behandelen. Ik deel de kritiek van Nu’91 niet dat de DBC-systematiek teveel gericht zou zijn op medisch specialisten en te weinig op verpleging en verzorging. De werkelijke verpleegkundige kosten per afdeling per instelling zijn immers integraal opgenomen in het DBC-kostprijsmodel en daardoor niet «de sluitpost van de begroting». Aanvullende separate verpleegkundige activiteiten zoals deze per patiënt worden uitgevoerd (diabetesverpleegkundige, stomaverpleegkundige) kunnen apart door de instelling worden gecodeerd en van een kostprijs voorzien. Daardoor worden deze activiteiten in de DBC zichtbaar, naast andere behandelcomponenten zoals radiologie, klinische chemie, etc. Aansluitend kan nog worden opgemerkt dat het hanteren van de DBC-systematiek ondersteunend is aan de door Nu’91 voorgestane klinische paden, doordat het totale multi-disciplinaire zorgproces stap voor stap zichtbaar wordt. Hiermee kan worden gestuurd op resultaten. Tenslotte is de DBC bij uitstek geschikt voor het beschrijven van transmurale zorg die discipline- en instellingsoverschrijdend is, zoals Nu’91 ambieert. In het ontwerp van de DBC-systematiek is hiermee rekening gehouden. Tenslotte is binnen het DBC-project diepte-onderzoek uitgevoerd naar de toegevoegde waarde van een zorgzwaarteregistratie op de totale kostprijs van een DBC. De resultaten hiervan zijn teruggekoppeld naar het Landelijk Expertisecentrum Verpleging en Verzorging (LEVV). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De DBC-productstructuur is thans nog in ontwikkeling bij de projectorganisatie DBC 2003. Vertegenwoordigers hiervan zijn op 25 maart jl. aanwezig geweest bij een werkconferentie van het Landelijk Expertisecentrum Verpleging en Verzorging (LEVV). Daar is gediscussieerd over de samenhang tussen DBC en verpleging. De resultaten van het diepte-onderzoek naar de invloed van zorgzwaarte op de DBC-kostprijs zijn weergegeven. Zoals reeds toegezegd zal ik de Kamer regelmatig informeren over de voortgang van het project en de voorstellen voor de wijze van invoering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
