<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over kogelvrije vesten voor politieagenten. (Ingezonden 30 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10043
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Elke agent in kogelvrij vest' in de Telegraaf van 28 juni 1999 over het initiatief van het regiokorps Rotterdam om alle agenten op straat te verplichten een kogelvrij vest te dragen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1878, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915370</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10043</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3771" allpagenumbers="3771 3772" vetnummer="2989915370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10043" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1878" onderwerp="" indiendatum="1999-06-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Elke agent in kogelvrij vest»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is uw algemeen oordeel over het initiatief van het regiokorps Rotterdam om alle agenten op straat te verplichten een kogelvrij vest te dragen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit initiatief navolging verdient? Zo ja, welke ondersteunende maatregelen stelt u in het vooruitzicht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-28" bron="Telegraaf">Telegraaf, 28 juni 1999</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De korpsbeheerder van de politieregio Rotterdam-Rijnmond heeft mij medegedeeld, dat het de bedoeling is dat alle executieve politieambtenaren de beschikking krijgen over een kogelwerend vest. De korpsbeheerder merkt evenwel op, dat dit niet wil zeggen dat alle executieve politie-ambtenaren zo’n vest permanent zullen dragen. Een interne commissie in het korps beziet thans aan welke vereisten dergelijke vesten moeten voldoen en welk gebruiksregiem daarvoor dient te gelden. In de maand augustus worden de resultaten van een draagproef bij vier politie-ambtenaren bekend. De korpsbeheerder deelt verder mee dat hij voornemens is om alle executieve politie-ambtenaren in zijn korps nog voor de «millenniumwende» te laten beschikken over een kogelwerend vest. Het is de bevoegdheid en de verantwoordelijkheid van de desbetreffende korpsbeheerder te bepalen of alle executieve politie-ambtenaren in zijn korps de beschikking krijgen over een kogelwerend vest, alsmede om te beoordelen welke situaties zodanig vuurwapengevaarlijk worden geacht dat het dragen ervan wordt voorgeschreven. Dit standpunt vloeit onder meer voort uit de Uitrustingsregeling politie 1994, waarin in artikel 3, eerste lid, en artikel 4 wordt aangegeven dat de korpsbeheerder «kan» bepalen dat de uitrusting van de politieambtenaar mede bestaat uit een kogelwerend vest. Uit de toelichting bij de regeling blijkt, dat voor het gebruik ervan met name wordt gedacht aan vuurwapengevaarlijke situaties. Voor bepaalde categorieën politie-ambtenaren zal dit bij elk optreden het geval zijn. Het gaat daarbij om leden van de aanhoudings- en ondersteuningseenheden en de bijzondere bijstandseenheden. Voor de leden van mobiele eenheden kan zich dit voordoen bij de uitvoering van de bewakings- en beveiligingstaak. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De laatste jaren wordt er vanuit het politieveld en de politievakorganisaties herhaaldelijk gevraagd om maatregelen die kunnen leiden tot een verhoging van de veiligheid van de politie-ambtenaar. Voorbeelden daarvan zijn de roep om invoering van pepper spray en kogelwerende vesten. Gelet op deze roep om steeds nieuwe maatregelen, is het aan te bevelen dat ieder van deze wensen niet afzonderlijk maar in breder verband worden beoordeeld. Om die reden zal ik een brede bijeenkomst organiseren om na te gaan of, en zo ja op welke wijze, de veiligheid van de politie-ambtenaar kan worden verbeterd. Daarbij zal niet alleen de toerusting aan de orde komen maar evenzeer mogelijke andere maatregelen die er toe kunnen leiden dat het geweldgebruik tegen de politie vermindert. Over de wijze waarop met dit onderwerp dient te worden omgegaan is onlangs advies gevraagd aan het Korpsbeheerdersberaad, het Hoofdofficierenberaad en de Raad van Hoofdcommissarissen. Niet alleen in Rotterdam-Rijnmond maar ook in een aantal andere korpsen zijn pilots met continue draagbare kogelwerende vesten gaande of in voorbereiding. Onderzocht wordt thans of, en zo ja, op welke wijze ik een bijdrage kan leveren aan één of meer van deze pilots. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
