<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de dreigende sluiting van consultatiebureaus in Groningen. (Ingezonden 10 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16012
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijke sluiting van negentig procent van de consultatiebureaus in kleine dorpen in Groningen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Jeugdigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1448, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16012</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3075" allpagenumbers="3075 3076" vetnummer="2010212540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16012" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1448" onderwerp="" indiendatum="2002-07-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de dreigende sluiting van mogelijk negentig procent van de consultatiebureaus in kleine dorpen in Groningen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de achterliggende oorzaken hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betreft het een compromis tussen Thuiszorg Groningen en de GGD? Zo ja, zijn de betreffende dorpen het hiermee eens? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Is of wordt bij de overwegingen gebruik gemaakt van de door het RIVM ontwikkelde toets? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de gevolgen van de massale sluiting in kaart gebracht? Wat zijn deze gevolgen, mede in het licht van het openbaar vervoer in deze regio? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke alternatieven worden geboden voor de eventueel te sluiten consultatiebureaus? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Had u een dergelijke massale sluiting van consultatiebureaus niet juist willen voorkomen met de wijziging van de Wet collectieve preventie volksgezondheid en de daarmee samenhangende verschuiving van de verantwoordelijkheid naar de gemeenten? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, welke conclusie trekt u hieruit? </vraag>
      <vraag nummer="8">Vindt u het verdwijnen van zoveel consultatiebureaus op het Groninger platteland een ongewenste ontwikkeling? Zo ja, wat gaat u ondernemen om de sluiting te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is in meerdere regio’s sprake van sluiting van veel consultatiebureaus? Zo ja, waar en wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-07-5" bron="Metro 9 juli jl., Groninger Internet Krant">Metro 9 juli jl., Groninger Internet Krant, 5 juli 2002</noot>
         <noot nummer="2">Brief van de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, 29 maart 2002 (VWS0200466)</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Handelingen" documentnummer="64">Handelingen II, nr. 64, pagina 4349, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Thuiszorg Groningen heeft een voorstel gemaakt voor de toekomstige huisvesting van de jeugdgezondheidszorg (JGZ) 0–4 jaar. Dit plan is getiteld «Geen stenen maar zorg». Het plan is gebaseerd op basis van een eigen klantonderzoek, het rapport van het RIVM «OKZ binnen bereik» en de handreiking voor de vormgeving van accommodatiebeleid voor consultatiebureaus van LC OKZ en LVT. «Geen stenen maar zorg» is in april jl. voorgelegd aan de Groningse gemeenten die alle deelnemen aan een gemeenschappelijke regeling. Deze hebben gezamenlijk besloten een Task Force Huisvesting in te stellen om gemeenschappelijke uitgangspunten te formuleren. Aangezien gemeenten vanaf 1 januari 2003 naast de verantwoordelijkheid voor de JGZ 4–19-jarigen ook de verantwoordelijkheid krijgen voor de JGZ 0–4-jarigen, heeft elke gemeente de mogelijkheid zelf een besluit te nemen over het aantal consultatiebureaus dat in de toekomst in de gemeente blijft bestaan, en de keuze van de locaties. De verwachting is dat de gemeenten in het najaar een besluit hierover zullen nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Thuiszorg Groningen heeft, in vergelijking met andere thuiszorgorganisaties een relatief groot aantal consultatiebureaus; in totaal 96, waarvan 87 buiten de stad Groningen (zie RIVM-rapport, «OKZ binnen bereik»). De huisvestingskosten zijn dan ook hoog. Een andere achterliggende oorzaak is dat Thuiszorg Groningen een kwaliteitsverbetering wil doorvoeren om zo een betere zorg te leveren. Op dit moment voldoen de huidige locaties niet aan de kwaliteitseisen die zowel door de klant als door de ARBO-wetgeving worden gesteld. Daarnaast voldoen niet alle locaties aan de huidige eisen op het terrein van ICT. Het huidige budget is niet toereikend om de noodzakelijke veranderingen op alle locaties door te voeren. Dit zijn aanleidingen om het huisvestingsbeleid te herzien. Nu gemeenten vanaf 1 januari 2003 de verantwoordelijkheid krijgen voor de JGZ 0–4-jarigen worden zij nadrukkelijk bij de heroverweging van het huisvestingsbeleid betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Thuiszorg Groningen heeft het voorstel gemaakt. Dit is voorgelegd aan de Groningse gemeenten die alle deelnemen aan een gemeenschappelijke regeling. Daarnaast hebben, in het kader van de ophanden zijnde integrale JGZ, Thuiszorg Groningen, de GGD en de gemeenten die vallen onder de gemeenschappelijke regeling in december 2001 een intentieverklaring ondertekend. In deze verklaring is de wenselijkheid uitgesproken om te komen tot één uitvoeringsorganisatie voor de JGZ 0–19-jarigen die ondergebracht is bij de Hulpverleningsdienst/GGD. Dit traject wordt op dit moment verder uitgewerkt. De ontwikkeling naar een integrale JGZ 0–19-jarigenzorg staat echter los van de heroverweging van het huisvestingsbeleid. Echter anticiperend op de nieuwe verantwoordelijkheidsverdeling is besloten de gemeenten bij de heroverweging van het huisvestingsbeleid te betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het RIVM heeft ook de gegevens van Thuiszorg Groningen gebruikt om een methode te ontwikkelen om op een gecontroleerde en verantwoorde manier het aantal locaties te beperken. Bij de opstelling van het huisvestingsbeleid van Thuiszorg Groningen is hier vanzelfsprekend gebruik van gemaakt. Tevens is gebruik gemaakt van de uitkomsten van de klantenraadpleging die Thuiszorg Groningen heeft gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De door het RIVM ontwikkelde methode brengt de consequenties in beeld van reductie van het aantal locaties voor de bereikbaarheid van de consultatiebureaus. De consequenties van de eventuele sluiting van locaties in de regio Groningen zijn mede onderwerp van het gesprek tussen Thuiszorg Groningen, de GGD en de gemeenten. Overigens is er in geen enkele variant van het huisvestingsbeleid sprake van een massale sluiting. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het huisvestingsplan «Geen stenen maar zorg» gaat uit van een verbetering van de zorg door de klant meer keuzemogelijkheden te bieden dan nu het geval is. Dit door het realiseren van ruimere openingstijden en opening op meer dagdelen, dus toegankelijkheid is een belangrijk criterium. Daarnaast verandert niets aan het huidige zorgaanbod. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De ontwikkeling naar een integrale JGZ 0–19-jarigenzorg staat los van de heroverweging van het huisvestingsbeleid. Echter anticiperend op de nieuwe verantwoordelijkheidsverdeling is besloten de gemeenten bij de heroverweging van het huisvestingsbeleid te betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het gaat primair om het handhaven van een kwalitatief goed zorgniveau van consultatiebureaus. De wijze waarop Thuiszorg Groningen dit plan tot stand heeft gebracht (o.a. door een klantonderzoek) met aandacht voor toegankelijkheid en kwaliteit van de zorg en vervolgens met de betrokken gemeenten en GGD verder uitwerkt past in mijn filosofie van een integrale JGZ onder gemeentelijke regie. Ik ben dan ook niet van plan hiertegen actie te ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zowel bij mij als bij de LVT is op dit moment niets bekend van sluiting van veel consultatiebureaus in andere regio’s. In de afgelopen jaren is het aantal locaties voor het houden van consultatie OKZ in veel regio’s verminderd. Dat was tot op heden bij Thuiszorg Groningen niet aan de orde. Maar ook zij kiezen kwalitatief goede zorg in plaats van gebouwen. Ik maak u erop attent dat ik de Kamer reeds heb toegezegd dat het RIVM (Nationale Atlas Volksgezondheid) de toegankelijkheid van ouder- en kindzorg in geografisch perspectief in beeld blijft houden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
