<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over fraude met sofi-nummers in de sociale zekerheid. (Ingezonden 2 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14825
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in NRC Handelsblad van 31 oktober 2001 over een 'geringe pakkans' bij misbruik en fraude van sofi-nummers bij misbruik in de sociale zekerheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Misbruik sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 436, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14825</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="909" allpagenumbers="909 910" vetnummer="2010201850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14825" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="436" onderwerp="" indiendatum="2001-11-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 december 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 301, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>over de geringe pakkans bij misbruik en fraude van sofi-nummers? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft dat bericht u verontrust en bent u bereid aanvullende maatregelen te treffen om de pakkans bij misbruik te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke mate zijn de uitvoeringsorganen sociale zekerheid thans in staat om snel de juistheid van sofi-nummers te verifiëren en acht u het thans beschikbare instrumentarium voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen dat de regelgeving zodanig wordt aangescherpt dat daardoor het aantoonbaar onvoldoende controleren op authenticiteit van paspoort en sofi-nummers beter aangepakt gaat worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u zich voorstellen dat het voor een burger, waarvan het sofi-nummer misbruikt wordt, een voortdurend ernstig probleem is om zijn doen en laten keer op keer te moeten verantwoorden zonder dat er enig zicht is op de termijn van een oplossing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen dat na een redelijke periode de verstrekking van een nieuw sofi-nummer mogelijk moet zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-31" bron="NRC">NRC, 31 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">In antwoord op Kamervragen van lid Kamp (VVD) <voetnoot nummer="1"/>, heb ik reeds geantwoord dat er maatregelen genomen zijn, zoals verhoging van de kennisniveau’s bij baliepersoneel, bestandsopschoningen in persoonsregistraties en intensivering van de voorlichting. Ik ben voornemens om, vanwege het feit dat dergelijke fraude ernstig is en mij verontrust, daarnaast nadrukkelijk het beleid te intensiveren teneinde het fenomeen van «identiteitsfraude» terug te dringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De juistheid en geldigheid van een sofi-nummer kan snel geverifieerd worden via de zgn. 11-proef en via bestandsvergelijking met de Belastingdienst en/of de Gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens (GBA). Een bestandsvergelijking binnen het eigen systeem op voorkomende sofinummers kan hier ook aan bijdragen. Hiernaast wordt op dit moment aan uitbreiding van het thans beschikbare instrumentarium gewerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wanneer hiermee wordt bedoeld het onvoldoende controleren door werkgevers dan luidt het antwoord bevestigend. Ik denk daarbij aan het invoeren van een administratiefrechtelijke sanctie voor «eenvoudige» overtredingen met betrekking tot de verificatie en administratie van identiteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De ernst van het probleem, ook voor de gedupeerden, is mij volstrekt helder. Zoals in het antwoord bij vraag 2 is aangegeven zijn inmiddels de nodige maatregelen genomen en in voorbereiding om het misbruik te voorkomen en in voorkomende gevallen op te sporen. Verstrekking van een nieuw sofi-nummer is echter geen geschikte oplossing. Het bestrijdt immers niet de oorzaak van de kwaal, maar het symptoom. Het kan bovendien leiden tot nieuwe frauderisico’s, bijvoorbeeld als de bezitter van een sofi-nummer anderen misbruik laat maken van dat sofi-nummer en vervolgens zelf weer een nieuw sofi-nummer zou kunnen krijgen. Het doel van het sofi-nummer is om communicatie tussen verschillende overheidsorganen via een unieke sleutel te laten plaatsvinden. Het verstrekken van een nieuw sofi-nummer zou bovendien tot enorme uitvoeringskosten leiden voor de Belastingdienst en de uitvoeringsinstellingen, omdat alle systemen waarin het sofi-nummer is vastgelegd moeten worden aangepast als een nieuw sofi-nummer aan een persoon wordt toegekend. Eenzelfde probleem doet zich voor ten aanzien van het vervangen van documenten als paspoort en rijbewijs, waarop het sofi-nummer is vermeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie aanhangsel-Handelingen nr. 1706, vergaderjaar 2000–2001 en nr. 243, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
