<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over subsidie voor zij-instromers. (Ingezonden 16 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14979
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de forse wijziging en aanscherping van de voorwaarden voor scholen om in aanmerking te kunnen komen voor de subsidie voor zij-instromers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Speciaal onderwijs (Bekostiging speciaal onderwijs) Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging (voortgezet) speciaal onderwijs Bekostiging basisonderwijs Bekostiging voortgezet onderwijs Onderwijsgevenden (voortgezet) speciaal onderwijs Onderwijsgevenden basisonderwijs Onderwijsgevenden voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 554, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14979</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1159" allpagenumbers="1159" vetnummer="2010204520" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14979" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="554" onderwerp="" indiendatum="2002-01-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de voorwaarden voor scholen om in aanmerking te kunnen komen voor de 8.168,04 euro subsidie per zij-instromer zijn aangescherpt en wel zodanig dat voortaan sprake moet zijn van tenminste 15 zij-instromers waar voorheen één zij-instromer voldoende was? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de precieze reden om in zo korte tijd de voorwaarden voor subsidiëring zo fors te wijzigen en aan te scherpen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Realiseert u zich dat er scholen zijn die op basis van de vigerende voorwaarden zoals geformuleerd in de Uitleg van juli 2001, zij-instromers hebben aangenomen waarvoor zij – naar nu blijkt – geen subsidie zullen ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u deze gang van zaken niet erg verwarrend en financieel nadelig voor de schoolbesturen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Realiseert u zich dat deze aanscherping er bovendien toe zal leiden dat uitsluitend grote scholen dan wel grote schoolbesturen hier nog voor in aanmerking kunnen komen en dat hierdoor de druk op verdere (bestuurlijk schaalvergroting wederom toeneemt? Deelt u de opvatting dat het niet wenselijk is om de druk op verdere schaalvergroting in basis- en voortgezet onderwijs op deze wijze verder op te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-25" bron="Uitleg">Uitleg, 25 juli 2001, pag. 17, art. 9 en Uitleg 12 december 2001, pag. 23, art. 12</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">De subsidievoorwaarden voor de regeling zij-instroom zijn juist versoepeld in plaats van aangescherpt. Scholen kunnen nog steeds subsidie aanvragen voor een individuele zij-instromer. Bovendien kunnen zij nu ook subsidie aanvragen voor groepen van minimaal 15 zij-instromers. Beide mogelijkheden hebben betrekking op de zij-instromer in het beroep en gaan uit van dezelfde subsidiebedragen per zij-instromer. Wel verschillen de mogelijkheden als het gaat om voorwaarden, aanvraagprocedure en wijze van vaststelling en verantwoording. Bij de collectieve aanvraag is er sprake van voorfinanciering van de middelen. Op die manier kan het bevoegd gezag van een instelling – of een samenwerkingsverband van het bevoegd gezag van maximaal 3 instellingen – de personeelsvoorziening planmatig aanpakken. Bijvoorbeeld door assessments en scholing collectief te organiseren. Het bevoegd gezag verantwoordt achteraf de besteding van de middelen. De gewijzigde regeling zij-instroom is gepubliceerd in Uitleg nr. 30 van 12 december 2001. Eerder was in de regeling Uitleg 18a van 25 juli 2001 de regeling al versoepeld, door de ontschotting van de subsidieonderdelen (scholing, begeleiding en loonverlet). Een school in het primair onderwijs krijgt nu voor elke zij-instromer 8.168,04; een school in het voortgezet onderwijs 10.000,–. Vraag 2 t/m 5 zijn beantwoord door het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
