<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nicolaï (VVD) aan de minister van Justitie over de verschillen in het opleggen van TBS door rechtbanken. (Ingezonden 7 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15958
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over klaarblijkelijke verschillen tussen rechtbanken bij de frequentie van het opleggen van TBS, het verlengen van TBS en de frequentie van het afwijken van het psychatrisch advies.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Rechters) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtspraak Straffen TBS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1399, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Nicolaï</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15958</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2963" allpagenumbers="2963 2964" vetnummer="2010211220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15958" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1399" onderwerp="" indiendatum="2002-06-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Nicolaï</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht dat de kans om te worden veroordeeld tot TBS bij de rechtbank van Maastricht zes keer zo laag is als bij de rechtbank in Assen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit waar? Zo ja, hoe verklaart u dit verschil en vindt u dit wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijkt uit het onderzoek van Van Kordelaar dat er hulpmiddelen zijn om de vraag te beantwoorden of onderzoek naar de psychiatrische gesteldheid van de verdachte gewenst is? Kan ook het beoordelingssysteem zoals dat in Cananda gebruikt wordt bijdragen aan een meer objectieve beoordeling van de vraag of TBS opgelegd dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bestaan er ook verschillen tussen rechtbanken bij het verlengen van de TBS? Zo ja, hoe groot zijn die verschillen? Kan de beoordeling over de verlenging ook door de Canadese systematiek en het hulpprogramma van Van Kordelaar worden geobjectiveerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaan er ook verschillen in het aantal keren dat de rechtbanken afwijken van het psychiatrisch advies? Zo ja, hoe groot zijn deze verschillen. Kan het afwijken van het advies worden geobjectiveerd door een second-opinion verplicht te stellen en door de rechter om een grondiger motivering te vragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-06-4" bron="Telegraaf">Telegraaf, 4 juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Er zij op gewezen dat de in sommige media gewekte indruk dat het onderzoek van Van Kordelaar zou hebben geresulteerd in wetenschappelijk verantwoorde uitspraken over arrondissementale verschillen in TBS-oplegging, niet juist is. Het onderzoek gaat in op de mate waarin advies wordt gevraagd inzake TBS-oplegging. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Rechterlijke colleges doen uitspraak in door individuele omstandigheden bepaalde casusposities. Het is niet aan de minister van Justitie om commentaar te leveren op de concrete resultaten van het proces van onafhankelijke rechtspraak. Volgens artikel 94 van de Wet op de rechterlijke organisatie heeft de Raad voor de rechtspraak sinds 1 januari 2002 tot taak ondersteuning te bieden aan activiteiten van de gerechten die gericht zijn op uniforme rechtstoepassing en bevordering van de juridische kwaliteit. Dat betekent dat het ook aan de Raad voor de rechtspraak is om zonodig initiatieven te nemen ter bevordering van de feitelijke rechtseenheid. Voor zulke initiatieven zou de Raad aanleiding kunnen zien, indien hij tot de conclusie komt dat eventuele lokaal bepaalde rechterlijke gewoonten en tradities – waartegen op zichzelf geen bezwaar hoeft te zijn – landelijk bezien ongerechtvaardigde verschillen zouden opleveren voor de wijze waarop verdachten worden berecht. Wat betreft de door de onderzoeker Van Kordelaar geconstateerde verschillen in de mate waarin de negentien rechtbanken aan deskundigen advies vragen met betrekking tot TBS-oplegging, heeft de Raad mij doen weten dat er aanleiding kan zijn na te gaan of meer landelijke uniformiteit in de besluitvorming inzake adviesaanvragen wenselijk is. Het door Van Kordelaar voor dit doel ontwikkelde hulpmiddel kan daarbij wellicht van dienst zijn. Ik ga er vanuit dat de Raad over zijn bevinden en eventuele initiatieven op het punt van de uniforme rechtstoepassing zal rapporteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op dit moment loopt er een onderzoek naar – onder meer – de mate waarin rechters de adviezen van deskundigen inzake oplegging van TBS opvolgen. Op de uitkomsten van dit onderzoek en op de eventueel daar aan te verbinden conclusies kan niet worden vooruit gelopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
