<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over openbaar basisonderwijs in Roermond. (Ingezonden 6 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18732
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het college van B&amp;W wil de nieuwe openbare school onderbrengen bij het katholiek schoolbestuur Stichting Christoffel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 182, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18732</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="391" allpagenumbers="391" vetnummer="2030400880" code="0304tkkvr182" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18732" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="182" onderwerp="" indiendatum="2003-10-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Onder welk bestuur hoort naar uw mening ten principale de nieuwe openbare basisschool in Roermond te worden ondergebracht op basis van feiten en omstandigheden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de door het College van B&amp;W beoogde constructie, waarbij de nieuwe openbare school wordt ondergebracht bij het katholiek schoolbestuur Stichting Christoffel, wettelijk mogelijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid van uw bevoegdheid gebruik te maken om de start van een nieuwe openbare school mogelijk te maken per 1 augustus 2004? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-30" bron="Algemeen Dagblad" titel="Schoolstrijd in Roermond">Algemeen Dagblad, 30 september 2003: «Schoolstrijd in Roermond»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In het kader van de verzelfstandiging van het openbaar onderwijs kunnen openbare scholen door de gemeenteraad worden overgedragen aan rechtspersonen die tot het in stand houden van openbare scholen bevoegd zijn. De Wet op het primair onderwijs maakt uitdrukkelijk geen onderscheid in de verschillende mogelijkheden. De wet geeft de gemeenteraad derhalve volledige vrijheid om openbare basisscholen onder te brengen bij één of meer door haar te kiezen stichtingen, mits de stichtingen statutair aan de wettelijke vereisten voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. Wel is vereist dat de statuten van de stichting voldoen aan de voorwaarden zoals vermeld in artikel 17 van de Wet op het primair onderwijs. Overigens heb ik begrepen dat het plan erin voorziet dat de openbare school wordt gevormd door één van de scholen van de Stichting Christoffel op basis van artikel 84 van de Wet op het primair onderwijs om te zetten in een openbare school. Dit is mogelijk mits de daarbij te overleggen prognose aan de wettelijke eisen voldoet en aannemelijk maakt dat de school aan de stichtingsnorm zal voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit mij ter beschikking staande informatie heb ik begrepen dat de gemeenteraad van de gemeente Roermond op 10 juli 2003 het plan van scholen 2004–2006 heeft vastgesteld waarop de gewenste openbare school is opgenomen. Dit plan is op 22 juli 2003 ter goedkeuring naar mij toegestuurd. Hierop zal, conform de wettelijke termijn, voor 1 januari aanstaande worden beslist. Indien aan alle voorwaarden is voldaan en ervan uitgaande dat de besluitvorming dienaangaande is afgerond, kan de openbare school dus per 1 augustus 2004 van start gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
