<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) aan de ministers van Economische Zaken en van Justitie over het voortrekken van vips door verzekeringen. (Ingezonden 10 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11529
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een krantenbericht over een voorkeursbehandeling van 'very important persons' door verzekeringsmaatschappijen (Telegraaf, 4 maart 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Verzekeringsmaatschappijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1128, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11529</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2535" allpagenumbers="2535 2536" vetnummer="2990008100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11529" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1128" onderwerp="" indiendatum="2000-03-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 april 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1032, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Verzekering trekt vips voor»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kloppen de vermelde feiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat houdt genoemde «coulanceregeling» precies in? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de criteria om personen op te nemen op een «grijze lijst» en worden de betrokkenen hierover geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke verzekeringsmaatschappijen kennen een coulanceregelingen voor vips? Hoeveel personen maken van deze regelingen gebruik? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat de kosten die gemoeid zijn met de coulanceregelingen worden omgeslagen over de «gewone» verzekerden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat discriminerende praktijken van verzekeringsmaatschappijen – zowel ten gunste als ten nadele van de verzekerde – ongewenst zijn? Zo ja, overweegt u wet- of regelgeving om hieraan een eind te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-4" bron="Telegraaf">Telegraaf, 4 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 5 en 6">Naar aanleiding van de in het krantenartikel genoemde feiten heb ik navraag gedaan bij de Verzekeringskamer en het Verbond van Verzekeraars. Van de zijde van de Verzekeringskamer werd mij meegedeeld dat men bij verzekeraars nimmer is gestuit op vip-lijsten zoals in het artikel genoemd en dat men ook overigens nimmer van het mogelijke bestaan ervan heeft gehoord. Namens het Verbond van Verzekeraars werd meegedeeld dat een telefonisch onderzoek onder zijn leden is gehouden naar de juistheid van bedoeld krantenartikel. Dit onderzoek heeft uitsluitend ontkennende reacties opgeleverd. Het Verbond gaat er daarom vooralsnog van uit dat dergelijke lijsten niet bestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 7">Verzekeraars maken in bepaalde gevallen onderscheid tussen (aspirant-)verzekerden. Zo kan een verzekeraar die ingevolge de polisvoorwaarden of wettelijke regelingen niet of niet voor het geheel gehouden is tot een uitkering, desalniettemin op grond van de specifieke omstandigheden in het voorliggende geval, besluiten wel tot gehele of gedeeltelijke uitkering over te gaan. Van overheidswege bestaan geen mogelijkheden om verzekeraars voorschriften te geven over de polisvoorwaarden, de tarieven, het acceptatiebeleid of het schaderegelingsbeleid. Ingevolge de op EU-regelgeving gebaseerde Nederlandse toezichtswetgeving zijn verzekeraars namelijk vrij in hun bedrijfsbeleid en derhalve eveneens om tot coulancebetalingen over te gaan. Zolang zij daarbij geen inbreuk maken op gelijke behandelingswetgeving, zoals de Algemene wet gelijke behandeling, bestaan daartegen geen bezwaren. Ik heb geen aanwijzingen dat verzekeraars deze regelgeving zouden overtreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">In het kader van het in 1998 tot stand gekomen Fraudeprotocol van het Verbond van Verzekeraars is een richtlijn <voetnoot nummer="1"/>opgesteld, inzake registratiebeleid en -procedures. Ingevolge deze richtlijn, die met de Registratiekamer is afgestemd, dienen verzekeraars centraal in hun organisatie die (rechts)personen te registreren waarvan zij hebben vastgesteld of een redelijk vermoeden hebben, dat ze een bedreiging vormen of hebben gevormd voor de verzekeringsactiviteiten van de betrokken verzekeraar. Deze registratie, het zgn. Incidentenregister, wordt ook wel aangeduid als «grijze lijst». Als criteria voor opneming in het Incidentenregister gelden ingevolge de eerdergenoemde richtlijn als richtsnoer: – een (redelijk vermoeden van) opzettelijke benadeling of poging daartoe van de organisatie van de betrokken verzekeraar; – een aan de binnen de eigen organisatie aangestelde fraudecoördinator ter kennis gekomen (redelijk vermoeden van) opzettelijke benadeling of poging daartoe voor zover in redelijkheid verwacht mag worden dat de betrokken (rechts)persoon een risico oplevert voor de organisatie van de verzekeraar; – een redelijk vermoeden dat deze (rechts)personen met een onoirbaar oogmerk van de diensten van de verzekeraar gebruik (willen) maken of gebruik hebben gemaakt. Van een «redelijk vermoeden» in dit verband is sprake indien de feiten en omstandigheden van het geval de overtuiging rechtvaardigen dat ten aanzien van de voorliggende gebeurtenis een valse voorstelling van zaken en/of onjuiste informatie wordt gegeven, waarbij de werkelijke omstandigheden betrokkenen bekend moeten zijn. Aan betrokkenen wordt, eveneens ingevolge eerdergenoemde richtlijn, in beginsel meegedeeld dat gegevens van hen zullen worden opgenomen in het incidentenregister. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
