<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over kankeronderzoek. (Ingezonden 4 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15970
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het kankeronderzoek in Nederland loopt gevaar, doordat jonge wetenschappers eerder kiezen voor het bedrijfsleven dan voor een onderzoeksfunctie in een wetenschappelijk instituut.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kanker Toegepast onderzoek Wetenschappelijke staf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1411, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15970</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2993" allpagenumbers="2993 2994" vetnummer="2010211030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15970" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1411" onderwerp="" indiendatum="2002-06-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 juli 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1334, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Kankeronderzoek loopt gevaar»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat kankeronderzoek in Nederland gevaar loopt doordat jonge wetenschappers eerder kiezen voor het bedrijfsleven dan voor een onderzoeksfunctie in een wetenschappelijk instituut? Zo ja, wat is de omvang van dit probleem? Om hoeveel wetenschappers gaat het? Wat zijn hiervan de oorzaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het ermee eens dat het weglopen van jonge wetenschappers naar het bedrijfsleven ernstige gevolgen heeft voor het wetenschappelijk kankeronderzoek in Nederland? Zo ja, welke concrete maatregelen gaat u ondernemen om deze ontwikkeling tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat Nederland zijn goede naam die het internationaal heeft op het gebied van kankeronderzoek dreigt te verliezen? Zo ja, wat gaat u doen om deze verworven internationale positie te behouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van de voormalige ombudsman M. Oosting dat de overheid te laag investeert in kankeronderzoek, en dat uit niets blijkt dat de overheid de achterstand op dit gebied wil inhalen? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-06-1" bron="Artikel Trouw">Artikel Trouw, 1 juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is ons bekend dat zich problemen rond personeel in het onderzoek voordoen. Het is een probleem dat zich niet alleen bij het kankeronderzoek voordoet, het geldt voor vrijwel het gehele onderzoekbestel. Volgens een kwantitatieve analyse van het CPB (onderdeel van het rapport Van Vucht Tijssen «Talent voor de Toekomst, Toekomst voor Talent») wordt er in 2003 een tekort verwacht van totaal 1294 fte aan wetenschappelijk personeel (bij universiteiten, KNAW en NWO), bij ongewijzigd beleid zullen de tekorten in 2008 oplopen tot totaal 2886 fte. Voor het gebied «gezondheid» wordt in 2003 een tekort verwacht van 251 fte, voor 2008 verwacht het CPB een tekort van 597 fte in het gebied «gezondheid». De prognoses zijn gebaseerd op de aanname dat de doorstroming niet groter zal zijn dan in de periode 1990–1998 en dat substitutie tussen wetenschapsgebieden en tussen wetenschappelijke functies niet mogelijk is. Een uitsplitsing naar deelgebieden binnen het gebied «gezondheid» is niet beschikbaar. De tekorten zijn vooral te wijten aan de bovenmatige vergrijzing van het vaste personeel aan universiteiten en onderzoekinstellingen, een mager imago van universiteiten op de arbeidsmarkt, de onderbenutting van het vrouwelijk potentieel en het onvoldoende aanwezig zijn van carrièreperspectieven voor jonge onderzoekers. Tegelijk constateert het CPB dat de kwaliteit van de jonge onderzoekers onverminderd hoog blijft en dat de animo voor een carrière in de wetenschap onder de huidige generatie gelijk blijft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het weglopen van jonge onderzoekers is niet gewenst, noch voor het kankeronderzoek, noch voor het overige onderzoek in Nederland. De universiteiten en onderzoekorganisaties zelf, zijn verantwoordelijk voor hun personeelsbeleid en zij dienen dan ook maatregelen te treffen om onderzoekers een aantrekkelijk carrièreperspectief te bieden. De overheid draagt daaraan bij via de vernieuwingsimpuls. Doel daarvan is: vernieuwing van het onderzoek door jonge talentvolle onderzoekers kansen te bieden. Het budget (vanaf 2005 71 miljoen per jaar) wordt opgebouwd uit bijdragen van de minister van OCenW, NWO en de universiteiten plus een bijdrage van de minister van LNV (maximaal 0.9 miljoen per jaar). In totaal zullen 1600 onderzoekers van de vernieuwingsimpuls kunnen profiteren. Bij NWO werd, mede met een bijdrage van het ministerie van OCenW, het ASPASIA- programma ingesteld dat gericht is op de doorstroom van vrouwen van universitair docent naar universitair hoofddocentposities. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Inderdaad zou Nederland vanwege brain drain, op termijn, zijn internationale wetenschappelijke reputatie op betreffend terrein kunnen verliezen. Volgens het Disciplinerapport van de Koninklijke Nederlandse Academie van Wetenschappen (1999), is het Nederlandse oncologisch onderzoek echter nog leidend in Europa. De ontwikkeling van een stelsel van onderzoekscholen, een initiatief van de Minister van OCenW, heeft o.a. de toponderzoekschool CBG (Centre for Biomedical Genetics) voortgebracht. Binnen dit CBG, waarin het NKI (Nederlands Kanker Instituut) participeert, wordt kennis vanuit verschillende wetenschapsgebieden zoals o.a. «genetics», de moleculaire- en celbiologie en de biochemie, bijeen gebracht. Om de Nederlandse positie te waarborgen, heeft de regering al in 1965 besloten het toponderzoek op oncologisch gebied te stimuleren. Hiertoe wordt samen met het Koningin Wilhelmina Fonds de basisfinanciering van het Nederlands Kanker Instituut te Amsterdam structureel bekostigd. In 2002 is hiervoor op de begroting van het ministerie van VWS 9.393.391 beschikbaar. Daarnaast verleent het ministerie van VWS nog een structurele bijdrage van jaarlijks 320.000 ten behoeve van het oncologisch datamanagement voor klinisch vergelijkend oncologisch onderzoek, alsmede jaarlijks ruim 500.000 voor psycho-oncologisch onderzoek verricht door het Helen Dowling Institute. Tenslotte ontvangen oncologische onderzoekers ook substantiële financiële middelen via de eerste geldstroom en via subsidies van ZON/MW en NWO, waarbij ook het genomics-initiatief mag worden genoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit het antwoord op vraag 4 blijkt dat er al jaren fors in kankeronderzoek wordt geïnvesteerd. Er is geen specifiek medisch onderzoeksgebied dat zo’n grote financiële stimulans uit de begroting van het ministerie van VWS ontvangt. Ook aan het overige onderzoek draagt de overheid, met name het ministerie van OCenW (NWO), bij aan het bieden van een aantrekkelijk carrièreperspectief aan onderzoekers, zoals blijkt uit het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
