<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over incidenten met gassen bij het lossen van schepen. (Ingezonden 19 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10763
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over incidenten met gassen die vrijkomen bij het lossen van schepen, naar aanleiding van eerder gestelde vragen over dit onderwerp (Aanh. Hand. II, 1998-1999, nrs. 1027 en 1200) en het nieuwe incident met het binnenvaartschip 'Coja' waarbij de schipper en zijn vrouw per ambulance met spoed naar het ziekenhuis zijn vervoerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Binnenscheepvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Bestrijdingsmiddelen Gevaarlijke stoffen Havens Scheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 450, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10763</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1025" allpagenumbers="1025" vetnummer="2990003030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10763" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="450" onderwerp="" indiendatum="1999-11-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u zich nog de door mij al eerder gestelde vragen van 26 februari 1999 inzake incidenten met gassen bij het lossen van schepen en de door mij geschreven brief van 2 juni 1999, over hetzelfde probleem, herinneren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het nieuwe incident met het binnenvaartschip «Coja» waarbij de schipper en zijn vrouw per ambulance met spoed naar het ziekenhuis zijn gevoerd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat na alweer een levensbedreigende situatie niet meer gesproken kan worden over incidenten? Zo neen, kunt u uitleggen waarom niet? Zo ja, bent u van mening dat de huidige voorschriften onvoldoende zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is dit zoveelste ernstige ongeval voor u aanleiding om thans wel te overwegen om de behandeling van ladingen van zeeschepen die zijn «gegast», onder te brengen in de Bestrijdingsmiddelenwet? Zo neen, aan welke maatregelen denkt u dan om herhaling te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 1027 en 1200, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
         <noot nummer="2">Zie bijlage</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn antwoord op de eerdere vragen van 26 februari 1999 over dit onderwerp gaf ik aan dat er sporadisch incidenten voorkomen met schepen die in het buitenland of onderweg zijn gegast, in Nederland gelost worden en die hebben geleid tot een gezondheidsrisico. Deze incidenten worden veroorzaakt door het niet naleven van de internationaal geharmoniseerde scheepvaartregels, de havenverordeningen en de arbeidsomstandighedenregelgeving. Het ongeval met de Coja merk ik als zo’n incident aan, waarnaar een strafrechtelijk onderzoek wordt ingesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals uiteengezet is van het onderbrengen van een ontgassingsverplichting voor in het buitenland of op zee gegaste schepen in de Bestrijdingsmiddelenwet, geen verbetering te verwachten. Immers, het is niet het wettelijk regiem dat te kort zou schieten maar de naleving ervan. Wijziging van het wettelijk regiem zal kapiteins niet vlugger aanzetten tot het naleven van de, internationaal geharmoniseerde, regels. Er kan alleen winst geboekt worden als de havenautoriteiten schepen waarvan vermoed kan worden dat deze onder gas binnenkomen, maar waarvan dit door de kapitein niet gemeld wordt, te behandelen als schepen onder gas waarvoor een gasvrij-verklaring vereist is. Echter, zowel de kapitein als de opdrachtgever voor de werkzaamheden hebben te allen tijde de verplichting om zelf voor deze gasvrij-verklaring te zorgen; een eventuele extra actie van de havenautoriteiten kan nimmer deze verantwoordelijkheden overnemen. Op dit moment wordt in overleg met Verkeer en Waterstaat bezien of en zo ja, welke verdere acties in nationaal of internationaal verband de naleving kunnen bevorderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
