<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks medio september." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) over de mogelijke gevolgen van het gebruik van pesticiden in de land- en tuinbouw. (Ingezonden 21 juni 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1834
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft Brits onderzoek met betrekking tot hersentumoren bij kinderen als gevolg van pesticiden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Algemeen) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Landbouw Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1174, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1834</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2415" allpagenumbers="2415" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1174" onderwerp="" indiendatum="1995-06-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wijzen Britse onderzoeken uit dat plattelandskinderen meer kans hebben op hersentumoren en kankers dan kinderen uit de stad, als gevolg van het gebruik van pesticiden in de land- en tuinbouw? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt u over betrouwbare cijfers omtrent het aantal gevallen van hersentumoren en kankers bij kinderen in Nederland? Zo ja, suggereren deze cijfers een verband met het gebruik van landbouwbestrijdingsmiddelen? Zo neen, wilt u bevorderen dat dergelijke onderzoekscijfers beschikbaar komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u, mede op grond van de Britse onderzoeksresultaten, reden de toepassing van bepaalde gewas- beschermingsmiddelen op korte termijn te verbieden? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-05-30" bron="Gazet van Antwerpen">Gazet van Antwerpen, 30 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Terpstra" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1995-08-30">Mededeling van staatssecretaris Terpstra (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 30 augustus 1995) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer M.B. Vos over het gebruik van pesticiden in de land- en tuinbouw kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat de vraagstelling vrij complex is. Er wordt gerefereerd aan Brits onderzoek. Er zijn contacten gelegd met de overheid in het Verenigd Koninkrijk met het verzoek exacte informatie en het Britse overheidsstandpunt terzake toe te sturen. Daarnaast wordt een uitspraak verlangd over de situatie in Nederland. Daarover zijn inmiddels contacten gelegd met diverse deskundigen in Nederland. Vakanties in Engeland en Nederland bevorderen niet een vlotte beantwoording van de gestelde vragen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
