<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel en Voûte-Droste (beiden VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Economische Zaken over financiële steun aan door de vuurwerkramp Enschede gedupeerde ondernemers. (Ingezonden 31 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13861
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Ondernemers willen snel voorschot zien' (Telegraaf, 25 mei 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Strafrecht en strafprocesrecht (Schadevergoeding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ondernemingen Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1348, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13861</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2813" allpagenumbers="2813 2814" vetnummer="2000111540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13861" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1348" onderwerp="" indiendatum="2001-05-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Ybema</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Ondernemers willen snel voorschot zien»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, waarom is er tot op heden nog maar een klein deel van de totale financiële steun uitgekeerd aan de door de vuurwerkramp gedupeerde ondernemers in Enschede? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de trage afwikkeling van de financiële schade geleden door ondernemers te maken met de werkwijze en de opstelling van het bureau LASER? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer kunnen de gedupeerde ondernemers de beloofde financiële steun tegemoet zien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u garanderen dat door de trage afwikkeling van de financiële schade bedrijven niet in onoverkomelijke financiële problemen geraken waarbij de voortzetting van het bedrijf gevaar loopt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u de vragen binnen één week beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-25" bron="Telegraaf">Telegraaf, 25 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie antwoord bij vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 1 januari 2001 is de Regeling tegemoetkoming schade ondernemingen vuurwerkramp Enschede, opgesteld door de Stichting Financiële Hulpverlening Vuurwerkramp, formeel van kracht geworden. De maanden daarna heeft het bestuur van de Stichting de regeling echter opnieuw ter discussie gesteld bij het Ministerie van Economische Zaken m.b.t. interpretatie van de te hanteren voorwaarden. Hierdoor is de uitvoering enigszins onder druk komen te staan. Dit neemt niet weg dat per 1 januari 2001 gestart is met de registratie van de getroffen ondernemers. Na deze registratie is het Bureau Coördinatie Experts (BCE) gestart met taxatie van de schade. Vanaf dat moment waren gedupeerde ondernemers in de gelegenheid om een aanvraag in te dienen. Op 12 april 2001 heeft LASER de eerste 19 aanvragen ontvangen ter verdere afhandeling. In de weken daarvoor was LASER in vijf gevallen al tot een voorschotbetaling overgegaan ter grootte van NLG 240 000,–. Op het moment van publicatie van het bewuste artikel in de Telegraaf (25 mei 2001) waren 56 aanvragen ontvangen. Ruim een derde deel hiervan is inmiddels afgehandeld (uitbetaald: NLG 1 miljoen). Het resterende deel is nog in behandeling. De voortgang van de afhandeling van de aanvragen is mede afhankelijk van de beschikbaarheid van jaarstukken en andere financiële stukken van gedupeerde ondernemingen. Aangezien deze stukken niet altijd bij de aanvraag zijn gevoegd, heeft dit een vertragende werking op de afhandeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien een aanvrager alle benodigde gegevens en documenten behorende bij de aanvraag heeft aangeleverd, vindt afhandeling van de aanvraag binnen enkele weken plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de regeling is een voorschot-procedure opgenomen. Iedere ondernemer kan van deze mogelijkheid gebruik maken, om niet in financiële problemen te geraken. Tot nu toe is daarvan 15 maal gebruik gemaakt. Aan voorschotten is een bedrag van ruim NLG 0,5 miljoen uitbetaald. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
