<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bussemaker (PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Rutte, over bezuinigingen op de Wet inschakeling werkzoekenden (Wiw). (Ingezonden 1 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16788
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake de gevolgen van overheidsbezuinigingen op het gemeentelijk beleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Subsidies) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Subsidies Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 445, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16788</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="933" allpagenumbers="933 934" vetnummer="2020302590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16788" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="445" onderwerp="" indiendatum="2002-11-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is in de brief aan gemeenten over de bezuinigingen op de Wet inschakeling werkzoekenden (Wiw) voor 2003 niet expliciet vermeld dat een en ander plaatsvindt onder voorwaarde van goedkeuring van de plannen door de Tweede Kamer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u zich ervan bewust dat dit tot extra onrust in gemeenten leidt, nu de beschikkingen voor 2003 al binnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de bezuinigingen op de Wiw gemiddeld zo’n 33 procent van het totale budget bedragen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet uit dit budget ook de wettelijke verplichting worden gefinancierd om jongeren tot 23 jaar een werkgarantie te geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Valt een andere conclusie te trekken dan dat gemeenten met veel jongeren zwaarder belast worden, omdat zij immers simpelweg moeten voldoen aan wettelijke bepalingen, waarop niet te bezuinigingen valt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u een overzicht geven van de verdeling van de Wiw-landelijk en in diverse steden, uitgesplitst in Wiw-uitkeringen aan mensen boven respectievelijk onder de 23 jaar? Kunt u in het bijzonder ingaan op gegevens van de vier grote steden en de G-26? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de opvatting dat gemeenten voor een onmogelijke opgave worden geplaatst als ze aan de ene kant aan wettelijke verplichtingen moeten voldoen, het instrumentarium om de uitstroom uit de bijstand te bevorderen wordt afgeknepen en ze tegelijkertijd 100% verantwoordelijk worden gemaakt voor uitgaven van de bijstand? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-4" bron="Staatscourant">Staatscourant, 4 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">In de brief (FEZ/A&amp;B/02/68941) waarmee aan gemeenten op 7 oktober subsidie werd verleend is letterlijk vermeld: «Deze verlening vindt plaats onder voorbehoud van goedkeuring door het Parlement van de begroting van Sociale Zaken en Werkgelegenheid 2003.» In de Staatscourant van 4 oktober is de wijziging van de Regeling uitvoering en financiering WIW geplaatst (Staatscourant 4 oktober 2002, nr. 191, p. 10). De wijziging van deze ministeriële regeling vindt ieder jaar noodzakelijkerwijs plaats om gemeenten de verschillende deelbudgetten die de Wet inschakeling werkzoekenden (WIW) kent toe te kunnen kennen. Artikel 17, eerste lid, van de WIW verplicht mij ertoe die subsidieverlening tijdig te doen plaatsvinden met het oogmerk gemeenten in staat te stellen zich behoorlijk voor te kunnen bereiden op het komende jaar. Ik heb daarover op 10 september jl. in de Tweede Kamer ook met u van gedachten gewisseld. Indien de ontwerp-begroting op het punt van de WIW nog wordt gewijzigd, zal ik de gemeenten uiteraard direct daarover informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ten opzichte van de begroting 2002 wordt op het totaal beschikbare bedrag een bezuiniging vastgesteld van 30 procent voor dienstbetrekkingen en werkervaringsplaatsen tezamen. Op het totale budget voor de sluitende reïntegratie (incl. WIW) is het een bezuiniging van 16%. Het budget voor sluitende reïntegratie is door gemeenten tot nu toe niet volledig benut. De ombuigingen bestaan daarom voor een deel uit het wegnemen van onderuitputting. Consequentie hiervan is dat het feitelijk gerealiseerde aantal dienstbetrekkingen naar verwachting zal teruglopen van 31 000 bezette dienstbetrekkingen ultimo 2001 tot gemiddeld 26 850 in 2003. Op jaarbasis is dit een teruggang van ongeveer 9 procent. Omdat de jaarlijkse uitstroom (t.o.v. gemiddelde stand) ongeveer 30% bedraagt, zal een benodigde uitstroom van 9% geen problemen opleveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gemeenten hebben de wettelijke verplichting om een sluitende aanpak te realiseren voor jongeren (artikel 9). Deze houdt in dat de gemeente zo spoedig mogelijk nadat de jongere zich als werkloos werkzoekende inschrijft bij het Centrum voor Werk en Inkomen een plan moet opstellen gericht op de inschakeling in arbeid. Voor de uitvoering van dit plan kunnen voorzieningen worden getroffen die bekostigd kunnen worden uit het scholings- en activeringsbudget WIW. Indien de jongere na een jaar nog steeds werkloos is, dan dient de gemeente een WIW-dienstbetrekking aan te bieden, tenzij andere voorzieningen meer aangewezen zijn. Uit onderzoek (o.a. uit het IBO-onderzoek Aan de slag, dat op 7 september 2001 aan de Tweede Kamer is aangeboden) blijkt overigens dat een WIW-dienstbetrekking lang niet altijd het meest aangewezen instrument is. Bij de raming van het budget voor dienstbetrekkingen heb ik rekening gehouden met de sluitende aanpak voor jongeren (zie antwoord op vraag 7). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De raming 2003 voor WIW-dienstbetrekkingen is zodanig opgesteld dat er ruimte is voor gemeenten om de jongeren waarvoor dit noodzakelijk is een dienstbetrekking aan te bieden. De verdeelsleutel waarmee het budget over gemeenten wordt verdeeld houdt rekening met het relatieve aandeel jongeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="9">Hieronder treft u voor de G4 en G26 een overzicht aan van de feitelijke bezetting van WIW-dienstbetrekkingen per gemeente naar twee leeftijdscategorieën (ultimo 2001). UO Gemeentenaam aantal jongeren gemiddeld 2001 totaal dienstbetrek- king gemiddeld 2001 aandeel jongeren in totaal aantal Utrecht 27,2 371,8 7% Amsterdam 461,6 2 547,2 18% ’s-Gravenhage 232,2 2 241,4 10% Rotterdam 451,6 3 770,6 12% Totaal G4 1 172,6 8 931 13% Groningen 95,2 1 108,8 9% Leeuwarden 62,4 391,6 16% Almelo 20,2 140 14% Deventer 75,6 252,4 30% Enschede 65 668 10% Hengelo 26 234 11% Zwolle 19,8 294,8 7% Arnhem 101 556 18% Nijmegen 67 1 070,2 6% Haarlem 44,2 185,8 24% Dordrecht 81,2 427,8 19% Leiden 45,6 285,6 16% Schiedam 41,2 168,4 24% Breda 74,2 356 21% Eindhoven 52,6 304,6 17% Helmond 32,6 162 20% ’s-Hertogenbosch 51,4 387,2 13% Tilburg 23,4 438,6 5% Heerlen 33 268,8 12% Maastricht 86 390 22% Venlo <voetnoot nummer="9"/>178,6 5% Totaal G21 1 106,6 8 269,2 13% Emmen 65,6 392 17% Amersfoort 83,4 273,8 30% Alkmaar 17 176 10% Zaanstad 22,6 155,4 15% Lelystad 30,2 170,4 18% Totaal toegevoegde G5 218,8 1 167,6 19% Totaal Nederland 4 908 32 202,6 15% </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Bij de wijze waarop de bezuiniging op de WIW-dienstbetrekkingen is vormgegeven (zie onder 3) is rekening gehouden met een mogelijke toename van het aantal jongeren waarvoor de gemeenten – ondanks de inspanningen die ik van hen verwacht – een WIW-dienstbetrekking moeten inzetten. In 2003 ontvangen gemeenten nog circa 1,7 miljard aan reïntegratiemiddelen via de WIW en I/D. Bovendien is in de raming voor de WIW-dienstbetrekkingen voor de jongeren een compensatie opgenomen voor het verminderen van de aanspraken die de gemeente als werkgever kan maken op de Wet vermindering afdracht loonbelasting en premieheffing (WVA). Hiermee heb ik gemeenten voldoende in staat gesteld om hun wettelijke verplichting tot het realiseren van een sluitende aanpak na te kunnen komen. Wel is het van belang dat gemeenten de beschikbare middelen effectief benutten: gemeenten zullen in het algemeen meer gebruik moeten gaan maken van kortdurende trajecten. In 2003 zal overigens geen sprake zijn van volledige budgettering van de uitgaven voor bijstand. Over de voornemens tot invoering van de wet waarin dat is voorzien heb ik u op 16 oktober jl. geïnformeerd (Kamerstuk 2002–2003, 28 600 XV, nr. 4). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
