<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de zogeheten diamantfraudezaak. (Ingezonden 9 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14505
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de zogeheten diamantfraudezaak, waarbij ook de leiding van ABN Amro op de hoogte zou zijn geweest (zie Aanhangsel Handelingen nr. 1284, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14505</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="353" allpagenumbers="353" vetnummer="2010200860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14505" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="170" onderwerp="" indiendatum="2001-10-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korsthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat in de zogeheten diamantfraudezaak in opdracht van de voorzitter van het College van Procureurs-Generaal een nader onderzoek is ingesteld in het kader waarvan uw voorganger, de secretaris-generaal van het ministerie van Justitie, de voormalige president-directeur van de ABN Amro, en anderen zijn gehoord? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is precies de reden dat dit onderzoek werd ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat heeft dit onderzoek opgeleverd? Heeft het uitsluitsel gegeven over het exacte moment waarop de leiding van de ABN Amro op de hoogte was van de zogeheten diamantfraudezaak? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u bevestigen dat de in vraag 1 genoemde procureur-generaal het advies heeft gekregen bij de beantwoording van eerdere kamervragen over deze zaak <voetnoot nummer="2"/>de vraag omtrent eventuele klassenjustitie te omzeilen? Zo ja, van wie is dat advies afkomstig? Waarom moet die vraag omzeild worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Geeft het hier bedoelde onderzoek van de procureur-generaal in combinatie met de details van het artikel in het NRC-Handelsblad van 4 april jl. u alsnog aanleiding tot een ander antwoord op de in vraag 4 bedoelde kamervragen respectievelijk tot het alsnog doen instellen van een justitieel onderzoek naar de ABN Amro en haar leidinggevenden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-5" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 5 oktober 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1284">Aanhangsel Handelingen, nr. 1284, Vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ten tijde van de beantwoording van de eerdere vragen van het lid De wit, ingezonden op 19 april 2001, heeft mijn departement informatie verkregen die er mogelijk op zou duiden dat de leiding van de ABN Amro reeds eerder dan tot dan toe verondersteld, op de hoogte zou zijn geweest van de fraude bij het filiaal aan de Sarphatistraat. Deze informatie is aan het Openbaar Ministerie ter beschikking gesteld. Het College van procureurs-generaal heeft opdracht gegeven om in het kader van de thans aanhangige strafzaak tegen de vier ex-medewerkers van de bank de binnengekomen informatie te onderzoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dit nader onderzoek heeft ten aanzien van de vraag wanneer de ABN Amro bank op de hoogte raakte van de fraude aan de Sarphatistraat geen nieuwe feiten of omstandigheden opgeleverd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De beantwoording van Kamervragen geschiedt door de minister. Het College van procureurs-generaal wordt gevraagd te adviseren indien het onderwerp van Kamervragen betrekking heeft op het werkterrein van het Openbaar Ministerie. Ook bij de beantwoording van de bedoelde eerdere vragen is het Openbaar Ministerie verzocht te adviseren. Daarbij is vanzelfsprekend geen sprake van een advies of een suggestie aan het College van procureurs-generaal vragen te omzeilen dan wel onvoledig te beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Ook het nadere onderzoek heeft niet geleid tot een redelijk vermoeden van schuld van de ABN Amro bank aan strafbare feiten in de zogeheten diamantfraudezaak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
