<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over afgewezen alleenstaande minderjarige asielzoekers en de AMA-campus. (Ingezonden 21 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17135
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over het regime op de campus voor alleenstaande minderjarige asielzoekers in Vught.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 734, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17135</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1543" allpagenumbers="1543 1544" vetnummer="2020305970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17135" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="734" onderwerp="" indiendatum="2003-01-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Nawijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over de behandeling van AMA’s op de AMA-campus te Vught? <voetnoot nummer="1"/>Klopt het dat asielverzoeken van de geïnterviewde jongeren in de AC-procedure zijn afgedaan? Bent u niet van mening dat de 48-uursprocedure in het AC totaal ongeschikt is voor het nemen van een beslissing op asielverzoeken van minderjarige asielzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel AMA’s zijn er momenteel ondergebracht op de AMA-campus? Hoeveel AMA’s zijn er tot nu toe weggelopen? Heeft u zicht op het lot van deze weggelopen AMA’s? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de criteria voor het toekennen van strafpunten? Vindt u dat ook aan AMA’s vrijheid van meningsuiting toekomt en dat het dus onbestaanbaar is dat AMA’s strafpunten toegekend krijgen als ze zich beklagen over hun behandeling of uiting geven aan hun gevoelens in een gedicht? Klopt het dat AMA’s verplicht naar oorlogsfilms moeten kijken terwijl ze zelf uit oorlogsgebieden komen? Krijgen AMA’s strafpunten als ze niet willen kijken naar dergelijke films? Klopt het dat AMA’s niet buiten de campus mogen eten? Hoe verhoudt zich dat tot uw toezeggingen dat de AMA-campus geen gesloten karakter zou krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft het dagprogramma van de AMA-campus voldoende ruimte voor persoonlijke ontwikkeling van AMA’s? Kunnen AMA’s iets naar eigen inzicht bepalen op de AMA-campus? Welke mogelijkheden zijn er voor privacy? Wat verstaat u onder «voldoende nachtrust» voor minderjarigen? Vertrouwt u erop dat AMA’s op de AMA-campus voldoende nachtrust krijgen? Zo ja, waarop baseert u dat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-01-16" bron="NRC Handelsblad,">NRC Handelsblad,, 16 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, het betreffende NRC-artikel is mij bekend. Alvorens specifiek op de gestelde vragen in te gaan hecht ik eraan om op te merken dat het betreffende artikel op meerdere onderdelen een onjuiste voorstelling van zaken geeft over het werkelijk functioneren van de ama-campus. Voorts hecht ik eraan erop te wijzen dat de ama-campus de directe uitwerking is van het Kabinets- en Kamerbreed onderschreven beleid ten aanzien van alleenstaande minderjarige asielzoekers zoals verwoord in de brief van 1 mei 2001 (Kamerstuk 27 062, nr. 14). Overeenkomstig het gestelde in de ama-nota aan uw Kamer (Kamerstuk 27 062 nr. 2) wordt, indien op verantwoorde en zorgvuldige wijze binnen de 48-uursprocedure kan worden vastgesteld dat de asielaanvraag kan worden afgewezen, in het AC een beslissing genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Per 27 januari 2003 verblijven 59 ama’s in de ama-campus. Sinds de opening per 11 november 2002 zijn in totaal twaalf jongeren met onbekende bestemming vertrokken. Uit ervaring is bekend dat ama’s in de regel onderdak vinden bij familieleden, terugkeren of doormigreren. Vanuit de voogdij-instelling is het overigens wel de inzet om de verbinding met de jongere te blijven houden. De voogd spreekt, als wettelijke vertegenwoordiger in elk geval af, dat de ama zich op een nader af te spreken tijdstip meldt cq anderszins van zich laat horen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, er worden geen «strafpunten» toegekend in de omschreven situaties. Vanzelfsprekend komt aan ama’s vrijheid van meningsuiting toe en in het Algemeen Overleg, 27 november 2002 heb ik uw Kamer aangegeven op welke wijze gewerkt wordt aan de persoonlijke ontwikkeling. Het is verder onjuist dat jongeren worden verplicht tot het bekijken van welke film dan ook, laat staan oorlogsfilms. Ter bescherming van betrokkenen en ter voorkoming van dubbele boodschappen is er geen sprake van «vrij in- en uitlopen», doch van een besloten opvangsetting. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Binnen het programma is er voldoende ruimte voor privacy en rust. De ama’s in de ama-campus zijn vijftien jaar of ouder en kunnen een nachtrust genieten van acht uur. Naar aanleiding van de weigering van een deel van de populatie van de campus om aan het dagprogramma deel te nemen wordt momenteel bezien of en in hoeverre het dagprogramma bijstelling behoeft. Zoals ik reeds in het genoemde overleg, 27 november 2002 heb aangegeven, kent de methodiek de mogelijkheid tot persoonlijke trajecten en wordt nadrukkelijk aangesloten op persoonlijke groeimogelijkheden. De Kamer heeft in meerderheid met het pilot-project ingestemd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
