<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jager, Schreijer-Pierik en Rietkerk (allen CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over drie bedreigde vleermuizen die nieuwbouw in Winterswijk blokkeren. (Ingezonden 28 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16898
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Vogel- en Habitatrichtlijn die het werk op sommige bouwterreinen zou belemmeren, doordat zich er beschermde diersoorten kunnen vestigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 540, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16898</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1149" allpagenumbers="1149 1150" vetnummer="2020303780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16898" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="540" onderwerp="" indiendatum="2002-11-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Drie bedreigde vleermuizen blokkeren nieuwbouw in Winterswijk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel projecten liggen door een dergelijk strikte interpretatie van de Vogel- en Habitatrichtlijn op dit moment stil in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre dienen de richtlijnen te worden toegepast, indien tijdens de vaststelling van bepaalde plannen van dergelijke bedreigde diersoorten nog geen sprake was? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat in dergelijke gevallen, wanneer dieren of planten zich ergens nestelen door het verwaarlozen van een bepaald gebied, in afwachting van procedures, de dieren of planten kunnen worden overgeplaatst naar reeds bestaande beschermde gebieden voor dergelijke soorten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat zo langzamerhand het evenwicht in de toepassing van de richtlijnen zoek is en dat de belangen van plant en dier worden geplaatst boven de belangen van de mens? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u ervan op de hoogte dat bijvoorbeeld in Kampen onduidelijkheid over de ontwikkeling van de Zuiderzeehaven door een uitbreiding van de Vogelrichtlijngebieden bestaat? Dient bij de verdere aanwijzing van gebieden niet ook rekening te worden gehouden met reeds ver gevorderde plannen voor bepaalde gebieden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat voor dergelijke gebieden, waar alles procedureel en financieel geregeld is en waar met inachtneming van de richtlijnen de procedure is gevoerd op basis van de toen geldende richtlijnen, een ontheffing zou moeten gelden met inachtneming van hetgeen onder vraag 4 is gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat het draagvlak onder de bevolking wegvalt voor dergelijke richtlijnen en uiteindelijk zal leiden tot het tegengestelde van wat men wil bereiken met de verschillende richtlijnen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat de huidige ontwikkelingen (zowel positief als negatief) ten spoedigste onder de aandacht moet worden gebracht van de Europese Commissie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-11-22" bron="Telegraaf">Telegraaf, 22 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover mij bekend liggen er geen woningbouwprojecten stil. Ook dit project niet. Het plangebied wordt door vleermuizen als foerageergebied gebruikt. Het soortenbeschermingsonderdeel van de richtlijn beschermt wel de voortplantings- en rustplaatsen van vleermuizen, maar niet hun foerageergebied. De aanwezigheid van vleermuizen staat daarom uitvoering van bedoeld plan niet in de weg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bepalingen van de richtlijn zijn van toepassing op de actuele situatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Neen. In bijlage IV van de Habitatrichtlijn zijn slechts vijf soorten planten opgenomen. Dit zijn geen algemene soorten. Betreffende soorten vestigen zich niet spontaan op bouwplaatsen en dergelijke. In bijlage IV van de Habitatrichtlijn is een beperkt aantal bijzondere, verre van algemene, diersoorten opgenomen. Dat dergelijke soorten spontaan bouwplaatsen e.d. als hun voortplantings- of rustplaats zouden innemen ligt evenmin voor de hand. Dat vogels op dergelijke plaatsen gaan broeden is vrij gemakkelijk te voorkomen. Met het weren van beschermde soorten van bouwterreinen e.d. wordt inmiddels in het algemeen ook goed omgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">De gemeente Kampen heeft het Besluit tot aanwijzing van de IJssel als speciale beschermingszone en de Nota van Antwoord Vogelrichtlijn ontvangen. In deel 2 van de nota wordt over de IJssel opgemerkt dat in het ontwerpbesluit slechts een beperkt gebied is gepubliceerd, maar dat nader onderzoek heeft uitgewezen dat het gehele winterbed van de rivier moet worden aangewezen. Ook uw Kamer is daarover geïnformeerd (brief d.d. 1-2-2000, kenmerk N/2002/440/ms). Over de begrenzing van de speciale beschermingszone is daarom geen onduidelijkheid. De geplande Zuiderzeehaven met industriegebied ligt overigens buiten deze begrenzing. Voor de gemeente Kampen betekent dit dat wel rekening moet worden gehouden met de externe werking. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Goede communicatie moet helderheid bieden over mogelijkheden en grenzen van de Europese richtlijnen in de praktijk. Het komend voorjaar zullen hiervoor in nauwe samenwerking met organisaties van belanghebbenden diverse activiteiten worden ontwikkeld. Daarnaast is het afgelopen jaar een voorlichtingstraject gestart met betrekking tot de Flora- en faunawet. In november 2001 is het Natuurloket (www.natuurloket.nl) geopend met gegevens over de verspreiding van soorten in Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. De regering is voornemens de Europese Commissie te schrijven dat de richtlijnen aan evaluatie toe zijn en de Commissie Nederlandse hulp bij een dergelijke evaluatie aan te bieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
