<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Witteveen-Hevinga (beiden PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de verkoop van elektriciteit aan gebonden afnemers. (Ingezonden 19 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11846
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Virtueel energiebedrijf biedt goedkope stroom aan' in NRC Handelsblad van 17 mei 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Elektriciteitsbedrijven Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1404, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Witteveen-Hevinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11846</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3219" allpagenumbers="3219 3220" vetnummer="2990011280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11846" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1404" onderwerp="" indiendatum="2000-05-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen-Hevinga</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de verkoop van elektriciteit aan gebonden afnemers door Energiebedrijf.com? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het geoorloofd dat gebonden klanten buiten hun huidige elektriciteitsleverancier om contracten over de inkoop van elektriciteit sluiten die ook betrekking hebben op de periode vóór 2002? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat in het kader van een geleidelijke en geordende overgang naar een geliberaliseerde elektriciteitsmarkt verkoop aan gebonden afnemers alleen en rechtstreeks dient te geschieden via hun huidige elektriciteitsleverancier? Zo ja, hoe zult u dan handelen ten opzichte van Energiebedrijf.com? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u uit het oogpunt van eerlijke concurrentie de mening van de directeur van Energie.com dat energiebedrijven weinig kunnen doen tegen de verkoopstrategie van zijn bedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de wijze van verkoop van elektriciteit van Energie.com gebaseerd is op onzekere toekomstverwachtingen ten aanzien van de elektriciteitsprijs na 2002? Zo ja, acht u dit een wenselijke ontwikkeling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u in het kader van de bovenstaande vraag over de deelname van de Noordelijke Ontwikkelings Maatschappij (NOM) in Energie.com? Welke criteria hanteert de NOM voor het participeren in ondernemingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-17" bron=" in NRC Handelsblad" titel="Virtueel energiebedrijf biedt goedkope stroom aan">«Virtueel energiebedrijf biedt goedkope stroom aan» in NRC Handelsblad, 17 mei 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Energiebedrijf.com biedt afnemers met een aansluitwaarde van meer dan 3*80 Ampère de mogelijkheid om de betaling van hun energierekening over te nemen. Deze afnemers ontvangen hiervoor tot 1 januari 2002 een bonus van 10 procent. Hierbij is sprake van financiële dienstverlening en uitdrukkelijk niet van fysieke levering aan beschermde afnemers. Fysieke levering geschiedt tot aan het moment van vrijwording door de huidige vergunninghoudende leverancier. De activiteiten van Energiebedrijf.com veranderen aan deze fysieke levering niets. Ook het bestaande leveringscontract tussen vergunninghouder en afnemer blijft in stand. Fysieke levering door Energiebedrijf.com zal pas plaatsvinden na 1 januari 2002, wanneer deze afnemers vrij zijn volgens de wet. Ik ben van mening dat de wijze waarop Energiebedrijf.com financiële diensten levert aan beschermde afnemers zich goed verhoudt met hetgeen bepaald is in de Elektriciteitswet 1998. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik hierboven heb aangegeven past hetgeen Energiebedrijf.com aan activiteiten onderneemt naar mijn oordeel binnen de huidige wetgeving. Uit dien hoofde kunnen de energiebedrijven niet veel doen aan de door Energiebedrijf.com gevolgde strategie. Ik acht dit uit oogpunt van marktwerking ook niet wenselijk. Tevens ben ik van mening dat geen sprake is van oneerlijke concurrentie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Energiebedrijf.com verwacht dat zij vanaf 1 januari 2002 in staat zal zijn om door middel van een scherpe inkoopstrategie de verliezen die voortvloeien uit de nu geboden bonus van 10% goed te maken. Uiteraard is momenteel onzeker wat op dat moment de marktprijs voor elektriciteit zal zijn. In die zin loopt Energiebedrijf.com een ondernemingsrisico. De afnemers lopen geen risico omdat fysieke levering via de vergunninghouder blijft plaatsvinden. Wel lopen afnemers een prijsrisico doordat zij zich voor langere tijd binden. Het is immers mogelijk dat er de komende tijd ook andere aanbiedingen door marktpartijen worden gedaan. Deze aanbiedingen kunnen overigens beter en minder goed zijn. Het is uiteindelijk aan afnemers om af te wegen of zij op het aanbod van Energiebedrijf.com in willen gaan. Naar ik heb begrepen sluit Energiebedrijf.com termijncontracten af om zich tegen onzekere toekomstverwachtingen in te dekken. Voor mij is van belang dat afnemers gebruik kunnen maken van het aanbod van Energiebedrijf.com, wanneer zij menen dat dit hun voordeel oplevert. Binnen de geliberaliseerde energiemarkt is dit een logische ontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De NOM is een zelfstandige N.V. die opereert binnen de grenzen van tussen de aandeelhouders (Staat en de provincies Groningen, Friesland en Drenthe) gesloten overeenkomsten. De NOM heeft als taak om in samenwerking met het bedrijfsleven nieuwe economische activiteiten tot stand te brengen. Die activiteiten moeten bijdragen aan versterking van de regionale economische structuur. Een van die activiteiten is participatie in nieuwe veelbelovende bedrijven. Daarbij is het de taak van de Raad van Commissarissen van de NOM zich een oordeel te vellen over de afzonderlijke participaties. Desgevraagd heeft de NOM gesteld dat zij bij het participeren in ondernemingen onder meer de volgende criteria hanteert: – er moet een ondernemingsplan zijn waaruit de levensvatbaarheid van de onderneming wordt aangetoond. In het ondernemingsplan moeten de positie van de onderneming in de markt, de marktverwachtingen, de administratieve organisatie, de totale financieringsopzet en het rendementsperspectiefeen duidelijke rol spelen. – regionaal verzorgende ondernemingen zijn uitgesloten; – bij toekomstige verkoop van aandelen moet een rendement gerealiseerd kunnen worden dat in een juiste verhouding staat tot het gelopen risico: – er moet vertrouwen bestaan in de kwaliteiten en de moraliteit van de onderneming. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
