<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 25 november 2002." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de aanpak kindermishandeling in Nederland. (Ingezonden 22 oktober 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16625
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van Zembla inzake de efficientie van de jeugdhulpverlening in relatie tot kindermishandeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening Kindermishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 305, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16625</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="637" allpagenumbers="637" vetnummer="2020302010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16625" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="305" onderwerp="" indiendatum="2002-10-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de uitspraken van deskundigen dat de aanpak van kindermishandeling in Nederland onvoldoende werkt, omdat de verschillende disciplines te weinig samenwerken en bang zijn zich met elkaars werk te bemoeien, er te veel een vergadercultuur heerst, procedures te lang duren en er sprake is van lange wachttijden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de aanpak in de VS waar centra voor kinderbescherming bestaan waarin multidisciplinair wordt gewerkt, kinderen direct worden gediagnosticeerd en indien nodig in speciale kinderhotels worden geplaatst totdat duidelijk is of ze naar huis kunnen of dat een maatregel kinderbescherming nodig is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom heeft u een experiment met een dergelijk centrum in Enschede niet mogelijk gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat beroepsbeoefenaars in de VS wel meldplicht hebben en hoe werkt dit hier? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt het geen tijd dat thans werkelijk de verantwoordelijkheid wordt genomen om kinderen te beschermen en dus voor een aanpak te kiezen waarin het bedreigde kind centraal staat? Zo ja, bent u bereid een of meerdere experimenten te doen met multidisciplinaire centra; bijvoorbeeld in Enschede? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-17" bron="Zembla">Zembla, 17 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ross-van Dorp" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2002-11-7">Mededeling van staatssecretaris Ross-van Dorp (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 7 november 2002) De vragen van het Kamerlid Kant (SP) over de aanpak kindermishandeling in Nederland kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat voor een zorgvuldige beantwoording nadere informatie bij derden is opgevraagd. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
