<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over snellere hulpverlening in de gezondheidszorg (Ingezonden 27 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1543
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 896, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1543</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1827" allpagenumbers="1827 1828 1829" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="896" onderwerp="" indiendatum="1995-04-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 juni 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 831, vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de achtergrondstudie van de Nationale Raad voor de Volksgezondheid (NRV) over snellere hulpverlening in de gezondheidszorg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de vaststelling van de NRV juist, dat snellere hulpverlening in omvang toeneemt en dat er sprake is van systematisch georganiseerde snellere hulp? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe valt het te rijmen, dat de NRV bij vrijwel alle ondervraagde zorgverzekeraars snellere hulpverlening vaststelt, in een aantal gevallen alleen voor collectief verzekerden, terwijl u op eerdere vragen antwoordde dat er nog geen harde bewijzen van ongelijke behandeling tussen verzekerden zijn? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u ervan op de hoogte, dat een aantal grote bedrijven al jaren werkt met snellere hulpverlening? Hebt u inzicht in de omvang van dit verschijnsel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kopen ook particulieren met eigen geld voorrang? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt de extra hulpverlening, bijvoorbeeld ten behoeve van collectieve contracten, in mindering gebracht op het ziekenhuisbudget? Gaat dat ten koste van de andere verzekerden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Worden er, zoals de NRV concludeert, in de praktijk creatieve oplossingen gehanteerd om de regels inzake tariefstelling te omzeilen, bijvoorbeeld door een dubbel specialistentarief in rekening te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Vindt u het aanvaardbaar, dat door de snellere hulpverlening tweedeling ontstaat door verschil in behandeling tussen ziekenfonds- en particuliere patie¨nten; individueel en collectief verzekerden; werkenden en niet-werkenden en werknemers onderling? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is door de inkrimping van het collectieve deel van de gezondheidszorg het gevaar niet groot dat het verschijnsel van snellere hulpverlening zal toenemen? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="2">Bent u – ook gezien uw antwoord op eerdere vragen, dat onderscheid tussen verzekerden op grond van de Ziekenfondswet en AWBZ niet is toegestaan <voetnoot nummer="2"/>– bereid maatregelen te nemen om de ontwikkeling rond snellere hulpverlening te stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de mening, dat de problemen veroorzaakt worden door onvoldoende aanbod van zorg? Zo ja, bent u bereid een oplossing te zoeken op grond van solidariteit en gelijkheid voor alle patie¨nten? Bent u bereid hiervoor middelen beschikbaar te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nationale raad voor de volksgezondheid. de wachtende werknemers, achtergrondstudie over snellere hulpverlening in de gezondheidszorg, april 1995</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer 1994–1995, Aanhangsel nr. 426</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat er wegen worden onderzocht die de doelmatigheid van de zorgverlening bevorderen. Ik heb dan ook geen redenen aan de inventarisatie die is opgenomen in de achtergrondstudie van de NRV te twijfelen. Ook ik constateer dat meer en meer zorgverzekeraars met het aanbod van snelle hulp de markt op gaan. Daarbij onderschrijf ik echter de in de achtergrondstudie naar voren gebrachte betrekkelijkheid van de omvang van de daadwerkelijk geleverde snelle hulpverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vragen van de kamerleden Oudkerk (PvdA) en Van Boxtel (D66), ingezonden 21 december 1994 en beantwoord bij dezerzijdse brief van 30 januari 1995, hadden betrekking op een thematisch onderzoek van de Ziekenfondsraad. Dat onderzoek gaf de stand van zaken weer op 1 januari 1994. Het onderzoek van de Nationale Raad voor de Volksgezondheid strekt zich ook uit over de periode na die datum. Het is derhalve niet verwonderlijk dat verschillende onderzoeken over verschillende perioden ook tot verschillende uitkomsten leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is mij bekend dat een aantal grote bedrijven van oudsher actief zijn om aan hun werknemers bepaalde zorgvormen te kunnen bieden. De fysiotherapeuten in loondienst bij Hoogovens zijn daar een goed voorbeeld van. De bijlagen van de achtergrondstudie van de NRV verschaffen over de omvang van dit verschijnsel ook enig inzicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Daarvan is mij niets concreets bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ter beantwoording van deze vragen moet ten algemene worden gewezen op de invloed die afspraken in collectieve contracten met betrekking tot de ziekenfondsverzekering op de financiering van een instelling als een ziekenhuis zouden kunnen hebben. Tussen een instelling voor gezondheidszorg en een zorgverzekeraar (ziekenfonds, particuliere verzekeraar of uitvoeringsorgaan van een publiekrechtelijke ziektekostenregeling voor ambtenaren) mag uitsluitend met een door het Centraal orgaan tarieven gezondheidszorg op basis van de Wet tarieven gezondheidszorg goedgekeurd tarief gewerkt worden. Daartoe worden door de instelling voor gezondheidszorg en de zorgverzekeraars zogenoemde produktie-afspraken gemaakt. De kosten van instellingen voor gezondheidszorg zijn gebudgetteerd. Dat wil zeggen dat zij voor hun bedrijfsvoering slechts een van te voren bepaalde vaste hoeveelheid kosten mogen maken. Voor een goed begrip wordt benadrukt dat niet de inkomsten zijn gebudgetteerd, maar de uitgaven. Het budget is dus een uitgavenplafond. Een kostenoverschrijding in het ene jaar leidt tot een korting op het budget van het volgende jaar. Indien een instelling met een zorgverzekeraar overeenkomt ten behoeve van bijvoorbeeld collectief verzekerden buiten «normale» diensttijden diensten te leveren, dan zal doorgaans de desbetreffende extra produktie worden ingebracht in de zogenoemde produktie-afspraken. Het Cotg kan op basis daarvan tot aanpassing van het budget overgaan, hetgeen in het tarief wordt verdisconteerd. Volgens de regels van de budgettering dienen de (tarief)inkomsten uit de extra diensten ter financiering van het geldende budget. Bij realisering van de (uitgebreide) produktie-afspraken worden variabele kosten met de budget-uitbreiding geacht gedekt te zijn. Dan zullen de werkelijke kosten niet hoger moeten zijn dan de in het tarief gehanteerde gemiddelde kosten. Met name voor extra produktie in avond- en weekenduren lijkt dat onwaarschijnlijk. Zou de extra produktie niet zijn ingebracht in de produktie-afspraken voor de budgettering, dan zal het (onaangepaste) budget van de instelling sneller bereikt worden door de hogere produktie tegen de (onaangepaste) tarieven. De daaruit voortkomende overschrijding van het budget wordt echter bij de eerstvolgende budgetvaststelling verdisconteerd en resulteert uiteindelijk in een navenante tariefkorting. Het aangaan van een verplichting tot het leveren van een extra prestatie als vorenbedoeld lijkt dan ook, in ieder geval uit financieel oogpunt, geen aantrekkelijke zaak voor een instelling als een ziekenhuis. Bovendien dienen ook alle andere verzekeringsinstellingen die partij zijn bij het maken van de produktie-afspraken met zo’n voorrangsverplichting in te stemmen, omdat de extra-produktie ook ten koste gaat van de zorg die aan hun verzekerden kan worden geboden. Al met al kunnen, gelet op het voorgaande, vraagtekens worden gezet bij de mogelijkheid voor zorgverzekeraars om snelle hulp daadwerkelijk te leveren. Een en ander neemt niet weg, dat ik van mening ben dat er in veel gevallen met betrekking tot de samenhang en organisatie van de zorg door zorgverleners doelmatiger kan worden gewerkt. In dat licht juich ik toe, dat er meer aandacht bij zorgverzekeraars ontstaat voor de directe bedrijfsvoering van de zorgverleners om de noodzakelijke zorg bij de verzekerde/patie¨nt te krijgen. De verzekeringsinstellingen worden daartoe – in kader van het terugdringen van het ziekteverzuim en het bevorderen van de arbeidsgeschiktheid van de (verzekerde) werknemer – door de werkgevers geprikkeld. Een doelmatige organisatie en samenhang bij de zorgverlening komt alle betrokkenen bij de gezondheidszorg ten goede. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is op grond van de Wet tarieven gezondheidszorg organen voor gezondheidszorg verboden een ander tarief voor een prestatie in rekening te brengen dan door het Centraal orgaan tarieven gezondheidszorg is goedgekeurd of vastgesteld. Als orgaan voor gezondheidszorg zijn ondermeer ziekenhuizen, revalidatie-inrichtingen, medisch-specialisten en fysiotherapeuten aangewezen. Het is ten algemene bekend dat het buitengewoon moeilijk is op afstand na te gaan of de geadministreerde en gedeclareerde prestatie ook overeenstemt met de werkelijke geleverde prestatie. Dat geldt in de gezondheidszorg, maar evenzeer daarbuiten. Van enig bewijs dat er aantoonbaar dergelijke «creatieve» oplossingen worden gehanteerd is mij niets bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Dat acht ik niet aanvaardbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Naar mijn inschatting zal het verschijnsel snellere hulpverlening vooral worden beı¨nvloed door de steeds groeı¨ende consensus over het feit dat de te verlenen hulp vooral zuinig en zinnig moet zijn, door de aandacht van alle betrokken partijen voor het beter en doelmatiger organiseren van de zorg en tenslotte door de impulsen van het regeringsbeleid om het ziekteverzuim en arbeidsongeschiktheid terug te dringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Uit het antwoord op de vorige vraag blijkt dat de ontwikkelingen die de snellere hulpverlening beı¨nvloeden veelal vanuit positieve gedachten zijn ingegeven. Het stoppen van die ontwikkelingen is dan niet zinvol en kan haaks staan op het voorgenomen regeringsbeleid. Wel ben ik van mening dat de negatieve bijverschijnselen zo veel mogelijk moeten worden voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">De problemen rond wachtlijsten kunnen niet in alle gevallen worden geweten aan een onvoldoende capaciteit van zorgaanbod. Door een zinnige, zuinige en doelmatiger organisatie van het aanbod van zorg blijken knelpunten te kunnen worden opgelost. Het beschikbaar stellen van meer financie¨le middelen zie ik dan ook niet als panacee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
