<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Economische Zaken over het mogelijke tarievenverschil van pakketzendingen in de EU en Nederland. (Ingezonden 5 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19691
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijk tarievenverschil bij pakketzending binnen Nederland, te opzichte van pakketzending binnen Europa, beiden bij TPG. Is er verschil met tarieven die andere, concurrerende, bedrijven hanteren?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Post)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Posterijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1011, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19691</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2143" allpagenumbers="2143 2144" vetnummer="2030407770" code="0304tkkvr1011" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19691" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1011" onderwerp="" indiendatum="2004-02-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het verschil in tariefhoogte voor het verzenden van pakketten binnen Nederland en Europa bij de TPG? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven welke bedrijven – naast de TPG – nog meer pakketten versturen binnen Nederland en Europa en tegen welke tarieven dit geschiedt? Ziet u dit als een goed concurrerende markt? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het correct dat voor het verzenden van pakketten tot 1 kg binnen Nederland meer wordt betaald dan voor het verzenden van pakketten tot 1 kg binnen Europa? Zo ja, vindt u dit logisch? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat de consument wordt gedupeerd door het ontbreken van staffels tot 5 kg voor het verzenden van pakketten binnen Nederland? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">De tarieven voor het verzenden van losse pakketten binnen Nederland en binnen Europa zijn openbaar. Ze zijn opgenomen in de tarievenbrochure van TPG Post (laatste versie januari 2004). <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Op de markt voor zakelijke pakketten concurreert TPG met Deutsche Post/DHL/Selektvracht, Royal Mail en La Poste. Ook bedrijven als UPS en Fedex zijn actiefop deze markt. Voor het vervoer van losse pakketten (die veelal door consumenten worden verzonden) heeft TPG nauwelijks concurrentie. <voetnoot nummer="2"/>Het vervoer van losse pakketten tot 10 kg in het binnenland en tot 20 kg in het buitenland is onderdeel van de universele dienstverplichting die aan TPG is opgelegd. Voor het binnenlandse vervoer zijn de tarieven van TPG onderworpen aan een tariefbeheersingssyteem. Ik heb niet de beschikking over een overzicht van de verschillende tarieven van de diverse spelers voor het verzenden van pakketten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="3">Bij TPG is het tariefvoor het verzenden van een pakket tot 0,5 kg binnen Europa lager dan het tarief voor de verzending van een pakket tot 0,5 kg binnen Nederland (zie bijlage). De tarieven binnen Nederland en binnen Europa zijn echter lastig te vergelijken, mede doordat de geboden servicekaders niet gelijk zijn. <voetnoot nummer="3"/>De kosten van bezorging van pakketten in Nederland worden vooral bepaald door het aan de wijze van verzending verbonden servicekader. Pakketten passen niet in de rode brievenbus en de woningbrievenbus. Als een pakket niet direct bij de geadresseerde kan worden afgeleverd en evenmin aan de naaste buren kan worden uitgereikt, wordt het de volgende werkdag opnieuw aangeboden. Indien dan het pakket opnieuw niet kan worden afgegeven, wordt het pakket bij een postvestiging van TPG voor de geadresseerde voor afhalen ter beschikking gehouden. Tevens wordt standaard de mogelijkheid van «track en tracé» aangeboden. Daar de gewichtscomponent in de kosten relatiefvan minder belang is, volstaat TPG in het binnenland met staffels van 0 tot 5 kg en van 5 tot 10 kg. Het aanbrengen van meerdere staffels zou niet tot andere tarieven leiden. De tarieven voor het verzenden van pakketten in Europa zijn sterk afhankelijk van de kosten die de buitenlandse postbedrijven in rekening brengen. TPG heeft in Europees verband afspraken gemaakt voor de verrekening van de zogenoemde eindkosten in het land van bestemming. Deze verrekening geschiedt op basis van de binnenlandse tarieven in het land van bestemming. In het buitenland is veelal geen apart tariefvoor zendingen die niet door de brievenbus passen. De tarieven zijn dus gebaseerd op de gewichtscomponent van de brievenpost en kennen derhalve verscheidene staffels. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
         <noot nummer="2" titel="Netwerken in cijfers 2003">Ministerie van Economische Zaken, «Netwerken in cijfers 2003», p. 42</noot>
         <noot nummer="3">Tabel tarieven binnenland en buitenland</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
