<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken en aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking) over de plundering van delfstoffen uit de Democratische Republiek Congo. (Ingezonden 25 oktober 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16700
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant inzake plundering van delfstoffen in de Democratische Republiek Congo.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning) Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo Delfstoffenwinning Economische sancties Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 370, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16700</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="775" allpagenumbers="775 776" vetnummer="2020302260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16700" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="370" onderwerp="" indiendatum="2002-10-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «VN: lijst plunderaars van Congo»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de aanbeveling van de onderzoekscommissie van de VN dat sancties moeten worden getroffen tegen bedrijven en personen die betrokken zijn bij het plunderen van delfstoffen uit de Democratische Republiek Congo? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat de Nederlandse regering de aantijgingen tegen Chemie Pharmacie Holland en andere bedrijven dan wel personen onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben de Nederlandse bedrijven die verdacht worden van plunderingen contact gezocht met het ministerie? Zo ja, om welke redenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in EU-verband passende maatregelen te treffen tegen de vier diamantbedrijven in Antwerpen en eventuele andere bedrijven en personen binnen de EU, die zich schuldig maken aan plundering van delfstoffen uit de DRC? Zo ja, welke passende maatregelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is u informatie bekend over een directe betrokkenheid van de Ugandese regering en het leger aangaande de plunderingen van delfstoffen in de DRC? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het de regering bekend dat hoge Rwandese militairen en politici hoofdrolspelers zijn in de plunderingen? Is het waar dat Rwandese soldaten nu als arbeiders werken in de Congolese mijnen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat het Rwandese leger een speciaal bureau heeft ingesteld met als belangrijkste taak het bijeenroven van de Congolese delfstoffen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is de functie van dit bureau bij de Nederlandse vertegenwoordiging te Kigali dan wel op het Ministerie van Buitenlandse Zaken in Den Haag bekend? Zo ja, heeft de Nederlandse regering de kwalijke praktijken van dit bureau besproken met de Rwandese regering en wat was hiervan het resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat betekenen deze ontwikkelingen voor de Nederlandse bilaterale relatie met Rwanda? </vraag>
      <vraag nummer="11">Waarom maken de plunderingen geen expliciet deel uit van het Memorandum of Understanding (MOU) in 2002? Bent u bereid dit thema aan het MOU in 2003 toe te voegen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid maatregelen te treffen om de Rwandese regering te bewegen de plunderingen en de zelfverrijking van hoge militairen en politici onmiddellijk een halt toe te roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-22" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 22 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Hoop Scheffer" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2002-11-18">Mededeling van minister De Hoop Scheffer (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 18 november 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Karimi, Ferrier, Koenders, Dittrich en Palm over roofhandel in grondstoffen en internationale wapenhandel met kenmerk 2020302260 en 2020302480 die werden ingezonden op resp. 25 en 30 oktober 2002, wil ik u meedelen dat het helaas niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Voor een gedegen beantwoording van de vragen is grondige afstemming met de andere betrokken departementen noodzakelijk. Het is tot op heden niet mogelijk gebleken deze interdepartementale beleidscoördinatie volledig af te ronden. Zodra de benodigde informatie beschikbaar is wordt de beantwoording u onverwijld </mededeling>
</kvr>
