<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over mogelijk geldgebrek arbeidsvoorziening. (Ingezonden 23 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12319
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Trouw van 17 augustus 2000 over fors exploitatietekort bij Arbeidsvoorziening, kennelijk veroorzaakt door het uitblijven van subsidies van het Europees Sociaal Fonds.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Subsidies) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorziening Europees Sociaal Fonds</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 4, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12319</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="7" allpagenumbers="7 8" vetnummer="2990014900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12319" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="4" onderwerp="" indiendatum="2000-08-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-09-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen dat de Arbeidsvoorziening over het eerste kwartaal van dit jaar een exploitatietekort heeft van f 73 miljoen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt dit tekort veroorzaakt door het uitblijven van subsidies van het Europees Sociaal Fonds? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de hoogte van het achterstallige subsidiebedrag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke inspanningen zijn er uwerzijds ondernomen om de bedoelde subsidies tijdig te verkrijgen en waarom hebben deze tot op heden niet tot het beoogde resultaat geleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Binnen welke termijn zullen de bedoelde subsidies naar verwachting daadwerkelijk worden uitgekeerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de gevolgen van het exploitatietekort voor de voortgang in het proces van de ontvlechting van arbeidsvoorziening? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen overweegt u c.q. heeft u genomen teneinde te voorkomen dat de Arbeidsvoorziening door het exploitatietekort haar taken niet meer naar behoren kan uitoefenen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft door het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, gelet op het uitblijven van de Europese subsidiegelden, voorfinanciering plaatsgevonden en wordt dit nu wederom overwogen? Welke rentekosten waren c.q. zullen daarmee gemoeid zijn en zullen deze kosten straks deel uitmaken van de uit te betalen subsidiegelden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-17" bron="Trouw">Trouw, 17 augustus 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">In het eerste kwartaal is volgens Arbeidsvoorziening een exploitatietekort ontstaan van 73 mln. Volgens een recent ontvangen rapport van Arbeidsvoorziening is het exploitatietekort over het eerste halfjaar van 2000 ongeveer 89 mln. De werkelijke omvang van een eventueel exploitatietekort kan uiteraard pas worden vastgesteld na controle van de jaarrekening. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het door Arbeidsvoorziening genoemde tekort wordt veroorzaakt door meerdere factoren: tegenvallende inkoop door uvi’s en gemeenten, een afnemend aantal te reïntegreren cliënten, een hoog ziekteverzuim van het personeel van Arbeidsvoorziening en een late start van het ESF-programma 2000–2006. In het eerste kwartaal 2000 is het nieuwe programma ESF nog niet van start gegaan in afwachting van de goedkeuring van de Nederlandse voorstellen door de Europese Commissie. Dit komt evenwel niet onverwacht, gelet op de duur van de besluitvormingsprocedure van de Europese Commissie over de start van het nieuwe ESF-programma. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Er is geen sprake van een achterstallig subsidiebedrag van de Commissie, aangezien de Nederlandse voorstellen voor het ESF (EPD) in het eerste kwartaal van 2000 nog niet waren goedgekeurd. Nederland heeft tijdig (voor 21 oktober 1999) de voorstellen voor de nieuwe ESF-subsidieperiode bij de Commissie ingediend. De Commissie heeft op 8 augustus 2000 haar goedkeuring gegeven op de Nederlandse voorstellen (EPD) voor de nieuwe subsidieperiode ESF 2000–2006. Nederland behoort hiermee tot de kopgroep van landen, waarvan het EPD inmiddels is goedgekeurd. Het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid is thans bezig met de afronding van het opstellen van adequate nationale ESF-regelgeving en van een systeem van beheer en controle ESF voor de nieuwe ESF-programmaperiode 2000–2006. De Algemene Rekenkamer voert hier op dit moment een toets uit. Een en ander heb ik nader toegelicht in mijn brief aan de Tweede Kamer, 25 augustus 2000 over het ESF. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op grond van de Europese regelgeving wordt pas na de goedkeuring van het EPD (8 augustus 2000) door de Commissie een eerste voorschot van ca 130 mln. verstrekt (zijnde 3,5% van het totaal toegezegde bedrag). Hiermee kan nog een deel van de voor 2000 geplande ESF-productie worden gefinancierd, mits daarvoor op tijd adequate aanvragen worden ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Een exploitatietekort heeft geen negatieve invloed op de voortgang van de ontvlechting van Arbeidsvoorziening. Over de meerkosten van de ontvlechting Arbeidsvoorziening zijn met het Rijk afzonderlijke afspraken gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Arbeidsvoorziening heeft voor het jaar 2000 f 250 miljoen begroot voor ESF-projecten die door Arbeidsvoorziening zelf worden uitgevoerd. Door de late start van het nieuwe ESF-programma is voor Arbeidsvoorziening niet het volledige jaar beschikbaar voor de uitvoering van het ESF-programma. Om de negatieve effecten voor de exploitatie van Arbeidsvoorziening op te lossen zijn afspraken met Financiën en Arbeidsvoorziening gemaakt. Voor het jaar 2000 is het probleem opgelost door in de begrotingsstukken van SZW een kasschuif van f 125 mln. op te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Voor de gehele programmaperiode (2000–2006) van het ESF is een voorfinanciering van 300 mln beschikbaar gesteld. Deze voorziening is bedoeld ter overbrugging van de periode tussen indiening van de declaraties van de clusteraanvragers en de ontvangst van ESF-gelden uit Brussel. Voor Arbeidsvoorziening en de andere clusteraanvragers zijn aan de overbruggingsvoorziening geen rentekosten verbonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
