<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M B Vos (GroenLinks) over het gebruik van groeibevorderaars (Ingezonden 26 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1553
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Runderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Runderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 906, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1553</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1849" allpagenumbers="1849 1850" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="906" onderwerp="" indiendatum="1995-04-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 juni 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 816, vergaderjaar 1994–1995.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de schatting van de Algemene Inspectie Dienst, volgens welke ongeveer eenderde van de Nederlandse rundveemesters verboden groeibevorderaars aan het vee toedient? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van de AID, dat een sluitende controle niet te realiseren is wegens onvoldoende geld en mankracht? Zo ja, zult u extra middelen uittrekken om het gebruik van groeibevorderaars beter te bestrijden? Zo neen, hoe zal het gebruik van deze illegale middelen dan tegengegaan worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u garanderen, dat in Nederland geen vlees op de markt wordt gebracht dat strychine bevat? Zo neen, welke initiatieven zult u nemen om in het bijzonder vlees van met strychine behandelde dieren uit Belgie¨, waarvan de consumptie uit oogpunt van volksgezondheid niet verantwoord is, van de markt te weren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het voornemen van de nieuwe Amerikaanse Minister van Landbouw vo´o´r juli een regeling te treffen over het toelaten van Amerikaans hormoonvlees op de Europese markt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Zult u zich er in Brussel voor inzetten dat ook geı¨mporteerd vlees dat met groeibevorderaars geproduceerd is, niet op de markt wordt toegelaten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de controle op importvlees momenteel voldoende om de consument te kunnen garanderen dat hij geen vlees van buiten de Unie koopt dat met verboden groeibevorderaars «besmet» kan zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-20" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 20 april 1995</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-04-19" bron="Agrarisch Dagblad, 15 en">Agrarisch Dagblad, 15 en, 19 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">De schatting dat ongeveer eenderde van de Nederlandse rundveemesters verboden groeibevorderaars gebruikt, is niet afkomstig van de Algemene Inspectiedienst (AID) en wordt als zodanig niet door de AID onderschreven. Omdat de AID alleen selecte controles uitvoert op veehouderijbedrijven, is het niet mogelijk om op basis van de daarmee verkregen gegevens uitspraken te doen over de hele sector. Het gaat om controles op basis van tips, klachten of eigen vooronderzoek. Bijlage 1 geeft het aantal controles en processen-verbaal weer ten aanzien van verboden groeibevorderaars <voetnoot nummer="1"/>. Hieruit blijkt dat in 1993 433 selecte controles werden uitgevoerd, die leidden tot 163 processen-verbaal (38%). In 1994 waren dit 405 controles en 79 processen-verbaal (20%). Ten opzichte van 1993 is het aantal processen-verbaal in 1994 met ongeveer de helft verminderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De kop van het artikel in het Algemeen Dagblad van 20 april 1995 citeert een AID-inspecteur die aangeeft dat «een sluitende controle niet te realiseren is» en «dat de handel de controle altijd een stap voor is». In algemene zin kloppen deze uitspraken, zoals ze ook zouden kunnen gelden voor andersoortige controles. De journalist stelt zelf in de kop dat «Een en ander het gevolg zou zijn van te weinig geld en mankracht». De AID onderschrijft deze conclusie niet en is van mening dat de huidige inzet van mensen en middelen adequaat is, gezien de huidige inzichten. De AID voert controles uit op veehouderijbedrijven, controleert diergeneesmiddelenproducenten en het daarbij behorende distributienetwerk en dierenartsen. Daarnaast onderzoekt de AID de positiefmeldingen van de Stichting Kwaliteitsgarantie Kalvervleessector (SKV) en de Stichting Kwaliteits Controle Rundveehouderij (KCR) en de Rijksdienst voor de keuring van Vee en Vlees (RVV). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De AID is bekend met de geruchten in de veehouderijsector over het vermeende gebruik van strychnine. Tot op heden is er bij de AID geen enkele verdenking ontstaan over het gebruik van strychnine. In het verleden zijn enkele urinemonsters onderzocht op strychnine, waaruit bleek dat de monsters geen strychnine bevatten. Naar aanleiding van aanhoudende geruchten werden begin 1995 opnieuw enkele urinemonsters ingezonden voor onderzoek naar strychnine; de analyse-resultaten hiervan zijn nog niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben niet op de hoogte van een formeel voornemen van de Amerikaanse Minister van Landbouw om vo´o´r 1 juli een regeling te treffen over het toelaten van Amerikaans hormoonvlees op de Europese markt. Het is mij bekend dat de Verenigde Staten in het kader van het GATT-akkoord de invoer van Amerikaans hormoonvlees naar Europa opnieuw in discussie wil brengen. Landbouwcommissaris Fischler heeft tijdens een werkbezoek aan de Verenigde Staten overigens gesteld dat de EU vo´o´r 1 juli geen hormoonvlees zal toelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van de huidige Europese wetgeving moeten derde landen aan dezelfde eisen voldoen als de EU-Lid-Staten. Dit betekent dat het voor derde landen verboden is vlees te exporteren naar de Europese Unie dat met behulp van groeibevorderaars is geproduceerd. Op dit moment wordt een wijziging van de betreffende Europese regelgeving besproken in de Raad. De Lid-Staten, waaronder Nederland, hebben zich bij de wijziging ervoor ingezet, dat vlees dat met groeibevorderaars is geproduceerd niet op de Europese markt wordt toegelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De controle op importvlees van buiten de Unie vindt plaats aan de buitengrens. De Rijksdienst voor de keuring van Vee en Vlees voert in samenwerking met de Dienst der Douane een controle uit op de documenten, een overeenstemmingscontrole en een materie¨le controle volgens de richtlijnen van de Europese Unie. Voor landen van buiten de Unie geldt, evenals voor de Lid-Staten, een verplichting om jaarlijks een plan in te dienen dat een monitoring inhoudt op het gebied van residuen van hormonen, diergeneesmiddelen en milieucontaminenten. Daarnaast vindt er, door de Unie, een inspectie plaats van de slachterijen die naar de Unie willen exporteren en van het controlesysteem van het derde land. Al deze maatregelen samen zorgen ervoor dat een «derde land» geen mindere positie inneemt bij de controle op ongewenste groeibevorderaars dan EU-Lid-Staten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
