<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik, Van Haersma Buma en Mosterd (allen CDA), Terpstra (VVD) en Eerdmans (LPF) aan de minister van Justitie over de mogelijke stopzetting van vergevorderd onderzoek naar dierenactivisten. (Ingezonden 16 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18085
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het (kennelijk) gestaakte onderzoek naar 'links-radicale dierenactivisten' door politie en BVD (AIVD), in verband met uitlatingen van de heer Wilzing van het bovenregionale rechercheteam Escape.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Natuur (Dierenbescherming) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1552, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020313330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18085</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3247" allpagenumbers="3247 3248" vetnummer="2020313330" code="0203tkkvr1552" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18085" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1552" onderwerp="" indiendatum="2003-06-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het krantenbericht <voetnoot nummer="1"/>waarin gemeld wordt dat Politie en de voormalige Binnenlandse Veiligheidsdienst (BVD) een zeer vergevorderd onderzoek naar links-radicale dierenactivisten hebben moeten staken omdat het Openbaar Ministerie de geldkraan vorig jaar heeft dichtgedraaid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat extremistische milieuactivisten hierdoor op het nippertje ontsnapt zijn aan arrestatie? Zijn er aanwijzingen dat deze milieuactivisten hun militante acties momenteel ongestoord voortzetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het stopzetten van een vergevorderd onderzoek doelmatig uit het oogpunt van een effectieve inzet van menskracht en middelen? Hoe beoordeelt u het stopzetten van vergevorderd onderzoek, gezien de uitlatingen van de heer Wilzing, teamleider bij de oprichting van het Escape-team, dat het politieonderzoek «een kwestie van lange adem zou zijn» en dat het extreem dierenrechten-activisme volgens hem een «gevaar voor de samenleving» betekende? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de exacte reden van het stopzetten van het onderzoek? In hoeverre hebben hierbij het ontbreken van voldoende bewijslast of daadwerkelijk te vervolgen verdachten een rol gespeeld? Was er sprake van een uitzichtloze situatie in het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt de informatie in het artikel inzake recente extremistische acties door dierenactivisten en is deze volledig? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke stappen worden momenteel ondernomen tegen de recente extremistische acties van dierenactivisten bij filialen van ABN-Amro en het hoofdkantoor van het farmaceutische concern Yamanouchi in Leiderdorp? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om op korte termijn het bovenregionale rechercheteam Escape opnieuw in te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-06-12" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 12 juni 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1">Mijn ambtvoorganger en ik hebben de Kamer reeds vorig jaar, ook in antwoord op Kamervragen <voetnoot nummer="1"/>over de opheffing van het ESCAPE team geïnformeerd. In die antwoorden, verzonden op resp. 3 juli 2002 en 29 augustus 2002 is uitgebreid uiteengezet op welke wijze de besluitvorming rond zowel de oprichting van het BRT Escape als de stopzetting van het onderzoek heeft plaatsgevonden. Over het stopzetten van het onderzoek schreef mijn ambtvoorganger in de eerst genoemde antwoorden: «Op 28 februari 2002 is besloten het BRT te beëindigen. De reden hiervan is dat verder strafrechtelijk onderzoek thans kansloos en daardoor zinloos is bij gebrek aan nieuwe concrete opsporingsindicaties; het onderzoeksteam is er, ondanks goed, inventief en uitputtend rechercheonderzoek, waarbij alle in redelijkheid mogelijke middelen zijn benut, niet in geslaagd bewijsmateriaal te verzamelen dat kan leiden tot de aanhouding van de dader(s).» De door u aangehaalde uitlatingen van de korpschef IJsselland, Wilzing, heb ik niet terug kunnen vinden in het door u geciteerde artikel van De Telegraaf. Ik wil overigens opmerken dat veel opsporingsonderzoeken een lange adem vergen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mij is bekend dat ABN AMRO doelwit is geweest van acties van dierenactivisten. Er zijn mij ook andere acties van dienarenactivisten bekend, waarbij met name dierenfokkers het slachtoffer zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Op basis van informatie die ik hieromtrent van het Openbaar Ministerie heb aangereikt gekregen, kan ik mededelen dat de recente extremistische acties in onderzoek zijn genomen. Zoals te doen gebruikelijk zal ik nu niet nader ingaan op lopende onderzoeken. Daarbij merk ik wel nog op dat aan de opsporing en vervolging van dergelijke acties van dierenrechtenactivisten hoge prioriteit wordt toegekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 1367 en 1582, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
