<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Defensie over wangedrag en rechts-extremisme binnen de strijdkrachten. (Ingezonden 7 juli 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12030
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van Nova (3 juli 2000) over de maatregelen die worden genomen tegen militairen bij de landmacht in geval van rechts-extremistisch en racistisch gedrag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landmacht Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1570, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12030</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3555" allpagenumbers="3555" vetnummer="2990013550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12030" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1570" onderwerp="" indiendatum="2000-07-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitzending van Nova over wangedrag en rechts-extremisme in de krijgsmacht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat verschillende officieren recentelijk ontslag hebben genomen omdat zij van mening zijn dat er te weinig wordt gedaan met hun klachten over wangedrag en rechtsextremisme? Zo ja, wat is uw oordeel over deze ontslagnemingen en de motivatie daartoe? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich uw uitspraak van december 1999: «De bottomline is heel simpel, dat iedereen waarvan de krijgsmacht vermoedt, goede aanwijzingen heeft, dat dat een persoon is met opvattingen die niet thuishoren in een krijgsmacht in Nederland, dus gewoon defensie niet binnen komt. Iedere militair die zich misdraagt in het buitenland of in Nederland wordt dus ogenblikkelijk uit de krijgsmacht verwijderd»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met de verschillende meldingen van misdragingen en rechts-extremistische uitlatingen door Nederlandse militairen die in de betreffende Nova-uitzending worden opgesomd? Zo ja, heeft u betreffende militairen uit de krachtsmacht verwijderd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat er een richtlijn waarin staat aangegeven wat opvattingen zijn die niet thuishoren in de Nederlandse krijgsmacht en hoe er gehandeld dient te worden als mensen met dergelijke opvattingen hier uiting aan geven tijdens hun werk voor de krijgsmacht? Zo ja, kan de Kamer hiervan een afschrift ontvangen? Zo nee, bent u bereid deze op te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de houding van de Bevelhebber der Landstrijdkrachten luitenant-generaal M. Schouten, om bij bekende misdragingen betreffende militair niet direct uit de krijgsmacht te verwijderen, maar om de uitkomst van strafrechtelijk onderzoek af te wachten en in de tussentijd zelfs de mogelijkheid van uitzending en promotie van betreffende militair open te houden? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Hoe verklaart u het verschil tussen de beweringen in het jaarverslag 1999 van de MID <voetnoot nummer="3"/>«Er is geen sprake van een toename van het aantal rechts-extremistische uitingen binnen de krijgsmacht» en de bewering van de voorzitter van de Algemene Federatie Militair Personeel T. Heerts dat de signalen erger lijken te worden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u de uitspraak van generaal Van Vels van de Luchtmobiele Brigade: «Het gaat mijns inziens niet aan, sergeant der eerste klasse S. als publiciteitsstunt te offeren op het altaar als afschrikwekkend voorbeeld voor alle rechts-extremisten, racisten en macho’s. Dat zou onrechtvaardig zijn.» </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-3" bron="Nova">Nova, 3 juli 2000</noot>
         <noot nummer="2">Archiefbeelden bij Nova</noot>
         <noot nummer="3">Brief van de minister aan de voorzitter van Tweede Kamer, geregistreerd onder nr. Def 2000-105</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 8">Zie mijn brief van heden met nr. D2000002382. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
