<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Rehwinkel (beiden PvdA), Eurlings (CDA), Van Aartsen (VVD), Karimi (GroenLinks), Van Bommel (SP), De Graaf (D66), Huizinga-Heringa (ChristenUnie), Van der Staaij (SGP) en Teeven (Leefbaar Nederland) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de problemen van HIV+-patiënten bij reizen naar de VS. (Ingezonden 26 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16543
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de discriminatie-problemen die HIV+-patiënten ondervinden bij het reizen naar de VS.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Infectieziekten Patiënten Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 235, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
<persoon partij="VVD">Van Aartsen</persoon>
<persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
<persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
<persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="Leefbaar Nederland">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16543</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="489" allpagenumbers="489 490" vetnummer="2020300640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16543" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="235" onderwerp="" indiendatum="2002-09-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
<vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Aartsen</vrager>
<vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="Leefbaar Nederland" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich de vragen die aan uw ambtsvoorganger zijn gesteld met betrekking tot de discriminatie-problemen van HIV+-patiënten bij reizen naar de VS? </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat er nog steeds problemen zijn voor HIV+-patiënten die naar de VS reizen en hun status benoemen? Ondervinden anderen met ziekten dezelfde inreisbeperkingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen treft u om deze problemen bij de Amerikaanse regering aan de orde te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid bij eventuele individuele problemen van naar de VS reizende HIV+-patiënten met de Amerikaanse autoriteiten terstond assistentie te verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de zorgen van de Tweede Kamer over de discriminatieproblemen van HIV+-patiënten bij het reizen naar de VS over te brengen aan de regering van de Verenigde Staten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Problemen die HIV+-patiënten – of andere personen die lijden aan een overdraagbare ziekte – ervaren bij het reizen naar de VS komen voort uit bepalingen in Amerikaanse wetgeving. De «Immigration and Nationality Act, Section 212» geeft aan dat personen die lijden aan overdraagbare ziekten die schadelijk zijn voor de volksgezondheid, niet in aanmerking komen voor visa en toegang tot de VS. De meeste Nederlanders hebben, als gevolg van het «Visa Waiver Pilot Program», geen visum nodig om naar de VS te reizen. In het vliegtuig krijgen zij een formulier uitgereikt dat zij dienen in te vullen en bij aankomst in de VS aan de immigratieambtenaar dienen te overhandigen. Dit «I-94» formulier bevat een vraag met betrekking tot «communicable disease of public health significance». Indien de reiziger invult dat hij/zij aan betreffende ziekte lijdt, dan wordt hem/haar in beginsel de toegang tot de VS geweigerd. Zoals ook destijds is gesteld doen de Amerikaanse autoriteiten in geval van een weigering tot toelating tot de VS geen mededeling aan de ambassade of de consulaten van het betrokken land. Aangezien er geen meldingssystematiek bestaat voor beperkingen die burgers ondervinden bij het reizen naar de VS, ben ik afhankelijk van meldingen die burgers eventueel zelf doen. In de laatste jaren hebben dergelijke meldingen mijn ministerie zeer sporadisch bereikt. De wetgeving geldt niet alleen voor personen die lijden aan overdraagbare ziekten met volksgezondheidsaspecten, maar ook voor personen met ernstige psychische stoornissen en druggebruikers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Bij de beantwoording van de onder vraag 1 genoemde kamervragen <voetnoot nummer="1"/>, heeft mijn voorganger gesteld dat een benadering in internationaal en EU-verband waarschijnlijk meer effect zal sorteren. Ik zal deze lijn voortzetten. De Nederlandse delegatie die in juni 2001 de Speciale Zitting over HIV/AIDS van de Algemene Vergadering van de Verenigde Naties (SAVVN) bijwoonde, heeft speciale aandacht gevraagd voor het recht op vrij reizen van HIV-geïnfecteerden. Daarnaast zijn Nederlandse en Europese NGO’s zeer actief bij het op de agenda houden van discriminatie van HIV+-patiënten inzake het recht op vrij reizen. Nederland zal ook in de toekomst bij bespreking van HIV/AIDS in multilaterale en/of Europese fora aandacht vragen voor de problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vanzelfsprekend is mijn ministerie bereid bij individuele problemen de gebruikelijke consulaire bijstand te verlenen. Daarbij zijn mijn ambtenaren uiteraard wel gehouden de relevante wetgeving van de VS te respecteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het internationaal recht staat ieder land toe zelf te bepalen wie zij tot haar grondgebied toelaat. De VS is bekend met de Nederlandse opvatting over het recht op vrij reizen van HIV+-patiënten. De VS is verder bekend met onder andere de «International guidelines on HIV/AIDS and Human Rights» van UNAIDS en de UNHCR (1999), die reisbeperkingen voor HIV/AIDS-patiënten veroordelen. Deze «guidelines» kunnen echter niet worden afgedwongen. Naast acties zoals verwoord onder vraag 3, ben ik bovendien bereid het Nederlands standpunt nogmaals onder de aandacht te brengen van de Amerikaanse autoriteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="245" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 245, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
