<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het aantreden van mijn opvolger." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een stimuleringsregeling voor geluidsarm wegvervoermateriaal. (Ingezonden 1 juli 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15957
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1398, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15957</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2961" allpagenumbers="2961" vetnummer="2010212130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15957" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1398" onderwerp="" indiendatum="2002-07-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de minister van VROM reeds een jaar geleden <voetnoot nummer="1"/>heeft toegezegd om samen met de ministeries van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat te werken aan een stimuleringsregeling voor aanschaf van geluidsarm wegvervoermateriaal dat voldoet aan de zogenaamde PIEK-geluidsnormen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kent u de schriftelijke bevestiging van uw ministerie, dat de ministeries van VROM, Economische Zaken en Verkeer en Waterstaat sinds de afgelopen zomer werken aan een dergelijke stimuleringsregeling die de marktimplementatie van de producten, die aan de geluidsnorm voldoen, versnellen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de gebruikelijke afschrijvingstermijnen die voor transportmaterieel worden gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het zogenaamde «fluistermaterieel», dat nodig is voor het laden en lossen bij winkels in de binnensteden tussen 19.00 en 21.00 uur, veel duurder is dan gewoon materieel? Hoeveel bedragen de meerkosten op jaarbasis volgens uw verwachting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het – gezien de nieuwe geluidsnormen die per 1 december 2004 van kracht worden – wenselijk om op korte termijn een stimuleringsregeling op te stellen waarmee de meerkosten voor dit «fluistermaterieel» voor het bedrijfsleven aanzienlijk worden verlaagd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of er een dergelijke regeling komt en zo ja, wanneer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-06-20" bron="tijdens de jaarvergadering van Koninklijk Nederlands Vervoer">tijdens de jaarvergadering van Koninklijk Nederlands Vervoer, 20 juni 2001</noot>
         <noot nummer="2">Brief van 24 juli 2001 met kenmerk DGG/SW/01/004969 aan Koninklijk Nederlands Vervoer</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Netelenbos" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2002-07-15">Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 15 juli 2002) De beantwoording van de vragen gesteld door het kamerlid Eurlings (CDA) zal ik gezien het concept-regeerakkoord aan mijn opvolger overlaten. Ik verwacht dat u een antwoord tegemoet kunt zien na </mededeling>
</kvr>
