<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) over het islamitisch fundamentalisme (Ingezonden 17 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1167
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen uitspraken van de heer Claes in zijn functie van secretaris-generaal van de NAVO over het islamitisch fundamentalisme, en een dialoog over vrede en veiligheid in het Middelllandse Zeegebied.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Internationale betrekkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 532, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1167</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1085" allpagenumbers="1085" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="532" onderwerp="" indiendatum="1995-02-17">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft de heer Claes in zijn functie van secretaris-generaal van de NAVO het islamitisch fundamentalisme aangewezen als een veiligheidsrisico voor het NAVO-verdragsgebied? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, waaruit bestaat dat veiligheidsrisico? Hoe dient de NAVO daar op te reageren? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Heeft Nederland bezwaar aangetekend tegen deze uitspraken? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, om welke reden en waaruit bestonden die bezwaren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke thema’s zullen besproken worden in de dialoog die de NAVO voornemens is te voeren met Egypte, Marokko, Tunesie¨, Mauretanie¨ en Israe¨l? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke criteria zijn mogelijk bij de selectie van die landen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is het doel van genoemde dialoog? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-14" bron="Zie artikel van Michael Stein in NRC-Handelsblad">Zie artikel van Michael Stein in NRC-Handelsblad, 14 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In enkele vraaggesprekken met buitenlandse media heeft de heer Claes het islamitisch fundamentalisme inderdaad gekenschetst als een veiligheidsrisico voor het Westen, zonder daarbij overigens specifiek te verwijzen naar het NAVO-verdragsgebied of naar enige rol van de NAVO terzake. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Fundamentalisme als uiting van een geloofsopvatting is niet een voorwerp van zorg voor de Nederlandse regering ongeacht of dit van islamitische, christelijke of andere signatuur is. Wanneer opvattingen – van welke aard dan ook – met geweld kracht wordt bijgezet, is sprake van een potentieel veiligheidsprobleem. In beginsel is dit overigens een zaak voor de justitie¨le autoriteiten. Voor zover extremisme een voedingsbodem vindt in sociaal-economische en politieke marginalisering van segmenten van de bevolking in een land zal hiervoor een oplossing moeten worden gevonden door het betreffende land zelf. Internationale samenwerking en dialoog kunnen dit bevorderen. Vanuit Europa geschiedt dit reeds via met name de EU. De Regering heeft haar opvattingen aan de Secretaris-Generaal van de NAVO doen weten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 6">Het doel van de dialoog is bij te dragen aan de veiligheid en stabiliteit in het Middellandse Zeegebied als geheel. In de dialoog die de NAVO, krachtens een besluit van de ministerie¨le NAVO-Raad van december jl., beoogt te voeren met in eerste instantie Egypte, Marokko, Tunesie¨, Mauretanie¨ en Israe¨l zal vooralsnog de nadruk liggen op het wegnemen van mogelijke misverstanden over de aard en rol van de NAVO en op het identificeren van onderwerpen van gemeenschappelijk belang. Het zogenaamd islamitisch fundamentalisme staat niet op de agenda. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het belangrijkste criterium voor de selectie van Middellandse Zee-landen waarmee de NAVO de dialoog aangaat is, dat de betreffende landen bereid en in staat moeten zijn bij te dragen aan vrede en veiligheid in de regio. De thans begonnen dialoog moet gezien worden als een eerste stap. Het is de bedoeling dat het aantal landen geleidelijk wordt uitgebreid, waarbij NL in elk geval denkt aan andere landen in het oostelijke Middellandse Zeegebied, met name Jordanie¨, Libanon en Syrie¨. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
