<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Koninkrijksrelaties." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de veiligheid in tunnels op het NS-net. (Ingezonden 15 februari 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13299
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat de NS niet voorbereid is op een ramp in een tunnel. Vluchtroutes zouden versperd zijn, defecten aan veiligheidsvoorzieningen worden niet direct verholpen en het NS-personeel weet niet hoe te handelen in geval van een ramp (zie ook vragen van Van den Doel en Hofstra over dit onderwerp; Aanhangsel Handelingen nr. 838, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Tunnels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 853, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000106580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13299</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1769" allpagenumbers="1769" vetnummer="2000106580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13299" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="853" onderwerp="" indiendatum="2001-02-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «NS niet klaar voor ramp in tunnels»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat vluchtroutes versperd worden door bouwmaterialen en materialen van zwervers? Komen dergelijke versperringen voor zover u bekend vaker voor? Hoe lang duurt het gemiddeld voordat een melding van versperring leidt tot het opruimen van de versperring? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat defecten aan veiligheidsvoorzieningen pas na weken worden verholpen? Om welke veiligheidsvoorzieningen gaat het? Hoe lang duurt het exact voordat verbeteringen worden aangebracht? Wat is hierover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat NS-personeel geen instructies heeft hoe te handelen in geval van een calamiteit in een tunnel? Wat is hierover uw oordeel? Zal de instructie aan het personeel worden aangepast? Zo ja, op welke termijn en op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat voor geen enkele tunnel een risicoanalyse is gemaakt, terwijl dat wettelijk wel verplicht is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u op dit moment, rekening houdende met de resultaten uit de notitie van NS-Reizigers, de veiligheid van personeel en reizigers op het NS-net garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de door NS-Reizigers opgestelde notitie per omgaande naar de Tweede Kamer te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-02-14" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 14 februari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Netelenbos" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2001-03-13">Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 13 maart 2001) De beantwoording van de kamervragen van het lid Van Bommel betreffende veiligheid in tunnels op het NS-net heeft nog niet plaats kunnen vinden. Die zal naar verwachting de Iaatste week van maart 2001 plaatsvinden omdat extra informatie opgevraagd moet worden en er nog afstemming moet plaatsvinden met het Ministerie van Binnenlandse Zaken en </mededeling>
</kvr>
