<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatshebben omstreeks 20 oktober." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over mogelijke namaakmedicijnen. (Ingezonden 12 september 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18602
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verschijnen van nepmedicijnen op de Nederlandse markt (aanvulling op vragen van het lid Schippers, ingezonden 12 september 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 70, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020317150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18602</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="155" allpagenumbers="155" vetnummer="2020317150" code="0304tkkvr70" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18602" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="70" onderwerp="" indiendatum="2003-09-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kunt u inzicht verschaffen in de hoeveelheid nepmedicijnen op de Nederlandse markt, en om wat voor soort medicijnen het gaat? Kunt u aangeven in hoeverre het gaat om medicijnen die gevaarlijk zijn voor de gezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre zijn erkende Nederlandse farmaceutische bedrijven en of groothandels betrokken bij de handel en/of productie van nepmedicijnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven in welke mate de handel in nepmedicijnen gevolgen heeft voor de betrouwbaarheid van medicijnen die bij de apotheek verkrijgbaar zijn, gezien het feit dat de Inspectie aangeeft dat de nepmedicijnen soms niet van de echte te onderscheiden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of de verruiming van de distributiemogelijkheden van medicijnen – bijvoorbeeld de levering van medicijnen door drogisterijen – van invloed is op de mate waarin illegale medicijnhandel plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt u te voorkomen dat illegale middelen Nederland binnenkomen en worden verhandeld, dan wel doorgevoerd? Gaat u aandringen op een internationale aanpak voor de bestrijding van illegale medicijnenhandel; bijvoorbeeld door inzet van Europol? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Schippers, ingezonden 12 september 2003. Mededeling Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 30 september 2003) De vragen van het Kamerlid Arib (PvdA) over mogelijke namaakmedicijnen (2020317150) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat bij het beantwoorden van de vragen meerdere departementen en diensten zijn betrokken waardoor de beantwoording meer tijd vergt. De beantwoording zal, mede namens de minister van Justitie, </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2003-09-30">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 30 september 2003) De vragen van het Kamerlid Arib (PvdA) over mogelijke namaakmedicijnen (2020317150) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat bij het beantwoorden van de vragen meerdere departementen en diensten zijn betrokken waardoor de beantwoording meer tijd vergt. De beantwoording zal, mede namens de minister van Justitie, </mededeling>
</kvr>
