<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Middelkoop (ChristenUnie) en Van den Berg (SGP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over godsdienstvrijheid in Pakistan. (Ingezonden 18 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13659
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een directeur van een christelijke school in Pakistan is opgepakt en beschuldigd van godslastering, waar volgens de Pakistaanse wetgeving de doodstraf op staat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Mensenrechten Pakistan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1168, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Middelkoop</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13659</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2433" allpagenumbers="2433 2434" vetnummer="2000109540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13659" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1168" onderwerp="" indiendatum="2001-04-18">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel over de arrestatie van een directeur van een christelijke school in Pakistan wegens godslastering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat deze directeur genaamd Parvez Masih inderdaad per 1 april is opgepakt en wordt beschuldigd van godslastering, waar volgens de Pakistaanse wetgeving de doodstraf op staat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat de Pakistaanse wet op godslastering in strijd is met het internationaal breed aanvaarde recht op vrijheid van godsdienst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u eveneens van mening dat deze Pakistaanse wet aanleiding kan geven tot misbruik, om (zakelijke) geschillen tussen moslims en niet-moslims te beslechten, met name omdat bij een aanklacht wegens godslastering alleen moslims als getuigen mogen optreden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om bij de regering van Pakistan al of niet aan de ambassadeur alhier om opheldering te vragen over deze arrestatie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u tevens bereid om deze Pakistaanse wet op godslastering aan de orde te stellen in EU-verband om te bezien of vanuit de EU bezwaar aangetekend kan worden tegen deze wet? Welke mogelijkheden denkt u hiervoor te kunnen benutten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-12" bron="Volkskrant">Volkskrant, 12 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Daarnaast is deze zaak ook onder mijn aandacht gebracht door NGO’s in Pakistan (via de Nederlandse ambassade in Islamabad). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In het politiebureau te Daska Saddar, nabij Sialkot, is een «First Information Report» opgemaakt tegen de heer Masih, waarin hij wordt beschuldigd van overtreding van artikel 295C van de Pakistaanse «Penal Code» («Use of derogatory remarks etc. in respect of Holy Prophet»). Dit artikel bepaalt dat, indien schuldig bevonden, de verdachte automatisch de doodstraf zal krijgen (en daarnaast boetes moet betalen). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De wet kan op zodanige wijze worden aangewend dat zij zowel het recht op vrijheid van godsdienst als het recht op vrije meningsuiting op onrechtmatige wijze beperkt. Wat daarbij het genoemde wetsartikel tot een volgens internationaal geldende regels onaanvaardbare strafbepaling maakt, is het voorschrift dat de doodstraf moet worden opgelegd wanneer een verdachte schuldig is bevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Dit risico werd ook onderkend door de Pakistaanse «Chief Executive» Generaal Musharraf, toen hij in april 2000 voorstelde de procedure te hervormen. Hij trok dit voorstel echter enige tijd later weer in, onder druk van religieuze belangengroepen in de samenleving, die niet zelden trachten de rechtsgang te beïnvloeden. Overigens is het niet zo dat christenen niet zouden kunnen getuigen in de zaak tegen de heer Masih. Maar volgens de Pakistaanse «Penal Code» weegt de getuigenis van een moslim vier keer zo zwaar als van een niet-moslim. Ook moslims worden overigens op basis van de blasfemiewetgeving veroordeeld. In de zaak Masih heeft het districtsbestuur besloten tot een nader onderzoek, waartoe een onderzoekscomité is ingesteld, bestaande uit voornamelijk moslim-leden. Mocht dit onderzoek relevante aanvullende informatie opleveren, dan zal ik u daarover nader informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Ik ben daartoe bereid en zal de Pakistaanse ambassadeur om opheldering laten vragen. Overigens is in het verleden, zowel in Nederland als in Pakistan, zorg over de toepassing van de blasfemiewetgeving bij verschillende gelegenheden overgebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De wet op godslastering is reeds bij meerdere gelegenheden aan de orde gesteld door de EU. De laatste keer was dit het geval op 3 mei jl., toen de EU in het kader van een démarche tegen de doodstraf, de blasfemiewetgeving expliciet aan de orde stelde. Hetzelfde gebeurde eerder in maart 1999. Tijdens het bezoek van de EU-Troika aan Pakistan in november 2000 werd eveneens zorg uitgesproken over de blasfemiewetgeving. In de toekomst zullen contacten tussen EU en Pakistan worden aangegrepen om zorgen over deze wet en haar toepassing over te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
