<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de mensenrechten in Maleisië. (Ingezonden 2 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15702
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In Maleisië zit een groot aantal gevangen zonder vorm van proces dan wel zonder duidelijke aanklacht vast onder de Internal Security Act.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Maleisië Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1179, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15702</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2491" allpagenumbers="2491" vetnummer="2010209920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15702" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1179" onderwerp="" indiendatum="2002-05-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het feit dat een groot aantal politieke gevangenen in Maleisië zonder vorm van proces dan wel zonder duidelijke aanklacht vast zit onder de Internal Security Act? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel respectievelijk dat van de Europese Unie over de staat van de mensenrechten in Maleisië in het algemeen en deze wet in het bijzonder? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit onderwerp aan de orde gesteld door de Nederlandse regering – al dan niet in EU-verband – bij de autoriteiten van Maleisië? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze kwestie aan de orde gesteld tijdens de recente zitting van de VN- Mensenrechtencommissie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om nadere stappen te ondernemen en de Maleisische autoriteiten aan te spreken op de beginselen van «free and fair»trial? Zo ja, op welke manier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bekend met de onlangs beëindigde hongerstaking, en bent U bereid de Nederlandse Ambassade met de ex-hongerstakers te laten spreken ? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-22" bron="Zie o.m. interview met Mabel Au, van wie de partner vastzit als politieke gevangene, in de Volkskrant">Zie o.m. interview met Mabel Au, van wie de partner vastzit als politieke gevangene, in de Volkskrant, 22 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De mensenrechtensituatie in Maleisië laat op een aantal punten te wensen over. Het land kent de doodstraf en een Internal Security Act (ISA). Nederland en de EU wijzen deze af. De Maleisische autoriteiten zijn bekend met het Europese standpunt, maar menen dat de ISA noodzakelijk is om de nationale veiligheid te garanderen. Gezien de multi etnische samenstelling van de bevolking is men van oordeel dat preventief handelen nodig is ter beteugeling van het daarin besloten geweldspotentieel. Door de EU-ambassades worden de bestaande zorgen over de mensenrechtensituatie in Maleisië, inclusief de rechtsgang, geregeld tot uitdrukking gebracht tegenover de Maleisische autoriteiten (Buitenlandse Zaken en Justitie). Zij worden ook besproken met de in 2000 tot stand gekomen nationale mensenrechtencommissie Suhakam en met NGO’s. Een delegatie van de Maleisische mensenrechten-NGO Suaram heeft onlangs in Nederland gesproken met de Mensenrechtenambassadeur. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie mijn antwoord op vraag 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De genoemde hongerstaking is mij bekend. Waar het gaat om de situatie van deze zes ISA-gedetineerden geef ik, met het oog op het gewicht van het politieke signaal, de voorkeur aan een bredere benadering van de ISA-problematiek via de EU-kanalen. De zes ex-hongerstakers maken immers deel uit van een aanmerkelijk groter aantal ISA-gedetineerden. Er is hier een algemeen rechtsbeginsel in het geding. Zoals ik al uiteenzette is Nederland hierover, in samenspraak met de andere EU-partners, reeds nadrukkelijk in gesprek met de Maleisische autoriteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
