<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de ambulancedienst Achterhoek. (Ingezonden 12 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12426
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het structurele tekort bij de ambulancedienst in de regio Twente, ondanks toezeggingen van de minister om aan tekorten in de ambulancezorg tegemoet te komen. Deze vragen zijn een vervolg op eerdere vragen van dit kamerlid, Aanhangsel van de Handelingen II, 1998-1999, 1031.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 92, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12426</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="187" allpagenumbers="187 188" vetnummer="2990015560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12426" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="92" onderwerp="" indiendatum="2000-09-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de brief van de ambulance regio Achterhoek aan u van 25 februari 1999 waarin zij wees op het structurele tekort dat ontstaan is bij de ambulancedienst Achterhoek? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, heeft u deze brief beantwoord en wat was de strekking van dat antwoord? </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat in de regio doelmatig wordt gewerkt, zoals blijkt uit een onderzoek dat in opdracht van de regio door de KPMG is uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Is het u bekend dat de regio Achterhoek nog steeds grote problemen heeft, ondanks de budgetverhoging en dat de geraamde tekorten oplopen tot 4 à 6 ton in het jaar 2005? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, bent u bereid met de regio te zoeken naar een oplossing? Zo nee, herinnert u zich de toezegging tijdens het algemeen overleg op 25 mei 2000 over ambulancezorg dat, indien een regio kan aantonen dat er een werkelijk probleem is, u hieraan tegemoet wil komen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben zich regio’s bij u gemeld die in de financiële problemen zitten en, zo ja, welke? Zo ja, bent u bereid op zeer korte termijn hiervoor een oplossing te zoeken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u toezeggen dat u tijdig het benodigde inzicht en over de benodigde middelen beschikt om alle knelpunten per 1 januari 2001 op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de financiële gevolgen van het stellen van een aanrijtijd vanaf de melding, en op welke wijze worden deze opgevangen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Herinnert u zich de toezegging dat in het knelpuntenonderzoek voor iedereen het recht op een aanrijtijd van 15 minuten vanaf de melding, zal worden gehonoreerd? Zo ja, komt hierover ook al duidelijkheid in de eerste tussenrapportage en wanneer kan de Kamer deze tussenrapportage verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Bijlage bij schriftelijke vragen van het lid Kant Aanhangsel Handelingen nr. 1031, vergaderjaar 1998–1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-08-31" bron="Gelderlander">Gelderlander, 31 augustus 2000</noot>
         <noot nummer="3">Verslag Algemeen Overleg 25 mei 2000, kamerstuk 26 801, nr. 42, blz. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Deze brief herinner ik mij. Over deze brief is een aantal malen telefonisch contact geweest tussen de heer Van Arkel, directeur van de GGD Regio Achterhoek, en een ambtenaar van mijn ministerie. Door de betreffende ambtenaar is de te volgen procedure uiteengezet (zie antwoord op vraag 3). Ook de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) zet deze procedure uiteen bij ambulancediensten in financiële problemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit onderzoek is niet aan mij aangeboden en derhalve heb ik mij hierover geen mening kunnen vormen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Allereerst wil ik ingaan op de budgetsystematiek van de ambulancezorg. In de Wet Tarieven Gezondheidszorg is het zo geregeld dat het College Tarieven Gezondheidszorg (CTG), uitgaande van het macrobudget ambulancezorg, de beleidsregels voor de budget- en tariefsaanpassingen vaststelt. Dit betekent in feite dat het CTG de omvang van de instellingsbudgetten bepaalt. Indien nu een ambulancedienst financiële problemen heeft die niet zijn te herleiden tot interne factoren als slecht management, en die zodanig van aard zijn dat de continuïteit van de verantwoorde zorgverlening in het geding komt, is het van belang dat zo’n dienst zich – samen met de zorgverzekeraar – meldt bij het CTG. (Dit heb ik u ook gemeld in de brief van 30 mei jl., kenmerk CZ/EZ-2076801). Het CTG hanteert de algemene beleidslijn «CTG-beleid inzake financieel-disfunctionerende zorginstellingen» voor deze situaties. Het CTG kan dan onder voorwaarden een op de situatie toegesneden oplossing bieden. Op 2 oktober jl. heb ik het CTG een brief gestuurd (bijgevoegd), waarin een en ander nogmaals is vastgelegd. In het recente verleden hebben zich enkele diensten bij het CTG gemeld. Voor deze situaties is steeds een afdoende oplossing geboden. In de brief van 30 mei jl. kon ik melden dat op dat moment bij het CTG geen zaken in behandeling waren. Uit recente navraag bij het CTG is mij gebleken dat er op dit moment formeel één casus in behandeling is. Daarnaast zijn er met drie ambulancediensten/regio’s gesprekken gevoerd, de regio Achterhoek is hier één van. De verwachting is dat deze drie ook formeel een verzoek tot behandeling zullen indienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het onderzoek naar de doelmatigheid en kwaliteit van de ambulancezorg levert een inventarisatie op van knelpunten en kritische succesfactoren om verantwoorde ambulancezorg te leveren. Daarbij dient het onderzoek ook materiaal op te leveren over: – de vraag of het mogelijk is om binnen het budget voor ambulancezorg verantwoorde ambulancezorg in RAV-verband te bekostigen. – de maatregelen die nodig zijn om RAV’s in staat te stellen verantwoorde ambulancezorg te leveren. De tussenrapportage van het onderzoek heb ik u bij brief van 27 september jl. aangeboden. Hieruit blijkt dat ik nog geen financieel overzicht heb van de knelpunten. Het eindrapport van het onderzoek, gepland voor maart 2001, zal hierover meer duidelijkheid verschaffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op dit moment heb ik nog geen zicht op de financiële gevolgen van deze norm. De tussenrapportage van het onderzoek naar de kwaliteit en doelmatigheid, die ik u op 27 september jl. heb aangeboden, geeft hier ook geen inzicht in. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie vraag 6. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
