<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het Amerikaanse beleid en kernwapens. (Ingezonden 26 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17678
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het gewijzigde Amerikaanse beleid van pro-actieve contra-proliferatie, wat er op neerkomt dat diverse soorten kernwapens en andere massavernietigingswapens preventief gebruikt kunnen worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kernwapens Verenigde Staten Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1191, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17678</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2483" allpagenumbers="2483 2484" vetnummer="2020309400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17678" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1191" onderwerp="" indiendatum="2003-03-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verhoudt zich naar uw oordeel het Amerikaanse beleid van de «proactive counterproliferation efforts» tot het staande beleid van afschrikking met kernwapens? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Waaruit bestaat volgens u het «nieuwe» in de idee van «nieuwe afschrikking»? Deelt u de Amerikaanse opvatting dat het hier gaat om een fundamentele wijziging van beleid ten opzichte van het verleden (represents a fundamental change from the past)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Deelt u de opvatting dat dit beleid van pro-actieve contra-proliferatie in het licht van de Nuclear Posture Review van januari 2002 neerkomt op het preventief gebruik van diverse soorten kernwapens als slagveldwapen? <voetnoot nummer="3"/>Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich deze tendens in het Amerikaanse beleid tot de idee van afschrikking van het gebruik van kernwapens en andere massavernietigingswapens? Bent u van oordeel dat de veronderstelling van afschrikking verder aan kracht verliest nu de VS in doctrine en praktijk overgaan tot preventief gebruik van kernwapens? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u het standpunt dat het inzetten van kernwapens tegen Irak in het licht van de Nuclear Posture Review die vijf landen met name noemt, waaronder Irak, tot de mogelijkheden behoort? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" titel="Counterproliferation must also be integrated into the doctrine, training, and equipping of our forces and those of our allies to ensure that we can prevail in any conflict with WMD-armed adversaries.">The National Security Strategy of the United States of America, september 2002. «We must deter and defend against the threat before it is unleashed.» (....) «Counterproliferation must also be integrated into the doctrine, training, and equipping of our forces and those of our allies to ensure that we can prevail in any conflict with WMD-armed adversaries.»</noot>
         <noot nummer="2" titel="As with the war on terrorism, our stategy for homeland security, and our new concept of deterrence, the U.S. approach to combat WMD represents a fundamental change from the past.">National Strategy to Combat Weapons of Mass Destruction, december 2002. Uit de inleiding: «As with the war on terrorism, our stategy for homeland security, and our new concept of deterrence, the U.S. approach to combat WMD represents a fundamental change from the past.»</noot>
         <noot nummer="3" titel="Composed of both non-nuclear systems and nuclear weapons, the strike element of the New Triad can provide greater flexibility in the design and conduct of military campaigns to defeat opponents decisively">Nuclear Posture Review, januari 2002. Deel II vanaf blz 12. «Contributions of the new triad to defense policy goals»: Assure, Dissuade, Deter, Defeat. Zie onder «Defeat» «Composed of both non-nuclear systems and nuclear weapons, the strike element of the New Triad can provide greater flexibility in the design and conduct of military campaigns to defeat opponents decisively»</noot>
         <noot nummer="4" titel="North Korea, Iraq, Iran, Syria and Libya are among the countries that could be involved in immediate, potential, or unexpected contingencies. All have longstanding hostility toward the United States and its security partners; North Korea and Iraq in particular have been chronic military concerns">«North Korea, Iraq, Iran, Syria and Libya are among the countries that could be involved in immediate, potential, or unexpected contingencies. All have longstanding hostility toward the United States and its security partners; North Korea and Iraq in particular have been chronic military concerns». Pagina 16. Nuclear Posture Review</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 5" voetnoot="1 2 3 4 5">De regering informeerde de Kamer reeds uitvoerig over de Nederlandse opvattingen terzake van de diverse onderdelen van het nieuwe Amerikaanse veiligheidsdenken, ondermeer in brieven, 5 juli 2001 over Missile Defense <voetnoot nummer="1"/>, 25 maart 2002 over de Amerikaanse strategische herziening: non-proliferatie, nucleaire strategie, verdedigingsmiddelen, Nieuw Strategisch Raamwerk <voetnoot nummer="2"/>, 27 maart 2002 over de Amerikaanse «Nuclear Posture Review» <voetnoot nummer="3"/>, en 15 november 2002 over de nieuwe nationale Amerikaanse veiligheidsstrategie <voetnoot nummer="4"/>. Voorts werd schriftelijk geantwoord op vragen van 20 december 2002 van het lid Karimi <voetnoot nummer="5"/>. In aanvulling daarop onderstreep ik gaarne nogmaals het verschil tussen afschrikking met kernwapens en «pre-emptive action». Afschrikking, met kernwapens of anderszins, is erop gericht te voorkomen dat een tegenstander een actie onderneemt, door het vooruitzicht te bieden dat de reactie meer schade aan de tegenstander zelf zal berokkenen dan dat hij voordeel uit zijn actie kan verkrijgen. Er gebeurt dus niets, totdat een tegenstander actie onderneemt, en daarop wordt dan een passend antwoord geformuleerd. Bij «proactive counterproliferation efforts» gaat dat verder; het zijn maatregelen gericht op het ontzeggen van bepaalde capaciteiten aan, dan wel het gebruik ervan door een tegenstander, door zelf actie te ondernemen voordat de tegenstander dat kan doen. De inzet van kernwapens wordt door de VS overigens niet in deze context genoemd. 1) The National Security Strategy of the United States of America, september 2002. «We must deter and defend against the threat before it is unleashed.» (....). «Counterproliferation must also be integrated into the doctrine, training, and equipping of our forces and those of our allies to ensure that we can prevail in any conflict with WMD-armed adversaries.» 2) National Strategy to Combat Weapons of Mass Destruction, december 2002. Uit de inleiding: «As with the war on terrorism, our strategy for homeland security, and our new concept of deterrence, the U.S. approach to combat WMD represents a fundamental change from the past.» 3) Nuclear Posture Review, januari 2002. Deel II vanaf blz 12. «Contributions of the new triad to defense policy goals». Assure, Dissuade, Deter, Defeat. Zie onder «Defeat» «Composed of both non-nuclear systems and nuclear weapons, the strike element of the New Triad can provide greater flexibility in the design and conduct of military campaigns to defeat opponents decisively». 4) «North Korea, Iraq, Iran, Syria and Libya are among the countries that could be involved in immediate, potential, or unexpected contingencies. All have longstanding hostility toward the United States and its security partners; North Korea and Iraq in particular have been chronic military concerns». Pagina 16. Nuclear Posture Review. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 857" documentnummer="1">Kamerstuk 27 857, nr. 1</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 857" documentnummer="2">Kamerstuk 27 857, nr. 2</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 857" documentnummer="3">Kamerstuk 27 857, nr. 3</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 600 V" documentnummer="12">Kamerstuk 28 600 V, nr. 12</noot>
         <noot nummer="5" documenttype="Kamervragen" documentnummer="560" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 560, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
