<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lambrechts en Van der Laan (beiden D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de reserves van onderwijsinstellingen. (Ingezonden 16 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">26Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18543
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de (enorme) stille reserves waarover onderwijsinstellingen zouden beschikken, naar aanleiding van onder meer het programma Buitenhof van 14 september 2003.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsinstellingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 21, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18543</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="45" allpagenumbers="45 46 47" vetnummer="2020400090" code="0304tkkvr21" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18543" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="21" onderwerp="" indiendatum="2003-09-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(beiden D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitspraak van de heer Lenssen, lid van de BVE-raad, dat onderwijsinstellingen eind 2001 over 5,5 miljard euro aan reserves beschikten, waarvan 2 miljard direct inzetbaar zou zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit bericht waar en was u op de hoogte van deze grote reserves? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke instellingen over grote reserves beschikken en hoe deze reserves zijn opgebouwd? Kunnen die cijfers worden uitgesplitst naar basisonderwijs, voortgezet onderwijs, BVE, HBO en WO? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat hierdoor publieke middelen, die voor de uitvoering van onderwijs zijn gegeven, aan het onderwijsproces worden onthouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben alle instellingen in hun financiële jaarverslag hiervan gewag gemaakt? Zijn instellingen gehouden hun financiële jaarverslagen aan het ministerie te doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is hierover door de accountantsdienst van het ministerie van OCW contact gezocht met deze instellingen? Zo neen, waarom niet en zo ja, wat was de aard en de uitkomst van dat contact? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de accountantsdienst u van de situatie op de hoogte gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u deze situatie waarin onderwijsinstellingen zouden beschikken over enorme stille reserves, die aan het onderwijs worden onthouden? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Hoe verhoudt die situatie zich tot eerdere berichten in de pers dat zes universiteiten diep in de rode cijfers zouden zitten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Zijn er ook cijfers bekend over de reserves in het basisonderwijs? Zijn daar geen grote reserves of heeft het ministerie daar geen zicht op omdat het basisonderwijs nog niet verplicht is tot financiële jaarverslagen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kan de kamer zo spoedig mogelijk antwoord krijgen op de hierboven gestelde vragen, in elk geval voor de behandeling van de aanstaande financiële begroting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-14" bron="Gedaan in het programma Buitenhof">Gedaan in het programma Buitenhof, 14 september 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-09-10" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 10 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="12">
      <antwoord nummer="1">Ja, daarvan heb ik kennisgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben op de hoogte van de financiële positie van de onderwijsinstellingen. Aan de hand van de jaarrekeningen van de instellingen rapporteer ik daarover ook jaarlijks aan de Tweede Kamer in het Financieel Jaarverslag en in de publicatie Kerncijfers. Het is waar dat de instellingen in het VO, BVE, HBO en WO per 31 december 2001 samen een eigen vermogen van 5,4 miljard hadden. De liquide middelen bedroegen op die datum 2,3 miljard. Het is echter te eenvoudig om te stellen dat het hier gaat om reserves, waarvan het bedrag van 2,3 miljard direct inzetbaar is voor onderwijsvernieuwingen. Het eigen vermogen van 5,4 miljard ligt voor een groot deel besloten in materiële zaken als huisvesting en inventaris. Tegenover de liquide middelen van 2,3 miljard staan kortlopende schulden van 3,3 miljard. De liquide middelen zijn op zichzelf dus niet toereikend om alle schulden die op de korte termijn moeten worden voldaan in te lossen. Om te beoordelen hoeveel geld instellingen direct kunnen besteden is echter een andere berekening gebruikelijk. Hiervoor moet naar de liquiditeit worden gekeken. De liquiditeit wordt berekend door de vlottende activa, waarvan de liquide middelen een onderdeel vormen, te delen door de kortlopende schulden. De liquiditeit in de sectoren VO, BVE, HBO en WO bedraagt per 31-12-2001 gemiddeld 1,36. Het gaat om een bedrag van 1,1 miljard dat direct inzetbaar is, en niet om 2,3 miljard. Per 31-12-2002 is de liquiditeit gedaald naar 1,25, corresponderend met een bedrag van circa </antwoord>
      <antwoord nummer="850">miljoen. Ik beschouw een liquiditeit van 1,2 of meer als financieel gezond. Bij het antwoord op vraag 4 wordt verder ingegaan op de reden dat de onderwijsinstellingen reserves aanhouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">In onderstaande tabel wordt de liquiditeit per sector per 31-12-2001 aangegeven. In de tabel is ook de inmiddels bekende informatie over de stand per 31-12-2002 opgenomen. Het primair onderwijs is niet meegenomen. Dit komt omdat instellingen in het primair onderwijs op dit moment nog geen jaarrekeningen indienen. Na de invoering van lump sum bekostiging in het primair onderwijs zal dat wel het geval zijn. Bij deze antwoorden ontvangt u tevens de Rapportage Jaarrekeningen 1997 tot en met 2001 van de Centrale Financiën Instellingen (CFI), waarin meer uitgebreide informatie over de financiële positie van de sectoren staat <voetnoot nummer="1"/>. Deze rapportage is gebaseerd op de jaarrekeningen van alle instellingen in het VO, BVE, HBO en WO. Een overzicht van de financiële gegevens per instelling zal in de bibliotheek van de Tweede Kamer ter inzage worden gelegd. Vlottende activa Waarvan liquide middelen Kortlopende schulden Vlottende activa minus kortlopende schulden Liquiditeit (vlottende activa gedeeld door kortlo- pende schulden) 2001 2002 2001 2002 2001 2002 2001 2002 2001 2002 VO 1457,0 1460,2 886,2 850,6 789,0 828,6 668,0 631,5 1,85 1,76 BVE 769,6 738,7 484,0 399,5 584,3 596,3 185,3 142,4 1,32 1,24 HBO 687,8 717,5 428,1 486,7 700,9 720,2 –13,1 –2,7 0,98 1,00 WO 1313,3 1315,2 575,0 603,5 1042,8 1238,6 270,5 76,6 1,26 1,06 Totaal 4227,7 4231,6 2373,3 2340,2 3116,9 3383,8 1110,8 847,8 1,36 1,25 NB. Voor de sector VO geldt dat de cijfers 2002 betrekking hebben op 95% van de instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De onderwijsinstellingen in het voortgezet onderwijs (VO), beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (BVE), hoger beroepsonderwijs (HBO) en wetenschappelijk onderwijs (WO) worden bekostigd door middel van een lump sum. Dat betekent dat ze één totaalbedrag krijgen waaruit ze alles moeten betalen. De instellingen hebben zelf de vrijheid om te bepalen hoe ze de middelen precies inzetten. Dat betekent ook dat de instellingen zelf rekening moeten houden met toekomstige verwachte en onverwachte uitgaven, en daarvoor reserves moeten aanhouden. Het is niet de bedoeling dat instellingen bij het ministerie aankloppen als er bijvoorbeeld investeringen in nieuwe leermiddelen of huisvesting nodig zijn. Dit soort zaken moeten de instellingen zelf oplossen. Het is dus logisch – en zelfs nodig – dat de onderwijsinstellingen wat geld achter de hand houden. Uit de cijfers blijkt dat de liquiditeit van de onderwijsinstellingen als financieel gezond kan worden beoordeeld. De liquiditeit is niet zo hoog dat kan worden gesteld dat middelen aan het onderwijsproces worden onthouden. Hierbij moet nog worden opgemerkt dat in de cijfers alle middelen van de instellingen zijn verwerkt. Naast de bijdragen van het Rijk gaat het dus bijvoorbeeld ook om de private middelen waarover het bijzonder onderwijs beschikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Alle instellingen zijn gehouden hun jaarrekeningen naar het ministerie te sturen. De eerder genoemde posten als eigen vermogen, liquide middelen etc. maken standaard deel uit van die jaarrekeningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De jaarrekeningen worden door de instellingsaccountant op getrouwheid en rechtmatigheid getoetst. De accountantsdienst van OCW controleert steekproefsgewijs of de instellingsaccountants voldoen aan de controleprotocollen. De accountantsdienst van het ministerie heeft niet tot taak een inhoudelijk oordeel over financiële gegevens in de jaarrekening te vellen. De Centrale Financiën Instellingen (CFI) analyseert de jaarrekeningen van de instellingen en rapporteert daarover; zie de bijgevoegde rapportage. De gegevens in deze rapportage geven geen aanleiding om contact op te nemen met de instellingen. De instellingen zijn zelf verantwoordelijk voor hun financiële beheer. Ik ben verantwoordelijk voor het stelsel als geheel. Indien op sectorniveau zeer fors van de normen wordt afgeweken kan dit uiteraard aanleiding zijn om beleidsmaatregelen te nemen. Dat is hier echter niet aan de orde. Als zou blijken dat sprake is van overliquiditeit, kan bij de toekenning van eventuele nieuwe extra middelen, uiteraard met uitzondering van de wettelijke bekostigingsregels, hiermee rekening worden gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie het antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De stelling dat onderwijsinstellingen zouden beschikken over enorme stille reserves die aan het onderwijs worden onthouden beschouw ik als een té simpele interpretatie van reeds bekende cijfers. Een nadere analyse van de financiële gegevens levert het beeld op dat de instellingen financieel gezonde reserves aanhouden, passend bij een systeem van lump sum bekostiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zoals in de tabel bij vraag 3 vermeld bedraagt de liquiditeit van de universiteiten 1,06, iets onder het gemiddelde van alle onderwijssectoren. Dit financieel kengetal is overigens exclusief Open Universiteit en Wageningen Universiteit (LNV). Deze kennen ultimo 2002 een liquiditeit van 0,64 respectievelijk 0,98. Een liquiditeit boven 0,6 kent de kwalificatie «matig tot voldoende». Voor de overige 12 universiteiten is de financiële situatie wederom iets verslechterd ten opzichte van het jaar daarvoor, maar deze kan nog steeds als «goed» worden gekwalificeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Op dit moment zijn er geen cijfers bekend over de reserves in het basisonderwijs. Eind vorig jaar is hiernaar een onderzoek verricht door de accountantsdienst van OCW. Het in januari 2003 uitgebrachte rapport gaf aan dat de AD geen inzicht kon leveren in de vermogenspositie aangezien de ingezonden jaarrekeningen van de onderzochte schoolbesturen sterk verschillen en omdat de jaarrekeningen zijn opgesteld per bevoegd gezag, niet per school. De inrichting van de jaarrekeningen verschilt nog sterk omdat de scholen in het primair onderwijs nog niet verplicht zijn om een jaarrekening op te stellen en er ook nog geen richtlijnen voor de opstelling zijn vastgesteld. Op dit moment wordt gewerkt aan de invoering van de jaarrekening voor het primair onderwijs. Tot het moment van invoering zie ik geen mogelijkheid om een uitspraak te doen over de vermogenspositie van de scholen in het basisonderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Bij dezen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
