<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over vermelding van de SP in een BVD-dossier. (Ingezonden 25 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10830
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Nieuwe Revu van 24 november 1999 waarin staat dat de SP in 1990 vermeld stond in het BVD-dossier van journalist Bert Voskuil.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Politieke partijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 506, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10830</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1141" allpagenumbers="1141" vetnummer="2990003400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10830" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="506" onderwerp="" indiendatum="1999-11-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de SP in 1990 vermeld stond in het BVD-dossier van journalist Bert Voskuil? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Van wanneer tot wanneer, op welke manier en om welke redenen was de SP onder de aandacht van de BVD en tot wanneer was dat op basis van meer dan open bronnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat was de grond en rechtvaardiging voor de aandacht van de BVD voor de SP? Vindt u deze activiteiten geen verspilling van gemeenschapsgeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is in het algemeen het beleid van de BVD ten aanzien van politieke partijen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-24" bron="Nieuwe Revu">Nieuwe Revu, 24 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4" voetnoot="1">Voor een beschrijving van het algemene kader waarbinnen de Binnenlandse Veiligheidsdienst (BVD) zijn taak uitvoert en heeft uitgevoerd ten aanzien van onder andere de voorloper van de SP, de KEN/ml, verwijs ik naar mijn antwoord van 31 maart 1999 op vragen van het lid Kant <voetnoot nummer="1"/>. Daarin wordt ingegaan op de wettelijke grondslag voor de taak van de BVD, de middelen die daarbij worden ingezet en de afwegingen die in dat kader dienen plaats te vinden. Ik heb dit geplaatst in het licht van het grondwettelijk recht van vereniging en vergadering zoals dat met name ook voor politieke partijen geldt. Overigens is het bij mogelijke aantastingen van de in de Wet op de inlichtingen- en veiligheidsdiensten genoemde belangen niet relevant door wie, vanuit welk land of vanuit welke filosofie deze worden ondernomen. De SP, begin 70-er jaren afgesplitst van de KEN/ml, is aanvankelijk in al haar aspecten object van aandacht van de BvD geweest. Het ging de dienst daarbij om de politiek/ideologische ontwikkelingen, de samenstelling en het functioneren van besturen, de contacten met verwante organisaties in het buitenland, de financiën en het ledenbestand; kortom: de partij als politiek organisme, haar leden en activiteiten in de meest ruime zin van het woord. In de loop van de jaren tachtig verwijderde de SP zich meer en meer van de marxistisch-leninistische doelstelling en ontwikkelde zich tot een democratische partij die zich vooral kenmerkte doordat zij in samenspraak met de achterban en de samenleving direct en effectief belangen wenste te behartigen. De SP verwierp uiteindelijk de marxistisch-leninistische uitgangspunten onder verwijzing naar de ineenstorting van het «reëel bestaande socialisme» in het toenmalige Oostblok. De mate van aandacht van de dienst voor de SP heeft in de loop der tijd gelijke tred gehouden met de ontwikkelingen binnen de partij. Het aantal menselijke bronnen werd medio 80-er jaren teruggebracht en de belangstelling richtte zich in hoofdzaak op de politiek-ideologische opvattingen. Eind 1990 werden de laatste bronnen teruggetrokken. Sedert medio 1991 vindt ook geen registratie van gegevens over de SP en haar leden meer plaats uit open bronnen. De activiteiten van de BVD ten aanzien van de SP vonden plaats vanuit de wettelijke taakomschrijving van deze dienst en zijn beëindigd op het moment dat moest worden geconcludeerd dat daartoe vanuit die taakomschrijving geen aanleiding meer bestond. Van enige verspilling van gemeenschapsgeld is derhalve geen sprake geweest. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1079" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1079, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
