<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Albayrak (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over het overleg over de begroting ingediend door de Raad voor de Rechtspraak. (Ingezonden 4 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16622
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Algemeen) Rijksbegrotingen (Justitie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechterlijke macht Rijksbegroting Justitie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 302, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16622</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="631" allpagenumbers="631 632" vetnummer="2020302640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16622" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="302" onderwerp="" indiendatum="2002-11-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u overeenkomstig artikel 99 van de Wet code Rechtelijke organisatie de Raad voor de Rechtspraak medegedeeld dat u overwoog om af te wijken van het door de Raad ingediende begrotingsvoorstel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is daarover vervolgens met de Raad overleg gevoerd? Welke verschillen van mening zijn na dit overleg precies overgebleven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat betekent in dit verband de aankondiging in de memorie van toelichting op de Justitiebegroting dat de verschillen van mening inzake de door de Raad begrote opleidingsclaims en de ICT-gelden eventueel door «herijking van de in de algemene maatregel van bestuur opgenomen opslagpercentages» zullen moeten worden opgelost? Wordt daarmee bedoeld dat de opslagpercentages zoals nu in de algemene maatregel van bestuur opgenomen te laag zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer zal die «herijking» worden uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe moet uw motivering, om niet akkoord te gaan met het volledige bedrag voor capaciteitsuitbreiding dat door de Raad voor de Rechtspraak is voorgesteld (45 miljoen euro) maar te volstaan met 10 miljoen euro, met de wetenschap dat dit bedrag «niet volledig» wordt «gehonoreerd in afwachting van de doorwerking van het strategisch akkoord», worden begrepen nu in de door de Raad voor de Rechtspraak ingediende begroting gelden zijn uitgetrokken voor de «aanpak criminaliteit cf strategisch akkoord»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u met het oog op de behandeling van het begrotingshoofdstuk Justitie deze vragen uiterlijk 5 november a.s. beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Op diverse momenten is er met de Raad overleg geweest over de stand van zaken met betrekking tot de begroting van de Raad en de middelen die daarvoor beschikbaar zouden worden gesteld. Na de tot stand koming van het strategisch akkoord werd in dat overleg volstrekt helder dat er onvoldoende middelen waren om de begroting van de Raad geheel te honoreren. Op 11 september 2002 heb ik zelf met de Raad overlegd en bevestigd dat de begroting van de Raad om die reden niet geheel zou worden gehonoreerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met de financiële medewerkers van de Raad is intensief overleg gevoerd. Naast de algemene beperking van het budgettair kader voortvloeiend uit het strategisch akkoord en de teleurstelling daarover waren er nog enkele verschillen van mening inzake de onderbouwing van enkele claims. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een deel van de door de Raad extra gewenste middelen zou moeten worden gedekt uit de opslagen zoals deze worden gehanteerd in de amvb. Nu de Raad hiervoor tevens afzonderlijke claims had ingediend, moest worden bezien of de gehanteerde opslagen mogelijk te laag zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verwachting is dat in de eerste helft van 2003 deze herijking zal worden afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij het opstellen van de begroting kon de Raad nog niet op de hoogte zijn van de uitwerking van het strategisch akkoord en de in dat kader uitgetrokken extra middelen. Nu dat inmiddels wel is geschied in de nota «Naar een veiliger samenleving» en de daarbij behorende middelentoekenning, is de Raad beter in staat een beeld te vormen van de prestaties die de gerechten in dat kader kunnen leveren. Deze nieuwe inzichten zullen door de Raad worden verwerkt in het jaarplan en rond de aanvang van 2003, vergezeld van mijn commentaar, aan de Tweede Kamer worden toegezonden. Vooruitlopend daarop heeft de Raad inmiddels een hoofdlijnennotitie opgesteld. Deze heb ik op 4 november jl. met mijn commentaar aan de Tweede Kamer doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
