<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Scheltema-de Nie (D66) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de getroffen afvloeiingsregeling van de burgemeester van Leeuwarden. (Ingezonden 25 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14514
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de afspraak die het gemeentebestuur van Leeuwarden met mevrouw Van Maaren-van Balen gemaakt zou hebben: dat alle betrokkenen over haar vertrek als burgemeester zullen zwijgen op straffe van een boete van f 50.000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Overig) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvloeiingsregelingen Burgemeesters</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 178, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14514</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="371" allpagenumbers="371" vetnummer="2010201530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14514" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="178" onderwerp="" indiendatum="2001-10-25">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de afspraken die het gemeentebestuur van Leeuwarden heeft gemaakt met mevrouw Van Maren-van Balen over haar vertrek als burgemeester van Leeuwarden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het aanvaardbaar dat is afgesproken dat op straffe van een boete van f 50 000 door alle betrokkenen gezwegen zal worden over de gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Mag niet tenminste worden geëist dat het college van burgemeester en wethouders de gemeenteraad in een openbare vergadering informeert over de redenen waarom met de burgemeester afspraken over haar aftreden zijn gemaakt en over de condities waaronder? </vraag>
      <vraag nummer="4">Overweegt u vernietiging van het besluit van de gemeente Leeuwarden over aangaan van een verplichting tot zwijgen op straffe van een boete van f 50 000? </vraag>
      <vraag nummer="5">Geeft de getroffen afvloeiingsregeling u niet alle aanleiding om met spoed te gaan werken aan een wijziging van de rechtspositieregeling van burgemeesters in de richting van een regeling die geldt voor andere politieke ambtsdragers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Over bestuurlijk handelen moet verantwoording worden afgelegd. Daarbij dient onderkend te worden dat er aangelegenheden zijn die naar hun aard vertrouwelijk behandeld moeten worden. Verantwoording en openbaarheid zijn echter het uitgangspunt en privaatrechtelijke bedingen, waarvan in casu hier sprake is, mogen geen afbreuk doen aan de in de Gemeentewet geregelde voorzieningen gericht op de mogelijkheid van democratische controle. Ik heb voorts kennisgenomen van een verklaring van wethouders en fractievoorzitters van Leeuwarden d.d. 23 oktober jl., waarin de volgende toelichting wordt gegeven: «Er is geen sprake van een zwijgplicht. De overeenkomst doet op geen enkele wijze afbreuk aan de democratische rechten en plichten van raadsleden en/of wethouders. In de overeenkomst is afgesproken dat partijen zich zullen onthouden van uitspraken die de andere partij schade kunnen toebrengen. De achtergrond van deze afspraak is de wederzijdse wens om in waardigheid uit elkaar te gaan zonder verdere schade voor de gemeente of de persoon in kwestie.» De integrale tekst van de overeenkomst voeg ik als bijlage bij. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 29 oktober heeft de raad van Leeuwarden aan het ontslag een uitgebreid debat gewijd. Ik heb begrepen dat de door u genoemde onderwerpen daarbij aan de orde zijn geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op de ontwikkelingen is daarvoor geen aanleiding aanwezig. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de Tweede Kamer is een motie-De Cloe ingediend over een meer toegesneden wachtgeldregeling voor burgemeesters. Ik zal daarover binnenkort een gesprek hebben met het Georganiseerd Overleg van burgemeesters. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
