<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de arrestatie van Ethiopische mensenrechtenactivisten. (Ingezonden 14 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13905
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de strafzaak tegen prof. Mesfin-Wolde Marian en dr. Berhanu, beide actief op het terrein van de mensenrechten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ethiopië Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1385, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000112250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13905</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2889" allpagenumbers="2889" vetnummer="2000112250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13905" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1385" onderwerp="" indiendatum="2001-06-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de strafzaak tegen prof. Mesfin-Wolde Mariam en dr. Berhanu, beiden actief op het terrein van de mensenrechten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze kwestie tegen de achtergrond van recente onlusten en arrestaties in Ethiopië? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om aan de Ethiopische regering uw zorgen over te brengen over de huidige situatie en aan te dringen op seponering van de strafzaak tegen prof. Mesfin Wolde-Mariam en dr. Berhanu? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door tweespalt in het TPLF, de belangrijkste regeringspartij in Ethiopië, is een politiek instabiele situatie ontstaan. Deze uitte zich in ongebruikelijk gewelddadige rellen in Addis Abeba, waarop de politie in excessieve mate heeft gereageerd. Dit werd bevestigd in een rapport van het parlement, en de politie heeft dan ook toegegeven fouten te hebben gemaakt. De regering is in het nauw gedreven en meent dat deze gewelddadige rellen – in het normaliter zeer veilige Addis Abeba – georganiseerd moeten zijn geweest. Het resultaat hiervan is dat vele oppositieleden recentelijk zijn gearresteerd. De aanklachten tegen deze mensen zijn vaag of geheel afwezig. Ik ben dan ook bezorgd over de mensenrechtensituatie in Ethiopië op dit moment, en niet alleen over de rechtszaak tegen dr. Berhanu Nega en prof. Mesfin Wolde-Mariam. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Alle rechtszittingen in verband met deze zaak zijn door uitgezonden personeel van de Nederlandse en andere ambassades in Addis Abeba bijgewoond. Tevens is bij diverse autoriteiten aandacht gevraagd voor deze zaak. Mede door deze internationale druk – zo is mijn inschatting – zijn dr. Berhanu en prof. Mesfin inmiddels vrijgelaten op borgtocht. Alhoewel hun zaak nog lang zal doorsudderen gezien de geringe capaciteit van de rechterlijke macht in Ethiopië, is dit een goede zaak. In het algemeen blijft Nederland aandacht vragen van de Ethiopische autoriteiten voor de zorgelijke mensenrechtensituatie. Als voorbeeld moge dienen dat, tijdens het bilateraal overleg d.d. 5 juni jongstleden waarin de hervatting van de ontwikkelingshulp werd aangekondigd, tevens is aangegeven dat de mensenrechtensituatie nauwlettend wordt gevolgd. Daarbij is gesteld dat, indien de huidige zorgelijke situatie voortduurt, dit consequenties kan hebben voor de hulprelatie tussen Ethiopië en Nederland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
