<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de toekenning van een koninklijke onderscheiding aan mevrouw J. Leemhuis-Stout. (Ingezonden 1 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17813
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het toekennen van een koninklijke onderscheiding aan mevrouw J. Leemhuis-Stout, ooit afgetreden als Commissaris van de Koningin in de provincie Zuid-Holland wegens de Ceteco-affaire.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderscheidingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1313, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17813</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2739" allpagenumbers="2739 2740" vetnummer="2020311070" code="0203tkkvr1313" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17813" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1313" onderwerp="" indiendatum="2003-05-1">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u de verantwoordelijkheid op u genomen voor de toekenning van een koninklijke onderscheiding aan mevrouw J. Leemhuis-Stout, voormalig Commissaris van de Koningin in Zuid-Holland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond waarvan is deze koninklijke onderscheiding toegekend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat bij de beslissing om een koninklijke onderscheiding toe te kennen de gehele staat van dienst van de te onderscheiden persoon moet worden meegewogen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat een persoon moet beschikken over een vlekkeloze staat van dienst, wil hij/zij een koninklijke onderscheiding kunnen krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, welke afweging heeft u gemaakt bij de beslissing over de toekenning van een onderscheiding aan mevrouw J. Leemhuis-Stout, die als Commissaris van de Koningin in Zuid-Holland heeft moeten aftreden wegens de Ceteco-affaire en dus medeverantwoordelijk moet worden gehouden voor deze affaire, die de staat zo’n 50 miljoen gulden heeft gekost? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Koninklijke onderscheiding is op mijn voordracht toegekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De procedure die leidt tot het toekennen van een Koninklijke onderscheiding heeft naar zijn aard een vertrouwelijk karakter. Respectievelijk de burgemeester, de commissaris van de Koningin en het Kapittel voor de Civiele Orden brengen advies uit aan de minister die de voordracht doet. Voor afwijking van een advies van het Kapittel geldt een zware procedure. Voorstellen worden gewogen aan de hand van de criteria van het Reglement op de Orden van de Nederlandse Leeuw en van Oranje-Nassau. Zonder inhoudelijk in detail in te gaan op het voorstel betreft het hier toekenning van een onderscheiding voor de totale maatschappelijke verdiensten van de decoranda. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Voor goed begrip teken ik daarbij het volgende aan. In een enkel geval wordt een Koninklijke onderscheiding ook wel toegekend niet op grond van de totale maatschappelijke verdiensten, maar van één bepaalde maatschappelijke verdienste. Denk bijvoorbeeld aan een uitzonderlijke sportprestatie. Deze situatie is in dit geval echter niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de beoordeling van een voorstel door de verschillende instanties in de loop van de procedure, zoals hiervoor geschetst, komt steeds de vraag aan de orde of sprake is van omstandigheden die een beletsel vormen voor het toekennen van een onderscheiding. In beginsel dient sprake te zijn van onbesproken gedrag van degenen voor wie de onderscheiding is voorgesteld. Of hiervan sprake is, dient in ieder concreet geval te worden afgewogen op grond van de beschikbare informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mevrouw Leemhuis heeft na het uitkomen van het CETECO-rapport een politieke afweging gemaakt en op grond daarvan ontslag gevraagd. Dit ontslag is haar eervol verleend. Zij heeft haar bestuurlijke verantwoordelijkheid genomen. Dit dient duidelijk te worden onderscheiden van een situatie waarin sprake is van niet integer handelen. Er was geen sprake van twijfel aan haar integriteit. Ook in de jaren na het verschijnen van het rapport van de commissie Van Dijk is niet gebleken van nieuwe feiten die tot twijfel leiden op dit punt. Zij heeft inmiddels een aantal nieuwe maatschappelijke functies aanvaard. Alles afwegend heb ik gezien haar brede maatschappelijke verdiensten ingestemd met het voorstel tot het toekennen van een Koninklijke onderscheiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
