<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de Flora- en Faunawet in Gelderland inzake het afschieten van vossen en vogels. (Ingezonden 4 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15531
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht waarin wordt gesteld dat in het kader van de Flora- en Faunawet voor Gelderland een liberaler beleid moet gelden dan voor andere delen van het land.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Jacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1033, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15531</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2181" allpagenumbers="2181" vetnummer="2010208790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15531" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1033" onderwerp="" indiendatum="2002-04-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>«Afschieten van vossen en vogels in Gelderland mag», waarin gesteld wordt dat in het kader van de Flora- en Faunawet voor Gelderland een liberaler beleid moet gelden dan voor andere delen van het land? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het nee, tenzij-principe dat de nieuwe Flora- en Faunawet kenmerkt, niet door provincies bij voorbaat al mag worden omgebogen in een ja, mits-beleid? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het afgeven van een vergunning tot schadebestrijding op de door de wet beschermde soorten in principe niet mag worden goedgekeurd zonder Faunabeheerplan en zonder dat andere maatregelen tot schadebestrijding gebleken hebben te falen? Zo ja, voldoen de plannen van de Provincie Gelderland daaraan? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u van mening dat op grond van de door de Kamer aangenomen motie-Poppe <voetnoot nummer="2"/>de jacht op vossen in zijn geheel gesloten is van 1 maart tot 1 juli in verband met de kraam- en zoogtijd van de vossen? Acht u de opvattingen van de Provincie Gelderland daarmee in overeenstemming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid Provincie Gelderland te waarschuwen dat u hen direct tot de orde zal roepen indien vergunningen in strijd met de Flora- en Faunawet worden gegeven? Zo ja, op welke wijze gaat u de vergunningafgifte toetsen om te voorkomen dat ten onrechte afgegeven ontheffingen pas in een te laat stadium geëvalueerd kunnen worden? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-2" bron="Arnhem ANP, gepubliceerd op">Arnhem ANP, gepubliceerd op, 2 april 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 000 XIV" documentnummer="74">Kamerstuk 28 000 XIV, nr. 74</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Artikel 68, vierde lid, Flora- en faunawet biedt de mogelijkheid om in voorkomende gevallen ontheffing te verlenen zonder dat daaraan een goedgekeurd faunabeheerplan ten grondslag ligt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Om uitvoering te kunnen geven aan de motie Poppe is een wetswijziging vereist. Die wetswijziging is nog niet gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Tot op heden zijn door Gedeputeerde Staten van de provincie Gelderland nog geen ontheffingen op grond van de Flora- en faunawet verleend. In de Flora- en faunawet is de verplichting opgenomen dat Gedeputeerde Staten een afschrift van elke verleende ontheffing sturen aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij. Dat biedt mij de mogelijkheid om het gevoerde ontheffingsbeleid tijdig te evalueren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
