<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en M.B. Vos (beiden GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over een Nederlandse gedetineerde in Marokko. (Ingezonden 3 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10827
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de overbrenging van ernstig zieke, Nederlandse gedetineerden in het buitenland naar Nederland, naar aanleiding van de medische situatie van Alex van Zon die als gedetineerde in Marokko sinds een half jaar wegens een ernstige nierziekte in het ziekenhuis van Casablanca verblijft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Gezondheidszorg (Patiënten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Marokko Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 503, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10827</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1135" allpagenumbers="1135 1136" vetnummer="2990003800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10827" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="503" onderwerp="" indiendatum="1999-12-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de medische situatie van Alex van Zon, die als gedetineerde in Marokko sinds een half jaar wegens een ernstige nierziekte in het ziekenhuis van Casablanca verblijft? Deelt u de mening dat zijn overbrenging naar Nederland de grootste spoed behoeft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Voorziet het Verdrag met Marokko inzake de overbrenging van gevonniste personen in de mogelijkheid in noodsituaties via een spoedprocedure te handelen? Zo ja, welke criteria gelden voor deze spoedprocedure? Komen Alex van Zon of andere ernstig zieken hiervoor in aanmerking? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het verdrag niet voorziet in de mogelijkheid van een spoedprocedure, ziet u dan wel aanleiding in de medische nood van Alex van Zon en andere ernstig zieken om bij de Marokkaanse autoriteiten aan te dringen op een zeer spoedige overbrenging naar Nederland, waar de behandelingsmogelijkheden beter zijn? Zo nee, waarom niet? Op welke wijze denkt u hem en anderen dan wel te kunnen helpen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om voor de Nederlandse gedetineerden die niet in staat blijken hun boete op korte termijn te betalen aan de Marokkaanse autoriteiten een financiële regeling (bijvoorbeeld een lening) te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid zo spoedig mogelijk de Kamer het verdrag te doen toekomen, zodat de ratificatieprocedure snel kan aanvangen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja; sinds mei 1999 wordt de heer Van Zon behandeld op de afdeling nephrologie van het Ibn Rochd Ziekenhuis te Casablanca, alwaar hij op 10 juni 1999 werd opgenomen. Hij ging van 1 november tot 24 november jl. in hongerstaking als gevolg waarvan zijn medische situatie verslechterde. De nierfuncties nemen geleidelijk af zodat nierdialyse onvermijdelijk lijkt. De dialyse-mogelijkheden in Marokko zijn in openbare ziekenhuizen onvoldoende aanwezig waardoor overbrenging naar Nederland wenselijk is. De Marokkaanse autoriteiten hebben te kennen gegeven te zullen meewerken aan een spoedige overplaatsing van de heer Van Zon naar Nederland in het kader van de WOTS. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Verdrag voorziet niet in een spoedprocedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In geval een gedetineerde zeer ernstig ziek is en adequate medische verzorging niet mogelijk is, wordt er bij de Marokkaanse autoriteiten op aangedrongen betrokkene over te brengen naar Nederland. Zodra uit medische rapporten blijkt dat een gedetineerde terminaal ziek is wordt gratie op medische gronden aangevraagd. De Marokkaanse autoriteiten stellen zich zowel in het geval van zeer ernstig zieke als van terminaal zieke gedetineerden zeer coulant op. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik onderken dat het betalen van de opgelegde boete voor een aantal gedetineerden een probleem kan opleveren. Op grond van bestaand beleid dat geen rijksvoorschotten worden verstrekt voor betaling van opgelegde boetes, ligt het niet in de rede dat het Ministerie met gedetineerden die niet over voldoende geldmiddelen beschikken om hun boete te betalen, een lening aangaat. Overigens is het niet betalen van de boete niet opgenomen als pertinente weigeringsgrond in het Verdrag. De praktijk zal moeten uitwijzen hoe de Marokkaanse autoriteiten hiermee omgaan. Het probleem van de boete(s) doet zich overigens niet alleen in Marokko voor. Met name in Frankrijk wordt in geval van drugssmokkel en/of drugsbezit naast een gevangenisstraf een (vaak zeer hoge) boete opgelegd, die in veel gevallen een belemmering voor overbrenging is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb de tekst van het op 30 november 1999 te Rabat getekende Verdrag tussen het Koninkrijk der Nederlanden en het Koninkrijk Marokko inzake de overbrenging van gevonniste personen op 3 december jl. (kenmerk DJZ/VE-1353/99) naar de voorzitters van de Eerste en Tweede Kamer gezonden. Het verdrag zal met ingang van 30 december voorlopig worden toegepast. Nadat het advies van de Raad van State zal zijn ingewonnen, zal het verdrag ter goedkeuring aan de Staten-Generaal worden overlegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
