<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over een mogelijk verhoogd risico op borstkanker als gevolg van zwangerschapsonderbreking (Ingezonden 7 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1396
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. de resultaten van een Amerikaans wetenschappelijk onderzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Kanker</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 755, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1396</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1535" allpagenumbers="1535 1536" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="755" onderwerp="" indiendatum="1995-04-7">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over een Amerikaans wetenschappelijk onderzoek waaruit zou blijken dat vrouwen die een abortus hebben ondergaan een verhoogd risico hebben op borstkanker? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het standpunt, dat zo spoedig mogelijk duidelijkheid dient te worden geboden over het bestaan van de mogelijkheid van een verhoogd risico op borstkanker als gevolg van zwangerschaps- onderbreking? </vraag>
      <vraag nummer="3">Geeft de uitkomst van dit onderzoek u aanleiding tot het doen verrichten van nader wetenschappelijk onderzoek in Nederland naar de mogelijke relatie tussen zwangerschapsonderbreking en borstkanker? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-5" bron="Twee Vandaag">Twee Vandaag, 5 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De berichten berusten op een onderzoek dat is gepubliceerd in de Journal of the National Cancer Institute van 2 november 1994. Het onderzoek heeft betrekking op vrouwen jonger dan 45 jaar uit de Amerikaanse staat Washington: 845 vrouwen met borstkanker en een ongeveer even grote controlegroep van gezonde vrouwen. Met interviews werd informatie verzameld over de verloskundige en menstruele voorgeschiedenis en de wijze van geboortenregeling. Vrouwen met borstkanker vermeldden 1,5 maal zo vaak een abortus provocatus te hebben ondergaan als vrouwen die geen borstkanker hadden maar overigens vergelijkbaar werden geacht (ooit zwanger geweest, zelfde leeftijd etcetera). Dit relatieve risico van 1,5 was niet hoger in subgroepen van vrouwen met borstkanker waarin de abortus voorafging aan een eerste voldragen zwangerschap, of waarin vaker dan eenmaal een abortus had plaatsgehad, danwel naast de abortus nooit een voldragen zwangerschap had plaatsgehad. Het relatieve risico was wel hoger (ruim 2) wanneer de abortus was verricht op een leeftijd jonger dan 18 jaar of van 30 of ouder. Er was geen samenhang tussen spontane miskramen en borstkanker. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals de onderzoekers ook zelf aangeven in het zojuist genoemde artikel zijn de onderzoeksbevindingen niet consistent. Een kwart van de ongeveer 25 tot dusver verrichte onderzoeken toont een positieve samenhang tussen abortus en borstkanker. De overige tonen ge´e´n samenhang of zelfs een negatieve associatie (juist minder vaak abortus voorafgaand aan borstkanker). Ook voor relevante subgroepen (borstkanker vo´o´r of na de menopauze; spontane miskramen of abortus provocatus; e´e´n of meer abortus; abortus op jeugdige of oudere leeftijd; abortus in het eerste of tweede trimester van de zwangerschap; abortus vo´o´r of zonder een voldragen zwangerschap) zijn de onderzoeksbevindingen niet consistent. Verder is het statistische verband tussen abortus en borstkanker, indien positief, niet sterk. Een vrij zwakke samenhang kan ook berusten op vertekening door onvolkomenheden in het onderzoek. Zo geeft een Zweeds onderzoek aan, op basis van een vergelijking tussen enqueˆte- en registratiegegevens, dat gezonde vrouwen uit de controlegroep beduidend minderd geneigd zijn om desgevraagd te rapporteren over een gevoelig onderwerp als abortus provocatus in vergelijking met vrouwen met borstkanker. Vertekening van de onderzoeksresultaten moet dan ook overtuigend worden uitgesloten. Dat gerapporteerde gegevens te valideren met eerder vastgestelde registratiegegevens; wat niet is gebeurd in het Amerikaanse onderzoek. Gezien de inconsistentie van de onderzoeksresultaten, de vrij zwakke statistische samenhang, de mogelijkheid van vertekening en het ontbreken van een plausibele biologische verklaring kan op dit moment geen duidelijkheid worden geboden over de vermeende relatie tussen abortus en borstkanker. Over een eventuele oorzaak–gevolg relatie kan na meer dan vijftien jaar onderzoek nog steeds slechts gespeculeerd worden. De vraag moet dus ontkennend worden beantwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De recente onderzoeksresultaten werpen geen nieuw licht op het al eerder verricht onderzoek en geven mij geen aanleiding prioriteit te verlenen aan nader onderzoek. Overigens kan worden opgemerkt dat het Nederlands Kanker Instituut bezig is met een onderzoek naar de relatie tussen leefgewoonten en borstkanker, waarbij ook naar abortus wordt gevraagd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
