<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de minister van Financiën over de invoering van de Euro. (Ingezonden 11 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12888
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in de Telegraaf van 7 december 2000 over een onderzoek van de Erasmus Universiteit Rotterdam, over de invoering van de euro, die met sterke prijsverhogingen gepaard zou gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Munten en bankbiljetten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EMS Munten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 490, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12888</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1013" allpagenumbers="1013 1014" vetnummer="2000103570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12888" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="490" onderwerp="" indiendatum="2000-12-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het onderzoek van de Erasmus Universiteit Rotterdam <voetnoot nummer="1"/>over de invoering van de Euro? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de onderzoekers dat ondernemers hun prijzen veelal naar boven zullen afronden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat dagelijkse boodschappen, verzekeringen, maar wellicht ook gas, water en stroom vijf tot tien procent duurder worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat bij een dergelijk prijsopdrijvend effect het draagvlak voor de invoering van de Euro sterk onder druk zal komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mogelijkheden ziet u om dit effect te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-7" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 7 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee. Het artikel in de Telegraaf is, naar verluidt, gebaseerd op een onderdeel van een afstudeerscriptie over de psychologische effecten van de euro uit maart 1998. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">N.v.t. gelet op het antwoord onder 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De euro zal, vooral vanwege toenemende transparantie en concurrentie, in structurele zin een prijsdrukkend effect hebben. Uit onderzoek van De Nederlandsche Bank (november 2000) blijkt evenwel dat veel consumenten bang zijn dat de introductie van de euro juist gepaard zal gaan met een prijsverhogend effect. Dit is een niet onverwacht verschijnsel. Ook bij de omschakeling in Ierland en het VK naar het decimale stelsel was er sprake van een, naar later bleek ongegrond, vergelijkbaar wantrouwen. Hoewel ik de vrees niet deel, neem ik de ongerustheid bij het publiek serieus, ook omdat deze het draagvlak voor de invoering van de euro onder druk kan zetten. In een aantal sectoren, zoals de Horeca, zal bij de prijsstelling in euro om praktische redenen veelal gekozen worden voor nieuwe ronde bedragen. In een aantal andere sectoren zal juist veelal gezocht worden naar nieuwe «psychologische» prijzen. Ook deze prijzen kunnen hoger of lager liggen dan het door 2,20371 gedeelde guldenbedrag. Doordat alle producten en diensten in de periode van 1 juli 2001 tot 28 januari 2002 dubbel worden geprijsd zijn de prijsaanpassingen door de consument evenwel goed te volgen. Cruciaal is dat voldoende prijsconcurrentie aanwezig is om ongefundeerde eenzijdige prijsaanpassingen naar boven af te straffen. De zogenaamd psychologisch prijzende ondernemer die er een slaatje uit denkt te slaan zou zich nog wel eens kunnen vergissen in de psychologie van de consument en de psychologische inzichten van zijn concurrenten die gunstigere prijzen hanteren. De rijksoverheid, die niet met concurrenten hoeft te rekenen, heeft met de door de Kamer verwelkomde budgettair neutrale omzetting van wet- en regelgeving het voorbeeld gegeven voor een omzetting van bedragen die geen financiële consequenties voor haar klanten (publiek en bedrijfsleven) heeft. Veel gemeenten hebben inmiddels aangegeven deze lijn te volgen. Een extra waarborg tegen ongefundeerde prijsverhogingen vormt de door de Consumentenbond uit te voeren monitor van prijzen van een groot aantal goederen en diensten. Daarbij wordt nadrukkelijk ook de tariefontwikkeling gevolgd in sectoren zonder afdoende (prijs)concurrentie. Deze monitor wordt door het ministerie van Financiën gesubsidieerd. De Consumentenbond zal de bevindingen rapporteren aan het Nationaal Forum voor de Introductie van de euro. Zo nodig zullen de deelnemende partijen van het Forum stelling nemen. Met deze mix van transparantie en monitoring, en de daaraan verbonden sanctie van ontevreden klanten en publieke verontwaardiging, is naar mijn mening een afdoende corrigerend mechanisme aanwezig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
