<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de maximale huurgrens voor huursubsidie. (Ingezonden 20 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10541
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over huurders van een woning waarvan de huur na 1 juli 1997 is gestegen boven de maximale huurgrens en die op dat moment geen huursubsidie ontvingen, maar daarna werden geconfronteerd met een inkomensval.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Subsidies) Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies Woninghuren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 260, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10541</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="539" allpagenumbers="539 540" vetnummer="2990001180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10541" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="260" onderwerp="" indiendatum="1999-10-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kunnen huurders van een woning waarvan de huur na 1 juli 1997 (invoeringsdatum nieuwe Huursubsidiewet) gestegen is boven de maximale huurgrens en die momenteel geen huursubsidie ontvangen, in de toekomst toch in aanmerking komen voor huursubsidie als zij voldoen aan de inkomens- en vermogenstoets? </vraag>
      <vraag nummer="2">Voor hoeveel woningen waarvan de huur op 1 juli 1997 onder de maximale huurgrens van f 1085/maand lag, is deze huur inmiddels opgetrokken tot boven de maximale huurgrens? Voor hoeveel woningen is dit – in het kader van uw convenant met de verhuurders – niet gebeurd, omdat de huurder huursubsidie ontving? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het redelijk dat huurders die pas na 1 juli 1997 met een inkomensval geconfronteerd worden, ten opzichte van hun buren die al huursubsidie ontvangen twee keer benadeeld worden? Betalen zij niet een hogere huurverhoging terwijl ze later niet meer in aanmerking komen voor huursubsidie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In de per 1 juli 1997 in werking getreden Huursubsidiewet (Stb. 1997, 197) werd de maximale huurgrens huursubsidie bepaald op f 1085,–. Per 1 juli 1998 werd deze maximale huurgrens huursubsidie bevroren. De redenen die hieraan ten grondslag lagen betroffen enerzijds een beperking van de rijksuitgaven en anderzijds een beschermende maatregel richting huurders. Zij zouden hierdoor niet in te dure woningen kunnen gaan wonen. Wanneer de huur – als gevolg van huurverhogingen – boven de maximale huurgrens per 1 juli 1998 zou komen te liggen, zou de huurder zijn recht op huursubsidie na een bepaalde periode geheel verliezen. Met de wijziging van de Huursubsidiewet per 1 juli 1999 (Stb. 1999, 215) wordt de maximale huurgrens huursubsidie echter alsnog jaarlijks verhoogd met het inflatiepercentage. Naast deze «ontdooiing» van de maximale huurgrens huursubsidie werden nog een tweetal andere – voor huurder begunstigende – maatregelen getroffen, te weten: – het verlies aan huursubsidie voor zittende huurders – als gevolg van de stijging van de huur boven de maximale huurgrens – wordt alsnog met terugwerkende kracht ongedaan gemaakt; – de huurder die in de maand juni die onmiddellijk voorafgaat aan de overschrijding al huursubsidie ontving, komt gewoon voor huursubsidie in aanmerking (art. 13, tweede lid, onderdeel c). De huurder met een huur boven de maximale huurgrens die nu of in de toekomst te maken krijgt met een inkomensdaling kan echter niet in aanmerking komen voor huursubsidie. Er kan namelijk geen huursubsidie worden toegekend als de rekenhuur (art. 5 Huursubsidiewet) hoger is dan de maximale huurgrens (art. 13, eerste lid, onderdeel a) en de huurder in de maand juni die onmiddellijk voorafgaat aan de overschrijding van deze grens nog geen huursubsidie ontving. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ruim 9000 huursubsidiegebruikers hadden in het tijdvak 1997/1998 een huur van f 1000,– of meer. Het aantal huursubsidiegebruikers waarvan de huur per 1 juli 1998 was gestegen boven de f 1085,– bedroeg circa 925. Ik heb momenteel geen inzicht in het aantal woningen waarvan de huur op 1 juli 1997 onder de maximale huurgrens van f 1085,– lag en waarvan de huur inmiddels is opgetrokken boven deze grens. Het is op basis van de huursubsidiegegevens pas na het lopende tijdvak mogelijk twee opeenvolgende tijdvakken met elkaar te vergelijken en de stijging van de rekenhuur per 1 juli 1999 te berekenen. Dit is derhalve pas mogelijk na het tijdvak dat loopt tot 1 juli 2000. Op basis van het RIGO-onderzoek «feiten en achtergronden huurbeleid verhuurders 1999» blijkt overigens dat het aandeel woningen met een huur boven de maximale huurgrens huursubsidie (2%) in 1999 niet is toegenomen ten opzichte van 1997 en 1998. Dit onderzoek heb ik u toegezonden bij mijn brief van 22 oktober 1999, kenmerk DBD 99217827/z2045495 over het huurprijsbeleid voor 2000 en 2001. Uit het Woningbehoefteonderzoek blijkt dat het aantal huurwoningen boven deze grens in absolute zin daalt. Zoals ik ook al in mijn eerdergenoemde brief over het huurprijsbeleid voor 2000 en 2001 heb aangegeven, heb ik de koepels van verhuurders gevraagd mij te rapporteren over de naleving van het convenant. Exacte cijfers over het aantal woningen waarbij de maximale huurgrens werd overschreden heeft de rapportage van de koepels echter niet opgeleverd. In mijn brief heb ik tevens aangegeven dat uit het voorlopige beeld naar voren komt dat de bekendheid van het convenant vooral bij particuliere verhuurders gering is en dat vooral in die sector het convenant onvoldoende wordt nageleefd. Indien dit niet geheel positieve beeld niet wezenlijk verandert, overweeg ik de in het convenant opgenomen voornemen over het wettelijk regelen van een specifieke heffing te effectueren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bevriezing van de maximale huurgrens zoals die destijds is vormgegeven, stuitte in de praktijk – met name bij bejaarden en gehandicapten – op veel bezwaren. Zittende huurders met huursubsidie zouden immers hun recht op huursubsidie (gefaseerd) verliezen wanneer de huur – als gevolg van huurverhogingen – boven de maximale huurgrens huursubsidie kwam te liggen (Kamerstukken II, 1998/99, 26 437, nr. 3). Met de «ontdooiing» van de maximale huurgrens per 1 juli 1999 is dit verlies aan huursubsidie voor zittende huurders met terugwerkende kracht ongedaan gemaakt. Dit betekent dat deze huurders momenteel huursubsidie kunnen ontvangen terwijl de huur boven de maximale huurgrens ligt. Deze situatie ligt echter anders voor de huurders die momenteel nog geen huursubsidie ontvangen omdat zij nog niet aan de inkomenscriteria van de Huursubsidiewet voldoen. Van een aantasting van een bestaand recht op huursubsidie is in dat geval geen sprake. Wanneer deze huurder, op het moment dat hij of zij met een inkomensdaling geconfronteerd wordt, een huur heeft boven de maximale huurgrens, is toekenning van huursubsidie niet mogelijk. Het feit dat de huur in het verleden onder de maximale huurgrens heeft gelegen is daarbij niet van belang. De situatie van deze huurder is, op dit moment, immers vergelijkbaar met de huurder die reeds jaren een huur heeft boven de maximale huurgrens. Ook deze huurder komt bij een inkomensdaling niet voor huursubsidie in aanmerking. Het (ogenschijnlijke) verschil in behandeling tussen de twee huurders die u aanduidt, is derhalve gelegen in het feit dat de één al huursubsidie ontving voordat de huur boven de maximale huurgrens kwam te liggen, terwijl de ander pas op dit moment aan de inkomenscriteria voldoet, terwijl de huur inmiddels al wel boven de huurgrens huursubsidie ligt. Het toekennen van huursubsidie aan nieuwe huursubsidieaanvragers die een inkomensdaling hebben gehad, zou in feite betekenen dat de maximale huurgrens wordt losgelaten. Zoals in de memorie van toelichting bij de wijziging van de Huursubsidiewet is aangegeven (Kamerstukken II, 1998/99, 26 437, nr. 3), is het afschaffen van de maximale huurgrens echter niet wenselijk. Deze grens vormt een belangrijk instrument ter beheersing van de rijksuitgaven. Daarnaast geeft deze grens aan binnen welke grenzen huursubsidie aan de doelgroep mogelijk is. Daarmee wordt onderstreept dat huurders tot een bepaalde grens in de gelegenheid zijn betaalbare woningen te betrekken waartegenover een bijdrage van het Rijk staat. Huurders met een huur boven deze grens die te maken hebben met een inkomensdaling zullen dan ook goedkopere woonruimte moeten zoeken. Overigens kan de betreffende huurder mogelijk bij de gemeente een aanvraag voor bijzondere bijstand indienen voor betaling voor zijn huur. Gelet op het bovenstaande acht ik het door u aangeduide verschil tussen de situaties die u schetst dan ook redelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
