<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de ministers van Economische Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat over UPC. (Ingezonden 18 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14250
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de 'continue' koersval van kabelexploitant UPC, hetgeen de ononderbroken kabeldoorgifte van radio en TV in gevaar brengt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kabelnetten Radio Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1681, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14250</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3505" allpagenumbers="3505" vetnummer="2000113860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14250" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1681" onderwerp="" indiendatum="2001-07-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de continue koersval van UPC? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u mijn mening dat kabeldoorgifte van radio en TV van onmisbaar belang is voor het functioneren van onze maatschappij en dat die ten alle tijden gegarandeerd dient te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Waarop is uw veronderstelling gebaseerd dat een curator in het geval van een failliet van UPC of een kabelmaatschappij zal streven naar een voortzetting van de exploitatie van het bedrijf? <voetnoot nummer="1"/>Hoe bent u hier zo zeker van? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de minister van Economische Zaken overleg gehad met de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over uw antwoord dat u zich «niet veel zorgen maakt dat de levering van de diensten ooit in gevaar zou komen»? Zo ja, is daarbij in overweging genomen het belang van TV en radio in het geval van een nationale ramp? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het met mij eens dat gezien het grote maatschappelijk belang van deze voorzieningen het verstandig zou zijn als de overheid toch een «noodscenario» achter de hand houdt waarin zij garandeert dat deze voorzieningen niet in gevaar komen? Zo ja, bent u bereid een dergelijk scenario voor UPC en andere kabelbedrijven voor te bereiden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="498" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 498, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij rampenbestrijding wil de overheid de bevolking van informatie kunnen voorzien. Hiertoe kan zij gebruik maken van verschillende communicatiekanalen, waaronder berichtgeving via radio en televisie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Doorgifte van radio en TV kan via de kabel met de huidige tarieven rendabel worden uitgevoerd. Bij een eventueel faillissement zal de curator dus nooit besluiten de doorgifte te staken, omdat het in stand houden van doorgifte opbrengsten oplevert, waarmee lopende schulden kunnen worden afbetaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Hiervoor en in antwoord op eerdere kamervragen van dhr. Marijnissen (TK 2000–2001, aanhangsel handelingen, nr. 498) heb ik aangegeven de kans zeer klein te achten dat doorgifte van radio en televisie via de kabel om economische redenen wordt stopgezet. Nog kleiner is het risico dat kortstondige uitval van doorgifte samenvalt met een nationale ramp. Overigens wijs ik erop dat in geval van een nationale ramp doorgifte van radio ook via de ether mogelijk blijft. Tevens staan de overheid nog andere communicatiemiddelen ter beschikking om de bevolking van informatie te voorzien, zoals geluidswagens. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
