<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (CDA) over melding ongebruikelijke transacties (Ingezonden 29 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1578
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Misdaadpreventie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 930, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1578</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1899" allpagenumbers="1899" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="930" onderwerp="" indiendatum="1995-05-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financie¨n">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebben tot op heden van alle ruim 22 000 meldingen van ongebruikelijke transacties bij het Nederlandse bankwezen, gebaseerd op de Wet Melding Ongebruikelijke Transacties, slechts een dertigtal meldingen uiteindelijk geleid tot strafrechtelijke vervolging? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de stelling van de Nederlandse Vereniging van Banken dat van alle criteria die de bankemploye´s voor het melden van een transactie kunnen gebruiken, de subjectieve criteria ofwel het fingerspitzengefu¨hl van de employe´ die criminaliteit vermoedt, veruit het meest effectief blijken te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de conclusie, dat de Wet melding ongebruikelijke transacties niet voldoet en dat herziening van de wet, op korte termijn, wenselijk is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-05-11" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 11 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Van de ruim 22.000 meldingen van ongebruikelijke transacties, die in het eerste jaar door het Meldpunt zijn ontvangen, bleken circa 1.000 te kunnen worden ingepast in lopende opsporingsonderzoeken. Daarnaast bleken circa 1.500 gemelde ongebruikelijke transacties betrekking te hebben op personen die voor de politie interessant zijn doch tegen wie nog geen opsporingsonderzoek loopt. Tot slot bleken op basis van de gemelde ongebruikelijke transacties circa dertig nieuwe opsporingsonderzoeken te kunnen worden gestart. Deze onderzoeken betreffen zaken, waarbij in de meeste gevallen meerdere ongebruikelijke transacties zijn betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals bij de parlementaire behandeling van de Wet Melding ongebruikelijke transacties is aangegeven, voorziet de Wet in een flexibele procedure om indicatoren aan te passen. Momenteel bereidt een werkgroep een advies voor inzake eventuele aanpassingen van indicatoren. Dit advies zal via de Begeleidingscommissie bij het Meldpunt aan ondergetekende en de minister van Justitie worden voorgelegd. In deze werkgroep hebben alle betrokken partijen, inclusief de banken zitting. Hoewel het advies van de werkgroep nog niet is afgerond heb ik begrepen, dat alle deelnemers het merendeel van de objectieve en subjectieve indicatoren vooralsnog willen handhaven. Slechts ten aanzien van een aantal indicatoren die te veel onbruikbare meldingen opleveren, zullen wijzigingen worden voorgesteld. Het is derhalve nog te vroeg om conclusies te kunnen trekken ten aanzien van de vraag welke indicatoren het meest effectief zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op het bovenstaande beantwoord ik deze vraag ontkennend. Daarnaast wijs ik erop, dat bij de parlementaire behandeling van de Wet is toegezegd dat de Wet na twee jaar zal worden gee¨valueerd. Dit betekent dat de Kamer voor de zomer van 1996 de evaluatie over de periode 1 februari 1994 tot 1 februari 1996 zal worden aangeboden. Deze evaluatie zal vergezeld gaan van ons standpunt hierover. Bij deze evaluatie zal worden bezien hoeveel meldingen per tijdseenheid aan het meldpunt worden gedaan, alsmede op basis van welke indicatoren of combinaties van indicatoren deze meldingen worden gedaan. Ook zal worden bezien hoeveel en welke van deze meldingen opsporingsrelevant zijn, alsmede hoeveel daarvan daadwerkelijk leiden tot nieuwe opsporingsonderzoeken of bijdragen in bestaande opsporingsonderzoeken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
