<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het toekomstig gebruik van de IJzeren Rijn. (Ingezonden 31 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11835
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Aantal treinen IJzeren Rijn al omhoog' in Dagblad De Limburger van 27 mei j.l., over kennelijke aanvulling op eerdere afspraken over maximum aantal treinen per etmaal.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1394, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11835</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3199" allpagenumbers="3199" vetnummer="2990011780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11835" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1394" onderwerp="" indiendatum="2000-05-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u in nader overleg met de collega’s uit Duitsland en België heeft ingestemd met een verdere verhoging van het aantal treinen dat straks gebruik zal gaan maken van de IJzeren Rijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat nu uitgegaan wordt van een maximum van 43 treinen per etmaal? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt dit aantal zich tot het maximum van 15 treinen per etmaal voor de tijdelijke reactivering en tot het maximum van 30 treinen per etmaal in een definitieve situatie (startnota), zoals door u genoemd in het overleg met de Kamer op 22 februari, 24 februari en 18 april jl.? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de afspraken die u met uw collega’s uit Duitsland en België heeft gemaakt nog steeds conform de lijn die is besproken met de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, op welke punten zijn er afwijkingen? Waarom is de Kamer hierover niet geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de eerder met de Tweede Kamer gemaakte afspraken over het toekomstig gebruik van de IJzeren Rijn na te komen en deze tot inzet van beleid met de buurlanden te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Aantal treinen IJzeren Rijn al omhoog">Dagblad de Limburger,, 27 mei 2000; «Aantal treinen IJzeren Rijn al omhoog»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het aantal van 15 treinen per etmaal in twee richtingen samen is het maximum dat mogelijk is op het historisch tracé, indien de MER uitwijst dat dit tijdelijk gereactiveerd zou kunnen worden. De prognoses van 30 (2010) en 36 (2020) treinen genoemd in de startnotitie hebben te maken met de definitieve oplossing voor de lange termijn. Er is door mij met mijn Belgische en Duitse collega’s een akkoord bereikt over de opwaardering van de prognoses zoals voorgesteld door de technische werkgroep voor de IJzeren Rijn, wegens te verwachten vervoergroei. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voorgesteld is – op verzoek van Vlaanderen – om de tot nu toe gehanteerde vervoersprognoses iets omhoog bij te stellen. Daar dit slechts geringe bijstellingen betreffen (in 2020 van 36 naar 43 treinen in totaliteit per werkdag) is hiermee ingestemd. Ook dit betreft de definitieve situatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De genoemde 15 goederentreinen hebben alleen betrekking op het tijdelijk gebruik van het historisch tracé in afwachting van planvorming en realisatie van de structurele oplossing. Van verhoging van dit aantal van 15 naar 43 is geen sprake. Het aantal van 43 goederentreinen in 2020 is een herziening van de in de startnotitie opgenomen prognose van 36. In de op 8 juni 2000 aan de Kamer gezonden Richtlijnen voor de Trajectnota/MER IJzeren Rijn is aangegeven dat ter onderbouwing van het voornemen het MER zo recent mogelijke prognoses dient te bevatten van het te verwachten vervoersaanbod en dat dient te worden uitgegaan van een gewijzigde prognose ten opzichte van de Startnotitie zoals die door de drie vervoersministers in december 1999 is vastgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, de afspraken zijn nog steeds conform hetgeen is besproken met de Tweede Kamer, de ophoging van de prognoses doet hier niet aan af. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Niet van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
