<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken over mogelijke export doorvoer van nucleaire kennis en materialen. (Ingezonden 14 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19167
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over pogingen om grondstoffen voor kernwapens uit Nederland te exporteren, en de kennis die de AIVD daarvan zou hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Handel en economie (Export) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Kernwapens Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 551, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19167</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1179" allpagenumbers="1179 1180" vetnummer="2030401310" code="0304tkkvr551" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19167" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="551" onderwerp="" indiendatum="2003-10-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 december 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 256, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Buitenlandse Zaken en van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de AIVD kennis heeft van pogingen om grondstoffen voor kernwapens uit Nederland te exporteren? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, om hoeveel pogingen gaat het gedurende de laatste vijf jaar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de politie in verband met de gemelde pogingen ook arrestaties verricht? Zo ja, hoeveel personen betreft het en indien neen, waarom niet? Betreft het hier personen die direct of indirect in dienst zijn van een andere staat of betreft het medewerkers of leden van niet aan een staat gebonden groeperingen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Valt onder de door de AIVD geconstateerde exportpogingen ook de smokkel van oud Russisch materiaal zoals ontmantelde duikboten? <voetnoot nummer="2"/>Om hoeveel verdachte ladingen gaat het sinds 1998? Is het waar dat daarbij ook radioactief materiaal wordt getransporteerd? Zijn er problemen geconstateerd met betrekking tot de veiligheid als gevolg van radioactieve straling? Zo ja, op welke wijze zijn die problemen behandeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend waar dergelijke transporten heen hadden moeten gaan? Kunt u daarvan een overzicht geven? Betreft de organisatie van dergelijke transporten naar uw informatie vooral de Russische onderwereld of zijn er ook andere groeperingen bij betrokken? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze werken de Nederlandse instanties samen met de Amerikaanse instanties en instanties van derde landen, zoals de Russische, om dergelijke illegale export tegen te gaan? Kunt u dat toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebben de vier gamma- en neutronendetectiepoortjes, die sinds de zomer van 2003 in gebruikt zijn bij de Rotterdamse douane, ertoe geleid dat er radioactief materiaal is opgespoord? Zo ja, wat voor materiaal en hoeveel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat houdt, afgezien van de verspreiding van de brochure «Proliferatie van massavernietigingswapens; risico’s voor bedrijven en wetenschappelijke instellingen», de rest van het bewustwordingsprogramma van de AIVD over de risico’s voor Nederlandse bedrijven en wetenschappelijke instellingen om betrokken te raken bij de verspreiding van massavernietigingswapens in? Kunt u aangeven of deze campagne succesvol is gezien de geconstateerde onderscheppingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="reserveonderdelen» was vermeld, terwijl het ging om grondstoffen bestemd voor een kernwapenprogramma.">«Smokkel van delen kernbom», Algemeen Dagblad, 7 oktober jl. «Terrorist stort zich op de wetenschap», Algemeen Dagblad, 8 oktober jl. www.aivd.nl «Proliferatie van massavernietigingswapens; risico’s voor bedrijven en wetenschappelijke instellingen.» Juli 2003 Zie blz. 14. «De AIVD heeft gevallen geconstateerd waarbij op de vrachtbrieven «reserveonderdelen» was vermeld, terwijl het ging om grondstoffen bestemd voor een kernwapenprogramma.»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-08-15" bron=" Nieuwsblad Transport" titel="Nucleaire controle containers">«Nucleaire controle containers» Nieuwsblad Transport, 15 augustus 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De AIVD verricht in het kader van zijn taakuitvoering (onder meer) onderzoek naar proliferatie van massavernietigingswapens. Binnen dit onderzoekskader heeft de AIVD weliswaar geen kennis van pogingen tot export van grondstoffen voor kernwapens, wel is verschillende malen voorkómen dat andere essentiële materialen en apparatuur, benodigd voor kernwapenprogramma’s, zijn uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, er zijn in dit verband geen arrestaties verricht vanwege het feit dat er geen (mogelijke) handelingen bekend zijn die aanhouding rechtvaardigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Met het oog op de bescherming van het actueel kennisniveau van de AIVD kan over individuele gevallen in het openbaar geen mededeling worden gedaan. Desgevraagd zal de commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten worden geïnformeerd. Overigens is bij het Meldpunt Bijzondere Metalen van de FIOD-ECD sinds 1998 geen melding gemaakt van de export of doorvoer van radioactief materiaal </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De AIVD werkt – onder meer – op proliferatiegebied nauw samen met inlichtingen- en veiligheidsdiensten uit andere landen, en wisselt daartoe regelmatig gegevens en bevindingen uit. De Douane en de FIOD-ECD werken samen met andere lidstaten van de Europese Unie op basis van de Europese Verordening voor administratieve bijstand en het «Napels-II verdrag». Met landen buiten de EU, zoals de Verenigde Staten op basis van wederzijdse bijstandsovereenkomsten. In voorkomende gevallen heeft de FIOD-ECD nog de mogelijkheid in strafrechtelijke zaken op basis van rechtshulpverdragen met landen samen te werken. Ook in het kader van het Proliferation Security Initiative werkt Nederland samen met de Verenigde Staten in de strijd tegen illegale handel in massavernietigingswapens (nucleair, chemisch, biologisch en radiologisch) en hun overbrengingsmiddelen (zoals raketten), alsmede daarvoor bestemde materialen en technologieën. Tenslotte houdt het «International Atomic Energy Agency» (IAEA) zich o.a. bezig met de registratie van nucleair materiaal, om te voorkómen dat dergelijk materiaal in een illegaal circuit terecht komt. Er is bijvoorbeeld een meldplicht voor zgn. «orphan sources» d.w.z. materiaal zonder aanwijsbare of traceerbare eigenaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De installatie van de vier detectiepoortjes geschiedt in nauw overleg met het bedrijfsleven in de Rotterdamse haven. De technische voorbereiding is bijna afgerond. Verwacht wordt dat de poortjes begin 2004 operationeel zullen zijn. Er zijn daarom nog geen resultaten geboekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het programma behelst ook bezoeken aan en informeren van relevante sectoren in het bedrijfsleven en wetenschappelijke instellingen met als doel hen alert te doen zijn op en adviezen te geven over de mogelijke risico’s bij export van proliferatierelevante goederen naar (of uiteindelijk bestemd voor) landen van zorg. Het totale bewustwordingsprogramma wordt door het bedrijfsleven positief ontvangen. Het is de AIVD bekend dat meldingen van het bedrijfsleven – en het daaraan te relateren niet doorgaan van de uitvoer – plaatsvinden als gevolg van de verscherpte aandacht van dat bedrijfsleven op de door de AIVD in zijn brochure vermelde indicatoren van proliferatierisico’s. Deze indicatoren worden tijdens de bezoeken aan het bedrijfsleven steeds extra onder de aandacht gebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
