<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Van Oven (beiden PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over cocaïne in diplomatieke postzakken uit Suriname. (Ingezonden 9 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11372
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 984, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11372</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2139" allpagenumbers="2139" vetnummer="2990008030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11372" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="984" onderwerp="" indiendatum="2000-03-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Op welke wijze wordt tussen de Surinaamse en Nederlandse autoriteiten samengewerkt bij het onderzoek naar de herkomst van cocaïne in diplomatieke postzakken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt met de Surinaamse regering een afspraak gemaakt zodanig dat diplomatieke post vanuit Suriname controleerbaar is in elk geval tot er een uitsluitsel is over het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke verklaring heeft de Surinaamse ambassadeur afgelegd met betrekking tot de vondst van de postzakken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Aan welke maatregelen denkt u bij het uitblijven van een sluitende verklaring? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt de Tweede Kamer in kennis gesteld van de uitslag van het onderzoek naar deze ernstige vorm van cocaïnesmokkel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze denkt u toekomstig misbruik te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De Surinaamse regering heeft kort na de ontbieding van de Surinaamse ambassadeur een eigen onderzoek gestart en de Nederlandse regering heeft de Surinaamse regering verzocht haar regelmatig over het verloop van dit onderzoek, alsook van de uiteindelijke resultaten, in kennis te stellen. Op 17 maart jl. is een eerste rapportage over de loop van het onderzoek van de Surinaamse regering ontvangen. De Surinaamse minister van Justitie heeft verder een rechtshulpverzoek bij zijn Nederlandse collega ingediend, dat zo spoedig mogelijk zal worden uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van de Surinaamse ambassadeur h.t.l. is vernomen, dat in verband met de ontstane situatie aan alle Surinaamse diplomatieke en consulaire vertegenwoordigingen de instructie is uitgegaan om: – tot nader order geen post per diplomatieke postzakken te verzenden; – op te geven hoeveel diplomatieke tassen aanwezig zijn op de vertegenwoordiging en deze onder beheer van de Chef de Poste te stellen. Op grond hiervan mag er vanuit worden gegaan dat tot nader order geen post of goederen per diplomatieke tas – al dan niet onder begeleiding van een diplomatieke koerier – worden verzonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Surinaamse regering heeft op 17 maart per diplomatieke nota verklaard met bezorgdheid kennis te hebben genomen van de vondst van cocaïne in diplomatieke zakken uit Suriname, maar dat een onmiddellijk door Suriname gestart justitieel onderzoek inmiddels heeft uitgewezen dat de postzakken niet door het Surinaamse Ministerie van Buitenlandse Zaken of door de diplomatieke dienst zijn verzonden. Het wachten is thans op resultaten van het onderzoek in Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De samenwerking met de Surinaamse autoriteiten terzake geeft vooralsnog geen aanleiding hierover nu reeds uitspraken te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, onder voorbehoud van mogelijke vertrouwelijke strafrechtelijke aspecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Met inachtneming van de bepalingen van het Verdrag van Wenen betreffende Diplomatiek Verkeer van 1961, zal met de Surinaamse autoriteiten worden overlegd hoe dergelijk misbruik in de toekomst kan worden voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
