<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een tekort aan stageplaatsen in de zorgsector in Gelderland. (Ingezonden 7 juli 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12138
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het tekort aan stageplaatsen in de zorgsector in Gelderland, waardoor het regionaal opleidingscentrum uitwijkt naar België en Duitsland voor stageplaatsen (Gelderlander, 5 juli 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Stages</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1668, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12138</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3763" allpagenumbers="3763 3764" vetnummer="2990013640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12138" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1668" onderwerp="" indiendatum="2000-07-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-08-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het tekort aan stageplaatsen in de zorgsector in Gelderland zo groot dat het regionaal opleidingscentrum in Ede zelfs uitwijkt naar België en Duitsland voor stageplaatsen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er meer regio’s met tekorten aan stageplaatsen en, zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de oorzaken van deze tekorten en wat kunt en gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van het initiatief van de NVZ tot de ontwikkeling van een opleidingsfonds dat een kostendekkende vergoeding biedt aan ziekenhuizen, gekoppeld aan daadwerkelijk geboden opleidingsfaciliteiten? Bent u bereid hier de noodzakelijke financiële middelen voor vrij te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid ook in de andere zorgsectoren een opleidingsfonds te stimuleren en financieel te ondersteunen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-5" bron="Gelderlander">Gelderlander, 5 juli 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik heb daarover ook een brief ontvangen van het Neder-Veluwe College te Ede-Veenendaal-Wolfheze van het ROC Onderwijsgroep A12. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Uit een rapportage (eind 1999) van een onderzoek van de OVDB (Stichting Opleidingen Verzorgende en Dienstverlenende Beroepen) blijken er zich in een aantal regio’s tekorten in stageplaatsen voor opleidingen van verpleegkundigen op niveau 4 voor te doen. De grootste tekorten komen voor in Flevoland, Friesland en Groningen. Daarnaast zijn er regio’s met een evenwicht of een overschot aan stageplaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kern van het probleem is het bepalen en het feitelijk scheppen van het noodzakelijk aantal stageplaatsen plus de kwaliteit daarvan. Belangrijke oorzaken ervan zijn dat er tussen zorg- en onderwijsinstellingen perceptieverschillen bestaan over dat noodzakelijke aantal, dat er te weinig wordt samengewerkt en dat er te veel naar de korte termijn wordt gekeken. Tussen landelijke vertegenwoordigers van de zorg- en onderwijsinstellingen is er consensus over deze analyse en over de kern van de oplossingsrichting, namelijk een stevige inzet op samenwerking in het kader van een planmatig regionaal arbeidsmarktbeleid in de zorgsector. Op regionaal niveau zullen zorginstellingen, consulenten, opleidingsinstellingen, arbeidsmarktinstanties e.a. meer gericht moeten zijn op het zo efficiënt en effectief mogelijk op elkaar afstemmen van het aanbod van en de vraag naar stageplaatsen. Uitgangspunt van het kabinet is dat de sociale partners in de zorgsector primair verantwoordelijk zijn voor een goede werking van de arbeidsmarkt. De sociale partners delen dit uitgangspunt. Voor de concrete uitwerking van het Convenant Arbeidsmarktbeleid Zorgsector (CAZ) dat op 16 december 1998 is afgesloten tussen VWS en sociale partners, is het Meerjarig Beleidskader 2000–2004 opgesteld. Betrokken partijen hebben hierin vastgelegd hoe zij in de periode 2000–2004 een gezamenlijk arbeidsmarktbeleid willen voeren. De sectorfondsen zullen samen met de OVDB in 2000 een kaderregeling introduceren die bestaat uit drie samenhangende clusters, te weten: versterking werk- en praktijkbegeleiding in de beroepspraktijkvorming (BPV), verbetering match tussen vraag en aanbod van BPV-plaatsen en bevordering kwaliteit van de BPV-plaatsen. Het eerste cluster is een generieke subsidiemaatregel op het niveau van de individuele zorginstellingen. De tweede en derde cluster betreffen maatregelen op regionaal niveau, waarbij onder andere regionale BPV-coördinatiepunten worden opgezet en school-zorgcoördinatoren worden aangesteld. Ik zal dit proces nauwlettend volgen en zonodig de partijen op hun verantwoordelijkheid wijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Elk initiatief dat leidt tot een oplossing van de stageproblematiek, is welkom. Het is mij bekend dat, zoals de staatssecretaris en ik aan de Tweede Kamer schreven in de brief van 18 mei 2000 <voetnoot nummer="1"/>over een integrale visie van de overheid op de personeelsproblematiek in de zorgsector, de NVZ de vorming van een opleidingsfonds onderzoekt. Volgens het convenant dat op 10 april 1995 is afgesloten tussen OCenW, VWS en de Nederlandse Zorgfederatie, zijn de instellingen in de zorgsector echter verantwoordelijk voor het bieden van kwalitatief en kwantitatief voldoende beroepspraktijkvormingsplaatsen voor de beroepsbegeleidende en beroepsopleidende leerweg. De kosten van de stageplaatsen zijn dus voor rekening van de ziekenhuizen. De gelden die de ziekenhuizen besteedden aan de praktijkvorming, bleken in de budgetten behouden. Ik wacht daarom eerst de resultaten van het nader onderzoek van de NVZ af. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 801" documentnummer="40">Kamerstuk 26 801, nr. 40</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
