<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over vrijstellingen van schoolgeld voor asielzoekers. (Ingezonden 6 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18077
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besluit van de IBG om asielzoekers ouder dan 30 jaar geen vrijstelling van schoolgeld meer te verlenen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studiekosten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1545, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18077</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3231" allpagenumbers="3231" vetnummer="2020312790" code="0203tkkvr1545" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18077" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1545" onderwerp="" indiendatum="2003-06-6">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft de Informatie Beheer Groep besloten om met ingang van het cursusjaar 2003–2004 asielzoekers ouder dan 30 jaar die in de opvang verblijven en een opleiding volgen, geen vrijstelling van schoolgeld meer te verlenen? Zo ja, wat zijn de redenen voor dit besluit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een schatting geven van de omvang van de groep asielzoekers ouder dan 30 jaar, die bezig zijn met een opleiding en door dit besluit in negatieve zin getroffen worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het onwenselijk is dat asielzoekers ouder dan 30 jaar die reeds bezig zijn met hun opleiding de mogelijkheid ontnomen wordt om deze af te ronden, ongeacht of zij uiteindelijk een verblijfsvergunning zullen verkrijgen dan wel terug moeten keren naar het land van herkomst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u mogelijkheden om financiële ruimte te creëren teneinde ook in de toekomst aan asielzoekers ouder dan 30 jaar de mogelijkheid te verschaffen een opleiding te volgen? Indien niet, bent u bereid in ieder geval een financiële overgangsregeling te treffen teneinde de betrokken asielzoekers in staat te stellen hun opleiding af te ronden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Asielzoekers in de aanvraagprocedure kunnen ongeacht hun leeftijd deelnemen aan het beroepsonderwijs. Vanwege het nationaliteitscriterium kunnen zij geen beroep doen op de WSF 2000 en hebben zij geen middelen tot hun beschikking om het lesgeld te betalen. Deelnemers tot 30 jaar op wie de Wet studiefinanciering 2000 wel van toepassing is hebben op grond van deze wet wel middelen tot hun beschikking waarmee ze het lesgeld kunnen betalen. Sinds begin jaren negentig heeft de IB-Groep naar aanleiding van een toezegging van de minister van OCenW de mogelijkheid van buiteninvorderingstelling van het lesgeld voor asielzoekers neergelegd in haar uitvoeringsbeleid. Daarbij is er (op grond van ervaringen in het verleden) door de IB-Groep vanuit gegaan dat het hier om jonge asielzoekers gaat. Onlangs bleek deze veronderstelling niet meer te kloppen. Sommige ROC’s hebben aanzienlijke aantallen oudere asielzoekers ingeschreven, soms in de leeftijd van 50 tot 60 jaar. Bij al deze asielzoekers wordt het lesgeld buiten invordering gesteld. Buiteninvorderingstelling van het lesgeld voor oudere asielzoekers leidt tot rechtsongelijkheid ten opzichte van «reguliere» deelnemers, die immers bij het bereiken van de leeftijd van 30 jaar niet langer een beroep kunnen doen op de WSF 2000. Daarom is besloten om met ingang van het schooljaar 2003–2004 een beleidsregel te publiceren waarin expliciet een koppeling wordt aangebracht met de leeftijdsgrens van 30 jaar zoals die geldt in de WSF 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens een schatting van het COA gaat het om circa 1000 asielzoekers van boven de 30 jaar die een voltijd beroepsopleiding volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Het lesgeld voor asielzoekers die op 31 augustus 2003 reeds in opleiding zijn wordt ook daarna buiten invordering gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Continuering is zoals aangegeven niet wenselijk in verband met rechtsongelijkheid; zie ook het antwoord op vraag 1. Er is sprake van een overgangsvoorziening; zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
