<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Kant (beiden SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over CE-markering. (Ingezonden 15 september 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10309
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de handhaving met betrekking tot CE-markering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Consument (Keurmerken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Certificatie Gevaarlijke werktuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 56, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10309</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="119" allpagenumbers="119" vetnummer="2989918400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10309" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="56" onderwerp="" indiendatum="1999-09-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt onderzoek gedaan naar het aandeel «CE-problematiek» in de ruim 7 000 jaarlijkse ongevallen met consumentenproducten die mogelijkerwijs onder de machinerichtlijn vallen? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, bent u bereid hiertoe het initiatief te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe zijn de handhavingstaken met betrekking tot CE-markering verdeeld tussen de Keuringsdienst van Waren (Inspectie Gezondheidsbescherming) en de Arbeidsinspectie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Voor welk aandeel van de op de Nederlandse markt geïntroduceerde producten, die vallen onder een art. 100A- of art. 118A-richtlijn, is door de Keuringsdienst van Waren of de Arbeidsinspectie in 1998 gecontroleerd of voldaan werd aan de eisen van de relevante richtlijn(en)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel capaciteit (FTE’s) is in 1999 bij de Keuringsdienst van Waren en Arbeidsinspectie beschikbaar voor handhaving van CE-markering? Hoeveel bedraagt voor 1999 het budget bij deze diensten voor uit te besteden onderzoek op dit terrein? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeveel gevallen zijn in 1998 door de Keuringsdienst van Waren en de Arbeidsinspectie in het Kader van de handhaving: – waarschuwingen gegeven; – processen-verbaal opgemaakt; – zwaardere sancties toegepast (uit de handel nemen, verbod tot in de handel brengen e.d.)? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre wordt door de Keuringsdienst van Waren en de Arbeidsinspectie gericht onderzoek gedaan naar de problematiek van CE-markering bij ad-hoc import van producten van buiten de Europese Unie? In hoeverre zijn de beschikbare sancties voor deze categorie effectief? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bron: Letsel Informatie Systeem, Stichting Consument en Veiligheid; genoemd aantal is het gemiddelde over de jaren 1992–1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1999-10-4">Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 4 oktober 1999) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de vragen van de leden De Wit en Kant (beiden SP) over CE-markering niet binnen de gestelde termijn mogelijk is. Op dit moment vindt nog overleg plaats met het Ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. Na afronding van dit overleg worden de antwoorden u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
