<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bussemaker (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over ESF-nieuw. (Ingezonden 30 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14645
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Het Financieele Dagblad van 18 oktober 2001, over twijfels van ROC's over het doen van een aanvraag voor de volgende subsidieronde van het Europees Sociaal Fonds.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeids- en beroepsmobiliteit) Arbeid (Subsidies) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europees Sociaal Fonds Regionale opleidingencentra Subsidies Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 291, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14645</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="607" allpagenumbers="607" vetnummer="2010201710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14645" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="291" onderwerp="" indiendatum="2001-10-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat ROC’s van de vier grote steden ernstige twijfels hebben over het doen van een aanvraag voor de volgende subsidieronde van het Europees Sociaal Fonds vanwege de complexe Brusselse regelgeving en de beheersproblemen waar dit toe leidt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Krijgt u dergelijke signalen ook van andere instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de Kamer informeren over de ontwikkeling in het aantal aanvragen in het kader van ESF-nieuw en EQUAL? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven op welke terreinen de aanvragen die tot nu toe zijn gedaan zich voornamelijk richten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-18" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 18 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Ter voorbereiding op het Algemeen Overleg over het ESF van 5 december ontvangt de Tweede Kamer een brief, waarin onder meer nader op de gesignaleerde knelpunten wordt ingegaan en de acties die vanuit het ministerie van SZW zijn en worden ondernomen om deze knelpunten op te lossen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De aanvraagtermijn voor EQUAL liep van 15 mei tot 16 augustus. In deze periode zijn in totaal 243 aanvragen ingediend voor een totaal bedrag van 252 miljoen. Het beschikbare budget van 97 miljoen is derhalve ruim 2,5 keer overtekend. Ten aanzien van ESF-nieuw geldt geen aanvraagtermijn. Aanvragen kunnen gedurende het gehele jaar worden ingediend. In de periode tot 1 november zijn in totaal 40 aanvragen ingediend voor een totaal bedrag van 116 miljoen. Op grond van een in september jl. gehouden schriftelijke enquête onder potentiële aanvragers kan worden opgemaakt dat op korte termijn mogelijk nog per saldo ca. 30 aanvragen (max. 130 miljoen) zijn te verwachten. Daarnaast worden op korte termijn projectaanvragen verwacht welke tot stand zijn gekomen op initiatief van het samenwerkingsverband Noord-Nederland. Het gaat hierbij om 51 aanvragen voor een totaal bedrag van 13,7 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onderstaand wordt een overzicht gegeven van de terreinen waarop de aanvragen zijn gericht. In het geval van ESF3-aanvragen is het mogelijk dat projecten zich richten op meerdere maatregelen binnen één aanvraag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="5">Dagindeling – Bestrijding voortijdig schoolverlaten</noot>
         <noot nummer="3">Bevordering beroepsbegeleidende leerweg</noot>
         <noot nummer="2">Praktijkonderwijs</noot>
         <noot nummer="2">EQUAL maatregel aantal Verbeteren van de (her)intrede- mogelijkheden op de arbeidsmarkt 106 Bestrijden van racisme en vreemdelin-gen haat op de arbeidsmarkt</noot>
         <noot nummer="6">Scheppen van mogelijkheden om een bedrijf te starten 18 Versterken van de sociale economie</noot>
         <noot nummer="7">Bevordering scholing en aansluiting op de arbeidsmarkt 57 Informatietechnologie en nieuwe technologieën 10 Combinatie van arbeid en zorg 17 Verkleining van de genderkloof 10 Thema asielzoekers 12</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
