<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Geluk (VVD) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de verhoging van de BTW op sierteeltproducten in Duitsland. (Ingezonden 5 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16746
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen voor de Nederlandse sierteeltsector van de verhoging van de BTW op sierteeltproducten in Duitsland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (BTW) Handel en economie (Export) Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">BTW Duitsland Export Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 406, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16746</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="851" allpagenumbers="851" vetnummer="2020302730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16746" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="406" onderwerp="" indiendatum="2002-11-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het feit dat in het Duitse regeerakkoord wordt aangedrongen op een onderzoeksvoorstel voor verhoging van de BTW op onder meer bloemen en planten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de gevolgen zijn voor de Nederlandse sierteeltsector met het aanliggend complex, zoals bijvoorbeeld de transportbedrijven, als dit voornemen wordt doorgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u hierover contact opgenomen met uw ambtsgenoot in Duitsland? Zo nee, bent u van plan dit te doen? Zo ja, wat was hiervan het resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat bent u verder voornemens te doen om de Duitse regering van dit plan af te helpen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-11-1" bron="Vakblad voor de Bloemisterij">Vakblad voor de Bloemisterij, 1 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit een quick scan van het Landbouw Economisch Instituut blijkt dat naar verwachting op lange termijn de export van bloemen en planten naar Duitsland zal afnemen met ca. 60–85 miljoen euro. Dit komt overeen met een daling van ca. 5% van de exportwaarde van bloemen en planten naar Duitsland en met 1,5 à 2% van de productiewaarde van bloemen en planten in Nederland. De werkgelegenheid in de Nederlandse sierteeltsector en de groothandel zou hierdoor naar verwachting afnemen met 700 tot 975 arbeidsplaatsen. Voor de toeleverende industrie wordt een verlies van 70 tot 100 arbeidsplaatsen geraamd. Mogelijk kan de export van bloemen en planten naar andere landen dan Duitsland enigszins toenemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Mijn ambtgenoot in Duitsland heb ik schriftelijk laten weten dat ik het voornemen van de Duitse regering om het BTW-tarief op bloemen en planten te verhogen betreur. Ik heb daarbij te kennen gegeven op korte termijn meer gedetailleerd op dit onderwerp te willen ingaan, bijvoorbeeld en marge van de Landbouw- en Visserijraad. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
