<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de uitzetting van een Somalische vrouw en haar vier kinderen. (Ingezonden 29 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16765
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2002-2003, 174.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 423, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16765</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="889" allpagenumbers="889" vetnummer="2020302360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16765" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="423" onderwerp="" indiendatum="2002-10-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Nawijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op eerdere vragen over de ontruiming van een Somalische vrouw S.G. en haar vier kinderen uit het AZC te Woudrichem (dossiernummer IND 9912074054)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u preciezer aangeven wat de vrouw in kwestie binnen haar vermogen nog meer had kunnen doen om te voldoen aan haar «inspanningsverplichting»? Wie had naar uw oordeel haar erop moeten wijzen wat er nog had moeten gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wijst de constatering in uw antwoorden dat er in 2002 vier personen vrijwillig zijn teruggekeerd naar het land van herkomst er naar uw mening niet op dat terugkeer blijkbaar problematisch is? Zo nee, wat is uw verklaring hieromtrent? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="174" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 174, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tussen het verzenden van de vordering om te verschijnen voor een terugkeergesprek met de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) en het Centraal Orgaan opvang Asielzoekers (COA) of de gemeente verloopt een periode van minstens vier weken. Bij de vordering wordt een informatiedocument gevoegd waarin onder meer staat vermeld wat het doel is van het terugkeergesprek en wat van de gevorderde vreemdeling (en van zijn raadsman) verwacht wordt. Van mevrouw S.G. had in redelijkheid mogen worden verwacht dat zij vanaf het moment van de vordering op 5 oktober 2001 alles had gedaan wat in haar vermogen lag om terugkeer naar Somalië te effectueren. Hiertoe behoort ook het opnemen van contact met familie of bekenden in het land van herkomst met het verzoek om hulp bij het verkrijgen van vervangende reisdocumenten en aanmelding bij de Internationale Organisatie voor Migratie (IOM) met het verzoek om facilitering bij terugkeer. Gebleken is dat mevrouw S.G. zich op het moment dat het terugkeergesprek plaatsvond nog niet had aangemeld bij de IOM. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In 2002 zijn zeven personen zelfstandig naar Somalië teruggekeerd. Dit gegeven bevestigt dat terugkeer naar Somalië niet bij voorbaat onmogelijk is. Derhalve geldt ook ten aanzien van Somaliërs het uitgangspunt van het terugkeerbeleid dat vreemdelingen die terug willen keren daar ook daadwerkelijk terug kúnnen keren. Vanaf heden is het bovendien mogelijk om aan uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers, indien blijkt dat het hen onmogelijk is om zelf zorg te dragen voor verkrijging van documenten, een EU laissez passer te verstrekken waarmee zij, via Dubai, naar Somalië kunnen reizen. Met de autoriteiten van Dubai bestaat hierover, op basis van een op 6 november 2002 gesloten Memorandum of Understanding, overeenstemming. De ervaring leert dat vrijwillig terugkerende Somaliërs zonder problemen toegang krijgen tot hun land. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
