<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk sturen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de wijk Buitenborg bij de Ronde Venen (Vinkeveense plassen) en de wijk Kernhem bij Ede. (Ingezonden 1 februari 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13231
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bouw van woningen voor niet-permanente bewoning in de wijk Buitenborg bij de Ronde Venen (Netwerk, 28 januari 2001) en de bouw van de wijk Kernhem in Ede.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Verstedelijking) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Stadswijken Verblijfsrecreatie Verstedelijking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 786, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13231</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1627" allpagenumbers="1627" vetnummer="2000105680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13231" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="786" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de bouw van 225 woningen, bestemd voor niet permanente bewoning, in de wijk Buitenborg bij de Ronde Venen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Past dit in uw beleid om lokale overheden meer ruimte te geven zoals verwoord in de vijfde nota ruimtelijke ordening? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat dergelijke projecten een aanslag zijn op de open ruimte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt hier geen misbruik gemaakt van onduidelijke regelgeving inzake niet permanente bewoning? </vraag>
      <vraag nummer="5">Passen deze woningen binnen uw visie van ruimtelijke ordening en niet permanente bewoning van woningen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u nog mogelijkheden om de wijk Buitenborg tegen te houden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft uw inspectie ruimtelijke ordening bemoeienis gehad met dit project? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Past de wijk Kernhem in Ede in de door u voorgestane ruimtelijke ordening? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe beoordeelt u de uitspraak van de Raad van State inzake Kernhem? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is uw inspectie betrokken geweest bij de besluitvorming rond Kernhem? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat betekent de bouw van Kernhem voor de waterhuishouding op de Veluwe? </vraag>
      <vraag nummer="12">Ziet u mogelijkheden om met de uitspraak van de Raad van State in de hand om de bouw van de wijk Kernhem tegen te houden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-28" bron="Netwerk">Netwerk, 28 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2001-03-5">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 5 maart 2001) Op bovenstaande datum stuurde U mij een aantal vragen van het lid Van Gent. Het is niet mogelijk gebleken om U binnen 3 weken de antwoorden te sturen. De reden hiervoor is dat het langer duurt dan verwacht om een aantal voor de beantwoording essentiële gegevens te verkrijgen. Ik zal U de antwoorden zo spoedig </mededeling>
</kvr>
