<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de controle op de naleving van de Warenwet. (Ingezonden 23 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13546
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de tekortschietende controle op de naleving van de Warenwet door de Keuringsdienst van Waren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Consument (Voedings- en productveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelenkeuring Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1071, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13546</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2227" allpagenumbers="2227 2228" vetnummer="2000108450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13546" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1071" onderwerp="" indiendatum="2001-03-23">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht over de tekortschietende controle op de naleving van de Warenwet door de Keuringsdienst van Waren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het feit dat de Keuringsdienst van Waren niet meer aan de eigen prioriteitstelling kan voldoen? Hoe beoordeelt u het gegeven dat voedingsmiddelenbereidende bedrijven, waaronder bedrijven die potentieel ernstige risico’s voor de volksgezondheid kunnen opleveren, veel minder vaak door de Keuringsdienst van Waren worden gecontroleerd dan qua normstelling wenselijk zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de Consumentenbond dat prioriteitstelling met betrekking tot de controle binnen de sector voedingsmiddelenbereidende bedrijven niet terecht is, aangezien het ook zogenoemde gerenommeerde bedrijven overkomt dat zij nu en dan producten moeten terughalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat de achterstand in de controles bij andere dan de voedingsmiddelenbereidende bedrijven eveneens onwenselijk is, getuige onder meer enkele recente gevallen in de sfeer van de babyverzorging? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt zich de in verband met een versterkte handhavingsinspanning van de drankwetgeving in de Alcoholnota (Kamerstuk 27 565) aangekondigde herschikking van de prioriteiten bij de Keuringsdienst van Waren met de huidige geconstateerde achterstanden bij de controle van bedrijven? Betreft het hier een herschikking van taken? Zo ja, ten koste van welke andere taken van de Keuringswet van Waren gaat de genoemde uitbreiding van de formatie dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat, mede gelet op de geconstateerde tekortkomingen, de personeelsformatie bij de Keuringsdienst van Waren op korte termijn dringend uitbreiding behoeft? Zo ja, op welke wijze denkt u dit te verwezenlijken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u de beperkingen in de sanctiemogelijkheden door de Keuringsdienst van Waren, zoals die onder meer in voornoemd krantenbericht worden geconstateerd? Ziet u aanleiding om de relevante strafbepalingen aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-17" bron=", in Trouw" titel="Warenwet slecht nageleefd">«Warenwet slecht nageleefd», in Trouw, 17 maart 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Het werkprogramma van de Keuringsdienst van Waren wordt jaarlijks vastgesteld op basis van een aantal overwegingen die te maken hebben met onder meer risico’s, specifieke aandachtsgebieden en dergelijke. De beschikbare capaciteit en deskundigheid speelt hierbij ook een rol. Over het werkprogramma vindt overleg plaats met de betreffende beleidsafdelingen van VWS en met vertegenwoordigers van consumenten, van het bedrijfsleven en van het Openbaar Ministerie. Op deze wijze komt een programma tot stand dat naar mijn inzicht een gebalanceerde prioriteitstelling waarborgt. De invalshoek bij dit programma is het toezicht op de voedselveiligheidssystemen van de voedselbereidende bedrijven. Vanzelfsprekend is er wel eens sprake van incidenten, plotseling opkomende aandachtsgebieden of een gebleken noodzaak tot tussentijdse intensivering, die overigens in het algemeen goed worden opgevangen. Wel overweeg ik op dit moment een uitbreiding in de hoek van de voedselveiligheid (en daar ook de systeemcontrole), omdat blijkt dat daar de behoefte aan inspectie de laatste tijd is gegroeid. Omdat een dergelijke uitbreiding niet mogelijk is binnen de formatie van VWS, heb ik dit ingebracht in het overleg over de Voorjaarsnota. Overigens is het meer frequent terughalen van producten in veel gevallen juist een signaal van verbeterde aandacht voor systeemcontrole van de producent en het Staatstoezicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Een intensivering van de handhaving op grond van onder meer alcohol- en tabakwetgeving zal inderdaad prioriteit krijgen. Er zijn inmiddels extra middelen beschikbaar voor het toezicht op de naleving van de Drank- en Horecawet, waarmee voorkomen wordt dat het toezicht op de voedselveiligheid te kort gedaan wordt. Deze extra middelen worden onder meer gericht op het handhaven van de regels met betrekking tot de leeftijdsgrenzen die verstrekkers van alcoholhoudende dranken in acht dienen te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Na de introductie van de sanctiemogelijkheid «Bestuurlijke Boetes» per 1 februari 2001 is er voor mij thans geen aanleiding een wetswijziging van de Warenwet op het punt van de strafbaarstelling te overwegen. Zoals u bekend, is bij de Kamer aan de orde mijn voornemen om bij de voorgestelde wijziging van de Tabakswet deze sanctiemogelijkheid op te nemen. Voorts heb ik het voornemen om deze sanctiemogelijkheid ook op te gaan nemen in de Drank- en Horecawet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
