<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schuyer (D66) op 13november 2001 medegedeeld aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, de heer Van der Ploeg betreffende het niet uitreiken van de Staatsprijs der Nederlandse Letteren aan Gerard Reve door de Koning der Belgen.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14651
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Literatuur) Cultuur en taal (Nederlandse taal)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Literatuur Nederlandse taal Onderscheidingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schuyer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14651</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14651" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schuyer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 november 2001.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat de Koning der Belgen de driejaarlijkse Staatsprijs der Nederlandse Letteren niet wenst uit te reiken aan Gerard Reve? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bericht juist, dat de Koning daartoe heeft besloten op grond van het feit dat een ander – weliswaar bekend aan Gerard Reve – verdacht wordt van een zedendelict? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke actie, diplomatiek of anderszins, heeft de Nederlandse regering ondernomen om deze beslissing van het Belgische hof aan te vechten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is overwogen om bij weigering van het Belgisch hof op zijn schreden terug te keren, de prijs te laten uitreiken door de Nederlandse Koningin? Zo ja, waarom is daar dan niet toe overgegaan? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de positie van de Nederlandse Taalunie in deze aangelegenheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welk oordeel heeft de Nederlandse regering over deze gang van zaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het perscommuniqué van de Vlaamse minister van Cultuur, de heer Anciaux, dat de Koning der Belgen de Prijs der Nederlandse Letteren niet zou uitreiken aan Gerard Reve. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Minister Anciaux heeft op woensdag 24 november jl. op vragen van Vlaamse parlementsleden geantwoord dat het zijn persoonlijke beslissing was om de prijs niet door de Koning te laten uitreiken. Hij heeft daarbij gezegd dat de persoonlijke situatie van de partner van Gerard Reve hem niet aangaat en dat, zolang geen veroordeling is uitgesproken, die niet kan en mag meespelen. Naar zijn mening echter werd het Belgische Hof gecompromitteerd door verklaringen van de heer Schafthuizen over de uitreiking van de prijs in diverse Nederlandse en Belgische kranten. Minister Anciaux heeft voorts gezegd de beslissing te hebben genomen om erger te voorkomen en omdat naar zijn mening van de prijsuitreiking geen komedie gemaakt mocht worden. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Over de onderhavige zaak is telefonisch gesproken met minister Anciaux. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, dat wordt niet gepast geacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Prijs der Nederlandse Letteren is een prijs van de Nederlandse Taalunie voor het oeuvre van een Nederlandstalige auteur, die beurtelings door de Nederlandse Koningin en de Belgische Koning wordt uitgereikt. De Nederlandse Taalunie heeft geen positie in de verhouding tussen de Vlaamse minister van Cultuur en het Belgische Hof. Er was wel sprake van dat de Algemeen Secretaris van de Nederlandse Taalunie de prijs zou uitreiken, maar dit voorstel heeft de heer Schafthuizen namens de heer Reve afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De gang van zaken wordt betreurd, maar er is begrip voor de Belgische gevoeligheid in dezen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Is ter inzage gelegd op het Centraal Informatiepunt onder griffienr. 127868.1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
