<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Cornielje (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over Onderwijs in Allochtone Levende Talen (OALT). (Ingezonden 1 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13309
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijs in eigen taal en cultuur) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijs in eigen taal en cultuur Onderwijsgevenden basisonderwijs Onderwijsgevenden voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 862, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cornielje</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13309</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1787" allpagenumbers="1787 1788" vetnummer="2000107390" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13309" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="862" onderwerp="" indiendatum="2001-03-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cornielje</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het rapport van het Sociaal Cultureel Planbureau over Onderwijs in Allochtone Levende Talen (OALT)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het leeuwendeel van het geld voor OALT aan taalondersteuning in de eerste groepen van het basisonderwijs wordt gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat er grote verwarring is over het begrip taalondersteuning? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid om nogmaals aan schooldirecteuren, wethouders en docenten uit te leggen wat de wettelijke mogelijkheden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de meeste OALT-leerkrachten de Nederlandse taal onvoldoende beheersen om kinderen te helpen bij het Nederlands? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Hoe verhoudt zich dit met de aangenomen motie Lambrechts-Cornielje <voetnoot nummer="2"/>waarin de regering verzocht wordt te regelen dat alleen OALT-leerkrachten die er blijk van geven over voldoende beheersing van de Nederlandse taal te beschikken een aanstelling krijgen dan wel behouden in het kader van taalondersteuning Nederlands? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het rechtspositiebesluit onderwijs terzake reeds aangepast? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-02-27" bron="Volkskrant">Volkskrant, 27 februari 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800-VIII" documentnummer="81">Kamerstuk 26 800-VIII, nr. 81</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja, dit onderzoek is in mijn opdracht opgesteld. Inmiddels heb ik dit rapport op 27 februari jl. met een beleidsreactie aan uw Kamer toegezonden <voetnoot nummer="1"/>. Tevens heb ik het SCP opdracht gegeven voor een vervolgonderzoek naar de uitvoering van OALT in alle gemeenten die OALT aanbieden. Dit onderzoek zal eind 2001 beschikbaar zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het SCP-rapport Onderwijs in Allochtone Levende Talen. Een verkenning in zeven gemeenten geeft inzicht in de prioriteiten die deze zeven gemeenten stellen ten aanzien van de inzet van de OALT-middelen. Zes gemeenten zetten tenminste 60% tot zelfs 100% van het OALT-budget in voor taalondersteuning. Eén van de onderzochte gemeenten zet alle OALT-middelen in voor cultuureducatie. Hieruit blijkt inderdaad dat in de onderzochte gemeenten voornamelijk prioriteit gegeven wordt aan taalondersteuning in het kader van het onderwijsachterstandenbeleid. Het genoemde vervolgonderzoek zal inzicht verschaffen in de inzet van de OALT-middelen in alle gemeenten die OALT aanbieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="2">Mij is gebleken dat taalondersteuning op verschillende wijzen wordt vormgegeven. Om die reden zal ik een voorstel doen om een andere omschrijving van het begrip taalondersteuning in de Wet op het Primair Onderwijs (WPO) op te nemen. Deze omschrijving is ingebed in een wetsvoorstel om ervoor te zorgen dat alleen leraren die er blijk van geven over voldoende beheersing van de Nederlandse taal te beschikken taalondersteuning mogen geven <voetnoot nummer="2"/>. Inmiddels is het traject van wetswijziging in gang gezet gericht op inwerkingtreding op 1 augustus 2001. Het wetsvoorstel zal binnenkort bij de Tweede Kamer worden ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit het onderzoek dat de Inspectie in 1997 heeft gedaan, bleek dat 20% van de OALT-leerkrachten geen bewijs van een goede beheersing van de Nederlandse taal kon overleggen. In de periode van 1998 tot heden heeft scholing van de OALT-leerkrachten plaatsgevonden, onder andere op het gebied van de beheersing van het Nederlands. In het kader van het Onderwijsverslag 2000 zal de Inspectie dit voorjaar opnieuw rapporteren over de beheersing van het Nederlands bij OALT-leraren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie beantwoording vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bevoegdheidseisen worden geregeld in de WPO. Met de wetswijziging, die in vraag 4 is genoemd, zullen de kwaliteitseisen worden geregeld van leraren die taalondersteuning van allochtone leerlingen verzorgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 400 hoofdstuk VIII" documentnummer="65">Kamerstuk 27 400 hoofdstuk VIII, nr. 65</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 hoofdstuk VIII" documentnummer="81">Kamerstuk 26 800 hoofdstuk VIII, nr. 81</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
