<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de mening van Statewatch over de VS, de Europese Unie en criminaliteit. (Ingezonden 27 maart 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15559
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mening van de Britse organisatie Crimewatch over Amerikaanse druk om te komen tot nauwe Amerikaans-Europese samenwerking bij de aanpak van criminaliteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Rechtsbijstand in strafzaken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Opsporingen Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1056, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15559</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2229" allpagenumbers="2229" vetnummer="2010208420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15559" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1056" onderwerp="" indiendatum="2002-03-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u de juistheid van de mening van o.a. de Britse non gouvernementele organisatie Statewatch bevestigen dat de VS steeds meer bepalen hoe de Europese Unie de criminaliteit moet aanpakken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de VS in de achterliggende maanden in veelal geheime bijeenkomsten met vertegenwoordigers van de EU hebben getracht te komen tot een zogeheten «Transatlantische as» van de politie en justitie? Zo ja, was u daavan op de hoogte? Wat is uw mening daarover? Wilt u de Kamer hierover nadere details verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ligt aan deze geheime onderhandelingen een brief van de president van de VS van 16 oktober 2001 aan de heer Prodi ten grondslag waarin de heer Bush aangeeft op welke gebieden de Europese Unie met de VS moet samenwerken? Kan de Kamer een afschrift van die brief ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Deelt u de mening van de door Statewatch ten tonele gevoerde jurist Steven Peers die beweert dat de Europese Commissie in een werkdocument van december 2001 «een flagrante onverschilligheid voor de mensenrechten aan de dag legt»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u in dit verband van de opvatting van de Europese Unie in bedoeld werkdocument, dat bescherming tegen marteling en onmenselijke behandeling in gevangenschap nu nog weliswaar een absoluut te respecteren mensenrecht is maar dat het op termijn mogelijk is dat Europese rechters een andere afweging maken «om de rechten van het individu in evenwicht te brengen met de veiligheid van de staat»? Gaat u namens de Nederlandse regering stelling nemen tegen deze opvattingen van de Europese Commissie? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, om welke reden niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-22" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 22 maart 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-04-22">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 22 april 2002) Met verwijzing naar uw brief van 27 maart 2002, nr. 2010208420, deel ik u mee dat de vragen van het lid De Wit van uw Kamer over de mening van Statewatch over de VS, de Europese Unie en criminaliteit, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien de van het ministerie van buitenlandse zaken benodigde informatie nog niet is ontvangen. Ik streef ernaar u mijn antwoord zo </mededeling>
</kvr>
