<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken over de mogelijke inzet van Nederlandse wapentechnologie door de Indonesische marine in de oorlog in Atjeh. (Ingezonden 3 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18132
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Van Bommel (ingezonden 14 mei 2003) over de mogelijk intensievere samenwerking met de Indonesische krijgsmacht. Wordt hierbij rekening gehouden met de oorlog in Atjeh en de rol die de krijgsmacht in de Indonesische samenleving heeft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Krijgsmacht Mensenrechten Militair materieel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1594, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18132</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3333" allpagenumbers="3333 3334" vetnummer="2020312350" code="0203tkkvr1594" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18132" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1594" onderwerp="" indiendatum="2003-06-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het Indonesische marinevaartuig «Todak» (803) dat momenteel betrokken is bij militaire operaties in Atjeh, uitgerust met wapentechnologie van Thales Nederland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de vrees van Indonesische mensenrechtenactivisten dat vooral burgers het slachtoffer van deze oorlog zullen worden? <voetnoot nummer="2"/>Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Herinnert u uw antwoorden op mijn vragen van 24 januari 2003 dat de Indonesische marine in het recente verleden niet betrokken is geweest bij mensenrechtenschendingen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat gezien het gebruik door de Indonesische marine van door Nederland geleverde militaire goederen in de oorlog in Atjeh en de daaruit voortvloeiende mensenrechtenschendingen Nederland een wapenembargo moet instellen op leveranties van militaire goederen voor de gehele Indonesische krijgsmacht? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-23" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 23 mei 2003, foto plus onderschrift «Indonesische mariniers maken zich op voor een landing voor de kust van Atjeh»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-05-28" bron="Trouw" titel="Oorlog in Atjeh lang en bloedig">Trouw, 28 mei 2003: «Oorlog in Atjeh lang en bloedig»</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="823" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 823, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Bommel, vraagnr. 2020311630, ingezonden 14 mei 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het genoemde marinevaartuig is onder andere uitgerust met door een Nederlands bedrijf geleverde apparatuur (radarvuurleidingssystemen). Voor de uitvoer van deze apparatuur is door de regering in 1999 een vergunning verleend krachtens het In- en uitvoerbesluit strategische goederen. Het bewuste vaartuig was in de regio aanwezig teneinde patrouilles uit te voeren in de kustwateren van Atjeh ter voorkoming van in- en exfiltratie van rebellen en van in die regio veelvoorkomende smokkel en piraterij. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland en de andere staten van de Europese Unie zijn bezorgd over de mogelijke gevolgen voor de burgerbevolking van de strijd in Atjeh. Nederland heeft de EU-partners voorgesteld, door middel van een EU-démarche, de Indonesische autoriteiten te verzoeken al het mogelijke te doen om de burgerbevolking te beschermen en om maximale openheid te betrachten ten aanzien van de humanitaire situatie in Atjeh. In een eerdere EU-Raadsverklaring van 19 mei jl. hebben de EU-lidstaten hun diepe zorg over het conflict uitgesproken en zijn de strijdende partijen opgeroepen om via de onderhandelingstafel tot een oplossing te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vraag legt een directe relatie tussen vroegere leveranties van militair materieel aan de Indonesische Marine door Nederland en mogelijke mensenrechtenschendingen in Atjeh. De regering beschikt evenwel niet over informatie dat een dergelijke relatie bestaat. Een formeel wapenembargo kan slechts in VN- of EU-verband worden afgekondigd. In deze fora bestaat hier momenteel geen steun voor. De regering ziet vooralsnog ook geen aanleiding voor de instelling van een embargo te pleiten omdat zij een embargo tegen de Indonesische regering ziet als een niet-passende reactie op een gecompliceerde situatie. Nieuwe vergunningaanvragen voor de uitvoer van militair materieel naar Indonesië worden zoals gebruikelijk zeer restrictief getoetst aan de wapenexportcriteria met inachtneming van het type goed, eindgebruiker en eindgebruik. De ontwikkelingen in Atjeh worden nadrukkelijk in de afweging betrokken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
