<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Samsom en Verdaas (beiden PvdA) aan de staatssecretarissen van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de geluidsoverlast van Schiphol. (Ingezonden 5 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18520
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berekeningen van het Nationaal Lucht- en Ruimtevaart Laboratorium (NLR) over de ontwikkeling van de geluidsoverlast door Schiphol in Aalsmeer-Oost, in verband met de nagestreefde gelijkwaardigheid van de Wet Luchtvaart met de PKB Schiphol (Aanvulling op vragen van het lid Duyvendak terzake, ingezonden 5 augustus 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1921, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18520</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4039" allpagenumbers="4039 4040" vetnummer="2020315650" code="0203tkkvr1921" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18520" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1921" onderwerp="" indiendatum="2003-08-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat het Nationaal Lucht- en Ruimtevaartlaboratorium (NLR) al heeft berekend dat de geluidsbelasting in Aalsmeer-Oost op een bepaalde plek (punt K) 53,3 Ke zal gaan bedragen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is invulling gegeven aan de belofte aan de Tweede Kamer om de situatie in Aalsmeer nauwkeurig te monitoren? Welke resultaten zijn daar inmiddels uitgekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan op basis van de NLR-gegevens of de resultaten van het monitoringsrapport nog steeds worden volgehouden dat de gelijkwaardigheid van de Wet Luchtvaart met de PKB Schiphol gegarandeerd is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat, mede in het licht van eerdere ontwikkelingen (rekenfout, slaapverstoringsonderzoek) het voor alle betrokkenen (overheid, Schiphol en omgeving) beter is wanneer de ingeslagen weg van normering wordt verlaten en wordt gewerkt aan een andere systematiek, waarin nog wel recht kan worden gedaan aan de doelstellingen van groei binnen afgebakende milieugrenzen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Duyvendak, nr. 2020315630, ingezonden 5 augustus 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Dat het NLR op basis van de invoergegevens die ook voor de grenswaarden in het LVB zijn gebruikt, komt op 53,3 Ke in punt K is correct. Hoeveel het in de praktijk precies gaat worden is vooraf niet te zeggen. In het MER Schiphol 2003 is aangegeven dat ten opzichte van het vierbanenstelsel de geluidbelasting zal toenemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Punt K zal onderdeel zijn van het monitoring- en evaluatieprogramma. Daarvan zijn nog geen resultaten bekend omdat het nieuwe banenstelsel nog te kort in gebruik is. Bovendien is dit jaar sprake van een sterk van het normale patroon afwijkend baangebruik, vanwege het invliegen van de Polderbaan in combinatie met groot onderhoud aan het banenstelsel. De gegevens die dit jaar worden verkregen (na 31 oktober 2003), zijn daarom niet representatief. Daarvan zal sprake zijn na 31 oktober 2004, het eerste «volledige» gebruiksjaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Het gaat bij «gelijkwaardig» om zaken als maximaal 10 000 woningen binnen de 35 Ke-contour en het aantal mensen dat ernstige hinder en slaapverstoring ondervindt. Deze criteria in de PKB zijn vastgelegd in de artikelen X t/m XIII van de Wet luchtvaart, voor geluid in artikel XII. Gelijkwaardig betekent niet overal gelijk, dit is in de behandeling van de Wet en de uitvoeringsbesluiten in het parlement herhaaldelijk benadrukt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee ik deel die mening niet. In de huidige systematiek wordt recht gedaan aan de doelstellingen van groei binnen afgebakende milieugrenzen. Voor geluid is de systematiek simpel, transparant en doeltreffend. Er is een aantal punten vastgelegd, de handhavingspunten. In elk punt geldt een niet te overschrijden maximale waarde voor de geluidbelasting, de grenswaarde. De Commissie Eversdijk is gevraagd om voorstellen te doen voor een handhavingssysteem voor het buitengebied. De Inspectie Verkeer en Waterstaat (IVW) controleert of die grenswaarden al dan niet worden overschreden. Wordt een grenswaarde overschreden dan moet – een verplichting volgens de Wet luchtvaart artikel 8.22 – IVW maatregelen voorschrijven om die overschrijding terug te dringen en in de toekomst te voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
