<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan minister van Verkeer en Waterstaat over rijgeschiktheid. (Ingezonden 16 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14636
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport van de Gezondheidsraad 'Rijgeschiktheid van mensen met tumoren of doorbloedingsstoornissen van de hersenen'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rijbewijzen Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14636</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="595" allpagenumbers="595 596" vetnummer="2010201070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14636" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="285" onderwerp="" indiendatum="2001-10-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich de vragen van het lid Eurlings van 17 februari 2000 <voetnoot nummer="1"/>en 12 februari 2001 <voetnoot nummer="2"/>betreffende rijgeschiktheid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u het rapport van de Gezondheidsraad «Rijgeschiktheid van mensen met tumoren of doorbloedingsstoornissen van de hersenen» van juli 2001? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u dit advies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat dit advies getuigt van voortschrijdend inzicht inzake deze problematiek? Zo ja, overweegt u het advies van de Gezondheidsraad over te nemen, zodat mensen die aan de in het rapport genoemde aandoeningen leiden, en die tevens aan de in dit advies genoemde voorwaarden voldoen, in aanmerking kunnen komen voor een heroverweging met betrekking tot het intrekken van hun rijbevoegdheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="824">Aanhangsel Handelingen, nr. 824, Vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="806">Aanhangsel Handelingen, nr. 806, Vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uiteraard, ik heb zelf om dit advies gevraagd in verband met het voortschrijdende inzicht van de medische wetenschap én een uitspraak van de Raad van State van 20 juni 2000 in een hoger beroepszaak tegen het CBR van een betrokkene met een niet geopereerde hersentumor. De Gezondheidsraad heeft ter beantwoording van mijn adviesaanvraag de Commissie «rijgeschiktheid bij hersentumoren of doorbloedingsstoornissen» geïnstalleerd. Een vertegenwoordiger van mijn Ministerie heeft daarin zitting gehad. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Gezondheidsraad heeft mij twee adviezen adviezen gegeven. Deze heb ik hierna sub A en B nader verwoord. De door het lid De Pater-van der Meer gestelde vragen hebben betrekking op het advies sub A. Ik heb gemeend u eveneens te moeten informeren op het advies van de Gezondheidsraad sub B. A. De Gezondheidsraad beveelt mij aan om de «Regeling eisen geschiktheid 2000» (Stcrt. 2000, nr. 99/pag. 10) op het gebied van tumoren en doorbloedingsstoornissen van de hersenen aan te passen, in dier voege dat de eisen voor groep 1 (bestuurders van motorrijtuigen van de categorieën A, B en B + E) iets worden versoepeld en de eisen voor groep 2 (bestuurders van motorrijtuigen van de categorieën C, C + E , D en D + E ) enigszins worden aangescherpt. Ten aanzien van dit advies deel ik u mede dat ik in beginsel achter de door de Gezondheidsraad aanbevolen wijzigingen sta. Momenteel wordt nagegaan of het advies van raad ook metterdaad door mij kan worden overgenomen. Daartoe wordt bezien of de gewenste wijziging zich verdraagt met de minimumnormen inzake de lichamelijke en geestelijke geschiktheid voor het besturen van een motorrijtuig, zoals deze zijn opgenomen in bijlage III van richtlijn 91/439/EEG van de Raad van de Europese Gemeenschappen van 29 juli 1991 betreffende het rijbewijs (PbEG L 237). Indien dit het geval is zal ik de «Regeling eisen geschiktheid 2000» in de gewenste zin aanpassen. Anders zal ik de Europese Commissie verzoeken om een wijziging van de desbetreffende bijlage van de richtlijn te bevorderen. Naar verwachting zal een en ander nog dit jaar kunnen plaatsvinden. B. Voorts stelt de Gezondheidsraad mij voor om de algemene regelgeving ten aanzien van de geschiktheid tot het besturen van motorrijtuigen aan te scherpen. De raad doet mij daartoe twee suggesties, namelijk: a) de invoering van een meldingsplicht voor de rijbewijsbezitter die een aandoening heeft gekregen die aanleiding geeft tot twijfel over zijn geschiktheid tot het besturen van een motorrijtuig; b) het verlagen van de leeftijd voor de geldigheidsduur van het rijbewijs, zonder tussentijdse medische toets, van 70 naar 60 jaar. Met betrekking tot deze twee voorstellen van de raad bericht ik u, dat ik deze wil bezien in het kader van de Europese ontwikkelingen op het gebied van het rijbewijs. Ik ben namelijk van mening dat op deze essentiële onderdelen van de geschiktheid tot het besturen van motorrijtuigen voor alle burgers van de lidstaten van de Europese Unie dezelfde regels moeten gelden. Momenteel is de Europese Commissie (EC) doende om tot wijziging van de hiervoor genoemde richtlijn te komen. Het voorstel van de EC aan de Europese Raad van Ministers verwacht ik nog dit jaar. Ik zal de voorstellen van de Gezondheidsraad in de desbetreffende discussie betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat het advies van de Gezondheidsraad in hoge mate van een voortschrijdend medisch inzicht getuigt. Inzake het al dan niet overnemen van dit advies verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
