<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Balemans (VVD) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de particuliere Iederwijs-school in Uffelte. (Ingezonden 16 december 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19221
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kwaliteit van de particuliere lederwijs-school in Uffelte.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Kwaliteit van het basisonderwijs) Basisonderwijs (Onderwijsmethoden en -middelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijzonder onderwijs Kwaliteit van het basisonderwijs Onderwijsmethoden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 599, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030404940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Balemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19221</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1277" allpagenumbers="1277 1278" vetnummer="2030404940" code="0304tkkvr599" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19221" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="599" onderwerp="" indiendatum="2003-12-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Balemans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-01-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel over de particuliere Iederwijs-school in Uffelte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt door de Iederwijs-school te Uffelte voldaan aan de vereisten die gesteld worden aan een deugdelijk leerplan, de examennormen en het lesrooster? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de leraren die op de Iederwijs-school lesgeven voldoende gekwalificeerd en zijn zij in het bezit van de vereiste onderwijsbevoegdheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is de werkwijze en de invulling van het onderwijs die de Iederwijs-school hanteert in strijd met de bestaande wet- en regelgeving inzake het onderwijs in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt voldaan aan de Leerplichtwet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de Onderwijsinspectie op de hoogte van de situatie op de Iederwijs-school in Uffelte? Zo ja, wat is haar oordeel over deze situatie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel Iederwijs-scholen zijn er in Nederland en is daar sprake van een vergelijkbare situatie als op de Iederwijs-school in Uffelte? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om een onderzoek in te stellen naar de Iederwijs-scholen in Nederland en naar de Iederwijs-school in Uffelte in het bijzonder? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo ja, bent u bereid de Kamer de resultaten van dit onderzoek te doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is uw oordeel over het concept van het Iederwijs-onderwijs, dat gebaseerd is op de Sudbury Valley schools in de Verenigde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="11">Past het Iederwijs-concept binnen de visie en het beleid dat u voor ogen staat met betrekking tot het particulier onderwijs? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-14" bron="Dagblad van het Noorden">Dagblad van het Noorden, 14 december 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Iederwijs-school in Uffelte is een particuliere school. In de Leerplichtwet 1969 is opgenomen dat een leerling de leerplicht mag vervullen aan een particuliere school indien de school wat de inrichting van het onderwijs en de bevoegdheden van de leraren betreft, overeenkomt met uit de openbare kas bekostigde scholen. Of een particuliere school aan deze voorwaarden voldoet wordt volgens de huidige wet- en regelgeving beoordeeld door de leerplichtambtenaar uit de woonplaats van de leerlingen. De leerplichtambtenaar kan hiervoor advies inwinnen van de inspectie van het onderwijs. Op verzoek van de betrokken leerplichtambtenaren voert de inspectie van het onderwijs momenteel onderzoek uit naar de particuliere school in Uffelte. Hiertoe zal de inspectie de school binnenkort bezoeken. Onlangs heb ik met uw Kamer gesproken over het verbeteren van de procedure voor het aanmerken van een particuliere school als school in de zin van de Leerplichtwet 1969. Naar aanleiding van dit overleg kunt u een wetsvoorstel tegemoet zien waarin de volgende verbeteringen zijn uitgewerkt: – uitsluitend de minister van OCW wordt bevoegd een particulier initiatief aan te merken als school in de zin van de Leerplichtwet. Een particuliere school dient hiervoor een aanvraag in te dienen bij de minister. Aanmerking is een noodzakelijke voorwaarde voor leerlingen om op een particuliere school de leerplicht te kunnen vervullen; – de minister zal ter uitvoering van deze bevoegdheid de onderwijsinspectie om een ambtsbericht vragen; – er wordt een duidelijke omschrijving gegeven van de voorwaarden waaraan een particulier initiatief moet voldoen om te worden aangemerkt als school in de zin van de Leerplichtwet; – aanmerking kan de school worden ontnomen indien uit inspectietoezicht blijkt dat de school onvoldoende kwaliteit biedt; – er wordt voorzien in een centrale registratie van particuliere scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bevoegdheid van de leraren is onderdeel van het onderzoek van de inspectie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit het onderzoek van de inspectie moet blijken of de school aan de voorwaarden zoals gesteld in de Leerplichtwet 1969 voldoet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het genoemde wetsvoorstel zal ook voorzien in een centrale registratie van particuliere scholen. Op dit moment beschik ik niet over een compleet overzicht van het aantal particuliere scholen. Op de website van Iederwijs wordt gemeld dat er op dit moment 12 particuliere scholen in Nederland volgens het Iederwijs-concept werken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De Wet op het Onderwijstoezicht is ook van toepassing op niet-bekostigd onderwijs. Het toezichtskader dat de inspectie hierbij hanteert, wordt in samenspraak met vertegenwoordigers van particuliere scholen opgesteld. Het is de bedoeling dat alle particuliere scholen worden bezocht. Ander onderzoek is naar mijn mening niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De rapporten van de inspectie van het onderwijs zijn openbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Welk pedagogisch-didactisch principe een school nastreeft is een zaak van de school zelf. De inspectie van het onderwijs beoordeelt of het hanteren van een bepaald pedagogisch-didactisch principe leidt tot onderwijs van voldoende kwaliteit. Dit geldt voor zowel het bekostigd onderwijs als het particulier onderwijs. Ik meng mij daarom niet in de beoordeling van een pedagogisch-didactisch concept. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Alle leerlingen hebben recht op goed onderwijs. Dit geldt ook voor leerlingen die onderwijs volgen aan een particuliere school. Mijn beleid met betrekking tot het particulier onderwijs is gericht op het bewaken van de kwaliteit van het onderwijs. De inspectie van het onderwijs gaat toetsen of particuliere scholen voldoen aan de aspecten van kwaliteit uit het toezichtskader waaraan momenteel gewerkt wordt. Ook de particuliere scholen die werken volgens het Iederwijs-concept worden hierop beoordeeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
