<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de adoptie van Chinese kinderen. (Ingezonden 23 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17973
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke vervangende procedures voor de laatste fase van de adoptie van Chinese kinderen, die nu wordt belemmerd door de uitbraak van SARS. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake, van het lid De Pater-van der Meer, vraagnr. 2020311970, ingezonden 22 mei 2003.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie China Infectieziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1452, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17973</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3033" allpagenumbers="3033" vetnummer="2020312010" code="0203tkkvr1452" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17973" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1452" onderwerp="" indiendatum="2003-05-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de reportage in Nova <voetnoot nummer="1"/>inzake de adoptie van Chinese kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid te kijken naar de mogelijkheid van het legaliseren van de adoptiepapieren en het verstrekken van een Machtiging tot Voorlopig Verblijf niet in Beijing te laten plaatsvinden maar op een consulaat elders in China waarnaar wel vluchten worden uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u voorzien in een snelle en adequate vervangende procedure voor deze adopties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid op korte termijn in overleg te treden met de bij adopties betrokken organisaties teneinde te voorzien in noodprocedures voor het geval adopties worden belemmerd door SARS-uitbraken elders? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="SARS staat adoptie Chinese kinderen in de weg">Het betreft de uitzending van dinsdag 20 mei 2003 «SARS staat adoptie Chinese kinderen in de weg»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Pater-van der Meer, vraagnr. 2020311970, ingezonden 22 mei 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Afgifte van een Machtiging tot Voorlopig Verblijf in een consulaat buiten Peking, zoals Shanghai, is een bestaande mogelijkheid. Waar nodig zullen hiertoe nadere instructies uitgaan. Legalisatie van de bij de adoptieprocedure verkregen documenten hoeft niet noodzakelijkerwijs op hetzelfde consulaat te geschieden als de afgifte van het voormelde reisdocument. Aangezien bij de legalisatieprocedure van deze documenten diverse instanties in Peking betrokken zijn, ligt het voor de hand de legalisatie van documenten door het consulaat in Peking administratief te laten afhandelen. Dit kan geschieden buiten aanwezigheid van de adoptiefouders. Deze kunnen derhalve buiten door SARS besmette gebieden blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het treffen van noodprocedures in het geval adopties worden belemmerd door SARS-uitbraken elders, acht ik vooralsnog niet opportuun. In voorkomend geval zal in overleg met de betrokken vergunninghouders naar bevind van zaken worden gehandeld, waarbij ik wil opmerken dat ik groot belang hecht aan naleving van de «Notice of postponing adoption formalities of travelling to China», een document van het China Centre of Adoption Affairs waarin aspirant-adoptiefouders wordt aangeraden hun reis naar China voorlopig uit te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
