<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de minister en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de veiling van de UMTS-frequenties. (Ingezonden 1 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12250
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft o.a. de briefwisseling tijdens de UMTS-veiling tussen Telfort en Versatel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mobiele telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1770, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12250</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3975" allpagenumbers="3975 3976" vetnummer="2990014330" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12250" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1770" onderwerp="" indiendatum="2000-08-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 september 2000) Opgemerkt wordt dat een deel van de vragen aan de orde komt in de Procesbeschrijving en verantwoording UMTS die als bijlage bij de brief">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het ministerie zich bij de UMTS-veiling heeft laten adviseren door slechts één adviseur die daarvoor tien dagen de tijd had? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, waarom is er geen uitvoeriger adviesprocedure geweest? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid dit advies en eventuele andere adviezen aan de Kamer te doen toekomen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat dit advies wees op de noodzaak een aparte kavel voor nieuwkomers te reserveren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is er geen aparte kavel voor nieuwkomers gereserveerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom zijn de veilingregels niet veranderd, toen voor de start van de UMTS-veiling duidelijk werd dat er door uitval van diverse potentiële gegadigden nog maar zes bieders waren voor vijf vergunningen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u van tevoren ook contact gehad met de Europese Commissie over de Nederlandse aanpak van de UMTS-veiling? Zo nee, waarom niet? Zo ja, wat was het oordeel van de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u dat de Nederlandse veilingaanpak een optimale bijdrage heeft geleverd aan open en eerlijke concurrentieverhoudingen waarbij nieuwkomers gelijke kansen hebben en derhalve nagevolgd zou moeten worden bij de komende veilingen in België, Duitsland, Frankrijk en Italië? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de briefwisseling tijdens de veiling tussen Telfort en Versatel en tussen Versatel en u openbaar te maken? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar dat Telfort in haar brief aan Versatel gedreigd heeft de verantwoordelijke bestuurders van Versatel persoonlijk aansprakelijk te stellen bij verder bieden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u aangeven wat de precieze status is van de brief van de veilingmeester van maandag 24 juli 2000 aan Telfort waarin Telfort gewezen wordt op artikel 7 lid 2 van het reglement? Kunt u ook aangeven waarom de andere partijen bij de veiling niet op de hoogte zijn gesteld van deze brief? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid de definitieve verlening van de vergunningen aan te houden tot de Kamer de mogelijkheid heeft gehad een oordeel te vellen over de veiling en de juridische nasleep daarvan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-7" bron="Volkskrant">Volkskrant, 7 juli 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Bakker, ingezonden 1 augustus 2000. </toelichting>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Voor het antwoord wordt verwezen naar de Procesbeschrijving en verantwoording UMTS die als bijlage bij de brief van 4 september 2000 van de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Financiën naar de Tweede Kamer is verzonden (zie paragraaf 7 van die bijlage). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De betreffende adviezen zijn als bijlagen gevoegd bij de in antwoord 1 genoemde Procesbeschrijving en verantwoording. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Voor de integrale teksten van alle adviezen en consultaties wordt verwezen naar de bijlagen die zijn gevoegd bij de in antwoord 1 genoemde Procesbeschrijving en verantwoording. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het antwoord wordt verwezen naar de in antwoord 1 genoemde Procesbeschrijving en verantwoording (zie paragraaf 6). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor het antwoord wordt verwezen naar paragraaf 8 van de in antwoord 1 genoemde Procesbeschrijving en verantwoording. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. De Europese Commissie staat op het standpunt dat de lidstaten zelf bepalen welke methode zij hanteren voor het verlenen van vergunningen voor radiofrequenties. De gehanteerde verdelingswijze moet ingevolge de Vergunningenrichtlijn objectief, non-discriminator en proportioneel zijn. De vergunningverleningsprocedure voor UMTS voldoet aan deze eisen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor het antwoord wordt verwezen naar de Procesbeschrijving en verantwoording UMTS en de nabeschouwing die als bijlagen bij de brief van 4 september 2000 van de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Financiën naar de Tweede Kamer zijn verzonden. Daarbij merk ik op dat het aan de bevoegde autoriteiten van ieder land is om te bepalen op welke wijze zij de UMTS-frequenties uitgeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De gevraagde briefwisseling heb ik bij brief van 28 juli 2000, kenmerk DGTP/00/03884 aan de Tweede Kamer gestuurd. Die briefwisseling is ook als bijlage gevoegd bij de in antwoord 1 genoemde Procesbeschrijving en verantwoording. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Nee. Voor de juiste tekst van Telfort verwijs ik kortheidshalve naar die brief. Die is bij de in antwoord 8 genoemde brieven aan de Tweede Kamer gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Voor het antwoord wordt verwezen naar paragraaf 9 van de in antwoord 1 genoemde Procesbeschrijving en verantwoording. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Dat is niet mogelijk. Na afloop van de veiling heeft degene waarvan was vastgesteld dat deze het hoogste bod op een kavel had uitgebracht het recht op het gebruik van de bij die kavel behorende frequenties verkregen. Op grond van de veilingregels werd aan die deelnemer de betreffende vergunning verleend, mits hij het door hem uitgebrachte veilingbod tijdig had voldaan. Een en ander is inherent aan een veiling. Op grond van de veilingregeling moest het veilingbod uiterlijk 7 augustus 2000 zijn voldaan. Er is geen juridische basis om de definitieve vergunningverlening aan te houden. De vergunningen zijn dan ook inmiddels verleend. Overigens kunnen (derden)belanghebbenden tegen de – individuele – vergunningverlening binnen zes weken na bekendmaking van de betreffende vergunning bij mij een bezwaarschrift indienen tegen de verlening van die vergunning. Tevens wordt verwezen naar appendix 3 van de in antwoord 1 genoemde Procesbeschrijving en verantwoording. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 095" documentnummer="55">Kamerstuk 24 095, nr. 55</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
