<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rijpstra (VVD) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de veiligheid in het zwemonderwijs. (Ingezonden 19 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18490
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de stand van zaken van de uitvoering van het amendement Rijpstra c.s. inzake de bevordering van de veiligheid van zwembaden door middel van elektronische detectiesystemen (kamerstuk 28 600 VIII, nr. 33).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Sport Zwembaden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1895, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18490</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3983" allpagenumbers="3983 3984" vetnummer="2020315980" code="0203tkkvr1895" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18490" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1895" onderwerp="" indiendatum="2003-08-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich het amendement Rijpstra c.s. inzake de bevordering van de veiligheid van zwembaden door middel van elektronische detectiesystemen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat met de 1 miljoen Euro uit het amendement een onderzoek is gestart naar de veiligheid in zwembaden samen met het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport? Kunt u in een chronologisch overzicht aangeven welke concrete stappen er zijn ondernomen met betrekking tot dit onderzoek vanaf het moment dat het amendement is aangenomen in de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie draagt de verantwoordelijkheid voor de uitvoering van dit onderzoek? Welke personen zitten er in de begeleidingscommissie en welke overleggen hebben er in de loop der tijd plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Aan welke vereisten dienen zwembaden te voldoen om in aanmerking te komen voor deelname aan de beoogde pilotprojecten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er op korte termijn een pilotproject van start moet gaan zodat de kans op verdrinking in zwembaden zal afnemen? Wanneer gaat het eerste pilotproject van start? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 600 VIII" documentnummer="33">Kamerstuk 28 600 VIII, nr. 33, amendement Rijpstra c.s</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De voorbereidingen voor het onderzoek zijn gestart; in 2003 zijn de volgende stappen gezet respectievelijk gepland: – Maart: OCenW neemt contact op met de ministeries van VWS en VROM en met Infomil (doet uitvoering en ondersteuning van de regelgeving van VROM) over de mogelijke aanpak voor besteding van de bij OCenW beschikbare middelen voor verbetering veiligheid in zwembaden. – 3 April: overleg van VWS, OCenW en Infomil over effectieve besteding van de beschikbare middelen; een juiste mix van stimulering en onderzoek is daarbij essentieel. – 10 April: het onderwerp wordt door Infomil ingebracht in het IPO WHVZB (Wet hygiëne en veiligheid zwem- en badinrichtingen); de provincies, verenigd in het IPO, houden op grond van de WHVZB toezicht op de veiligheid in zwembaden. – 15 April: naar aanleiding van het overleg in IPO WHVZB werd door Infomil bij OCenW een (globaal) voorstel ingediend voor besteding van de middelen. – 15 Mei: Bespreking van het voorstel van Infomil in de stuurgroep Schoolzwemmen en Zwemvaardigheid, waarin naast OCenW en VWS ook direct betrokken organisaties als VNG, het Nederlands Instituut voor Lokale Sport en Recreatie (LC) en de Nationale Raad Zwemdiplomas zijn vertegenwoordigd. In de stuurgroep werd gevraagd om meer partijen uit de zwembadwereld bij de maatregelen te betrekken. – 16 Mei: indiening van een alternatief voorstel bij OCenW waar onder meer ook het bedrijfsleven (i.c. de producenten van elektronische detectiesystemen voor zwembaden) bij betrokken is. Dit was reden voor OCenW om zich opnieuw over de voorstellen te bezinnen. – 28 Augustus: bijeenkomst van VWS en OCenW met de indieners van de genoemde voorstellen, met als doel te komen tot afspraken over de aanpak, de bijdragen van verschillende partijen en de uitvoering van het traject. Afgesproken is dat het LC voor de uitvoering van de pilotprojecten een projectplan opstelt en dit voor 15 september a.s. voorlegt aan OCenW. Het projectplan omvat de criteria en de (financiële en organisatorische) voorwaarden voor subsidiëring van de pilots en de wijze van monitoring en evaluatie. Planning: – 30 September: vergadering stuurgroep Schoolzwemmen en Zwemvaardigheid, waarin de stuurgroep het projectplan bespreekt en hierover een advies zal uitbrengen aan de minister van OCenW – Oktober: vaststelling door minister OCenW in overleg met de staatssecretaris van VWS van het projectplan. Opdrachtverlening door OCenW voor de uitvoering van het projectplan. Informeren van de Tweede Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is sprake van een gezamenlijke verantwoordelijkheid voor de uitvoering van het amendement. De minister van OCenW vanuit haar begrotingsverantwoordelijkheid; de minister van VROM is verantwoordelijk voor de regelgeving voor de veiligheid in zwembaden, i.c. de WHVZB, de staatssecretaris van VWS vanuit een inhoudelijke verantwoordelijkheid voor de veiligheid in zwembaden. Over de samenstelling van de begeleidingscommissie zal ik u als onderdeel van de in oktober a.s. toegezegde informatie nader informeren. Voor de overleggen die hebben plaatsgevonden verwijs ik u naar het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tussen de ingediende voorstellen zijn grote overeenkomsten wat betreft vereisten waaraan zwembaden moeten voldoen om in aanmerking te komen voor deelname aan pilotprojecten of stimuleringssubsidie. De belangrijkste eis hierbij is dat een zwembad een veiligheidsbeleid moet voeren om in aanmerking te komen voor stimuleringssubsidie. Over de uiteindelijke vereisten zal ik u in oktober 2003 nader informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De beschikbare middelen moeten zo snel mogelijk worden ingezet ter verbetering van de veiligheid in zwembaden. Of pilotprojecten de meest effectieve manier zijn om te stimuleren dat elektronische detectiesystemen op grotere schaal worden geïntroduceerd in zwembaden, maakt onderdeel uit van de afwegingen zoals bedoeld in het antwoord op vraag 2. Onderzoek naar veiligheid in zwembaden, mede in relatie met de toepassing van detectiesystemen is essentieel bij de besteding van de beschikbare middelen. Op de verdere voortgang wat betreft de inzet van de beschikbare middelen ben ik reeds ingegaan in het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
