<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangegeven termijn van zes weken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de ministers van Justitie, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Grote Steden- en Integratiebeleid over besnijdenis van Nederlandse meisjes in Somalië/Somaliland. (Ingezonden 30 september 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10451
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijk strafrechtelijke maatregelen tegen in Nederland wonende ouders van Somalische afkomst, die hun dochters tegen hun wil laten besnijden in Somalië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Overig) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Somalië Vrouwenmishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10451</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="373" allpagenumbers="373" vetnummer="2990000460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10451" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="180" onderwerp="" indiendatum="1999-09-30">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de verhalen dat soms Nederlandse meisjes uit de Somalische gemeenschap, tegen hun wil in Somalië of Somaliland worden besneden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke manieren wordt de Somalische gemeenschap in Nederland ervan doordrongen dat besnijdenis een ernstige vorm van mishandeling in strijd met de rechten van het kind is, die naar Nederlandse en internationale opvattingen niet zou mogen plaatsvinden? Wat zijn hiervan de resultaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er in Nederland betrouwbare gegevens hoe vaak het voorkomt dat in Nederland wonende Somaliërs hun dochters naar het land van herkomst sturen om aldaar te worden besneden? Zo neen, bent u bereid daar onderzoek naar te laten verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden zijn er om in Nederland in strafrechtelijke zin ouders aan te spreken op het laten besnijden van hun dochters in het land van herkomst? Hoe treedt de Franse en Zweedse Justitie hier tegen op? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze voert u vanuit volksgezondheid-, integratie- en justitieoogpunt een integraal beleid om te voorkomen dat in Nederland wonende meisjes uit de Somalische gemeenschap in de toekomst zullen worden besneden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-28" bron="KRO , radio 1" titel="Dingen die gebeuren">KRO «Dingen die gebeuren», radio 1, 28 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-10-26">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en voor Grote Steden- en Integratiebeleid. (Ontvangen 26 oktober 1999) Onder verwijzing naar uw brief van 1 oktober 1999, bericht ik u, mede namens de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de door het lid Dittrich gestelde vragen binnen drie weken te beantwoorden, aangezien het interdepartementale overleg hierover nog niet is afgerond. De beantwoording van de vragen zal plaatsvinden binnen de door u </mededeling>
</kvr>
