<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de staatssecretaris van Justitie over terugkeeronderwijs voor alleenstaande minderjarige asielzoekers. (Ingezonden 7 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15317
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de tussentijdse evaluatie van het Dollard College over het terugkeeronderwijs voor ama's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Overig) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vluchtelingen Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 851, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15317</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1789" allpagenumbers="1789" vetnummer="2010205700" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15317" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="851" onderwerp="" indiendatum="2002-02-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de tussentijdse evaluatie van het Dollard College over het terugkeeronderwijs voor alleenstaande minderjarige asielzoekers (ama’s)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Ziet u mogelijkheden het terugkeeronderwijs zodanig aan te passen dat het project wel kans van slagen heeft? Zo ja, aan wat voor aanpassingen denkt u dan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe denkt u de moeizame samenwerking tussen de verschillende instanties die zich bezig houden met ama’s te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke verbeteringen in het terugkeeronderwijs u op korte termijn wil doorvoeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4" voetnoot="1">Het Dollard College is, zoals bekend, een project gestart dat dient als pilot voor het ontwikkelen van een (succesvol) programma, waarbij het accent ligt op terugkeer en toekomstige ontplooiingsmogelijkheden (wonen en werken) in het land van herkomst. Het project wordt voor 50% gefinancierd door het Europees Vluchtelingenfonds. Uit de tussentijdse evaluatie van het Dollard College, die betrekking heeft op de periode 1 oktober 2001 tot en met 16 januari 2002, blijkt een onvoldoende deelname van ama’s aan het pilot-project «Terugkeeronderwijs». In de evaluatie heeft het Dollard College aangegeven welke maatregelen inmiddels zijn genomen ter vergroting van de deelname aan het Terugkeeronderwijs, alsmede op welke aspecten het project zich in de resterende projectperiode zal richten. Naar aanleiding van de tussentijdse evaluatie zullen op korte termijn in overleg tussen het Ministerie van Justitie, dat als beheersorganisatie fungeert voor het Europees Vluchtelingenfonds, en het Dollard College nadere afspraken worden gemaakt over de wijze waarop en de voorwaarden waaronder in de resterende projectperiode het project zal worden voortgezet. Wellicht ten overvloede zij nog vermeld dat het pilot-project «Terugkeeronderwijs» een – overigens zeer gewaardeerd – initiatief van het Dollard College zèlf is en geen verband houdt met de implementatie van de Ama-nota <voetnoot nummer="1"/>van 1 maart 2000. Uiteraard zullen de ervaringen van het Dollard College wel worden betrokken bij de implementatie van eerdergenoemde nota. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 062" documentnummer="2" documentjaargang="1999-2000">Kamerstuk 27 062, nr. 2, vergaderjaar 1999–2000</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
