<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Justitie over bolletjesslikkers. (Ingezonden 27 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15337
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht "Antillen bolletjesslikker na vijf dagen vrij" in de Telegraaf van 25 februari 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Voorlopige hechtenis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Gevangeniswezen Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 861, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15337</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1809" allpagenumbers="1809 1810" vetnummer="2010207170" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15337" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="861" onderwerp="" indiendatum="2002-02-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Antillen Bolletjesslikker na vijf dagen vrij»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is momenteel het beleid op Schiphol? Worden er ook bolletjesslikkers met een dagvaarding heengezonden? Worden deze bolletjesslikkers ook daadwerkelijk voorgeleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er voldoende cellen op Schiphol voor bolletjesslikkers en andere criminelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u afspraken gemaakt met de Antillen, dat Nederlandse drugskoeriers in Nederland berecht worden? Zo ja, geldt dat ook vice versa voor Antilliaanse drugskoeriers, die op Schiphol of elders in Nederland worden aangehouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke afspraken heeft u na 3 januari 2002 met de luchtvaartmaatschappijen gemaakt over het bestrijden van de drugscriminaliteit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-25" bron="Telegraaf">Telegraaf, 25 februari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Oven, ingezonden 26 februari 2002. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het beleid ten aanzien van op Schiphol aangehouden drugskoeriers is ongewijzigd. Aldaar aangehouden drugskoeriers worden ingesloten en voorgeleid. Er vinden derhalve geen heenzendingen plaats (wegens gebrek aan celcapaciteit). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de op 1 maart 2002 aan de Tweede Kamer toegezonden voortgangsrapportage met betrekking tot het Plan van aanpak drugssmokkel Schiphol is al aangegeven dat het huidige aantal cellen (11) op de luchthaven Schiphol – gegeven de actuele situatie – volstrekt ontoereikend is. De inspanningen zijn er op gericht dat zo spoedig mogelijk een cellencomplex, met een capaciteit van 106 cellen, op de luchthaven Schiphol beschikbaar is. Daarnaast is voor de aangehouden bolletjesslikkers de eerste-lijns medische voorziening te Bloemendaal operationeel, met een capaciteit van 60 plaatsen. Het grenshospitium te Amsterdam, met een capaciteit van 175 plaatsen is aangewezen als tijdelijke voorziening voor drugskoeriers en bolletjesslikkers. Onlangs is in gebruik genomen de voormalige gevangenis in Roermond, met een capaciteit van 175 plaatsen, die inmiddels eveneens is aangewezen als bijzondere noodvoorziening voor de opvang van drugskoeriers. Tenslotte wordt gebruik gemaakt van de beschikbare capaciteit van het gevangeniswezen en van politiecelcapaciteit op Schiphol en omgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals opgenomen in het Plan van aanpak onderzoekt thans een ambtelijke werkgroep de mogelijkheden om de knelpunten die er zijn met betrekking tot de overdracht van strafvervolging, zoals de overdracht van bewijsmateriaal en het vraagstuk van vervolgingsbevoegdheid, op te lossen. Naar verwachting zal ik in de volgende voortgangsrapportage met betrekking tot het Plan van aanpak berichten over de bevindingen van de werkgroep. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ook op dit aspect is in de voortgangsrapportage met betrekking tot het Plan van aanpak drugssmokkel Schiphol ingegaan. Het overleg met de betrokken partijen, waaronder de KLM, over de toepassing van pre-flight controles is sedert 4 februari jl. gaande. In breder verband is door Nederland tijdens de bijeenkomst van de International Civil Aviation organisation in februari dit jaar aandacht gevraagd en gekregen voor het oplossen van de problemen die bestaan ten aanzien van drugskoeriers die gebruik maken van luchtvervoer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
