<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de kosten van het nieuwe politienummer 0900-8844. (Ingezonden 15 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13131
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het landelijke telefoonnummer van de politie, dat niet door alle mobiele-telefoonbezitters met een pre-pay abonnement kan worden gebeld. (Zwolse Courant, 10 november 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mobiele telefonie Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 703, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13131</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1453" allpagenumbers="1453 1454" vetnummer="2000102370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13131" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="703" onderwerp="" indiendatum="2000-11-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 februari 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 371, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving over de kosten van het mobiel bellen van het nieuwe landelijke politienummer 0900–8844 voor bellers met een pre-pay abonnement? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke kosten brengen de diverse telefoonmaatschappijen in rekening voor het mobiel bellen van 0900–8844 aan houders met een pre-pay abonnement? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel houders van een mobiel toestel kunnen geen 0900-nummer bellen, omdat deze nummers zijn geblokkeerd? Bij welke maatschappijen is dat het geval? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre hebben bij de beleidsbeslissing om dit nummer niet gratis ter beschikking te stellen overwegingen t.a.v. de mogelijke kosten voor mobiele bellers een rol gespeeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Was het noodzakelijk om het 0900–8844 contract openbaar aan te besteden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, op welke wijze is de aanbestedingsprocedure verlopen, uit hoeveel aanbieders is de uiteindelijke keuze gemaakt en hoe lang heeft de procedure in totaal geduurd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u deze vragen beantwoorden vóór 20 november a.s., zodat het antwoord betrokken kan worden bij de behandeling van de politiebegroting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-10" bron="Zie Zwolse Courant">Zie Zwolse Courant, 10 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb informatie opgevraagd bij de 5 aanbieders van mobiele telefoniediensten (Ben, Dutchtone, KPN, Libertel en Telfort). De 5 aanbieders hebben mij laten weten dat de tarieven voor het bellen naar het landelijk telefoonnummer politie, vanwege de maatschappelijke relevantie zijn c.q. worden verlaagd. Vier aanbieders hebben hun tarief reeds verlaagd. Eén aanbieder zal op korte termijn volgen nadat de noodzakelijke technische aanpassingen zijn doorgevoerd. Nadat de tarieven zijn herzien wordt het LTP-tarief van 30 cent per minuut rechtstreeks aan de klant doorberekend en wordt daarnaast het normale tarief voor het bellen binnen het mobiele netwerk doorberekend. De normale gesprekskosten die, naast het LTP-tarief van 30 cent per minuut, in rekening worden gebracht voor het bellen naar het landelijk telefoonnummer politie zijn afhankelijk van de aanbieder van de mobiele telefoniediensten en het contract dat de gebruiker van de mobiele telefoon heeft afgesloten met zijn aanbieder van mobiele telefoniediensten. De gebruiker van een mobiele telefoon kan daarbij kiezen tussen een vast, tijdonafhankelijk, tarief (circa 75 cent per minuut) en een variabel tarief (circa 95 cent per minuut voor piekperioden, circa 35 cent per minuut voor dalperioden). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Twee aanbieders van mobiele telefoniediensten (Dutchtone en Telfort) hebben in hun antwoord aangegeven dat iedere klant, zowel pre-payed als post-payed, individueel kan kiezen voor een blokkering van het 0900-verkeer. Deze keuzemogelijkheid bestaat ook bij de overige drie aanbieders. Van de individuele blokkering wordt geen registratie bijgehouden. Binnen het Ben-netwerk zijn gebruikers (circa 15 000) met een betalingsachterstand afgesloten voor het bellen naar 0900-nummers. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het bellen naar de politie is nooit gratis geweest. De belkosten voor het bellen met een vaste of een mobiele telefoon komen, volgens het principe van normaal dienstenverkeer, voor rekening van de beller. De belkosten voor de mobiele bellers hebben geen rol gespeeld in de beleidsbeslissing. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De aanbesteding van het contract voor 0900–8844 werd uitgevoerd door de projectorganisatie die onder verantwoordelijkheid van het korpsbeheerdersberaad heeft zorggedragen voor de invoering van het landelijk telefoonnummer politie. De destijds op de markt opererende aanbieders voor vastnetfunctionaliteiten (KPN, Telfort en Enertel) zijn allen verzocht een offerte uit te brengen voor een faciliteit inhoudende een routering van gesprekken op basis van postcodes met een voorgenomen invoering per eind 1997. Slechts KPN heeft hieraan voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In het Algemeen Overleg op 20 november 2000 met uw vaste kamercommissie voor Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties heb ik u medegedeeld dat nadere informatie moet worden opgevraagd bij de aanbieders van mobiele telefoniediensten waardoor de beantwoording niet binnen de gevraagde termijn kon worden afgerond. Eerst nu ik de reacties van de aanbieders heb ontvangen kan ik u deze antwoorden doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
