<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en M. B. Vos (beiden GroenLinks) over verwerking van uit Nederland afkomstig zinkafval in India. (Ingezonden 3 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1927
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw (1 augustus 1995) over de ondeugdelijke verwerking van uit Nederland afkomstig gevaarlijke zinkafval in India.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 27, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1927</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="53" allpagenumbers="53 54" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="27" onderwerp="" indiendatum="1995-08-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de ondeugdelijke verwerking van uit Nederland afkomstig gevaarlijk zinkafval in India? <voetnoot nummer="1"/>Zijn de feiten zoals weergegeven juist? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Waarom is niet – voorafgaand aan het verlenen van toestemming voor de export – nagegaan of India beschikt over voldoende en deugdelijke verwerkingscapaciteit en een veilige bestemming voor het eventuele restafval? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat u – nu gebleken is dat van een deugdelijke verwerking van het zinkafval in India geen sprake is – maatregelen nemen om verdere export te verhinderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de Nederlandse ambassade in India in e´e´n geval het verlenen van een exportvergunning met klem heeft ontraden? Heeft dit geleid tot het weigeren van de exportvergunning? Zo neen, hoe verklaart u dit? Om welke afvalstoffen ging het hierbij en welke Nederlandse onderneming(en) wilden deze afvalstoffen exporteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is in alle overige gevallen waar toestemming verleend is voor de export van gevaarlijk afval, naar niet OECD-landen we`l op adequate wijze geverifieerd of in deze landen deugdelijke verwerking verzekerd is? Zo neen, bij welke vergunningen is een deugdelijke controle achterwege gebleven danwel een negatief advies genegeerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het hiervoor aangehaalde voorbeeld duidelijk maakt dat de (uitvoering van de) procedure voor de vergunningverlening voor de export van gevaarlijk afval te wensen overlaat? Zo ja, bent u bereid maatregelen te nemen om hierin verbetering aan te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-08-1" bron="Trouw">Trouw, 1 augustus 1995</noot>
         <noot nummer="2">blijkens uitspraken van woordvoerder Meijer van VROM in Internationale Samenwerking, nr. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
