<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over onderzoek naar de WAO. (Ingezonden 3 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11787
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in o.a. Trouw en de Volkskrant van 27 april 2000 over een nieuw onderzoek naar de WAO door een commissie van onafhankelijk deskundigen in relatie tot de voortgangsnota arbeidsongeschiktheidsregeling (22187, nr. 104).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1355, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11787</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3017" allpagenumbers="3017" vetnummer="2990010510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11787" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1355" onderwerp="" indiendatum="2000-05-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over een nieuw onderzoek naar de WAO door een commissie van onafhankelijke deskundigen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt de staatssecretaris de opvatting van de minister dat zo’n onderzoek nodig en wenselijk is? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Spreekt uit het doen van een nieuw onderzoek naar de problemen in de WAO op dit moment niet erg weinig vertrouwen in de voorstellen die worden gedaan in de voortgangsnota arbeidsongeschiktheidsregelingen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien u van mening bent dat een nieuw onafhankelijk onderzoek nodig is, is het dan niet wenselijk met de voorstellen uit de voortgangsnota te wachten tot over een half jaar het eerste rapport van de onafhankelijke commissie verschijnt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van de suggestie van de minister van Economische Zaken om beoefenaars van gevaarlijke sporten in de toekomst uit te sluiten van de WAO en van de suggestie van VNO-NCW om de WAO in de toekomst voor te behouden aan werknemers die op het werk arbeidsongeschikt worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u de vragen beantwoorden vóórdat de voortgangsnota arbeidsongeschiktheidsregelingen wordt besproken in de Tweede Kamer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-27" bron="O.a. Trouw en de Volkskrant">O.a. Trouw en de Volkskrant, 27 april 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 187" documentnummer="104">Kamerstuk 22 187, nr. 104</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De wens tot instelling van een commissie is afkomstig van de sociale partners en wordt door de bewindslieden van Sociale Zaken en Werkgelegenheid ondersteund. Wij zijn van mening dat het gewenst is om alle aspecten van de WAO-problematiek zo goed mogelijk in kaart te brengen. Een onafhankelijke commissie kan daaraan een belangrijke bijdrage leveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De maatregelen die in het kader van de voortgangsnota zijn aangekondigd, zijn noodzakelijke en urgente verbeteringen in het huidige uitvoeringsproces die passen in het door Wulbz, Pemba en Suwi geschapen kader. Voor de Commissie van onafhankelijk deskundigen is dit kader uitgangspunt. De Commissie kan op basis van een inventarisatie van de problematiek over een breed spectrum aanbevelingen doen. Zo krijgt de Commissie in het komend halfjaar onderzoeksresultaten ter beschikking (evaluatie REA, onderzoek naar de Wajong, brancheprestatievergelijking) die tot nieuwe inzichten en aanbevelingen kunnen leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals toegezegd tijdens de laatste begrotingsbehandeling Sociale Zaken en Werkgelegenheid zal ik in de Sociale Nota 2001 uitgebreid ingaan op de voor- en nadelen van een onderscheid tussen risque social en risque professionnel van de WAO. Daarbij zal aandacht worden besteed aan ervaringen met dergelijke stelsels in het buitenland. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
