<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijke risico's van babyvoeding van het Duitse zuivelconcern Humana. (Ingezonden 14 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19051
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over schadelijkheid van soja, die het Duitse bedrijf Humana gebruikt in babyvoeding (sojamelk), naar aanleiding van sterfgevallen in Israël.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Consument (Voedings- en productveiligheid) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Babyvoeding Levensmiddelenkeuring Zuivel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 449, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19051</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="963" allpagenumbers="963" vetnummer="2030403080" code="0304tkkvr449" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19051" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="449" onderwerp="" indiendatum="2003-11-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving over het Duitse zuivelconcern Humana, dat babyvoeding op de markt heeft gebracht waaraan grote risico’s zijn verbonden en over de berichtgeving dat in Israël inmiddels drie baby’s, die de voeding hebben gekregen, zijn overleden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of deze sojamelk ook naar Nederland is geëxporteerd en door Nederlandse baby’s wordt gebruikt, aangezien uit de eigen site van het Duitse bedrijf ( www.humana.de) blijkt dat de betreffende babyvoeding in 30 landen verkrijgbaar is en via internet de babyvoeding door particulieren kan worden besteld? Zo ja, welke maatregelen worden getroffen om de babyvoeding terug te halen, en de ouders over de risico’s te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt de soja, die het bedrijf gebruikt, ook voor andere producten gebruikt? Zo ja, levert het gebruik van deze soja in andere producten een gevaar op voor de volksgezondheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-11" bron="Agrarisch Dagblad en Trouw">Agrarisch Dagblad en Trouw, 11 november 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voorzover de VWA/KvW heeft kunnen nagaan wordt dit specifieke product niet in Nederland verhandeld. Volgens het Duitse bedrijf gaat het om een kosjer product dat alleen aan Israël is geleverd. Private invoer uit Israël door particulieren kan echter nooit worden uitgesloten. De VWA heeft een bericht op haar website geplaatst, met het doel het publiek over deze zaak te informeren en specifiek eventuele gebruikers te waarschuwen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De oorzaak van het probleem is een rekenfout bij het bepalen van de hoeveelheid vitamine B1 die speciaal aan de betreffende zuigelingenvoeding wordt toegevoegd. De kwaliteit van de diverse grondstoffen staat niet ter discussie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
