<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de positionering van ziekenhuizen. (Ingezonden 11 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18094
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in aanvulling op eerdere vragen van de leden Arib en Depla (PvdA) over het Meander Medisch Centrum, naar aanleiding van door de minister De Geus (VWS) gegeven karakteristiek 'profielziekenhuis' voor de locatie Molendael van het centrum (Aanhangsel van de Handelingen II, 2002-2003, 1094).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1561, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020313060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18094</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3265" allpagenumbers="3265 3266" vetnummer="2020313060" code="0203tkkvr1561" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18094" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1561" onderwerp="" indiendatum="2003-06-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich het antwoord dat «de locatie Molendael basisziekenhuis maar een profielziekenhuis is»? Zo ja, wat is volgens u een «profielziekenhuis»? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer bent u van plan in gesprek te gaan met de raden van bestuur van de ziekenhuizen Meander en Oldenzaal betreffende de verdere functiebeperking? Kunt u de Kamer van de resultaten op de hoogte brengen? 1, 3 </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat, alvorens de Kamer met u heeft gedebatteerd over de toekomst in het algemeen en over het behoud van functies van kleine ziekenhuizen in het bijzonder, het niet gewenst is al een keuze te bepalen van een type ziekenhuis zoals «profielziekenhuis»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het gebruik van de term «profielziekenhuis» geen reden is om voorbij te gaan aan de stand still? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er ziekenhuizen die op dit moment nog geen door het College Bouw Ziekenhuizen goedgekeurd Lange Termijn Huisvestingsplan (LTHP) hebben? Zo ja, om welke ziekenhuizen gaat het en wat is de reden dat zij nog geen goedgekeurd LTHP hebben? </vraag>
      <vraag nummer="6">Houden alle ziekenhuizen zich er aan het LTHP voor te leggen aan de stakeholders? Klopt het dat ziekenhuizen die geen LTHP hebben nog een vergunning, voor verbouwingen of functieverandering moeten aanvragen via de WZV? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat na een fusie de verschillende ziekenhuislocaties evenveel recht hebben op een renovatie? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het momenteel zo geregeld dat ziekenhuizen die een samenwerkingsverband aangaan hun trekkingsgelden voor hun locatie behouden? Zo nee, waarom niet? Zo ja, zou dit dan na een fusie ook gewenst zijn? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat voor een fusie opgebouwde trekkingsgelden na een fusie voor de betrokken ziekenhuislocaties behouden moeten blijven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1392" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1392, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="2">Brief minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, 1 februari 2002 (kenmerk CZIIZ/2253557)</noot>
         <noot nummer="3" datum="2003-06-6" bron="Brief minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Brief minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, 6 juni 2003, onderwerp ziekenhuis Oldenzaal (kenmerk DBO-CB-U-2385448)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ik heb bij de beantwoording van Kamervragen over het Meander Medisch Centrum <voetnoot nummer="1"/>gezegd: «de locatie Molendael is geen basisziekenhuis maar een profielziekenhuis». Een profielziekenhuis is een ziekenhuis dat zich toelegt op bepaalde deelgebieden van de ziekenhuiszorg of bepaalde doelgroepen. Dit kan een (klein) zelfstandig ziekenhuis zijn, maar ook één van de locaties van een groter algemeen ziekenhuis. Ook een categoraal ziekenhuis valt onder deze definitie (Uit: Vervolg-uitvoeringstoets spreiding ziekenhuiszorg College bouw ziekenhuisvoorzieningen, eerste tranche, januari 2002). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gesprekken met beide Raden van Bestuur hebben inmiddels plaatsgehad. De Raad van Bestuur van het Medisch Spectrum Twente zal mij op korte termijn per brief nader informeren over de overwegingen die hebben geleid tot het voorgenomen besluit inzake wijziging van het profiel van de locatie Oldenzaal. De Raad van Bestuur van het Meander Medisch Centrum zal mij na het stakeholdersoverleg op 1 juli a.s. informeren over de nadere onderbouwing van de aanscherping van de locatieprofielen, waaronder het profiel voor de locatie Baarn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Die keus is echter vorig jaar, naar aanleiding van het door het College bouw ziekenhuisvoorzieningen opgestelde indelingsoverzicht van ziekenhuislocaties, al indicatief bepaald. Beide genoemde locaties waren in het betreffende indelingsoverzicht ingedeeld als profielziekenhuis. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het College bouw ziekenhuisvoorzieningen geeft geen goedkeuring aan LTHP’s. Wel geeft het College een visie op een ingediend LTHP. Er zijn drie ziekenhuizen die nog geen LTHP bij het College hebben ingediend. Dit is, indien nog geen trekkingsrechten worden opgebouwd of geen meldingen worden gedaan in het kader van de meldingsregeling, ook niet verplicht. De reden voor het nog niet hebben ingediend van een LTHP is, dat deze ziekenhuizen recent nieuwbouw hebben gepleegd of momenteel een verbouw-/nieuwbouwproject uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. De LTHP’s die worden ingediend bij het College bouw ziekenhuisvoorzieningen zijn voorgelegd aan de stakeholders. Onderscheid moet worden gemaakt in de meldingsprocedure en de procedure aanvraag verklaring/vergunning. Een LTHP is van belang voor het kunnen doen van meldingen in het kader van de meldingsregeling. Een ziekenhuis dat onvoldoende trekkingsrechten heeft opgebouwd, kan voor bouwactiviteiten niet volstaan met een melding, doch dient een verklaring/vergunning aan te vragen. Een ingediend LTHP is hierbij geen onderscheidend criterium. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. De Raad van Bestuur bepaalt de prioriteit van bouwactiviteiten, mede aan de hand van de bouwkundige staat van de diverse gebouwen; dit kan ook betekenen dat bijvoorbeeld de kleinste locatie het eerst van een renovatie profiteert. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja, in geval van een samenwerkingsverband behouden de ziekenhuizen de eigen opgebouwde trekkingsrechten. In geval van fusie gaan de rechten en verplichtingen, waaronder de opgebouwde trekkingsrechten, over op de nieuwe rechtspersoon. Zie voorts het antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zie het antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1392" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1392, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
