<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 9 september 2002." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische Zaken over een vechtpartij na een bierstunt in een supermarkt in Beilen en het alcoholontmoedigingsbeleid. (Ingezonden 27 juni 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een vechtpartij na een nachtelijke stuntverkoop van bier van een supermarkt in Beilen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Consument (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholgebruik Openbare orde en veiligheid Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1484, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16057</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3149" allpagenumbers="3149" vetnummer="2010212040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16057" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1484" onderwerp="" indiendatum="2002-06-27">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>over de vechtpartij na een bierstunt van een supermarkt in Beilen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u aangeven welk type vergunningen voor een dergelijke nachtelijke stuntverkoop vereist is, en onder welke voorwaarden deze worden verleend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt deze vergunning tot stuntverkoop van bier zich tot het alcoholontmoedigingsbeleid van de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden zijn er om beperkingen te stellen aan het hanteren van stuntprijzen bij de verkoop van alcoholische dranken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke extra voorwaarden kunnen er worden verbonden aan een vergunning tot nachtelijke openstelling van supermarkten, mede in het licht van de handhaving van de openbare orde? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u mogelijkheden om een herhaling van dergelijke evenementen met de eraan verbonden openbare ordeproblemen te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-06-22" bron="Telegraaf">Telegraaf, 22 juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bomhoff" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2002-08-8">Mededeling van minister Bomhoff (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 8 augustus 2002) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Van der Vlies (SGP) over een vechtpartij na een bierstunt in een supermarkt in Beilen en het alcoholontmoedigingsbeleid (2010212040) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat de benodigde interdepartementale afstemming enige vertraging ondervindt in verband met de vakantieperiode. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
