<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stevens (CDA) inzake fiscaal vestigingsklimaat in Nederland voor buitenlandse investeerders. (Ingezonden 7 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1841
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Belastingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Investeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 36, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stevens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1841</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="73" allpagenumbers="73" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="36" onderwerp="" indiendatum="1995-07-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stevens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-1">
         <antwoorder functie="de" ministerie="">Vermeend staatssecretaris van Financie¨n.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het juist dat het in 1993 geformuleerde beleid <voetnoot nummer="1"/>gericht op het weigeren van renteaftrek bij de gefinancierde overneming van een Nederlandse werkmaatschappij door een buitenlands concern middels een tussenholding in de uitvoeringspraktijk tot onduidelijkheden en verschil van interpretatie kan leiden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het juist dat dit zich kan uiten in het weigeren van de renteaftrek ook in situaties – met name in het geval van nieuwe buitenlandse investeerders – die niet lijken te vallen onder het voornoemde restrictieve beleid, bijvoorbeeld wanneer geen (substantie¨le) belastingbesparing optreedt voor de groep als geheel en/of wanneer de overneming voor een belangrijk deel met eigen vermogen wordt gefinancierd, dus niet geheel of vrijwel geheel met vreemd vermogen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het er mee eens, dat in het kader van Uw beleid ter verbetering van het fiscaal vestigingsklimaat in Nederland voorkomen moet worden dat onduidelijkheid in de uitvoeringssfeer kan leiden tot verwarring en onzekerheid bij buitenlandse investeerders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent U bereid nader helderheid te verschaffen met name in de in vraag 2 genoemde situaties voor nieuwe buitenlandse investeerders? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Toelichting De staatssecretaris heeft in de Orie¨ntatienota fiscaal vestigingsbeleid (TK nr. 22 860) aangegeven dat wordt bezien of het mogelijk is renteaftrek te weigeren binnen een fiscale eenheid terzake van overnames van Nederlandse bedrijven door buitenlandse concerns. In 1993 heeft de staatssecretaris beleid geformuleerd voor de uitvoeringspraktijk gericht op het weigeren van de aftrek van rente, indien een buitenlands concern een Nederlandse werkmaatschappij wil overnemen door middel van een tussenholding die de overname geheel of vrijwel geheel met vreemd vermogen heeft gefinancierd, met name indien vanuit de overnemende groep als geheel bezien in verband met de overname van de Nederlandse vennootschap niet of niet in dezelfde mate vreemd vermogen is aangetrokken (zie brief staatssecretaris 16 juni 1993, nr. AFP 93/165 Vakstudienieuws 1993, blz. 2016)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1/2">Ik sluit niet uit dat het zich in de uitvoeringspraktijk kan voordoen dat over de reikwijdte van het in 1993 geformuleerde beleid inzake overnameholdings verschillend wordt gedacht. Teneinde verschillen in behandeling binnen de Belastingdienst zoveel mogelijk te voorkomen worden alle gevallen van overnameholdings aangemeld bij en gecoo¨rdineerd door de Coo¨rdinatiegroep Taxhavens (CGT). </antwoord>
      <antwoord nummer="3/4">Ja. Ik streef ernaar op korte termijn mede op basis van de bevindingen van de werkgroep «fiscale infrastructuur» de gevraagde helderheid te verschaffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
