<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Niederer (VVD) aan de minister van Justitie over het seponeren van een strafzaak. (Ingezonden 24 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10341
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het seponeren van een strafzaak tegen vier Mongoolse winkeldieven vanwege het niet beschikbaar zijn van een tolk in de Mongoolse taal, en, in algemene zin, over tolkproblemen als reden voor sepot.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Strafvervolging Vertalers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 83, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Niederer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10341</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="175" allpagenumbers="175 176" vetnummer="2989917440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10341" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="83" onderwerp="" indiendatum="1999-08-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Niederer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 oktober 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2003, vergaderjaar 1998–1999.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht, dat vier Mongoolse winkeldieven strafrechtelijk niet kunnen worden aangepakt vanwege de onmogelijkheid om hen in de Mongoolse taal te kunnen verhoren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het juist, dat het Openbaar Ministerie om deze reden de strafzaak heeft geseponeerd? Zo ja, waarom? Zo neen, hoe kan deze strafzaak alsnog strafrechtelijk worden afgehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van de politie, dat toen bleek dat ten minste één van de verdachten de Engelse taal machtig was, er geen sprake was van een nieuw feit of nieuwe omstandigheid op grond waarvan de verdachten opnieuw hadden kunnen worden aangehouden? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe is het mogelijk dat er in het geheel geen tolk in de Mongoolse taal beschikbaar was? Acht u het aanvaardbaar dat door tolkproblemen alleen al door de politie in Eindhoven één à tweemaal per maand een zaak moet worden geseponeerd? Zo neen, welke maatregelen overweegt u te nemen om deze sepotgrond te beëindigen? Hoe is dit beeld landelijk? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-13" bron="Eindhovens Dagblad, 12 augustus jl. en De Telegraaf">Eindhovens Dagblad, 12 augustus jl. en De Telegraaf, 13 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De berichtgeving in de media dat de strafzaken tegen de vier Mongoolse winkeldieven geseponeerd zijn, is onjuist. De feitelijke toedracht is als volgt. Nadat de vier Mongoolse winkeldieven waren aangehouden, heeft de politie contact opgenomen met de tolkentelefoon. Daaruit bleek dat een Mongoolse tolk op dat moment niet beschikbaar was. Ook de tolk die door het asielzoekerscentrum waar de Mongoolse winkeldieven verbleven wordt gebruikt, was wegens vakantie niet beschikbaar. De politie kon niet achterhalen of en zo ja welke andere taal de verdachten spraken. Het asielzoekerscentrum had hierover ook geen informatie verschaft. Gelet hierop kon de politie deze verdachten niet binnen de wettelijke termijn van zes uur na aanhouding verhoren. Voor de te nemen vervolgingsbeslissing was het van belang dat verdachten gehoord werden. Hierbij moet artikel 5, lid 2 van het EVRM in acht worden genomen dat bepaalt dat een verdachte het recht heeft in een taal die hij verstaat op de hoogte te worden gebracht van de aard en reden van de tegen hem ingebrachte beschuldiging. Gebruikelijk is dat dit soort zaken wordt afgedaan met een transactie of dagvaarding, die op het politiebureau vanwege het Openbaar Ministerie wordt uitgereikt. Omdat de verdachten niet verhoord konden worden, kon op dat moment geen afdoeningsbeslissing genomen worden. Om die reden heeft de hulpofficier van justitie besloten de verdachten heen te zenden. Op dat moment waren overigens wel de identiteit en verblijfplaats van de verdachten bekend. De hulpofficier van justitie heeft niet gekozen voor een inverzekeringstelling omdat het voor dit soort zaken niet gebruikelijk is en het bovendien niet aan verdachten te wijten was dat zij niet binnen de eerste zes uur konden worden gehoord. Binnen een week werden twee van de vier verdachten opnieuw aangehouden voor een ander feit. Aangezien inmiddels was gebleken dat deze twee verdachten de Engelse en Russische taal enigszins machtig waren, heeft de politie hen gehoord voor zowel de zaak waarvoor zij eerder werden heengezonden, als voor de nieuwe zaak. Dit verhoor heeft plaatsgevonden in de Engelse taal en, met een tolk, in de Russische taal, ondersteund met gebarentaal. Na verhoor heeft de politie hun vanwege het Openbaar Ministerie een dagvaarding uitgereikt voor zowel het oude feit als de nieuwe zaak. Hierna heeft de politie hen, in afwachting van de zitting van de politierechter, heengezonden. De zaak tegen de twee andere verdachten moet nog worden bezien door het Openbaar Ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het feit dat achteraf blijkt dat een verdachte de Engelse taal machtig is, waardoor hij eerder toch had kunnen worden gehoord, levert in de zin van strafvordering geen nieuw feit op grond waarvan hij opnieuw kan worden aangehouden. Ik merk hierbij op dat het enkele feit dat twee van de vier verdachten, zoals is gebleken, de Engelse en Russische taal enigszins machtig zijn, nog niet betekent dat dit mutatis mutandis ook geldt voor de twee overige verdachten. Overigens betekent het feit dat een verdachte niet opnieuw kan worden aangehouden, niet dat een verdachte niet opnieuw kan worden gehoord. De verdachte kan te allen tijde worden uitgenodigd of worden bezocht voor een nieuw verhoor. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Omdat het aantal tolken in een vreemde, hier te lande niet veelvoorkomende taal beperkt is, is het mogelijk dat in een vakantieperiode zo’n tolk niet binnen zes uur na aanhouding beschikbaar is. Het feit dat een tolk niet beschikbaar is waardoor een verdachte niet direct gehoord kan worden, levert geen grond op voor een sepot. De mogelijkheden om tolken beschikbaar te krijgen voor vreemde talen die hier te lande door verdachten zelden worden gesproken, zijn beperkt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
