<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B.Vos (GroenLinks) over muggenoverlast in Kloosterhaar. (Ingezonden 11 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1791
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna) Natuur (Landelijke gebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Insecten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1134, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B.Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1791</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2335" allpagenumbers="2335" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1134" onderwerp="" indiendatum="1995-07-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B.Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport «Muggenoverlast in Kloosterhaar» <voetnoot nummer="1"/>, dat door de Wetenschapswinkel van de Universiteit van Utrecht in opdracht van de Vereniging «Red de Engbertsdijksvenen» is vervaardigd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie van dit onderzoek, dat de hinder van muggen in Kloosterhaar niet uitzonderlijk is voor een hoogveengebied? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid, gezien de onderzoeksresultaten van de Utrechtse Wetenschapswinkel, te bevorderen dat het Plan van Aanpak Muggenproblematiek Engbertsdijksvenen van mei 1995 in die zin wordt aangepast dat de hierin genoemde mechanische bestrijdingsmiddelen geschrapt worden voor zover deze het realiseren van de oorspronkelijke doelstelling hoogveenontwikkeling bemoeilijken of onmogelijk maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u bevorderen dat het monitoren van de muggenpopulaties voortaan door een onafhankelijke instantie op basis van vergelijkend onderzoek zal plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">P-UB-94-05</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel de conclusie van het onderzoek, dat muggen een onderdeel van het ecosysteem hoogveen vormen en dat hinder tot op zekere hoogte onvermijdbaar is. In 1987 (vo´o´r er maatregelen waren getroffen) was er in Kloosterhaar sprake van uitzonderlijke hinder. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De in een beperkt gebied uitgevoerde inrichtingsmaatregelen en het daaraan gekoppelde beheer hebben de overlast tot aanvaardbare proporties teruggebracht. Gegeven het feit echter dat er sprake is van een levend systeem zijn (ondanks eerder genomen maatregelen) ernstige overlastsituaties in de toekomst niet op voorhand uit te sluiten. Daarom is het Plan van Aanpak opgesteld, waarin maatregelen zijn aangegeven die bij dreigende plaagvorming genomen kunnen worden. De in het Plan opgenomen mechanische bestrijdingsmaatregelen vormen een opsomming van mogelijke en in specifieke situaties te nemen maatregelen. Aangezien eventuele toepassing van e´e´n of meer van deze maatregelen slechts zal plaatsvinden binnen een zeer beperkt deel van de Engbertsdijksvenen is er geen sprake van het onmogelijk maken van de doelstelling hoogveenontwikkeling. Het schrappen van deze mogelijke maatregelen ligt dus niet in de rede. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het monitoren van de muggenpopulaties vindt plaats op basis van een door het Instituut voor Bos- en Natuuronderzoek aangegeven methode. Ook bij de uitvoering is het IBN-DLO nadrukkelijk betrokken. Daarmee is de kwaliteit van de monitoring en de op basis daarvan te nemen besluiten naar mijn oordeel ruim voldoende gewaarborgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
