<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, en de staatssecretarissen van Financiën en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over korting op huursubsidie voor WIW'ers in Rotterdam. (Ingezonden 11 juli 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12202
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht, dat onkostenvergoedingen verleend aan vrijwilligers te Rotterdam op grond van de Wet inschakeling werkzoekenden (WIW) mogelijk tot een korting op de huursubsidie zullen leiden, als gevolg van de nieuwe belastingwetgeving (Rotterdams Dagblad, 6 juli 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Volkshuisvesting (Subsidies) Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1724, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12202</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3881" allpagenumbers="3881 3882" vetnummer="2990013700" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12202" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1724" onderwerp="" indiendatum="2000-07-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, en de staatssecretarissen van Financiën en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-08-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Financiën en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Korting huursubsidie bedreigt vrijwillgers» <voetnoot nummer="1"/>, over de mogelijke korting op de huursubsidie voor mensen die vanuit de WIW-regeling een onkostenvergoeding ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het, dat een grote groep mensen in Rotterdam die vrijwilligerswerk doen, en uit hoofde van de WIW een onkostenvergoeding ontvangen, deze als gevolg van de nieuwe belastingwetgeving bij hun inkomen op dienen te tellen? Zo ja, hoe heeft dit kunnen gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de onkostenvergoedingen vanuit de WIW niet aangemerkt dienen te worden als inkomen, en dus ook bij de bepaling van het recht op, en de hoogte van, inkomensafhankelijke regelingen buiten beschouwing moet blijven, zodat de maatschappelijk waardevolle activiteiten van de vrijwilligers kunnen worden voortgezet? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Speelt hetzelfde probleem ook in andere gemeenten? Zo ja, op welke schaal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Geldt de korting, behalve op de hoogte van de uit te keren huursubsidie, eveneens voor andere inkomensafhankelijke regelingen, zowel op lokaal als op landelijk niveau? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn de nieuwe belastingwetgeving zodanig aan te passen, dat het optellen van onkostenvergoedingen bij het inkomen wordt uitgesloten, of bent u bereid een regeling te treffen voor de groep gedupeerden, vergelijkbaar met de overgangsregeling huursubsidie voor ex-banenpoolers? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-6" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 6 juli 2000, onderhands bijgevoegd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. In het artikel is ingegaan op de vergoeding die langdurig werklozen ontvangen voor hun deelname aan projecten die erop gericht zijn hen te activeren en te betrekken bij de samenleving. Deze ingevolge de Wet inschakeling werkzoekenden (WIW) toegekende vergoeding is in het artikel betiteld als een onkostenvergoeding. Er dient echter onderscheid te worden gemaakt tussen een onkostenvergoeding, die door en ten laste van de instelling of organisatie waar het vrijwilligerswerk wordt verricht wordt uitbetaald, en een subsidie of premie die door de gemeente op grond van de WIW wordt verstrekt. Een vergoeding van de werkelijk gemaakte kosten door de instelling waarvoor wordt gewerkt, dan wel een – binnen de daartoe geldende grenzen – toegekende forfaitaire onkostenvergoeding, is belastingvrij en wordt niet tot het inkomen gerekend. De onkostenvergoeding kan niet uit hoofde van de WIW worden verstrekt. De gemeente kan op grond van artikel 3 van de WIW aan een langdurig werkloze een subsidie c.q. premie verstrekken voor het verrichten van activiteiten die bijdragen tot sociale activering zoals vrijwilligerswerk. Anders dan de genoemde onkostenvergoeding behoren de WIW-premies wel tot het belastbaar inkomen. Deze belastbaarheid van WIW-premies is gebaseerd op al jaren bestaande regelgeving en is dus niet het gevolg van nieuwe belastingwetgeving. Uit informatie van de gemeente Rotterdam is mij gebleken dat in het artikel ten onrechte wordt gesproken van een onkostenvergoeding. De deelnemers aan «Onbenutte Kwaliteiten» krijgen maandelijks een zgn. «OK-bonus», dat is de Rotterdamse variant van de WIW-vrijwilligerspremie. Wij voegen hieraan nog toe dat evenmin sprake is van een onkostenvergoeding bij de ook in Rotterdam bestaande vacatiegelden, die de gemeente in het kader van de uitvoering van de Algemene bijstandswet betaalt aan leden van cliëntpanels en cliëntenraad. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">De maandelijkse OK-bonussen zijn aan te merken als een periodieke uitkering als genoemd in artikel 4, eerste lid, onderdeel c, van de Wet op de inkomstenbelasting 1964 (in verbinding met artikel 30, eerste lid, onderdeel a) en behoren dientengevolge tot het belastbaar inkomen van de belanghebbende. Het is dus juist dat de premie bij het inkomen moet worden geteld; er is op dit punt geen sprake van nieuwe belastingwetgeving. De per 1 januari 1999 gewijzigde fiscale behandeling, te weten het onder de loonbelasting brengen van deze zogenoemde stimuleringspremies, heeft in de belastbaarheid geen wijziging aangebracht en heeft slechts tot doel te voorkomen dat de belanghebbende, als gevolg van het ontvangen van een periodieke premie, later alsnog met een aanslag inkomstenbelasting zou worden geconfronteerd. De gemeente is in dezen aangewezen als inhoudingsplichtige. Stimuleringspremies zoals de OK-bonus worden in meerdere gemeenten verstrekt. Er bestaat geen inzicht op welke schaal het verstrekken van dit soort vrijwilligerspremies voorkomt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 6">Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 1 wordt een onkostenvergoeding niet aangemerkt als inkomen. Alle periodieke WIW-premies, dus niet alleen de premies voor het verrichten van vrijwilligerswerk, worden – het zijn immers geen onkostenvergoedingen – tot het inkomen gerekend. Dat heeft tot gevolg dat deze premies hun doorwerking hebben naar regelingen die het belastbaar inkomen gebruiken als maatstaf voor subsidies en kwijtscheldingsmogelijkheden. In de belastbaarheid als zodanig is ten opzichte van voorgaande jaren geen verandering gekomen; er kan dus geen sprake zijn van «gedupeerden». Ik bekijk momenteel met de Staatssecretaris van Financiën wat de meest passende behandeling van de stimuleringspremies is, waarbij met name gekeken zal worden naar de inkomensgevolgen als gevolg van het aanvaarden van werk (armoedeval). De kamer zal hier zo spoedig mogelijk over geïnformeerd worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het ontvangen van vorenbedoelde premies leidt tot een hoger belastbaar inkomen en werkt dientengevolge door in alle regelingen die het belastbaar inkomen als grondslag nemen voor het bepalen van de hoogte van de aanspraken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
