<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="13">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Knaap (CDA) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het Cultureel Centrum Curaçao. (Ingezonden 19 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11907
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over subsidies voor culturele doeleinden aan de Nederlandse Antillen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Subsidies) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuursubsidies Nederlandse Antillen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1459, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11907</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3329" allpagenumbers="3329 3330" vetnummer="2990011230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11907" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1459" onderwerp="" indiendatum="2000-05-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 juni 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1380, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welk subsidiebedrag gaf Nederland de afgelopen jaren tot en met 1998 aan het Overlegorgaan Kulturele Samenwerking Nederlandse Antillen (OKSNA) en voor welk bedrag stond het Cultureel Centrum Curac¸ao (CCC) op de begroting van het OKSNA? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft Nederland na 1998 subsidie aan de Nederlandse Antillen verstrekt voor culturele doeleinden en, zo ja welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom heeft het OKSNA de subsidiëring van het CCC stopgezet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het OKSNA inmiddels opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is het Fonds voor de Antilliaanse Cultuur nog niet opgericht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien het Fonds alsnog wordt opgericht, welke financiële bijdrage zal Nederland dan aan het Fonds leveren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat het CCC nog onlangs voor 1,1 miljoen gulden is opgeknapt, met subsidie van Nederland? Zo ja, acht u instandhouding van het centrum mede uit dit oogpunt van belang? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat ook culturele centra op andere eilanden van de Nederlandse Antillen in hun voortbestaan worden bedreigd, met name vanwege de precaire financiële situatie van de eilandgebieden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar dat ook deze centra tot dusver mede in stand worden gehouden met subsidie van Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welk belang hecht de regering van de Nederlandse Antillen aan cultuur in het algemeen en aan de instandhouding van (de activiteiten van) het CCC en andere culturele centra in het bijzonder, en welk belang hecht de Nederlandse regering daaraan? </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="2">Welke plaats krijgen cultuur en activiteiten als die van culturele centra, in relatie tot de in de nota Toekomst in Samenwerking aangegeven prioriteiten economie, onderwijs en bestuur en in relatie tot het vernieuwde NGO-beleid? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="12">Wat is de stand van zaken betreffende het overleg over de financiering van NGO’s ? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is de Nederlandse regering bereid, onder respectering van de autonome bevoegdheid van de Nederlands-Antilliaanse overheid voor het subsidiëren culturele instellingen, het voortbestaan van het CCC en andere culturele centra in financiële zin te waarborgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1258" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 1258, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="2">NOG = niet-gouvernementele organisatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="13">
      <antwoord nummer="1">Het Overlegorgaan Kulturele Samenwerking Nederlandse Antillen (OKSNA) ontving tot en met 1998 jaarlijks een subsidie vanuit Nederland van NLG 4 252 000. Het Cultureel Centrum Curac¸ao (CCC) ontving tot en met 1998 jaarlijks van het OKSNA een subsidie van Naf. 450 800. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In 1999 is een bedrag van NLG. 9 548 000 uitgegeven aan de sector Cultuur (zie onderdeel 9 van artikelnr. 2.13 Samenwerkingsmiddelen van de financiële verantwoording over 1999). Deze bedragen zijn verstrekt aan diverse activiteiten en organisaties. Genoemd kunnen worden onder meer het Fonds voor de Podiumkunsten, het Centrum Beeldende Kunst Rotterdam, de stichting Monumentenzorg, de Wereldomroep (BVN-TV) en de Stichting Culturele Manifestaties NANA. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mij is niet bekend wat de beweegredenen van het OKSNA zijn geweest om de subsidiëring van het CCC stop te zetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De status van het OKSNA is onduidelijk. Het OKSNA zou met ingang van 1 januari 1999 worden opgeheven en worden opgevolgd door het nieuwe Fonds voor de Antilliaanse Cultuur (FAC). Het FAC is echter tot op heden niet opgericht. Het OKSNA handelt op dit moment lopende zaken af. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het al dan niet oprichten van het Fonds voor de Antilliaanse Cultuur is een bevoegdheid van de Nederlands-Antiliaanse regering. Mij is niet bekend waarom het Fonds voor de Antilliaanse Cultuur nog niet is opgericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nederlandse financiering van ontwikkelingsprojecten op de Nederlandse Antillen is afhankelijk van de prioriteitsstelling door de Nederlands-Antilliaanse regering, de kwaliteit van het beoogde project, en de relatie tot de doelstellingen van het Nederlandse beleid. Aan een (nog) niet bestaand project kan geen financiering worden toegezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De gebouwen van het CCC zijn onlangs opgeknapt ten bedrage van Naf. 886 000. Nederland heeft geen subsidie aan de restauratie van het gebouw verstrekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De culturele centra op andere eilanden van de Nederlandse Antillen maken op dit moment deels gebruik van hun financiële reserves, deels ontplooien zij geen activiteiten meer. De bestuurscolleges en eilandraden bepalen zelfstandig welke prioriteit zij aan de financiering van lokaal beleid toekennen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="10" voetnoot="1">In het regeerakkoord van de Nederlandse Antillen 1999–2000 is onder het hoofdstuk «Educatie en vorming» een passage over het cultuurbeleid van de Antilliaanse regering opgenomen. Genoemde passage is als bijlage bij deze beantwoording gevoegd. <voetnoot nummer="1"/>Nederland hecht belang aan de culturele uitwisseling tussen de landen van het Koninkrijk. In samenwerking met de Nederlandse Antillen zal bezien worden op welke wijze de culturele uitwisseling in de toekomst gestalte zal kunnen krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Cultuur is geen afzonderlijke prioritaire sector in het samenwerkingsbeleid. Wel speelt cultuur een rol in verschillende prioritaire sectoren, zoals duurzame economische ontwikkeling (bijvoorbeeld monumentenzorg) en onderwijs. In gezamenlijk overleg met de Nederlandse Antillen is afgesproken dat de focus van het NGO-beleid zal liggen op drugsproblemen, jongerenbeleid en andere aspecten van de sociale problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">De regering van de Nederlandse Antillen is in overleg getreden met alle betrokken actoren teneinde te komen tot een gezamenlijk Antilliaans standpunt ten aanzien van uitwerking van het NGO-beleid en uitvoeringsstructuur. De Nederlands-Antilliaanse regering verwacht op korte termijn een gezamenlijk Antilliaans standpunt te kunnen presenteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Neen. Het al dan niet waarborgen van het voortbestaan van culturele centra in de Nederlandse Antillen is een bevoegdheid van de regering en de Staten van de Nederlandse Antillen. Conform art. 41 lid 1 van het Statuut van het Koninkrijk der Nederlanden behartigen de Nederlandse Antillen zelfstandig hun eigen aangelegenheden. De door Nederland verleende hulp en bijstand ex art. 36 Statuut concentreert zich met name op die sectoren die voorwaardenscheppend zijn voor het bevorderen van de zelfredzaamheid van de Nederlandse Antillen. Deze sectoren zijn de kwaliteit van bestuur, onderwijs, duurzame economische ontwikkeling en rechtshandhaving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
