<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de veiligheid rond rangeerterrein Venlo. (Ingezonden 30 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13774
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het vervoer van chloor, ammoniak, LPG en andere gevaarlijke stoffen over een rangeerterrein bij Venlo, dat grote risico's met zich meebrengt. Zijn er in het gebied mogelijkheden om het emplacement te verplaatsen? (Dagblad de Limburger, 18 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1270, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13774</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2649" allpagenumbers="2649 2650 2651" vetnummer="2000105540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13774" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1270" onderwerp="" indiendatum="2001-01-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 juni 2001) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 881, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Venlo riskeert bewust enorme ramp»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikken de NS niet over de juiste milieuvergunning en worden rond het rangeerterrein de wettelijke eisen inzake veiligheid overschreden? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke mate worden de wettelijke normen (oriënterende en streefwaarde voor resp. Groepsrisico en Individuele Risico) overschreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke hoeveelheden van respectievelijk chloor, ammoniak, LPG en andere gevaarlijke stoffen worden er jaarlijks over het rangeerterrein vervoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bekend met het feit dat de groeicijfers goederenvervoer op termijn zelfs de norm voor Individueel Risico op het emplacement Venlo kunnen overschrijden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de risico’s zodanig hoog zijn dat er spoedig aan een duurzame oplossing moet worden gewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u op de hoogte van het feit dat er rond Venlo bij de zogenaamde «Tradeports» langs de huidige sporen genoeg ruimte voor verplaatsing van het emplacement is en dat tevens de A67 variant van de IJzeren Rijn via deze industrieterreinen zal lopen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid, eventueel in het kader van een (aanvullend) PAGE-programma, middelen uit te trekken ten behoeve van de verplaatsing van het rangeerterrein naar de bovengenoemde Tradeports? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid met Venlo in overleg te treden over verplaatsing van het rangeerterrein? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-18" bron="Dagblad de Limburger">Dagblad de Limburger, 18 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="13">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit artikel is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het emplacement beschikt over een aantal «oude» milieuvergunningen die in ieder geval de huidige bedrijfssituatie niet goed representeren. Bedoelde vergunningen zijn destijds verleend voor onderdelen van het emplacement, op basis van de Hinderwet. Ten tijde van het verlenen van deze vergunningen bestond het inzicht dat het terrein waarop het rangeren plaatsvond niet tot de inrichting behoorde. Het is overigens beter om de vergunninghouder momenteel niet langer als NS te betitelen, maar als Railinfrabeheer. Op 14 juli 1997 is een, het gehele emplacement omvattende, vergunningaanvraag bij het toenmalige bevoegd gezag, zijnde de provincie, ingediend. In het najaar van 2000 is als gevolg van een wijziging van de Wet milieubeheer (Wm) het bevoegd gezag overgegaan naar de gemeente Venlo. Vanwege het feit dat de in de aanvraag van 1997 opgenomen informatie inmiddels niet meer goed overeenkomt met de huidige situatie, is besloten dat Railinfrabeheer de lopende aanvraag binnenkort formeel zal intrekken en op datzelfde moment zal vervangen door een actueel exemplaar, in te dienen bij de gemeente Venlo. De bedoeling is dat deze nieuwe aanvraag de maatregelen zal beschrijven die moeten leiden tot extern veiligheidsrisico dat voldoet aan de uitgangspunten in het PAGE-rapport. De onderhandelende partijen zijn voornemens de te treffen emplacement-specifieke en omgevingsgerichte maatregelen middels briefwisseling vast te leggen en in de vergunning te formaliseren. Er zijn geen wettelijke, maar wel beleidsmatige normen voor externe veiligheid. De normen maken onderscheid tussen een bestaande en een nieuwe situatie. In de bestaande situatie wordt een </antwoord>
      <antwoord nummer="10">-6 Individueel Risico-contour (IR) aangetroffen buiten de inrichting. Er is sprake van aanwezigheid van gevoelige bestemmingen binnen deze contour. De norm voor bestaande situaties (10 -5 ) wordt echter niet overschreden. Er vindt een overschrijding plaats van de oriënterende waarde voor het groepsrisico (GR). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals bij vraag 2 aangegeven is er geen sprake van wettelijke, maar van beleidsmatige normen. De term streefwaarde voor het individueel risico is overigens niet correct, de norm voor het individueel risico is bedoeld als een grenswaarde volgens de terminologie van de Wet milieubeheer. De huidige situatie is als volgt. Gegeven de normen voor bestaande situaties: GR: overschrijding van de oriënterende waarde met een factor van ruim 200. IR: geen overschrijding van de norm. Het IR (voor de dàn bestaande situatie) wordt overschreden in 2010 wanneer er geen maatregelen worden toegepast. Overigens blijkt uit de laatste berekeningen dat het (vanwege de verwachte groei) niet mogelijk is zodanige maatregelen te nemen die leiden tot een extern veiligheidsrisico dat voldoet aan de uitgangspunten van het PAGE-rapport. Ook na maatregelen zal in 2010 buiten de inrichting een </antwoord>
      <antwoord nummer="10">-6 -contour aangetroffen worden. Om die reden is berekend met welke wagenaantallen de 10 -6 -contour tot binnen de grenzen van het emplacement kan worden teruggebracht. Alleen indien de uitgangspunten voor PAGE worden aangescherpt (geen chloortransporten, slechts 75% van het geprognosticeerde aantal wagens met brandbaar gas), wordt een situatie bereikt, waarbij de </antwoord>
      <antwoord nummer="10">-6 -contour binnen de inrichting ligt en daardoor ook per definitie aan de norm wordt voldaan, zijnde geen kwetsbare bestemmingen binnen de </antwoord>
      <antwoord nummer="10">-6 -contour. Bij uitvoering van de beoogde PAGE-maatregelen èn de hiervoor genoemde reductie van het vervoer wordt voor 2010 de volgende situatie bereikt. GR: overschrijding van de oriënterende waarde neemt met een factor van 7 à 8 af ten opzichte van de huidige situatie. IR: geen overschrijding van de norm (voor nieuwe situaties). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor emplacement Venlo zijn in 1999 de volgende vervoersgegevens geregistreerd. Deze aantallen vertegenwoordigen alle wagons, die langer dan 20 minuten op het emplacement hebben verbleven. Stofcategorie Ketel- wagens plus tank- containers Waar- onder de stoffen Brandbare gassen 5860 LPG Zeer toxische gassen 20 Chloor Toxische gassen 1440 Ammo- niak Zeer brandbare vloeistoffen 4250 Toxische vloeistof- fen 1030 Zeer toxische vloeistoffen 280 In 1999 was er nog enig vervoer van chloor in Limburg. Na de sluiting van de chloorfabriek in Linne in de tweede helft van 1999 is deze stof niet meer op het emplacement in Venlo aanwezig geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het antwoord op vraag 3 is vermeld dat de maatregelen in PAGE erop zijn gericht om die ontwikkeling te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De berekening van de risico’s heeft ertoe geleid, dat het emplacement in Venlo op de lijst van «PAGE-emplacementen» is terechtgekomen. Op deze lijst behoort Venlo inderdaad tot de groep die vroegtijdig en veel aandacht krijgt toebedeeld, vooral vanwege de aanzienlijke hoeveelheid ketelwagens en tankcontainers die jaarlijks op het emplacement komt. De afzonderlijke wagons verblijven normaliter voor korte tijd op het emplacement voor vervoershandelingen. Overigens, in het artikel in dagblad De Limburger worden de jaaraantallen abusievelijk als dagelijkse aantallen vermeld. De inspanningen in «Uitvoering-PAGE», het lopende project, zijn vanzelfsprekend gericht op duurzame oplossingen, zoals het uitsluiten van aanrijdingsgevaar door weldoordachte beveiligingsvoorzieningen en het bindend vastleggen van afspraken over de ruimtelijke ordening. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, de mogelijkheid van verplaatsing naar deze locatie is een bekend gespreksonderwerp. Het gaat echter bij deze optie niet alleen om de beschikbare ruimte, maar evenzeer om de functionaliteit van een emplacement (knooppunt van spoorlijnen) en in het bijzonder van een grensemplacement. Het huidige emplacement heeft alle technische faciliteiten voor locomotiefwisselingen tussen het Nederlandse en het Duitse systeem. Bij en naar het (noord)westelijk gelegen Tradeport ontbreekt de Duitse bovenleidingsspanning. Waar een eventuele «A67-variant van de IJzeren Rijn» zal komen te lopen is mij niet bekend. Zoals ik in mijn brief van 26 januari jongstleden over de IJzeren Rijn aan de Kamer heb bericht, wordt in het kader van de Tracéwetstudie IJzeren Rijn geen A67-variant uitgewerkt. Wel wordt, separaat daarvan, «onderzoek uitgevoerd naar de potenties van een spoorlijn langs de A67, die ook voor reizigersvervoer bedoeld is. Voor deze haalbaarheidsstudie nemen de beide provincies het voortouw». (Citaat uit mijn brief van 26-1-2001.) Het komt mij in dat licht bezien voor dat het veel te vroeg is om te spreken van een «feit dat een dergelijke spoorlijn via de Tradeportsindustrieterreinen zal lopen». Overigens omdat de Tracéwetstudie IJzeren Rijn nog wel de zogenaamde D-alternatieven die de Tradeports en Venlo zullen passeren via de bestaande spoorlijn Eindhoven-Venlo. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Indien toereikende financiële middelen beschikbaar zijn of komen, dan sluit ik het verplaatsen van het emplacement niet op voorhand uit als een lange-termijn ontwikkeling. Een dergelijke grootschalige ingreep zal evenwel altijd gepaard gaan met vele vooronderzoeken naar het nut en de noodzaak van de verplaatsing. Conform PAGE wordt in dit geval een integrale afweging voorgestaan, hetgeen zich uitstrekt tot een betere leefomgevingskwaliteit in de brede zin van het woord. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Uit het antwoord op vraag 8 kunt u afleiden dat het uitwisselen van informatie met Venlo over de voor- en nadelen van verplaatsing en de ordegrootte van de hiermee gemoeide financiering op serieuze aandacht kan rekenen. Voor enige concrete toezegging van mijn kant is het te vroeg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
