<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duyvendak en Vos (beiden GroenLinks) aan de minister van Economische Zaken over de mogelijke sluiting van kerncentrale Borssele. (Ingezonden 15 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19450
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over artikel in Volkskrant naar aanleiding van het mislukken van de sluiting in 2004 van de kerncentrale Borssele, waarin gesteld wordt dat ambtenaren van EZ hun medewerking hebben onthouden aan het kabinetsbesluit op basis van de motie-Vos (kamerstuk 16226, nr. 18) om de kerncentrale Borssele te sluiten en zelfs actieve bijdragen hebben geleverd om de centrale open te houden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische Zaken (ministerie) Kerncentrales</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 804, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19450</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1703" allpagenumbers="1703 1704" vetnummer="2030406220" code="0304tkkvr804" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19450" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="804" onderwerp="" indiendatum="2004-01-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Is het waar dat ambtenaren van uw ministerie hun medewerking hebben onthouden aan het kabinetsbesluit de kerncentrale te sluiten op basis van de motie-Vos <voetnoot nummer="1"/>hierover, en zelfs een actieve bijdrage hebben geleverd aan het openhouden van de kerncentrale Borssele? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat was hierin de rol van uw voorgangers, de ministers Wijers en Jorritsma? Was de minister van EZ op de hoogte van voornoemde handelswijze van zijn ambtenaren? Zo ja, heeft hij deze handelswijze goedgekeurd? Zo ja, waarom? Zo neen, wat heeft u ondernomen om de betreffende ambtenaren tot de orde te roepen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan het mislukken van de sluiting van Borssele in 2004 geheel of ten dele worden toegeschreven aan de onwilligheid van EZ-ambtenaren het kabinetsbesluit over Borssele uit te voeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke contacten zijn er geweest tussen het ministerie van EZ en de Raad van State over Borssele? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke argumenten heeft EZ gebruikt om voor de derde maal uitstel te verkrijgen bij de Raad van State voor het indienen van een verweerschrift in de rechtszaak die was aangespannen door werknemers van Borssele? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het dat ambtenaren van uw ministerie de contacten met de Raad van State als «onderonsje» bestempelen (zie EZ-memo E/EEKK/98065307 van 1 oktober 1998)? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke contacten zijn er geweest tusen EZ en Elektriciteit Productiemaatschappij Zuid-Nederland (EPZ)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="16 226" documentnummer="18">Kamerstuk 16 226, nr. 18 (1994/1995)</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-01-9" bron="de Volkskrant" titel="Ambtenaren probeerden Borssele open te houden">de Volkskrant, 9 januari 2004: «Ambtenaren probeerden Borssele open te houden»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="7">Tussen EPZ en het Ministerie van Economische Zaken werd regelmatig contact onderhouden. Overigens niet alleen over de kerncentrale Borssele, maar ook over andere aangelegenheden. Wanneer die contacten er precies zijn geweest en wat de onderwerpen van gesprek waren, valt niet meer na te gaan, mede omdat zij meestal telefonisch plaatsvonden. Met betrekking tot de kerncentrale Borssele zijn de stappen van EZ om de vergunning te wijzigen en de stand van zaken t.a.v. de procedures die er liepen rond de wijziging/beëindiging van de vergunning regelmatig doorgenomen. Daarbij is overigens geen inzicht gegeven in de processtrategie van EZ. Integendeel, er is steeds met nadruk op gewezen dat EPZ eigen juridisch advies moest inwinnen, omdat de belangen die hier speelden nu eenmaal uiteen liepen. In dat verband is ook de mogelijkheid voor EPZ om zich als partij te voegen bij het beroep van het personeel ter sprake gekomen. Dat is ook in de geest van de Algemene wet bestuursrecht, die voorschrijft dat bestuursorganen belanghebbenden wijzen op hun bezwaar- en beroepsmogelijkheden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
