<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de aangekondigde mogelijke verhoging per 1 oktober 2003 van de tarieven Plantenziektenkundige Dienst (PD) voor het inspecteren van snijbloemen. (Ingezonden 26 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18113
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een bericht in het Agrarisch Dagblad van 19 juni 2003 over de mogelijke verhoging per 1 oktober 2003 van de tarieven van de Plantenziektenkundige Dienst voor het inspecteren van snijbloemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Plantenziekten) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidstarieven Plantenziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1573, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020313950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18113</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3291" allpagenumbers="3291 3292" vetnummer="2020313950" code="0203tkkvr1573" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18113" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1573" onderwerp="" indiendatum="2003-06-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Tarieven PD stijgen fors»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de PD heeft aangekondigd de tarieven per 1 oktober 2003 met gemiddeld 20% te zullen verhogen? Zo ja, was u voordat deze mededeling is gedaan, van dit voornemen op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe waardeert u deze aankondiging in het licht van de bredere discussie over de keuringstarieven (reduced-checks) en het overleg dat met het bedrijfsleven wordt gevoerd c.q. nog verder zal worden gevoerd, en in relatie tot de evaluatie van de tarieven die nog gaande is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat de aangekondigde tariefsverhoging de kwaliteit van het lopend en nog te voeren overleg met het betrokken bedrijfsleven niet positief beïnvloedt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u ook dat de aangekondigde verhoging het risico met zich brengt van onherstelbare schade voor het Nederlands bedrijfsleven en dat in een tijd dat alles in het werk moet worden gesteld om werkgelegenheid voor ons land te behouden? Zo ja, hoe kan dit worden voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de aangekondigde verhoging op te schorten in afwachting van nader overleg met het bedrijfsleven over de tarieven in brede zin en bent u bereid om de Kamer over de uitkomsten van dit overleg zo spoedig mogelijk te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-06-19" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 19 juni 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het departement zelf heeft de aankondiging gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het betreft hier twee verschillende stelsels van tarieven. De nu aangekondigde verhoging betreft de jaarlijkse aanpassing van het reguliere inspectietarief voor in- en exportinspecties van een reeks van gewassen en niet alleen snijbloemen. Dit gebeurt ieder jaar per 1 oktober. Een tijdige aankondiging van de aanpassing van het tarief hoort hierbij. Daarnaast is met ingang van 1 april jongstleden het nieuwe systeem van de reduced checks bij een aantal snijbloemen geïntroduceerd, omdat deze gewassen vanaf die datum bij binnenkomst in de EU inspectieplichtig zijn geworden. Hierover wordt met het bedrijfsleven ook overleg gevoerd. Dit overleg valt in de tijd samen met de aangekondigde verhoging, maar is niet inhoudelijk gekoppeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze aanpassing van het tarief moet los gezien worden van de discussie over het reduced checks-systeem. Het overleg met het bedrijfsleven over de aanpassing van de reguliere tarieven was al langere tijd geleden gepland. Het doel van de tijdige aankondiging is juist om het overleg in positieve zin te beïnvloeden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Natuurlijk realiseer ik mij dat de aangekondigde tariefsverhoging een moeilijke boodschap is voor het bedrijfsleven. Het uitgangspunt bij het vaststellen van tarieven is kostendekkendheid. Dit is in het verleden meerdere malen met het bedrijfsleven gecommuniceerd. In het kader van toenemende kwaliteitsnormen en het nog niet dekken van alle kosten is op dit moment een tariefsverhoging van circa 20% aan de orde. Bij de aankondiging van de tariefsverhoging is met het bedrijfsleven afgesproken dat hierover de komende tijd verder overleg gevoerd zal worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
