<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de arbeidsomstandigheden van Nederlandse leerkrachten op de Nederlandse Antillen. (Ingezonden 26 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12016
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de recente beleidsregels waardoor het voor Nederlandse leerkrachten moeilijker is geworden een betrekking in het onderwijs op de Nederlandse Antillen te aanvaarden of te verlengen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Rechtspositie onderwijspersoneel) Speciaal onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nederlandse Antillen Rechtspositie onderwijspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1557, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12016</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3529" allpagenumbers="3529 3530" vetnummer="2990013050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12016" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1557" onderwerp="" indiendatum="2000-06-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat recente beleidsregels het Nederlandse leerkrachten onmogelijk maken of bemoeilijken om op de Nederlandse Antillen een betrekking in het onderwijs te aanvaarden, of om een bestaand dienstverband te verlengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het werkgeversaandeel van het pensioen van Nederlandse leerkrachten werkzaam op de Nederlandse Antillen, dat tot nu toe werd gedragen door het Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, niet langer vergoed wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de bovengenoemde maatregelen demotiverend werken voor Nederlandse leerkrachten werkzaam op de Nederlandse Antillen? Hoe verhoudt dit zich tot de prioriteiten die de regering in de nota Toekomst in Samenwerking geeft aan het onderwijs op de Nederlandse Antillen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze maatregelen ongedaan te maken om te voorkomen dat Nederlandse leerkrachten werkzaam op de Nederlandse Antillen zullen vertrekken? Welke aanvullende maatregelen kunt u nemen om het lesgeven op de Nederlandse Antillen aantrekkelijker te maken voor Nederlandse leerkrachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Er is geen sprake van recente beleidsregels die het Nederlandse leerkrachten onmogelijk maken of bemoeilijken om op de Nederlandse Antillen een betrekking in het onderwijs te aanvaarden of om een bestaand dienstverband te verlengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds twee jaar is een overgangsregeling van kracht op grond waarvan het werkgeversaandeel van het pensioen van Nederlandse leerkrachten op de Nederlandse Antillen vergoed kan worden. Deze overgangsregeling loopt op het einde van het schooljaar 1999–2000, de facto dus per 1 augustus 2000, af. Deze overgangsregeling is ingesteld om de arbeidsvoorwaarden van reeds uitgezonden docenten veilig te stellen. Voor bijzonderheden verwijs ik naar de antwoorden die ik mede namens de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties op 6 mei 1999 heb gegeven op vragen van het lid Rosenmöller en op 16 juli 1999 op vragen van het lid Stellingwerf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De motivatie van leerkrachten op de Nederlandse Antillen is een zaak van de overheden en de schoolbesturen op de Nederlandse Antillen en niet van de Nederlandse regering. In het kader van de prioritering van onderwijs in de nota Toekomst in Samenwerking zullen afspraken worden gemaakt over een samenwerkingsprogramma. Als aanloop naar dit programma worden thans door de Antillen projectdossiers voorbereid op het gebied van vernieuwing van het basisonderwijs, het voorbereidend secundair beroepsonderwijs en uitbreiding van het leerlingstelsel in de toeristische sector. Deze activiteiten zullen uiteindelijk aansluiten bij het programma. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is geen sprake van maatregelen die ongedaan gemaakt kunnen worden. Er is sprake van een overgangsregeling die volgens afspraak ten einde loopt. Overigens heb ik mijn ambtgenoot desgevraagd aangeboden te bezien of Nederlandse expertise kan worden ingezet bij het ontwikkelen van een beleid op de Antillen om te bevorderen dat de schaarste aan leerkrachten die men ook daar kent, wordt bestreden. Nederlandse expertise kan wellicht de Antilliaanse autoriteiten helpen dit Antilliaanse probleem op te lossen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
