<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over een pamflet militaire steun en de Westelijke Jordaanoever. (Ingezonden 14 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17743
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit een pamflet dat op de Westelijke Jordaanoever verspreid wordt, blijkt dat Nederland wordt aangemerkt als een oorlogvoerende partij in Irak.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1251, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17743</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2609" allpagenumbers="2609" vetnummer="2020310250" code="0203tkkvr1251" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17743" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1251" onderwerp="" indiendatum="2003-04-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u vernomen dat in een pamflet dat sinds 23 maart op de Westelijke Jordaanoever verspreid wordt, Nederland wordt aangemerkt als oorlogvoerende partij in Irak? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke conclusie trekt u uit het feit dat in het pamflet precies die landen worden genoemd die op 22 maart jl. acte de présence gaven tijdens de persconferentie van generaal Franks? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre denkt u dat in het Midden-Oosten begrip bestaat voor het Nederlandse standpunt van politieke, maar geen militaire steun voor de Engels-Amerikaanse oorlog tegen Irak? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat het beeld, dat Nederland bij deze oorlog ook militaire steun verleent, onvoldoende is gecorrigeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het volgens u denkbaar dat de Nederlandse militaire bijdrage in CENTCOM wordt opgevat als militaire steun aan de oorlog in Irak? Zo ja, bent u bereid de Nederlandse bijdrage in CENTCOM te heroverwegen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-04-10" bron=", Volkskrant" titel="Nederland alert op veiligheid post Ramallah">«Nederland alert op veiligheid post Ramallah», Volkskrant, 10 april 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, wij hebben vernomen dat een pamflet is verspreid op de Westelijke Jordaanoever. In dit pamflet wordt Nederland niet als oorlogvoerende partij aangemerkt. Wel roept het pamflet op tot activiteiten tegen onder meer Nederlandse belangen in de Palestijnse gebieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">De opstellers van het pamflet hebben uit de aanwezigheid van een Nederlandse verbindingsofficier bij de persconferentie van generaal Franks ten onrechte afgeleid dat Nederland een actieve bijdrage leverde aan het militair optreden tegen Irak. De Minister van Defensie heeft, zoals u weet, onmiddellijk na de persconferentie maatregelen getroffen om dit beeld te corrigeren (zie zijn brief van 24 maart jl.). In contacten van de regering met Arabische ambassades in Den Haag en van Nederlandse diplomatieke vertegenwoordigingen in de regio zijn in voorkomende gevallen misverstanden omtrent de Nederlandse positie opgehelderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Het CENTCOM hoofdkwartier is belast met het bevel over zowel de operatie Enduring Freedom in het kader van de strijd tegen het internationale terrorisme als de operatie Iraqi Freedom. De bij dit hoofdkwartier en andere hoofdkwartieren geplaatste Nederlandse verbindingsofficieren vervullen geen rol bij de militaire operaties in Irak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
