<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema (D66) en Eurlings (CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over het Jeruzalemproject. (Ingezonden 29 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13613
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de afwijzing op ambtelijk niveau van een Nederlandse subsidie voor het projectvoorstel 'Urban peace building in Jerusalem' van het International Peace en Co-operation Centre (IPCC), het Jerusalem Institute for Israel Studies (JIIS) en de Delft University of Technology (DUT).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Palestijnen Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1128, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13613</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2345" allpagenumbers="2345 2346" vetnummer="2000108780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13613" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1128" onderwerp="" indiendatum="2001-03-29">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van het projectvoorstel «Urban peace building in Jerusalem» van het International Peace and Co-operation Centre (IPCC), het Jerusalem Institute for Israel Studies (JIIS) en de Delft University of Technology (DUT) van december 2000, aangeboden aan uw ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat een voorstel voor een Nederlandse subsidie voor dit project op ambtelijk niveau is afgewezen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat één argument voor afwijzing is dat het project niet expliciet door de politieke leiding van Israël en de Palestijnen wordt ondersteund? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat opbouw van civil society van onderaf het kenmerk van dit project de expliciete medewerking van de politieke leiding vergt? Zo nee, waarom vindt u dit in dit geval wel belangrijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het niet van belang, gelet op het feit dat de Palestijnse Autoriteit en de Israëlische regering momenteel geen voortgang kunnen boeken in het vredesproces, juist op het niveau van de civil society het vredesproces in gang te houden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bovendien op de hoogte van de medewerking die aan de workshop ter voorbereiding van het project werd gegeven door de Israëlische ambassadeur alhier en de Palestijnse onderminister van planning? Vindt u niet dat hieruit blijkt dat er wel degelijk politieke steun van beide partijen voor dit project bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat een ander argument voor afwijzing van het project de duur van het project betreft? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarom wordt het project afgewezen vanwege het criterium van één jaar, terwijl het is opgebouwd uit 12 losstaande modules en dus veel beperkter kan worden opgezet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat de toekomst van Jeruzalem één van de knelpunten is bij een Israelisch-Palestijnse vredesregeling en dat het uit dien hoofde van belang is goede stedebouwkundige studies naar de toekomst van Jeruzalem te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat het ongeacht welke politieke oplossing voor Jeruzalem wordt gevonden van essentieel belang is dat mensen in Jeruzalem leren samen te werken? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat weegt voor u dan zwaarder, het niet volledig voldoen aan de criteria of het nut van een project? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid uw besluit te heroverwegen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De informatie over het project toonde niet overtuigend aan dat dit project in zijn huidige vorm in de huidige situatie zodanige toegevoegde waarde heeft dat het een duidelijke bijdrage zou leveren aan het Midden-Oosten Vredesproces. De ingewonnen informatie geeft onvoldoende grond om te veronderstellen dat de plannen zullen worden ingebracht in het politieke besluitvormingsproces. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit project betreft niet de opbouw van «civil society» van onderaf, maar het ontwikkelen van gezamenlijke planningsvoorstellen waarbij de wensen van de inwoners van Jeruzalem en de belangen van de stad centraal dienen te staan. De tenuitvoerlegging van plannen voor de stad Jeruzalem is niet mogelijk zonder medewerking van de bevoegde autoriteiten in kwestie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is van belang dat de vredesonderhandelingen op zo kort mogelijk termijn worden hervat. Alle inspanningen zijn momenteel daarop gericht. Het maatschappelijk middenveld kan zeker een rol spelen in het gaande houden van contacten en het opbouwen van een atmosfeer van onderling vertrouwen. Politieke stappen zijn echter noodzakelijk om uit de huidige impasse in het vredesproces te geraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben op de hoogte van de medewerking die aan de voorbereiding van de workshop is verleend door de Israëlische Ambassadeur alhier en de Palestijnse onderminister van planning. Er is echter in het beoordelingstraject bij meerdere bronnen in de Palestijnse Gebieden en Israël informatie ingewonnen. Deze wijst niet op voldoende politieke steun voor dit project. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">In de afwijzingsbrief is een aantal criteria genoemd waaraan een project dient te voldoen om voor financiering in aanmerking te komen uit het fonds Programma Ondersteuning Buitenlands Beleid (POBB). Eén van de argumenten is dat de looptijd van een activiteit maximaal een jaar kan zijn. Voorts dient het voorstel direct aan te sluiten bij een Nederlandse beleidsprioriteit; in dit geval het leveren van een bijdrage aan het Midden-Oosten Vredesproces. Het is mij bekend dat het voorstel is opgebouwd uit modules. De mogelijkheid van het financieren van slechts enkele modules is niet overwogen vanwege eerder genoemde bezwaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja, ik deel deze mening. Het thema van dit project is dan ook interessant, maar er zijn en worden reeds verschillende studies naar de toekomst van de stad Jeruzalem verricht. Dit initiatief biedt onder de huidige omstandigheden onvoldoende toegevoegde waarde ten opzichte van deze eerdere en nog lopende projecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Ja, in het algemeen is het van belang dat Israëli en Palestijnen met elkaar leren samenleven en samenwerken. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Bij de beoordeling van projectvoorstellen spelen alle relevante aspecten een rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Bovenstaande beantwoording illustreert dat het project zorgvuldig is beoordeeld. Voor een heroverweging zie ik dan ook geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
