<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties over stemrecht voor 16-jarigen in de gemeente Zoetermeer. (Ingezonden 26 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18718
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zoetermeer had het voornemen om 16-jarigen mee te laten stemmen voor een burgemeestersreferendum.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgemeesters Inspraak Jeugdigen Kiesrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 169, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18718</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="365" allpagenumbers="365" vetnummer="2030400530" code="0304tkkvr169" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18718" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="169" onderwerp="" indiendatum="2003-09-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties">De Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat was de gang van zaken rond het voornemen van de gemeente Zoetermeer 16-jarigen mee te laten stemmen voor een burgemeestersreferendum? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid, onder strenge voorwaarden, ruimte te geven aan lokale overheden om in enige vorm te experimenteren met stemrecht ofwel stemmogelijkheden voor burgers vanaf 16 jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-24" bron="www.nu.nl «Zoetermeer laat 16-jarigen toch niet stemmen»">www.nu.nl «Zoetermeer laat 16-jarigen toch niet stemmen», 24 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De vertrouwenscommissie van de gemeente Zoetermeer had met het oog op het burgemeestersreferendum dat op 3 december aanstaande in Zoetermeer zal worden gehouden, voorgesteld de kiesgerechtigde leeftijd voor dit referendum te verlagen van 18 naar 16 jaar. De vertrouwenscommissie wilde op deze manier Zoetermeerse jongeren bij de keuze voor en nieuwe burgemeester en bij het lokale bestuur betrekken. Na raadpleging van de Gemeentewet (artikel 61 e sub a) bleek het wettelijk niet mogelijk om de kiesgerechtigde leeftijd te verlagen en werd het voorstel van de vertrouwenscommissie weer ingetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Kiesgerechtigd voor een burgemeestersreferendum zijn zij die op de dag van het referendum de leeftijd van achttien jaar hebben bereikt (artikel 61 e sub a van de Gemeentewet). Deze leeftijd is gelijk aan de leeftijd voor deelname aan de verkiezingen voor de Tweede Kamer, provinciale staten, de gemeenteraad en het Europees Parlement. Ook in de Tijdelijke referendumwet wordt aangesloten bij de leeftijd die geldt voor deelname aan de verkiezingen voor de Tweede Kamer. Nog bij de herziening van de Grondwet in 1983 is de leeftijdsgrens van achttien jaar nadrukkelijk aan de orde geweest. Hierbij werd door de regering overwogen dat niet in algemene zin gesteld kan worden dat zestienjarigen in staat moeten worden geacht weloverwogen een stem te kunnen uitbrengen. In Aanbeveling 1315 (1997) van de Raad van Europa wordt trouwens ook aanbevolen aan de lid-staten om de kiesgerechtigde leeftijd in alle landen voor alle verkiezingen te stellen op achttien jaar. Tot slot valt niet aan te geven waarom op grond van de aard van het burgemeestersreferendum een andere leeftijdsgrens gehanteerd zou moeten worden dan bij andere verkiezingen en referenda. Voor de deelname aan een burgemeestersreferendum zijn immers geen andere ervaringen of andere eigenschappen van belang dan bij andere verkiezingen. Ik ben niet voornemens om voorstellen te doen op dit vlak. Het staat gemeenten overigens vrij zich om hen moverende redenen op de hoogte te stellen van opvattingen van inwoners onder de achttien jaar via daarvoor geëigende middelen. Dat behelst echter niet het stemrecht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
