<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Justitie over het groeiende tekort aan plaatsen in de crisisopvang. (Ingezonden 18 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14540
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Voor een groeiend aantal minderjarige meisjes is geen plaats in de crisisopvang van een justitiële inrichting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geestelijke gezondheidszorg Gevangeniswezen Meisjes</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 201, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14540</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="421" allpagenumbers="421 422" vetnummer="2010201190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14540" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="201" onderwerp="" indiendatum="2001-10-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat voor een groeiend aantal minderjarige meisjes geen plaats is in de crisisopvang van een justitiële inrichting? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat gebeurt er met de minderjarige meisjes die geen plaats in de crisisopvang kunnen krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat denkt u hier op korte termijn aan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat voor de lange termijn nog zes inrichtingen met crisisopvang noodzakelijk zijn? Zo ja, waar baseert u dit op? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer denkt u dat te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan ik één week vóór de begrotingsbehandeling van het ministerie van Justitie antwoord krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-12" bron="Zie Zwolse Courant">Zie Zwolse Courant, 12 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">In het artikel in de Zwolsche Courant van 12 oktober is sprake van 25 meisjes uit een totaal aanbod van 119 meisjes over de periode medio juni tot begin september waarvoor geen opvang zou zijn gevonden in het kader van een crisisplaatsing in een justitiële jeugdinrichting. In het aantal van 119 meisjes, waarvan sprake is in het artikel, zijn de meisjes begrepen die op 15 juni al op een wachtlijst stonden. In de periode medio juni tot begin oktober 2001 zijn door de gezinsvoogdij-instellingen 88 meisjes aangemeld voor een crisisplaatsing. Op 5 oktober stonden nog 2 meisjes op de wachtlijst; per 22 oktober was dit opgelopen tot 13 meisjes (zie ook antwoord op vraag 3). Mijn conclusie is, dat het beeld, dat door de Zwolsche Courant wordt geschetst, te negatief is. Immers in de praktijk blijkt, dat bijna alle meisjes, die in het kader van een crisis zijn aangemeld, binnen een redelijke termijn in de crisisopvang kunnen worden geplaatst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wanneer een onverwijlde plaatsing van een minderjarig meisje niet mogelijk is, komt dat meisje in beginsel op een wachtlijst. Echter daar waar politie en (gezins)voogdij-instellingen aannemelijk konden maken dat de risico’s daarvan te groot waren, bijvoorbeeld dat betrokkene in de prostitutie zou kunnen geraken, is het steeds mogelijk gebleken een meisje met voorrang te plaatsen. Tot aan de plaatsing verblijft het meisje doorgaans in een niet-gesloten crisisopvang of verblijft zij thuis. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De wachttijd voor opname in crisisopvang van de meisjes is in de afgelopen maanden beperkt gebleven. In de zomermaanden waren de mogelijkheden voor crisisplaatsing ruimer als gevolg van een verminderd aantal preventief geplaatste jeugdigen. Op 15 juni 2001 is het Voorlopig convenant crisisplaatsingen OTS-pupillen in justitiële jeugdinrichtingen van kracht geworden. Daarin hebben de Stichting Vedivo, DJI en mijn ministerie afspraken gemaakt over de procedures rond crisisplaatsingen. Afgesproken is dat DJI zich inspant om aan de in mijn brief van 23 april </antwoord>
      <antwoord nummer="2001" voetnoot="1 2">
         <voetnoot nummer="1"/>genoemde categorieën binnen een week een plaats aan te bieden. Voor de zwaarste categorie is afgesproken dat de aangemelde kinderen binnen een week zullen worden geplaatst. De voorlopige resultaten van de evaluatie van het convenant wijzen uit dat tot begin oktober 2001 in praktisch alle gevallen DJI er in is geslaagd om binnen een week een plaats voor de zwaarste categorie te vinden; in een aantal gevallen kon de plaatsing echter niet direct worden geëffectueerd omdat de jeugdige onvindbaar bleek of niet op kwam dagen. In de loop van oktober is het aanbod preventief te hechten jeugdigen toegenomen waardoor plaatsing van jongeren in het kader van het Voorlopig convenant crisisplaatsingen OTS-pupillen onder druk is komen te staan. Op 22 oktober stonden daardoor 13 meisjes op de wachtlijst. De procedures zoals vastgelegd in het convenant zullen aan de hand van de voorlopige resultaten van de evaluatie waar nodig nader worden aangescherpt en met de direct betrokkenen (gezinsvoogden en contactpersonen in de justitiële jeugdinrichtingen) worden besproken. Nadrukkelijk wordt daarbij aandacht gegeven aan het terugdringen van de verblijfsduur in een gesloten inrichting in het kader van een crisisplaatsing. Het opnemen van een jeugdige in een gesloten jeugdinrichting terwijl sprake is van een crisissituatie moet wat mij betreft een ultimum remedium zijn en blijven. Opvang elders verdient de voorkeur. Waar dat toch noodzakelijk blijkt moet de opname zo kort mogelijk duren. 4 + 5 Een uitbreiding met 6 inrichtingen voor crisisopvang wordt niet voorzien. Wel is behoefte aan een aanmerkelijke uitbreiding van de totale capaciteit voor justitiële jeugdinrichtingen. Die uitbreidingen zijn echter bedoeld voor alle jeugdigen die in aanmerking komen voor opname in een justitiële jeugdinrichting en dus in zeer beperkte mate voor de crisisopvang. In de brieven van 7 mei en 29 juni jl. <voetnoot nummer="2"/>is uiteengezet welke maatregelen worden getroffen om te voorzien in de capaciteitsbehoefte. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij dezen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 400 VI" documentnummer="60" documentjaargang="2000-2001">Kamerstuk 27 400 VI, nr. 60, vergaderjaar 2000–2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 587" documentnummer="63">Kamerstuk 24 587, nr. 63 en nr. 66, vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
