<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijke (ChristenUnie) en Van den Berg (SGP) aan de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over gasexpansieturbines inzake het stroom maken uit de druk op het aardgasnet. (Ingezonden 9 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15850
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen in Trouw van 21 maart 2002 en in Energietechniek 3 van maart 2002, over gasexpansieturbines en het stroom maken uit de druk op het aardgasnet, en over de verslapte aandacht hiervoor door liberalisering van de energiemarkt, terwijl het een goed, duurzaam en schoon alternatief lijkt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Energie, water en grondstoffen (Energie, energiebronnen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Energiebronnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Dijke</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15850</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2761" allpagenumbers="2761 2762 2763" vetnummer="2010208920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15850" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1306" onderwerp="" indiendatum="2002-04-9">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 juni 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1111, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u het bericht «Gasexpansieturbine: stroom maken uit de druk op het aardgasnet» <voetnoot nummer="1"/>, alsmede het artikel «Optimaal profijt van aardgasdruk»? <voetnoot nummer="2"/>Bent u op de hoogte van de op 26 maart jl. te Leusden gehouden workshop «Nieuwe ontwikkelingen in de gasexpansie» en de evaluatie en enquête die naar aanleiding hiervan zijn gepubliceerd op www.gasexpansie.nl? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel vermogen staat momenteel opgesteld in Nederland aan gasexpansieturbines, de techniek waarbij de reductie van de aardgasdruk in gasinkoopstations wordt gebruikt voor aandrijving van turbines waarmee elektriciteit kan worden opgewekt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is het waar dat de belangstelling voor gasexpansieprojecten is weggeëbd als gevolg van de liberalisering van de energiesector? Bent u het eens met de conclusie uit de evaluatie van de workshop over gasexpansie, dat «deze optie meer aandacht van de overheid verdient»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het potentieel voor elektriciteit uit gasexpansie bij gasinkoopstations, waar de gasdruk wordt teruggebracht van 40 naar 8 bar en ook van 8 bar naar 2 bar, circa 150 MW? Bent u bereid nader onderzoek te doen naar het landelijk potentieel? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is de potentiële reductie van broeikasgasemissies en verzurende stoffen door toepassing van gasexpansie vergelijkbaar met die van een groot windpark op zee (0,3 á 0,4 Mton CO <voetnoot nummer="2"/>)? Bent u bereid nader onderzoek te doen naar het landelijk reductiepotentieel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u betrokken bij onderzoek en ontwikkeling naar deze veelbelovende techniek? Zo ja, met welke middelen en via welke (onderzoeks-)instellingen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is elektriciteit uit gasexpansie (mits de aardgasstroom voor drukreductie wordt opgewarmd met gebruikmaking van industriële afvalwarmte, warmte uit biomassa of een warmtepomp) emissievrij? Is elektriciteit uit gasexpansie daarmee schoner dan opwekking van elektriciteit uit WKK-centrales, aangezien daarbij aardgas wordt verstookt en NO x wordt uitgestoten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Levert het gebruik van gasexpansie met opwarming van het aardgas door een conventionele WKK of een gasgestookte ketel een aanzienlijke energiebesparing op ten opzichte van de Eemscentrale, die door EZ als norm voor besparing wordt gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is elektriciteit uit gasexpansieturbines een vorm van op duurzame wijze geproduceerde energie, gezien het feit dat benutting van aardgasdruk gedurende de komende eeuw een beschikbare energieoptie kan blijven en het hier voorts om emissievrije elektriciteitsopwekking gaat (mits opwarming van de aardgasstroom voor drukreductie plaatsvindt met behulp van industriële afvalwarmte, warmte uit biomassa of een warmtepomp)? </vraag>
      <vraag nummer="10">Geeft het antwoord op de vorige vraag u aanleiding om energie opgewekt met een gasexpansieturbine alsnog te kwalificeren als vorm van duurzame energie en op grond van artikel 36o lid 7 van de Wet belastingen op milieugrondslag geheel of gedeeltelijk vrij te stellen van de Regulerende Energiebelasting? </vraag>
      <vraag nummer="11">Waarom neemt Gasunie Gastransport Services het aardgasverbruik voor het voorverwarmen van aardgas in reduceerstations wel voor haar rekening bij conventionele drukreductie door een smoorklep, maar niet wanneer er een gasexpansieturbine wordt toegepast door een energiebedrijf of industriële gebruiker? Ziet u aanleiding om deze situatie via regelgeving door de DTe te laten wijzigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-21" bron="Trouw">Trouw, 21 maart 2002</noot>
         <noot nummer="2">Energietechniek 3, maart 2002, p.30-33 (uitgave Stichting Energietechniek)</noot>
         <noot nummer="3">Zie www.gasexpansie.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Thans staat er in Nederland globaal 36 MWe aan gasexpansieturbines en gasexpansiemotoren opgesteld waarbij gebruik wordt gemaakt van de reductie van de aardgasdruk in gasontvangstations. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar ik van de energiebedrijven heb begrepen, hebben de liberalisering en de daarmee samenhangende fusies van energiebedrijven inderdaad de aandacht voor gasexpansieprojecten verminderd. Ook de dalende kWh-prijzen en goedkope import zijn hier mede debet aan geweest. Via generieke regelingen is ondersteuning mogelijk. Over de aandacht van de overheid voor deze optie verwijs ik u verder naar het antwoord op vraag 10. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1 2">In de jaren negentig is onderzoek gedaan naar het technisch potentieel aan gasexpansievermogen, gebruikmakend van de drukreductie in gasontvangstations van 40 naar 8 bar. Dit potentieel werd geraamd op 125 MWe, waarvan circa 55 MWe bij de gasontvangstations van de energiedistributiebedrijven. <voetnoot nummer="1"/>Zoals boven aangegeven, is inmiddels 36 MWe gerealiseerd, waarvan 26 MWe bij de gasontvangstations van de energiedistributiebedrijven; de rest bij industrieën en elektriciteitscentrales. Eind jaren negentig hebben Gasunie, EnergieNed en NOVEM aan het toenmalige Projectbureau Warmte/Kracht (nu COGEN-Nederland) een studieopdracht verleend om in het kader van het CO <voetnoot nummer="2"/>-reductieplan een nieuwe inventarisatie te maken van het resterende gasexpansiepotentieel bij de gasontvangstations van energiedistributiebedrijven. Deze inventarisatie, waarbij veel informatie is aangedragen door de betreffende energiebedrijven, leverde een technisch potentieel op van ruim 18 MWe. Het technisch potentieel aan gasexpansievermogen bij drukreductie van 8 naar 2 bar in de netten van de energiedistributiebedrijven is niet bekend. Volgens een ruwe schatting van Gasunie zou hier nog een technisch potentieel in de orde van 100 MWe aanwezig kunnen zijn. Gegeven deze beschikbare informatie acht ik het nader onderzoeken van het potentieel aan gasexpansie niet noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2 2">Ruwweg kan worden gerekend met een CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie bij gasexpansie van 1,25 Kton/MWe. Bij realisatie van 100 MWe wordt derhalve een reductie van 0,125 Mton CO <voetnoot nummer="2"/>per jaar bereikt, vergelijkbaar met genoemde reductie bij toepassing van een windpark. Deze ruwe cijfers geven voldoende inzicht in het landelijk reductiepotentieel zodat onderzoek niet nodig is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De energiebesparing bij gasexpansie wordt vooral bereikt door een combinatie van bestaande technieken. Deze behoeven geen nader onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Elektriciteit uit gasexpansie is inderdaad schoner dan opwekking van elektriciteit uit WKK-centrales. Afhankelijk van de warmtebron is elektriciteitsopwekking uit gasexpansie emissievrij. Dit is bijvoorbeeld het geval bij benutting van afvalwarmte. Er is dan wel een duidelijke definiëring van afvalwarmte noodzakelijk. Indien er geen emissie wordt toegerekend aan biomassa, is dit ook het geval bij warmte uit biomassa. In werkelijkheid is er bij warmteopwekking uit biomassa wel sprake van een rookgasemissie. Bij toepassing van een warmtepomp is er geen sprake van een emissie, maar zal het totale opwekkingsrendement lager zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Indien de opwarming van het aardgas geschiedt met warmte uit een conventionele WKK-installatie, is het rendement van elektriciteitsopwekking door gasexpansie groter dan 75% en daarmee efficiënter dan de Eemscentrale (ca. 55%). Bij gebruik van een CV-ketel voor de opwarming van het aardgas is het rendement groter dan 70%. </antwoord>
      <antwoord nummer="9" voetnoot="2">Energie uit aardgasdruk kan niet worden gekwalificeerd als duurzame energie. Aardgas en daarmee aardgasdruk zijn immers geen onuitputtelijke energiebronnen zoals wind, water en zon. Er is ten dele sprake van duurzame energie indien en voor zover een gedeelte van de benodigde warmte voor de aardgasexpansie afkomstig is uit een duurzame energiebron. De benutting van aardgasdruk moet gezien worden als een efficiencyverhogende maatregel, dus een vorm van energiebesparing. Door toepassing van deze techniek is het mogelijk CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie te realiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="10" voetnoot="2 2">Aangezien aardgas, dus ook aardgasdruk, geen vorm van duurzame energie is, zie ik geen reden aardgasdruk vrij te stellen van de Regulerende Energiebelasting. Volledigheidshalve wijs ik er op dat voor gasexpansie-installaties diverse vormen van ondersteuning mogelijk zijn. Ondersteuning is mogelijk via de Energie-investeringsaftrek (EIA), het CO <voetnoot nummer="2"/>-reductieplan en het EZ-programma Energiebesparing door Innovatie (EDI), mits het project aan de criteria voldoet die voor de genoemde instrumenten gelden. Al deze programma’s worden uitgevoerd door Senter. Aanvullend op de EIA kan bovendien gebruik worden gemaakt van de Willekeurige afschrijving milieu-investeringen (VAMIL). Om een indruk van het gebruik van deze regelingen te geven: • In de periode 1996–1998 heeft Senter in opdracht van het ministerie van Economische Zaken de subsidieregeling NEWS (Nieuwe energie-efficiënte combinaties van Warmtekrachtsystemen) uitgevoerd. In deze voorloper van het EDI-programma zijn 7 projecten ondersteund, waarvan 5 zijn gerealiseerd. In het kader van het EDI-programma heeft recent een kennisoverdrachtproject over gasexpansie plaatsgevonden. • Vanuit het CO <voetnoot nummer="2"/>-reductieplan heeft het Projectbureau, een samenwerkingsverband van Senter en Novem, 2 projecten met gasexpansie gehonoreerd, waarvan 1 is gerealiseerd. • Via de EIA/VAMIL hebben in de periode 1997–1999 in totaal drie gasexpansie-installaties ondersteuning gekregen. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Ik zie geen aanleiding om deze situatie via regelgeving door de DTe te laten wijzigen. Opwarming van het aardgas voorafgaand aan drukreductie met een smoorklep is een noodzakelijk onderdeel van het bedrijfsproces van Gastransport Services om het gas bij de contractueel afgesproken temperatuur en druk af te leveren. Voor levering aan een gasexpansie-installatie wordt contractueel bij de heersende temperatuur en druk gas afgeleverd. De kosten die afnemers vervolgens moeten maken voor het gebruik van dit gas – bijvoorbeeld voor gasexpansie – komen voor eigen rekening. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Handleiding Energiebesparing door gasexpansie">Een en ander is beschreven in de NOVEM uitgave SO2.45 «Handleiding Energiebesparing door gasexpansie», december 1991</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
