<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leers en Buijs (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over in zee gedumpte chemische wapens. (Ingezonden 8 september 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10330
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van aanbevelingen in het rapport 'Dumped chemical weapons in the sea-options'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Waterverontreiniging) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chemische wapens Gevaarlijke stoffen Waterverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 77, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10330</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="163" allpagenumbers="163" vetnummer="2989918040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10330" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="77" onderwerp="" indiendatum="1999-09-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de publicatie «Dumped chemical weapons in the sea-options» <voetnoot nummer="1"/>en met name van de in bovengenoemd rapport opgenomen aanbevelingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid eraan mee te werken dat op alle officiële zeekaarten de plaatsen van de gedumpte chemische munitie duidelijk worden vermeld, inclusief die van scheepswrakken geladen met chemische munitie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de staatsaansprakelijkheid voor letsel- en andere schade van vissers en strandbezoekers bij calamiteiten met chemische wapens te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat verstaat u onder «redelijke maatregelen» genoemd in het zeerechtverdrag UNCLOS III om verontreiniging van het zeemilieu met mosterdgasplakkaten uit de lekkende chemische munitie in de Noordzee en het Skagerak met moderne technische middelen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze kwestie in Europees verband aan te kaarten met het oog op een oplossing alsmede de daarvoor benodigde financiële middelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Onder redactie van Prof. dr. E. K. Duursma, uitgegeven door de Dr. A. H. Heineken Foundation for the Environment, Amsterdam, Juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="staatssecretaris" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="1999-10-6">Mededeling van staatssecretaris De Vries (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 6 oktober 1999) Tot mijn spijt moet ik u mededelen dat het niet mogelijk is de vragen van de leden Leers en Buijs (beiden CDA) over in zee gedumpte chemische wapens die op 8 september 1999 ingezonden zijn, binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden is dat het interdepartementale overleg nog niet geheel is afgerond. Beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
