<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de ministers van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking over Nigeria en MER's. (Ingezonden 11 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18681
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de milieu-effectrapportage (MER) van mede door Nederland gefinancierd aardgasproject in Nigeria.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Milieu (Algemeen) Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Milieuhygiëne Nigeria Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 136, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020317040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18681</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="295" allpagenumbers="295 296" vetnummer="2020317040" code="0304tkkvr136" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18681" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="136" onderwerp="" indiendatum="2003-09-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het Nigeria LNF Ltd (NLNG)-Plus project op Bonny Island in de Nigerdelta van Nigeria? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Weet u dat er milieueffectrapportage is (MER’s) zijn uitgevoerd en dat deze zijn getoetst door de milieuconsultant Environmental Resources Management (ERM)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Deelt u de conclusie in dit rapport dat de MER’s niet voldoen aan de sociale- en milieurichtlijnen van de African Development Bank (AfDB)en/of de Wereldbank? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Weet u dat er bij het ERM inmiddels een Final Report is verschenen en dat betrokken instanties (NCM, AfDB) aan ngo’s weigeren inzage te geven in dit rapport? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat zonder baseline studie (die volgens het ERM rapport afwezig is) een sociaal en economisch plan voor de lokale gemeenschappen, onder meer via uitvoering van compenserende maatregelen, onmogelijk is? Weet u of zo’n studie inmiddels wel gedaan is? Zo ja, wat is het resultaat ervan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is NLNG bij alle drie de fasen van het project (Base, Expansion, Plus) met de implementatie begonnen voordat er een goedgekeurde MER aanwezig was? Zo ja, wat is uw oordeel over deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid, gelet op de Nederlandse betrokkenheid bij dit project (zowel door een investeringsgarantie van $150 miljoen door Gerling NCM herverzekerd bij het Ministerie van Financiën als in hoedanigheid van aandeelhouder van de AfDB) de Nederlandse Milieu Effect Rapportage commissie een beoordelingsstudie te laten verrichten naar de MER’s van genoemd project? Zo neen, waarom niet? Wilt u tot die tijd de Nederlandse betrokkenheid bij het project bevriezen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om strikte naleving van de richtlijnen van de AfDB betreffende het NLNG-Plus project bij de eerstvolgende vergadering van de AfDB of bij enige andere relevante gelegenheid aan de orde te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="trains 4 en 5">Het gaat hier om de aanleg van «trains 4 en 5». Een train is een installatie die aardgas afkoelt en vloeibaar maakt voor export per schip. De andere trains 1-3 zijn al eerder aangelegd</noot>
         <noot nummer="2">Environmental and Social Due Diligence Review: of NLNG Plus Project, Bonny Island, Rivers State, Nigeria. Interim Report to BNP Paribas and Other Lenders, April 2002. Environmental Resources Management</noot>
         <noot nummer="3">pp. i, ii, 12, 15, 46, 95, 96</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 t/m 4" voetnoot="1">De milieuconsultant Environmental Resources Management (ERM) heeft de milieueffectrapportage voor het NLNG-Plus Project beoordeeld. Op basis van de gehele analyse, waaronder het Final Report van ERM, ben ik van mening dat het NLNG-Plus Project voldoet aan de sociale en milieurichtlijnen van de African Development Bank (AfDB) en Wereldbank (hetgeen is bevestigd door de AfDB). De documenten die door de NGO’s bij GERLING NCM zijn opgevraagd, zijn mede in opdracht van andere instellingen opgesteld (AfDB, ECGD, US Exim, SACE en diverse banken), waardoor deze niet aan derde partijen ter beschikking kunnen worden gesteld. GERLING NCM heeft wel de proces- en besluitvormingsinformatie verschaft, waar door de NGO om is verzocht (zie bijlage). <voetnoot nummer="1"/>Overigens is reeds een inhoudelijke discussie met betrekking tot het NLNG-Plus Project gevoerd tijdens de wettelijk vastgelegde inspraak periode van 6 maanden in Nigeria en de daaraan verbonden public hearing. Daarnaast zal tijdens de «UNEP Workshop on the Environment» in Londen in oktober 2003, een presentatie worden gegeven over het NLNG-Plus Project door de betrokken Exportkredietverzekeraars. Voor deze bijeenkomst zijn banken, verzekeraars, bedrijven en NGO’s uitgenodigd. Ik zal een verzoek doen aan GERLING NCM om aan de andere partijen (AfDB, ECGD, US Exim, SACE en diverse banken) toestemming te vragen voor de publicatie van het Final Report. Uiteraard zal ik dit ook in de AfDB bepleiten. Toestemming van alle partijen is noodzakelijk voor openbaarmaking van dit rapport aan derde partijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is wel een baseline-studie geweest, maar deze was in eerste instantie niet volledig in de EIA gerapporteerd. Op basis van de beoordeling van de milieueffectrapportage heeft ERM aandachtspunten geformuleerd voor het Environmental and Social Management Plan (ESMP). Het ESMP bevat voldoende waarborgen voor het milieu en de lokale gemeenschappen. ERM heeft daarom een positief advies uitgebracht over het ESMP aan AfDB, ECGD, US Exim, SACE, GERLING NCM en de banken), die hiermee hebben ingestemd. Nadat aan de resterende aandachtspunten was voldaan is dekking verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nederlandse Staat en GERLING NCM zijn niet betrokken bij de Base en Expansion Projects. Wij weten niet in hoeverre er sprake is geweest van enige voorbereidende werkzaamheden vóór de goedkeuring van de milieueffectrapportage van het Plus Project. De vergunning voor het project is pas door de locale autoriteiten afgegeven, nadat zij een goedgekeurde MER hadden ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="2">Bij behandeling van een aanvraag voor exportkredietverzekering wordt uitgegaan van het beleid dat specifiek voor de beoordeling van de milieueffecten van door de Nederlandse Staat herverzekerde transacties is geformuleerd. Dit beleid maakt onderdeel uit van het beleid op het terrein van Maatschappelijk Verantwoord Ondernemen (MVO) en het Financieel Buitenland Instrumentarium (FBI). U bent hierover door middel van de z.g. «Instrumentenbrief» van 4 mei 2001 (Kamerstuk, 26 485, nr. 15) geïnformeerd en Uw kamer heeft op 18 juni 2001 met dit beleid ingestemd. Over de uitwerking van dit beleid bent u met de brief «Maatschappelijk Verantwoord ondernemen» van 14 december 2001 (Kamerstuk, 26 485, nr. 19) geïnformeerd. Uitgangspunt van dit beleid is dat géén exportkrediet wordt herverzekerd als de met dat exportkrediet gefinancierde Nederlandse leverantie betrekking heeft op een project waarvan de uitvoering per saldo een groot negatief milieueffect heeft. Een van de eisen voor het project is dat er een milieueffectrapportage (EIA) wordt overgelegd. Deze is in het geval van het NLNG Plus Project vervolgens weer beoordeeld door een onafhankelijke partij, ERM. Per saldo is geconcludeerd, dat het NLNG-Plus Project geen groot negatief milieueffect heeft. Belangrijk hierbij is o.a. de bijdrage aan de nationale milieudoelstelling te stoppen met affakkelen, waarmee een eind wordt gemaakt aan de uitstoot van CO <voetnoot nummer="2"/>en de geluids-, warmte- en lichtoverlast, die het affakkelen met zich meebrengt. Aangezien het project voldoet aan de eisen die vanuit het beleid hiervoor zijn geformuleerd, zie ik geen aanleiding om de Nederlandse Commissie Milieu Effect Rapportage in te schakelen of om de Nederlandse betrokkenheid bij het project te bevriezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nederland hecht aan een zorgvuldige naleving van de milieurichtlijnen van de AfDB. Uit de antwoorden op de vragen 1 t/m 4 en 7 blijkt dat er op dit moment geen aanleiding is dit in het bijzonder in de board van de AfDB aan de orde te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
