<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="organisaties." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid J. de Vries (CDA) aan de minister van Justitie over de betrokkenheid van notarissen bij handel in onroerend goed. (Ingezonden 10 september 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16429
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het televisieprogramma Nova van 4 september 2002 over vermeende betrokkenheid van notarissen bij omstreden transacties in onroerend goed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Juridische dienstverlening) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Notarissen Onroerende zaken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 132, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010215190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">J. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16429</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="273" allpagenumbers="273" vetnummer="2010215190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16429" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="132" onderwerp="" indiendatum="2002-09-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">J. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het nieuwsitem van het televisieprogramma NOVA van 4 september jl. betreffende de vermeende betrokkenheid van notarissen bij omstreden transacties in onroerend goed? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze vermeende betrokkenheid het aanzien van en het vertrouwen in het ambt van notaris schaadt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het voorstel van de voorzitter van de Koninklijke Notariële Beroepsorganisatie om een onafhankelijke inspectie voor het notariaat op te richten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het voorstel voor een onafhankelijke inspectie in het licht van de taakstelling en werkwijze van de kamers van toezicht? Functioneren die kamers van toezicht naar uw tevredenheid? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het voorstel voor een onafhankelijke inspectie in het licht van de Kaderstellende visie op toezicht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het optreden van de voorzitter van de Koninklijke Notariële Beroepsorganisatie, die betrokkenen zelfstandig heeft gehoord in het licht van de taakstelling van de kamers van toezicht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kan in de toekomst gewaarborgd worden dat, bij snel opeenvolgende transacties, het kadaster bekend is met de laatste stand van zaken of ziet u andere mogelijkheden voor een sluitende keten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is de Wet Melding Ongebruikelijke Transacties in voldoende mate toegesneden op bedoelde transacties in voldoende mate toegesneden bedoelde transacties en in hoeverre is melding ook verplichtend voor notarissen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe bevordert u dat notarissen in het vervolg niet aan (vermeend) omstreden transacties meewerken en deze transacties ook melden bij Justitie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 831">Kamerstuk 27 831</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-10-9">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 9 oktober 2002) Met verwijzing naar de op 10 september jl. gestelde (kenmerk 2010215190) vragen van het lid De Vries (CDA) van uw Kamer over betrokkenheid van notarissen bij handel in onroerend goed, deel ik mede dat deze vragen niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien de beantwoording mede afhankelijk is van aanlevering van en afstemming met andere departementen en </mededeling>
</kvr>
