<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rey (VVD) over een mogelijkheid tot gespreide betaling van (gecombineerde) aanslagen gemeentelijke belastingen (Ingezonden 4 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1488
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Belastingen (Onroerendezaakbelasting) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke belastingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 844, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1488</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1719" allpagenumbers="1719 1720" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="844" onderwerp="" indiendatum="1995-05-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van de Vondervoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financie¨n</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Zijn er belastingverordeningen die gespreide betaling mogelijk maken voor (gecombineerde) aanslagen gemeentelijke belastingen boven een bepaald minimumbedrag en onder een bepaald maximumbedrag, welke mogelijkheid niet bestaat voor (gecombineerde) aanslagen buiten die bandbreedte? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe beoordeelt u deze, kennelijk op artikel 250, tweede lid, van de Gemeentewet gebaseerde, regelgeving tegen de achtergrond van het in artikel 1 van de Grondwet neergelegde gelijkheidsbeginsel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer het door een gemeente vastgestelde maximumbedrag wordt overschreden louter als gevolg van het combineren van gemeentelijke belastingen in e´e´n aanslag, is er volgens u dan sprake van willekeur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Sommige modelverordeningen van de Vereniging van Nederlandse Gemeenten kennen een aantal verschillende varianten voor een artikel over de termijnen van betaling, waaronder ook een mogelijkheid als bedoeld in deze vraag, met dien verstande dat op grond van die bepaling buiten de bedoelde «bandbreedte» de hoofdregel van de Gemeentewet voor aanslagen geldt dat de betaling moet geschieden in twee termijnen, overeenkomstig het bepaalde in artikel 250, eerste lid, aanhef en onder b, van de Gemeentewet, en binnen die bandbreedte in een groter aantal (bijvoorbeeld 12) termijnen. Voor zover mij bekend zijn er verschillende gemeenten die een dergelijke bepaling in een of meer verordeningen hebben opgenomen, maar ik houd daarvan geen overzicht bij. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De betreffende modelbepaling is geı¨ntroduceerd toen de verordening van de onroerende-zaakbelastingen in handen van de gemeenten zelf kwam als gevolg van de Wet overdracht taken OGB (Stb. 1990, 549) – per 1-1-1991 facultatief en per 1-1-1992 voor alle gemeenten. Bij die gelegenheid gingen veel gemeenten er toe over verschillende aanslagen op e´e´n biljet te verenigen die daarvoor deels «meeliften» met de energierekening (zie artikel 239 Gemeentewet) en waarbij als gevolg daarvan al een gespreide betaling als hiervoor bedoeld mogelijk was. Om de desbetreffende huishoudens door het op e´e´n aanslagbiljet verenigen met de aanslagen onroerende-zaakbelasting niet in een nadeliger positie te brengen is deze mogelijkheid geı¨ntroduceerd. De ondergrens is daarbij aangebracht om doelmatigheidsredenen terwijl de hier bedoelde problematiek geacht wordt niet aan de orde te zijn bij belastingplichtigen die een aanslag krijgen boven de bedoelde bandbreedte. Los van de historische context meen ik dat het hier primair gaat om een regeling waarbij, met handhaving van de hoofdregel van betaling in twee termijnen, om doelmatigheidsredenen een standaardregeling voor betaling in meerdere termijnen in de verordening is opgenomen voor die huishoudens waarvoor betaling in twee termijnen, gelet op de hoogte van het bedrag, een probleem zou kunnen vormen. Wanneer een individuele belastingplichtige die in twee termijnen moet betalen niettemin meent goede redenen te hebben om in aanmerking te komen voor een regeling als die welke geldt binnen de bandbreedte, kan hij natuurlijk aan burgemeester en wethouders vragen met hem een betalingsregeling in die zin te treffen. Ik meen dat het onderscheid dat hier wordt gemaakt, mede gelet op de mogelijkheden die burgemeester en wethouders nog hebben bij uitvoering van de verordening, niet van die aard is dat aan een dergelijk besluit de goedkeuring onthouden zou moeten worden wegens strijd met artikel 1 van de Grondwet. Indien van gelijke gevallen sprake is, zullen zij gelijk behandeld moeten worden. Verwezen zij naar het voorbeeld gegeven bij de beantwoording van vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals hierboven aangegeven ligt aan een regeling als hierbedoeld de gedachte ten grondslag dat een belastingplichtige voor wie een (gecombineerde) aanslag een bepaald bedrag te boven gaat, in staat moet worden geacht die aanslag in de gebruikelijke twee termijnen te voldoen, zodat voor die categorie geen standaardregeling getroffen behoeft te worden waarbij van de hoofdregel wordt afgeweken. Een individuele beoordeling door burgemeester en wethouders is uiteraard altijd mogelijk. Naar mijn oordeel is hier geen sprake van willekeur. Indien echter persoon X een gecumuleerde aanslag krijgt opgelegd van 4 x f 600,– en persoon Y door dezelfde gemeente vier maal een aparte aanslag in dezelfde belastingen van f 600,–, zou uitgaande van een bovengrens van f 2 000,– sprake zijn van gelijke gevallen die niet gelijk worden behandeld. Dat zou in strijd zijn met artikel 1 van de Grondwet. Bij een bepaling als hierbedoeld zal zo’n situatie zich echter niet voordoen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
