<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Van Wijmen (beiden CDA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over mogelijke belangenverstrengeling medewerkers DRZ VROM. (Ingezonden 16 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10652
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitzending van het televisieprogramma NOVA van 29 oktober 1999 over mogelijke belangenverstrengeling van medewerkers van de Dienst Recherche Zaken (DRZ) van het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Overheidspersoneel Volkshuisvesting Ruimtelijke Ordening Milieubeheer (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 351, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Wijmen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10652</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="731" allpagenumbers="731" vetnummer="2990002800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10652" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="351" onderwerp="" indiendatum="1999-11-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Wijmen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de uitzending van het programma NOVA van 29 oktober jl. aangaande mogelijke belangenverstrengeling van medewerkers van de Dienst Recherche Zaken (DRZ) van het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat ambtelijke medewerkers in het algemeen en die van DRZ in het bijzonder boven iedere verdenking van belangenverstrengeling behoren te staan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke regelingen gelden er ten aanzien van ambtelijke medewerkers die, al dan niet indirect, door henzelf gerunde bedrijven producten en diensten leveren aan de ambtelijke diensten en afdelingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer op de hoogte van het feit dat medewerkers van de DRZ via door henzelf gerunde bedrijven, producten en diensten leveren aan de DRZ? Zo ja, welke actie heeft hij hierop ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties als hoeder van de ambtelijke integriteit de mening dat het wenselijk is om de integriteitsregels van ambtenaren en met name die van departementale recherche afdelingen nader tegen het licht te houden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 4" voetnoot="1">Voor het antwoord op de vragen 1 tot en met 4 verwijs ik u naar mijn brief van heden aan de voorzitter van de Tweede Kamer. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In 1996 nam de Tweede Kamer de zogenoemde motie Kamp c.s. aan, waarin de regering werd gevraagd om enkele institutionele waarborgen te treffen ter bescherming van de integriteit in de rijksdienst. Het ging daarbij om waarborgen op het terrein van de melding en registratie van nevenfuncties, het aannemen van geschenken en diensten, de handelwijze bij aantasting van integriteit of vermoedens daarvan, functieroulatie bij kwetsbare functies en het aanstellen van een vertrouwenspersoon. In de brief van 7 oktober 1998 (Kamerstukken II, 1998/99, 24 655, nr. 5) is de Tweede Kamer ingelicht over de stand van zaken met betrekking tot de uitvoering van de motie Kamp. Uit deze brief blijkt onder andere, dat de ministeries met betrekking tot alle in de motie genoemde elementen op enigerlei wijze over richtlijnen beschikken dan wel maatregelen hebben getroffen. Zoals in de nota Integriteit van het openbaar bestuur (van 21 september 1999) is uiteengezet, heeft de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties de ministeries een kader geboden voor de implementatie van de motie Kamp. Daarbinnen hebben de ministeries de vrijheid om integriteitsregelingen af te stemmen op hun eigen specifieke situatie. In de genoemde nota wordt tevens aangekondigd dat het integriteitsbeleid in de rijksdienst zal worden geëvalueerd. Daarbij zullen ook de departementale integriteitsregelingen worden meegenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 XI" documentnummer="39">Kamerstuk 26 800 XI, nr. 39</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
