<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kuijper (PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over vermoedelijk corrupte politie- of justitiefunctionarissen. (Ingezonden 6 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14089
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht over het doorverkopen van vertrouwelijke informatie aan criminelen door vermoedelijk corrupte Amsterdamse politie- en justitiefunctionarissen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Openbaar ministerie Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1540, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuijper</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14089</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3213" allpagenumbers="3213 3214" vetnummer="2000111700" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14089" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1540" onderwerp="" indiendatum="2001-06-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuijper</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 juli 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1409, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat een groot justitieel onderzoek naar een criminele organisatie in Amsterdam dreigt stuk te lopen omdat vermoedelijk corrupte poilitie- of justitiefunctionarissen vertrouwelijke informatie over het onderzoek doorverkopen aan criminelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Berusten de in het artikel genoemde feiten op waarheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe lang is het Amsterdamse parket al op de hoogte van het weglekken van vertrouwelijke onderzoeksgegevens naar hoofdverdachten? Wat heeft de politie dan wel het parket in Amsterdam de afgelopen twee jaar gedaan om het weglekken van vertrouwelijke informatie aan criminelen te verhinderen? Wat wordt er nu aan gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was u op de hoogte van het feit dat er gedurende langere tijd in Amsterdam mogelijk vertrouwelijke informatie aan criminelen is verstrekt? Zo ja, welke maatregelen hebt u de afgelopen twee jaar ondernomen? Zo neen, waarom was u hiervan niet op de hoogte gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u over de laatste vijf jaar een overzicht verstrekken van de gevallen waarin vertrouwelijke informatie van de Amsterdamse politie en justitie op plaatsen terecht zijn gekomen waar het niet thuis hoorde? In hoeveel van de gevallen betreft het informatie die bij criminelen terecht is gekomen? In hoeveel van de gevallen is geheime informatie bij de media terechtgekomen en openbaar gemaakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-31" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 31 mei 2001, pag. 2, «Mol dwarsboomt politie-onderzoek»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het genoemde artikel wordt gesteld dat als in een bepaald onderzoek opsporingshandelingen worden verricht, de hoofdverdachten hiervan op de hoogte blijken te zijn. Hierbij wordt door de verslaggever gesteld dat met name verdachte E. volgens bronnen bij justitie en politie over de vorderingen van het onderzoek wordt geïnformeerd. Zo zou hij zijn getipt over het inzetten van bepaalde onderzoeksmethoden. Op dit moment is er geen zekerheid over het feit of bepaalde verdachten in bedoeld onderzoek door justitie- en/of politiefunctionarissen worden getipt. Er zijn echter wel aanwijzingen, waaronder de publicatie in de Telegraaf, die erop duiden dat de hoofdverdachte E. kennis had van het onderzoek zelf en van voorgenomen acties binnen het onderzoek. Dit leidt overigens niet tot het stuk lopen van het onderzoek, maar kan het onderzoek wel bemoeilijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In onderhavige zaak is men tijdens het onderzoek gestuit op aanwijzingen dat de hoofdverdachte over bepaalde informatie beschikte. Deze aanwijzingen zijn kort voor de publicatie in de Telegraaf aan het licht gekomen. Er is echter tot op dit moment geen enkele concrete aanwijzing dat een mogelijke «bron» op het parket of bij de politie aanwezig is. Met die mogelijkheid moet echter wel rekening worden gehouden. Naar aanleiding van het verzoek van de Hoofdofficier van Justitie aan het College van Procureurs-Generaal, zal de Rijksrecherche hiernaar een onderzoek instellen. Naar gelang de resultaten van dit onderzoek zal de Hoofdofficier van Justitie in overweging nemen om een algemeen onderzoek te laten verrichten naar de verspreiding en de organisatie van het beheer van vertrouwelijke informatie bij strafrechtelijke onderzoeken. In het algemeen wordt bij gevoelige onderzoeken de kring van personen die op de hoogte zijn van de ontwikkelingen in een onderzoek zo klein mogelijk gehouden. De geautomatiseerde informatie van deze onderzoeken bevindt zich in een beveiligd systeem dat alleen voor speciaal daartoe geautoriseerde personen toegankelijk is. Het team dat met dergelijke onderzoeken is belast bevindt zich op een beveiligde afdeling. Bovendien worden binnen het parket bij het aannemen van nieuwe medewerkers integriteitseisen gesteld en wordt bij introductiecursussen aandacht besteed aan het belang van integriteit. De Korpsbeheerder van het Korps Amsterdam-Amstelland heeft naar aanleiding van de toename van signalen de afgelopen jaren, besloten om intensief aandacht te besteden aan de informatiebeveiliging en de bewustwording bij het personeel. Zo is bij het korps de toegang tot bepaalde geautomatiseerde systemen gesegmenteerd en afhankelijk gemaakt van een verleende autorisatie en besteedt het korps veel aandacht aan interne voorlichting ten aanzien van integriteit. Daarnaast heeft het korps alle recherchefuncties voorgedragen om te worden aangewezen als vertrouwensfuncties in het kader van de Wet Veiligheidsonderzoeken. Dit houdt in dat voordat een politieambtenaar een vertrouwensfunctie kan gaan bekleden, naast het antecedentenonderzoek ook een uitgebreid veiligheidsonderzoek door of namens de Binnenlandse Veiligheidsdienst wordt uitgevoerd. Indien er voldoende gronden zijn voor het vermoeden dat vertrouwelijke informatie is gelekt in het korps, dan volgt er in het algemeen een onderzoek van het Bureau Interne Onderzoeken (BIO) of de Rijksrecherche. Gezien het vorenstaande alsmede de hierna geschetste onderzoeken bestond dezerzijds geen aanleiding voor het treffen van aanvullende maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="3 0 9 2 3 0 1 0 6 1 3">Het arrondissementsparket Amsterdam en het Korps Amsterdam-Amstelland zijn de afgelopen jaren een aantal keren geconfronteerd met het weglekken van informatie naar criminelen en de media en hebben daar verschillende onderzoeken naar laten doen. Het is wel mogelijk een overzicht te verstrekken van gevallen waarin een onderzoek is gedaan door het BIO of de Rijksrecherche. In deze zaken waren er voldoende aanwijzingen om een onderzoek te entameren. Hierbij dient te worden vermeld dat de mogelijke bronnen zich niet beperken tot medewerkers bij de politie en het parket. Zo beschikken advocaten en medewerkers van de rechtbank ook over dossiers van strafzaken. In onderstaand schema is een overzicht gegeven van het aantal onderzoeken. Aangegeven wordt het aantal BIO- en Rijksrecherche-onderzoeken, uitgesplitst naar «lekken naar de media» en «lekken naar criminelen». De overige niet benoemde onderzoeken betreffen onderzoeken naar lekken in de privésfeer (bijvoorbeeld het verstrekken van de tenaamstelling kenteken aan een familielid in verband met het voornemen een auto te kopen). Verder wordt in het overzicht aangegeven in welke zaken disciplinair en/of in welke zaken strafrechtelijk is opgetreden. Jaar Totaal aantal zaken in onderzoek (BIO/RR) Lekken naar de media (BIO/RR) Lekken naar criminelen (BIO/RR) Aantal getroffen disciplinaire straffen/ maatregelen op totaal aantal zaken (BIO/RR) Aantal door vervolgde zaken inclusief foru (BIO/RR) 1996 13/2 0/1 4/1 <voetnoot nummer="3"/>
         <voetnoot nummer="0"/>1997 17/1 0/0 5/0 <voetnoot nummer="9"/>
         <voetnoot nummer="2"/>1998 32/8 0/2 9/1 <voetnoot nummer="3"/>
         <voetnoot nummer="0"/>1999 30/2 1/0 12/1 <voetnoot nummer="1"/>
         <voetnoot nummer="0"/>2000 35/1 0/0 12/1 <voetnoot nummer="6"/>
         <voetnoot nummer="1"/>(vervolging gaande) Totaal 127/9 1/3 42/4 22 <voetnoot nummer="3"/>Weinig zaken zijn daadwerkelijk gedagvaard of op andere wijze strafrechtelijk vervolgd. De redenen hiervoor waren zijn dat de zaak vanuit bewijstechnisch oogpunt onvoldoende resultaat had opgeleverd om daadwerkelijk tot vervolging over te gaan, dat is vastgesteld dat de beschuldiging ten onrechte werd geuit of dat een verdenking ten onrechte was ontstaan. Een andere reden was dat de korpsleiding een disciplinaire straf of maatregel had opgelegd, waarnaast een strafvervolging geen meerwaarde meer had. Dit laatste was met name aan de orde waar die disciplinaire bestraffing ontslag behelsde, hetgeen overwegend het geval was. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
