<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Economische Zaken over het mogelijk ontploffen van mobiele telefoontoestellen. (Ingezonden 9 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18826
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Consument (Productinformatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mobiele telefonie Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 264, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18826</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="567" allpagenumbers="567" vetnummer="2030401110" code="0304tkkvr264" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18826" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="264" onderwerp="" indiendatum="2003-10-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat er binnen een beperkt tijdsbestek twee mobiele telefoontoestellen zijn ontploft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er door u aanvullende maatregelen voorgesteld om de risico’s voor de consumenten naar de toekomst te verkleinen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als er nog geen actie is ondernomen wilt u dan alsnog maatregelen laten nemen met inschakeling van de keuringsdienst van waren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Mobiele telefoons dienen te voldoen aan de Europese richtlijn 1999/5/EG (R&amp;TTE). Producten die niet voldoen aan deze richtlijn mogen niet binnen de Europese Economische Ruimte (EER) op de markt worden gebracht. In Nederland is deze richtlijn geïmplementeerd in de Telecommunicatiewet. Het Agentschap Telecom ziet toe op de naleving van deze wetgeving. In verband met de verantwoordelijkheid van de overheid voor het van de markt weren van onveilige producten doet de Voedsel en Warenautoriteit (VWA)/Keuringsdienst van Waren, mede naar aanleiding van klachten, verder onderzoek naar het ontploffen van batterijen in mobiele telefoons. De VWA heeft het Agentschap Telecom daarbij betrokken. In het kader van dit onderzoek is inmiddels contact opgenomen met de producent van de telefoons. Volgens de producent van de betreffende mobiele telefoons zijn de incidenten het gevolg van het gebruik van niet door deze producent geleverde batterijen. Er zal aan de Europese Commissie worden gevraagd uitsluitsel te geven over de Europese richtlijnen waaraan deze zogenaamde vervangingsbatterijen dienen te voldoen. Het onderzoek van de VWA is nog niet afgerond. Op basis van de resultaten van dit onderzoek zal de VWA advies uitbrengen over mogelijke te nemen maatregelen. Gezien het feit dat het aantal incidenten relatief beperkt is in relatie tot het aantal mobiele telefoons dat in Nederland in omloop is en gezien het feit dat de Voedsel en Warenautoriteit en Agentschap Telecom zich reeds met dit onderwerp bezighouden, zie ik geen reden om vooruitlopend op de resultaten van het onderzoek op dit moment verdere maatregelen te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
