<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijksma en Verbeet (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over veiligheidsbevoegdheid op het station. (Ingezonden 5 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt welke spoorwegorganisatie verantwoordelijk is voor het verstrekken van de zgn. veiligheidsbevoegdheid aan stationspersoneel om bijvoorbeeld ambulancemedewerkers het spoor te helpen oversteken bij ernstige calamiteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 78, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18610</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="171" allpagenumbers="171 172" vetnummer="2020315670" code="0304tkkvr78" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18610" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="78" onderwerp="" indiendatum="2003-08-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Welke spoorwegorganisatie, NS of ProRail, is verantwoordelijk voor het verstrekken van de zogenaamde «veiligheidsbevoegdheid» aan stationspersoneel om bijvoorbeeld ambulancemedewerkers het spoor te helpen oversteken bij ernstige calamiteiten op het perron, waarbij de lange tocht door de stationshallen vermeden kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke spoorwegstations in Nederland hebben hier duidelijke afspraken over en hanteren deze «veiligheidsbevoegdheid»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe de veiligheidsbevoegdheid is geregeld op het station Sittard? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de reden dat sommige stations geen beschikbaar personeel hebben dat veiligheidsbevoegd is, en bent u, gelet op het belang, bereid daar iets aan te doen zodat de veiligheid op het station optimaal verzekerd is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Zowel vervoerders (zoals NS Reizigers) als ProRail zijn bevoegde organisaties om personeel dat bij het betreffende bedrijf werkzaam is of door het betreffende bedrijf ingehuurd wordt, aan te wijzen voor het begeleiden van derden bij het oversteken van sporen. Daarnaast is het volgens de huidige regelgeving op en rond spoorwegen zo dat personeel met een veiligheidstaak (bijvoorbeeld machinisten en conducteurs) bevoegd is om personen te begeleiden bij het oversteken van sporen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De afspraken over het hanteren van de betreffende veiligheidsbevoegdheid variëren per station. De al dan niet permanente aanwezigheid van iemand met een bevoegdheid, zoals bedoeld in de vraag, is gebonden aan de specifieke situatie van elk afzonderlijk station, zoals de bereikbaarheid van de perrons, het reizigersaanbod op het station en dergelijke. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het station van Sittard beschikt over een vanaf de openbare weg gelijkvloers bereikbaar perron en over een, via een tunnel bereikbaar, eilandperron. Naast de vaste trappen is een lift naar dit eilandperron aanwezig. Vanwege deze voorzieningen is er geen reden om ten behoeve van het reizigersvervoer gebruik te maken van het onbeveiligde dienstoverpad. Het is daarom niet gegarandeerd dat te allen tijde personeel aanwezig is dat bevoegd is personen te begeleiden bij het oversteken van sporen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zowel de vervoerder als ProRail bepalen zelf wanneer op welk station veiligheidsbevoegd personeel aanwezig is. Dit is in veel gevallen afhankelijk van het reizigersaanbod. Bij het voorval te Sittard was ’s nachts om ongeveer 0.45 uur een ambulance nodig op het perron omdat een reiziger onwel was geworden. Rond die tijd is er te Sittard geen Spoorwegpolitie meer aanwezig (aanwezig tot 0.00 uur). En op dat moment was ook geen personeel van NS Reizigers meer aanwezig om personen over het ter plaatse aanwezige overpad te begeleiden. Wel was een perron procesleider aanwezig, deze was echter niet veiligheidsbevoegd. Er is toen een discussie ontstaan tussen de procesleider en de ambulancechauffeur over een door de ambulance te gebruiken aanrijdroute. Afspraak was dat in eerste instantie de perrons benaderd worden via de stationshal en pas daarna, indien blijkt dat een ambulance nodig is, het overpad gebruikt kan worden. Snelle hulpverlening is vooral gediend met heldere afspraken. Naar aanleiding van het buitengewoon ongelukkige, incidentele misverstand op 20 juli 2003 is, naar ik heb vernomen, NSR in overleg getreden met de Centrale Dienst Ambulancevervoer om hernieuwde afspraken te maken. Mijns inziens is er geen reden om de huidige regeling ten aanzien van het oversteken van sporen op stations te wijzigen. Immer gewaarborgd is dat minder valide reizigers op adequate wijze begeleid kunnen worden en de regelgeving biedt overigens voldoende flexibiliteit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
