<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over mogelijk uraniumgevaar voor KFOR-troepen. (Ingezonden 5 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10221
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wenselijkheid om Nederlandse KFOR-militairen na afloop van hun missie te testen op een mogelijke radioactieve besmetting in verband met de aanwezigheid van verarmd uranium. Deze vragen zijn een aanvulling op die van het lid Zijlstra, ingezonden 29 juli 1999, over mogelijke risico's voor militairen in verband met de aanwezigheid van asbest.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Milieu (Radioactieve stoffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Militairen Radioactiviteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2033, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10221</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4097" allpagenumbers="4097 4098" vetnummer="2989916640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10221" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2033" onderwerp="" indiendatum="1999-08-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «geen uraniumtest KFOR-militairen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke waarschuwingen hebben Nederlandse defensiemedewerkers met kennis van straling gegeven over de aanwezigheid van verarmd uranium? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden Belgische KFOR-militairen wel getest op een mogelijke radioactieve besmetting? Zo ja, wat zijn de argumenten die voor België reden zijn de Belgische KFOR-militairen wel op mogelijke uraniumbesmetting te testen en die voor Nederland blijkbaar niet geldig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het uitvoeren van een uraniumtest bij KFOR-militairen geheel in de lijn zou liggen van aanbevelingen 15 en 18 van de Enquêtecommissie Bijlmerramp, die stellen dat bij onzekerheid, angst en onrust tijdig epidemiologisch onderzoek van belang is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat niet het testen op radioactieve besmetting maar juist de kennis van het mogelijke gevaar zónder de zekerheid dat men hierop getest wordt, onnodige onrust kan veroorzaken onder Nederlandse KFOR-militairen en hun familieleden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om, desnoods slechts op basis van de overweging dat testen op besmetting niet zoveel onrust zal veroorzaken als twijfel over een mogelijke besmetting, toe te zeggen alle Nederlandse militairen na afloop van hun KFOR-missie te laten testen op mogelijke radioactieve besmetting? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-22" bron="Trouw">Trouw, 22 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Zijlstra, ingezonden 29 juli 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De uitgezonden Nederlandse militairen zijn geïnformeerd over de mogelijke gezondheidsrisico’s van ioniserende straling, inclusief verarmd uranium («Depleted Uranium», DU) en in het bijzonder over de te nemen (voorzorgs)maatregelen in geval van een mogelijke blootstelling aan DU. Deze maatregelen omvatten onder meer de onmiddellijke markering en afzetting van de besmettingshaard en de inschakeling van een NBC-specialist. Binnen de afzetting wordt vervolgens alleen gewerkt indien de nodige beschermingsmaatregelen in acht worden genomen. Er is voor de NBC-specialisten een instructie opgesteld hoe in voorkomende gevallen veilig te handelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 5 en 6">Ja. Het Belgische onderzoek bestaat uit het vergelijken van de meetresultaten van twee gepaarde urinemonsters. Eén monster wordt genomen voorafgaande aan uitzending, het andere wordt genomen na terugkeer. Deze methode geeft echter geen uitsluitsel over een eventueel opgedane besmetting. Alleen bij risicohandelingen en incidenten waarbij personen kunnen zijn blootgesteld aan uraniumoxidepoeders is onderzoek zinvol. Daarom worden Nederlandse militairen aan een nader (medisch) onderzoek onderworpen als op grond van in het veld verkregen meetgegevens of omstandigheden, een besmetting aannemelijk wordt geacht. Een urinebemonstering gedurende langere tijd is dan noodzakelijk. Het is daarom niet duidelijk waarom Belgische KFOR-militairen, in tegenstelling tot Nederlandse, Duitse en Engelse KFOR-militairen, op eerstgenoemde wijze worden getest. Inmiddels heeft de commandant Geniehulp-bataljon gemeld dat in het inzetgebied een 30 mm-kogel is gevonden die DU bevat. Dit geval wordt nader onderzocht. Het betrokken personeel, dat mogelijk met de kogel in aanraking is gekomen, is geregistreerd en wordt (medisch) onderzocht. Van hen is een aantal urinemonsters genomen. Uit de rapportages blijkt dat geen inwendige besmetting heeft plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Mede door het feit dat hier geen sprake is van onrust en zorg, gaat de vergelijking met de Bijlmerramp niet op. Daarbij wordt algemeen ingezien dat ongericht testen niet zinvol is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
