<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over het verbod op dierproeven voor cosmeticaproducten. (Ingezonden 11 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16785
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over een actieve lobby van Procter&amp;Camble tegen een verbod op de verkoop van cosmeticaproducten die op dieren zijn getest.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierproeven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 442, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16785</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="927" allpagenumbers="927" vetnummer="2020303030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16785" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="442" onderwerp="" indiendatum="2002-11-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel waarin wordt aangegeven dat Procter&amp;Camble een actieve lobby voert tegen een verbod op de verkoop van cosmeticaproducten die op dieren zijn getest? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over een Europees verbod op dierproeven om cosmeticaproducten te testen? Wanneer kan dit verbod worden verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt er ook gestreefd naar een Europees handelsverbod op cosmeticaproducten die getest worden op dieren? Zo ja, wanneer treedt dit verbod in werking? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in Europees verband te pleiten voor een verplichte vermelding terzake op het etiket van die cosmeticaproducten die op dieren zijn getest? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-11-4" bron="Het Parool">Het Parool, 4 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland kan instemmen met het thans in Brussel voor besluitvorming voorgestelde compromis ten aanzien van een Europees verbod op de dierproeven. Dit compromis tussen EP, Raad en Europese Commissie is bereikt na bespreking van een voorstel voor de zevende wijziging van de Cosmeticarichtlijn (76/768/EG) in de conciliatieprocedure. Het compromis betreft een verbod voor het uitvoeren van dierproeven ten behoeve van cosmetica en een handelsverbod voor cosmetica, waarvoor dierproeven zijn uitgevoerd. Het gaat daarbij om een verbod voor zowel eindproducten als ook ingrediënten. Het verbod ten aanzien van het uitvoeren van dierproeven ten behoeve van eindproducten wordt direct met de implementatie van de richtlijn van kracht. Het verbod van het uitvoeren van dierproeven voor het testen van ingrediënten en het handelsverbod (ten aanzien van het uitvoeren van dierproeven voor ingrediënten en eindproducten) gaat afhankelijk van het soort test na 6 of 10 jaar in. Ook kan er in uitzonderlijke gevallen omwille van de veiligheid van een bestaand bestanddeel voor cosmetica afgeweken worden van een Europees verbod dit in de gevallen dat dit bestanddeel wijd gebruikt wordt en niet vervangen kan worden of als er een specifiek volksgezondheidsprobleem is en dierproeven gerechtvaardigd zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Hiervoor gelden dezelfde termijnen als voor het testen van ingrediënten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Over het al dan niet vermelden van dierproeven is een compromis bereikt (amendement 22 en 23), waarbij een verdere uitwerking ten aanzien van het vermelden dat er geen dierproeven zijn uitgevoerd in de vorm van richtlijnen zal plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
