<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over een onderzoek naar Gemeentelijke Sociale Diensten. (Ingezonden 28 december 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15020
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de uitvoering van de Algemene bijstandswet, in aanvulling op brief minister Vermeend (SZW) van 6 december j.l. (kenmerk SZW 2001, nr. 1033).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 591, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15020</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1239" allpagenumbers="1239 1240" vetnummer="2010204020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15020" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="591" onderwerp="" indiendatum="2001-12-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw brief van 6 december jl. inzake de uitvoering van de algemene bijstandswet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u zich in uw oordeel omtrent het al dan niet overgaan tot nader onderzoek (fase 2) baseert op bevindingen van de rijksconsulent? Zo nee, wat is dan de rol en positie van de rijksconsulent in dit proces? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het correct dat gemeenten waar een fase 1-onderzoek heeft gelopen op geen enkele manier van de rijksconsulent een signaal krijgen dat een fase 2-onderzoek niet uitgesloten moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennisgenomen van de bezwaren die zijn geuit door de gemeenten IJsselstein, Bunnik, Houten en Abcoude tegen de gevolgde procedure? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom hebt u in uw brief nagelaten aan te geven op grond van welke bevindingen en overwegingen u het besluit tot een fase 2-onderzoek hebt genomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven hoe de risico-analyse voor elk van bovengenoemde gemeente luidt, mede in relatie tot de verbetertrajecten die door de gemeenten reeds zijn uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zult u in het vervolg op meer zorgvuldige wijze communiceren met gemeenten op dit punt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">SZW 2001, nr 1033</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tijdens het algemeen overleg van 4 juli 2001 heb ik gemeld dat de toepassing van het beginsel «gelijke monniken, gelijke kappen» en een zorgvuldig handelen centraal staan bij alle fasen van het onderzoek, dus ook bij het fase 1-onderzoek. Alle gemeenten zijn dan ook mondeling geïnformeerd over het resultaat van het fase 1-onderzoek. Waar nadere informatie nodig was zijn de voorlopige bevindingen door middel van «hoor en wederhoor» bij de betreffende gemeenten teruggelegd. Na de besluitvorming over fase 1 van het onderzoek zijn gemeenten hierover direct geïnformeerd, alsmede over mijn brief aan de Tweede Kamer. Tot slot merk ik nog op dat bij alle contacten met gemeenten de drie fasen aanpak van het onderzoek uiteengezet is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Alleen de gemeente IJsselstein heeft mij hiervan schriftelijk in kennis gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Zoals ik in mijn brief aan de Tweede Kamer van 6 december 2001 heb aangegeven, wordt bij het fase 1-onderzoek een indicatief uitvoeringsbeeld opgesteld en worden mogelijke risico’s opgespoord. Bij het fase 2-onderzoek wordt onderzocht of deze bij het fase 1-onderzoek geconstateerde risico’s dusdanig zijn dat een gedetailleerd onderzoek tot op dossierniveau bij de gemeente noodzakelijk is (het fase 3-onderzoek). Het fase 2-onderzoek is thans in uitvoering. De fase 1 en fase 2-onderzoeken betreffen een risicoanalyse waarbij gebruik wordt gemaakt van verantwoordingsgegevens en professionele inzichten van de Rijksconsulent op basis van zijn kennis van de uitvoering bij een gemeente. Indien bij een gemeente een verbetertraject aan de orde is of kortelings is afgesloten, is dit in het fase 1-onderzoek beschouwd als een indicator voor een mogelijk risico. Bij het uitvoeren van het fase 2-onderzoek worden deze mogelijke risico’s nader onderzocht en wordt bezien of een fase 3-onderzoek nodig is. Bij de hier genoemde vier gemeenten zijn er bij het fase 1-onderzoek mogelijke risico’s geconstateerd ten aanzien van de rechtmatigheid van de wetsuitvoering. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals ik bij vraag 3 al heb aangegeven staat zorgvuldig handelen voorop. Een goede communicatie met gemeenten is van groot belang. Voorzover er sprake is geweest van een onvoldoende communicatie valt dat te betreuren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
