<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Poppe (SP) over vertragingen bij de NS. (Ingezonden 18 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1779
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de noodzaak van samenwerking tussen de verschillende BV's van de Nederlandse Spoorwegen ter voorkoming van vertragingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infrastructuur Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1122, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1779</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2309" allpagenumbers="2309" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1122" onderwerp="" indiendatum="1995-07-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de opvattingen van de directeur van NS-verkeersleiding over «structurele» vertragingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Het kan toch niet de bedoeling van de opsplitsing van NS in onderdelen geweest zijn, dat de ene NS-B.V. de andere NS-B.V. boze brieven schrijft zonder dat er maatregelen worden genomen om vertragingen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe denkt u de samenwerking tussen Railned B.V., NS-verkeersleiding B.V., NS-Railinfrabeheer B.V. en NS-Reizigersvervoer B.V. zo te structureren dat er voor de reiziger weer sprake is van betrouwbare Nederlandse Spoorwegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid vanuit uw verantwoordelijkheid als enig aandeelhouder van NS maatregelen te treffen zodat het materieel weer op orde komt, treinen op tijd gaan rijden en passagiers hun vertrouwde trein op sommige stations niet met een sneltreinvaart voorbij zien stuiven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-07-12" bron="O.a. Trouw">O.a. Trouw, 12 juli 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Van ’t Riet, ingezonden 18 juli 1995. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In de nieuwe verhouding tussen NS en het rijk past het mij niet om uitspraken te doen over een briefwisseling binnen het NS-concern. De afstemming tussen de verschillende onderdelen van NS is een verantwoordelijkheid van dat bedrijf, niet van de rijksoverheid. Bij de diverse NS-onderdelen zijn reeds maatregelen getroffen om vertragingen als gevolg van onvoldoende afstemming te voorkomen. Een belangrijk deel van de vertragingen ontstaat echter door de vele bouwactiviteiten aan het spoor waardoor er op bepaalde trajecten uit veiligheidsoogpunt tijdelijke snelheidsbeperkingen gelden. Zodra de betrokken infrastructuur gereed is, is deze oorzaak van de vertragingen verdwenen, terwijl dan het aantal mogelijkheden tot bijsturen van de uitvoering van de dienstregeling toeneemt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is niet mijn taak en verantwoordelijkheid om ervoor te zorgen dat de dienstregeling betrouwbaar wordt uitgevoerd. De uitwerking van het advies van de commissie-Wijffels, zoals die u in het Kabinetsstandpunt is voorgelegd, beoogt juist het leggen van de verantwoordelijkheid voor de bedrijfsvoering van NS bij dat bedrijf zelf. Het Rijk bepaalt het beleid op het gebied van de spoorweginfrastructuur en regelt het gebruik ervan. Als aandeelhouder van NS is er voor het Rijk geen taak in het beı¨nvloeden van bedrijfsprocessen die verband houden met materieel en dienstregeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
