<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de gevangenschap van de Turkse mensenrechtenactivist Birdal. (Ingezonden 30 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">25Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11478
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1081, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11478</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2439" allpagenumbers="2439" vetnummer="2990009170" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11478" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1081" onderwerp="" indiendatum="2000-03-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het feit dat de Turkse mensenrechtenactivist Arkan Birdal zich vandaag weer heeft gemeld bij een gevangenispoort in Ankara om de resterende tijd van de celstraf uit te zitten die hem in oktober 1998 werd opgelegd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat hij volgens een verklaring van artsen niet genoeg is hersteld van de mislukte moordaanslag in 1998 om weer ingesloten te worden, maar dat de Turkse autoriteiten zijn medische dossier niet hebben geaccepteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid bij de Turkse autoriteiten aan te dringen op zijn vrijlating? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-28" bron="ANP">ANP, 28 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens een verklaring die door het Numune-ziekenhuis in Ankara zou zijn afgegeven, zou dhr. Akin Birdal onvoldoende hersteld zijn om terug te keren naar de gevangenis. Het Forensisch Medisch Instituut in Istanbul heeft echter op dinsdag 28 maart de conclusies van het rapport van het Numune-ziekenhuis inzake de medische ongewenstheid van hernieuwde detentie van dhr. Birdal verworpen, op grond van het feit dat een vermelding ontbrak waaruit zou blijken dat detentie tot levensgevaar kon leiden. Klaarblijkelijk heeft de procureur in Ankara hierop zijn oordeel gebaseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">De Europese Unie heeft zowel in de vorm van een schriftelijke verklaring, alsook via een trojka-demarche bij de Turkse autoriteiten – waarop Nederland had aangedrongen – blijk gegeven van haar ernstige verontrusting, en aangedrongen op invrijheidstelling van betrokkene (tekst van de betreffende verklaring in bijlage) <voetnoot nummer="1"/>. Overigens heb ik tijdens mijn werkbezoek aan Ankara in november 1999 voor het lot van dhr. Birdal reeds speciale aandacht gevraagd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
