<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla, Oudkerk en Van Heemst (allen PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over hypospadie bij jongetjes in Rotterdam. (Ingezonden 17 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13234
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een onderzoek van de Erasmusuniversiteit Rotterdam naar het significant verhoogd aantal aangeboren afwijkingen aan de urinebuis bij jongetjes in Rotterdam, waarbij de conclusie is dat dit in verband staat met een verhoogde blootstelling aan pseudo-oestrogenen in ons voedsel en/of ons milieu.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aangeboren afwijkingen Gevaarlijke stoffen Jongens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 789, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13234</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1635" allpagenumbers="1635" vetnummer="2000104750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13234" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="789" onderwerp="" indiendatum="2001-01-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 maart 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 720, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van een onderzoek van de Erasmusuniversiteit Rotterdam <voetnoot nummer="1"/>naar het significant verhoogd aantal aangeboren afwijkingen aan de urinebuis (hypospadie) bij jongetjes in Rotterdam? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de conclusie dat deze afwijking in verband staat met verhoogde blootstelling aan pseudo-oestrogenen in ons voedsel en/of ons milieu? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit aanleiding voor u om: a. nader onderzoek te doen naar de oorzaken van dit verhoogd aantal afwijkingen; b. vervolgacties te ondernemen die eventueel kunnen leiden tot aanpassing van het toelatingsbeleid van chemische stoffen op pseudo-oestrogene werking; c. als mocht blijken dat blootstelling uit het milieu een oorzaak is, te onderzoeken of dit probleem zich op meer plaatsen in Nederland voordoet. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-23" bron="Zoals vermeld in de Volkskrant">Zoals vermeld in de Volkskrant, 23 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De conclusie van het onderzoek van de Erasmus-universiteit Rotterdam is niet dat deze afwijking te wijten is aan pseudo-oestrogenen in ons voedsel en/of ons milieu. De mogelijkheid wordt niet uitgesloten, maar het is nog te vroeg om een oorzakelijk verband te leggen tussen de waargenomen incidentie van hypospadie en factoren die hierop van invloed zouden kunnen zijn. De Erasmus-universiteit Rotterdam onderzoekt momenteel alle additionele informatie, die naast het voorkomen van hypospadie in het onderzoek is verzameld, om na te gaan of hieruit aanwijzingen voor oorzakelijke verbanden kunnen worden geïdentificeerd. Overigens dient opgemerkt te worden dat pseudo-oestrogenen in ons voedsel voornamelijk fyto-oestrogenen zijn, d.w.z. van nature aanwezige stoffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">a. Zoals in het antwoord op vraag 2 is aangegeven maakt een dergelijk onderzoek reeds deel uit van het onderzoek van de Erasmus-universiteit Rotterdam. b. Nationaal en internationaal is er veel aandacht voor de ontwikkeling van testprocedures waarmee chemische stoffen met pseudo-oestrogene werking kunnen worden geïdentificeerd. Voordat beleid ten aanzien van toelating of restrictieve maatregelen kan worden gevoerd, moet er een onderbouwde verdenking zijn dat een stof een pseudo-oestrogene of anderszins hormoonontregelende werking heeft. In dat geval zullen, mede met het oog op voorzorg, maatregelen worden genomen. c. Als mocht blijken dat blootstelling uit het milieu een oorzaak is, biedt dit de mogelijkheid om gerichter vervolgonderzoek uit te voeren. De minister van VROM en ik zullen dit dan zeker overwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
