<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Soutendijk-van Appeldoorn en Dankers (beiden CDA) over de vaststelling van de eigen bijdrage voor verblijf in het verzorgingstehuis (Ingezonden 31 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1342
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 703, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1342</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1429" allpagenumbers="1429 1430" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="703" onderwerp="" indiendatum="1995-03-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat een echtgenoot die alleen in de echtelijke woning moet achterblijven, omdat de partner om gezondheidsredenen naar een verzorgingstehuis moet verhuizen, in financie¨le moeilijkheden kan komen doordat het aanvullende pensioen geheel wordt meegewogen bij de vaststelling van de eigen bijdrage voor het verblijf in het verzorgingstehuis? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u, vooruitlopend op een aanpassing van het «bijdragebesluit bewoners van bejaardenoorden» toestaat dat het pensioeninkomen bij opname van een van beide echtelieden in een bejaardenoord (verzorgingstehuis) voor de helft wordt toegekend aan de man en voor de helft aan de vrouw? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden dat, in afwijking van de regeling pensioenverdeling bij echtscheiding, deze regeling alleen van toepassing is op een huwelijk in gemeenschap van goederen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer zal het «bijdragebesluit bewoners van bejaardenoorden» worden aangepast? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn, in verband met de rechtsgelijkheid, alle gemeenten tussentijds ingelicht o¨ver en voorbereid o¨p de voorlopige (afwijkende) regeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-16" bron="Zie het Algemeen Dagblad">Zie het Algemeen Dagblad, 16 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, in het geval de echtgenoten in gemeenschap van goederen zijn gehuwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Wet verevening pensioenrechten bij scheiding gaat over de verevening van pensioenrechten bij echtscheiding of scheiding van tafel en bed. Hierbij merk ik op dat de genoemde wet de mogelijkheid biedt om bij huwelijkse voorwaarden af te wijken van de verevening van pensioenrechten die in genoemde wet is bepaald. In de door u vermelde situatie wonen de echtgenoten weliswaar niet meer samen maar er is door de rechter geen echtscheiding of scheiding van tafel en bed uitgesproken. Meegewogen moet derhalve worden het tussen echtgenoten bestaande huwelijksgoederenregime en de op grond van het burgerlijke recht bestaande onderhoudsplicht tussen echtgenoten. Artikel 10, tweede lid, onder h, van het Bijdragebesluit bewoners van bejaardenoorden is de neerslag van genoemde onderhoudsplicht. Op grond van dit artikel kan bij de bepaling van de eigen bijdrage vrijgelaten worden de ten laste van de bewoner blijvende betalingen voor levensonderhoud ten behoeve van de thuiswonende echtgenoot. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op het ministerie wordt gewerkt aan een wijziging van het Bijdragebesluit bewoners van bejaardenoorden. Het is de bedoeling deze wijziging zo spoedig mogelijk door te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De gemeenten hebben thans op grond van artikel 10, tweede lid, onder h, van het Bijdragebesluit bewoners van bejaardenoorden de mogelijkheid om het aanvullend pensioen ten dele toe te rekenen aan enerzijds de echtgenoot die in het verzorgingshuis verblijft en anderzijds aan de andere thuiswonende echtgenoot. Binnenkort zal aan de gemeenten een circulaire worden gezonden waarin het bovenstaande wordt medegedeeld. Tevens zal in deze circulaire de voorgenomen wijziging van het Bijdragebesluit bewoners van bejaardenoorden worden aangekondigd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
