<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de import van producten uit door Israël bezette gebieden. (Ingezonden 22 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11955
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Israël exporteert routinematige producten uit de bezette gebieden, inclusief uit de nederzettingen, certificeert deze als afkomstig zijnde uit de staat Israël, met de intentie om handelsprivileges binnen de EU te verkrijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Handel en economie (Import)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Handelsbelemmeringen Import Israël</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1504, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11955</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3419" allpagenumbers="3419" vetnummer="2990012900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11955" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1504" onderwerp="" indiendatum="2000-06-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van artikel «Israeli exports breach EU trade agreements»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Israël bevestigd heeft routinematig producten uit de bezette gebieden inclusief uit de nederzettingen, certificeert als afkomstig zijnde uit de staat Israël met de intentie om handelsprivileges binnen de EU te verkrijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Europese Commissie in het bezit is van bewijzen dat er inderdaad producten uit de bezette gebieden en de nederzettingen Europees grondgebied betreden? En zo ja, kunt u hier de Kamer over informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden deze producten ook afgenomen op de Nederlandse markt? En zo ja, welke producten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u de hierboven gestelde vragen bevestigend beantwoord – ik verwijs naar de Veiligheidsraadresoluties, 242, 338, de Vierde Geneefse Conventie, art. 83 van het Associatieakkoord – is dit dan niet strijdig met het internationaal recht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u deze vragen nog voor het reces beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-02-29" bron="Financial Times">Financial Times, 29 februari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Israël acht zich bevoegd tot het afgeven van oorsprongcertificaten voor producten uit de bedoelde gebieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Een aantal lidstaten, waaronder Nederland, heeft informatie ontvangen die aanleiding geeft tot het vermoeden dat in die lidstaten bepaalde producten afkomstig uit de bezette gebieden in de EU worden ingevoerd met gebruikmaking van Israëlische certificaten van oorsprong. Het gaat wat Nederland betreft onder meer om de invoer van snijbloemen. Aangezien de bezette gebieden vanuit volkenrechtelijk oogpunt niet tot de Staat Israël behoren, zouden dergelijke certificaten ongeldig kunnen zijn en zou ten onrechte een beroep kunnen zijn gedaan op preferentiële invoertarieven die aan Israël in het interimhandelsverdrag met de EG (sinds 1 juni jl.: het associatieverdrag met de EU) zijn toegekend. Deze informatie is doorgeleid aan de Europese Commissie. In de daartoe geëigende overlegorganen in de EU is afgesproken dat, conform de gebruikelijke procedures, de douanes van de betrokken lidstaten aan Israël verzoeken zullen richten om nacontrole van de oorsprongcertificaten. Dit betreft producten waarbij het vermoeden bestaat dat zij in de bezette gebieden zij geproduceerd. Ook Nederland is hiertoe overgegaan. Daarnaast heeft de EU Israël tijdens de onlangs gehouden Associatieraad er op gewezen dat een goede samenwerking in het kader van de Associatieraad gebaseerd is op een correcte toepassing van de bestaande regels in overeenstemming met het volkenrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij deze. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
