<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het SW-bedrijf Cewaco. (Ingezonden 18 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10756
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de resultaten van een onderzoek naar mogelijke fraude bij het bedrijf Cewaco (sociale werkvoorziening). Zie ook Aanh. Hand. II, 1997-1998, nr. 422.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Sociale werkvoorziening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 443, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10756</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1009" allpagenumbers="1009" vetnummer="2990002940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10756" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="443" onderwerp="" indiendatum="1999-11-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op de vragen van het lid Rosenmöller over het SW-bedrijf Cewaco? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het in uw antwoord op vraag 5 aangekondigde onderzoek over het jaar 1996 naar verwijtbare lasten reeds plaatsgevonden? Zo ja, wat zijn de uitkomsten van dat onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Kamer het betreffende rapport van de Rijksconsulent te doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="422">Aanhangsel Handelingen, nr. 422, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het onderzoek van de Rijksconsulent naar de uitvoering van de WSW in het vergoedingsjaar 1996 is tevens de toepassing onderzocht van het Besluit lasten sociale werkvoorziening, waarbij lasten op eventuele verwijtbaarheid worden beoordeeld en wordt nagegaan of deze ten onrechte ten laste van de exploitatie zijn gebracht. De uitkomst op het betreffende aspect houdt in dat de Rijksconsulent geen aanleiding heeft gevonden, gegeven het specifieke rechtmatigheidskader, te oordelen dat de bestuurlijke eenheid de grenzen van het wettelijke toegestane heeft overschreden met betrekking tot de financiering van de simulator. De Rijksconsulent heeft geen grond gevonden om de betreffende rentelasten als niet relevante lasten aan te merken in het kader van het Besluit lasten. Deze zijn derhalve niet verwijtbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. U treft het relevante onderdeel uit het rapport van de Rijksconsulent bijgaand aan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
