<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over functionele voedingsmiddelen. (Ingezonden 21 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13526
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wenselijkheid claims op functionele voedingsmiddelen en voedingssupplementen aan een wettelijk regime te onderwerpen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelen) Consument (Levensmiddelenkeuring) Consument (Productinformatie) Consument (Voedings- en productveiligheid) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelen Levensmiddelenkeuring Preventieve gezondheidszorg Productinformatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1051, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13526</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2187" allpagenumbers="2187 2188" vetnummer="2000108280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13526" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1051" onderwerp="" indiendatum="2001-03-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de algemene conclusies voortgekomen uit de eerste fase van de evaluatie Gedragscode Gezondheidseffecten </vraag>
      <vraag nummer="1998" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>onder regie van het Voedingscentrum? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de campagne Functionele Voedingsmiddelen: «Functie of Fictie?» (gestart oktober 2000) van de Consumentenbond, gericht op de knelpunten m.b.t. de ontwikkelingen van functionele voedingsmiddelen en voedingssupplementen; bijvoorbeeld het grijze gebied tussen voedingsmiddelen en geneesmiddelen waarin deze producten zich bevinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het toenemend en willekeurig gebruik van claims op deze producten, waardoor consumenten misleid kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Weet u dat de Gedragscode Gezondheidseffecten 1998 <voetnoot nummer="2"/>door het vrijwillige karakter weinig tot geen navolging vindt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat het gebruik van claims een informatieve functie naar consumenten zou moeten hebben, en dat deze claims daarom wetenschappelijk onderbouwd en onafhankelijk getoetst moeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de wens van de Consumentenbond om de Code in een wettelijk kader te plaatsen, namelijk als aanvulling op de Warenwet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u ervan op de hoogte dat ook producenten als Unilever, Numico, en de koepelorganisatie SMA niet afwijzend staan tegenover het verplicht stellen van de Code? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre bent u bereid om genoemde Code, gezien het maatschappelijke draagvlak hiervoor, om te zetten in wetgeving? Bent u tevens bereid u in EU-verband sterk te maken voor een Europese regelgeving? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u voorts bereid om u in EU-verband sterk te maken om het verbod op medische claims voor «functional foods», zoals bijvoorbeeld «Benecol» en «Becel Pro Active», op te heffen onder de voorwaarde dat deze claims ook wetenschappelijk hard worden gemaakt en daarop onafhankelijk getoetst worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-02-15" bron="Fase 1 Gespreksronde, Evaluatie Gedragscode Gezondheidseffecten, Voedingcentrum">Fase 1 Gespreksronde, Evaluatie Gedragscode Gezondheidseffecten, Voedingcentrum, 15 februari 2001</noot>
         <noot nummer="2">Gedragscode wetenschappelijke onderbouwing Gezondheidseffecten ten behoeve van Gezondheidsclaims voor eet-en drinkwaren 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit gegevens van de Keuringsdienst van Waren blijkt dat er een toename is van producten op de markt met een claim ten aanzien van een gezondheidsbevorderend effect van een voedingsmiddel of voedselingrediënt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de conclusies van de fase 1 van de Evaluatie Gedragscode Gezondheidseffecten van het Voedingscentrum (februari 2001) wordt geconstateerd dat de Gedragscode nog onvoldoende zijn werk heeft kunnen doen. In de evaluatie wordt (nog) niet geconcludeerd dat dit te wijten is aan het vrijwillige karakter. Er worden een aantal mogelijkheden genoemd om de werking te verbeteren. Het verplicht stellen van de code is er daar een van. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Ik ben van mening dat claims niet misleidend mogen zijn voor de consument. De fabrikant dient over een gedegen wetenschappelijke onderbouwing van zijn claim te beschikken. In de tijdens de begrotingsbehandeling van VWS toegezegde nota over functionele voedingsmiddelen zal ik een nader uitgewerkt beleidsstandpunt geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben van mening dat het nog te vroeg is voor een dergelijke conclusie. Zoals ik in mijn antwoord op vraag 4 heb aangegeven worden er in het rapport een aantal mogelijkheden genoemd om de werking van de code te verbeteren. Ik wil dan ook eerst de definitieve rapportage van het Voedingscentrum afwachten. In het algemeen geeft het kabinet er de voorkeur aan de marktpartijen zelf tot goede overeenkomsten te laten komen. Mocht blijken dat dit niet mogelijk is en de bescherming van de consument daardoor in het geding komt, dan ben ik bereid na te gaan of en in welke vorm een wettelijke betrokkenheid gewenst is. Overigens zal ik ook op dit punt in de hier bovengenoemde nota mijn visie geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het formele standpunt van de genoemde bedrijven en organisaties is mij niet bekend. Met betrekking tot de hierboven genoemde nota zal, in het kader van het Regulier Overleg Warenwet, ook een consultatie plaatsvinden met de maatschappelijke partners. Dan zal duidelijk worden in welke mate het bedrijfsleven pleit voor een verankering in een wettelijk kader. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie mijn antwoord op vraag 6. Mocht de conclusie zijn dat een wettelijk kader gewenst is dan ben ik voorstander van Europese regelgeving boven nationale. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het gebruik van medische claims is verboden door de Nederlandse en de Europese wetgeving. Het opheffen van een verbod op medische claims voor voedingsmiddelen is niet aan de orde. Het is gewenst om een onderscheid te blijven houden tussen een geneesmiddel (een product met een medische claim) en een voedingsmiddel (een product waarop een gezondheidsclaim mag worden opgebracht). Een geneesmiddel werkt direct in op een ziekte, wordt veelal voorgeschreven door een huisarts zodat een juist gebruik mogelijk is en in het algemeen worden bijwerkingen geaccepteerd. Daarentegen zijn voedingsmiddelen doorgaans gericht op het voorzien van voedingsstoffen voor de mens en niet gericht op het genezen van een ziekte. Wel zijn gezondheidsclaims voor voedingsmiddelen toegelaten. De centrale vraag is of de definitie en/of interpretatie van het begrip «medische claim» dient te worden bijgesteld. Gezien het belang en de complexiteit van dit onderwerp zal ik dit onderwerp in de bovengenoemde nota verder uitwerken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
