<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Weisglas (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de sancties tegen Irak. (Ingezonden 3 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14076
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in dagblad Trouw van 4 juli 2001 over het initiatief van de Nederlandse regering om Irak te stimuleren zijn oliesector te herstellen, en over wijziging van de (VN-)sancties tegen Irak. Zie ook de brief van de minister van 6 juli 2001 (kenmerk DAM-423/01).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische sancties Irak VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14076</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3191" allpagenumbers="3191" vetnummer="2000113250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14076" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1530" onderwerp="" indiendatum="2001-07-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Nederland een initiatief heeft genomen om Irak te stimuleren zijn oliesector te herstellen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat is de precieze aanleiding om tot dit initiatief te komen, en wat is het concrete doel en de inhoud ervan? Bestaat er inderdaad een geheim stuk hierover? Zo ja, wilt u dit naar de Kamer zenden? Wat is er met dit stuk gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft een woordvoerder van u gezegd dat «Nederland een voorstander is van verandering van de sancties tegen Irak»? Zo ja, is dit het Nederlandse regeringsstandpunt en wanneer heeft de Nederlandse regering tot deze beleidswijziging besloten? Zo neen, hoe heeft een van uw woordvoerders tot een dergelijke uitspraak kunnen komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat de Nederlandse regering nog steeds onverkort achter het handhaven van de vigerende, en onlangs ook door de VN verlengde, sancties tegen Irak? Hoe beoordeelt de Nederlandse regering het feit dat een Amerikaans-Brits plan om tot een andere vorm van sancties te komen door Russische tegenwerking van tafel is gehaald? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-4" bron="Trouw">Trouw, 4 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Zoals reeds gememoreerd in mijn brief van 6 juli jl. (kenmerk DAM-423/01) heeft Nederland in het kader van de recente discussies in de Veiligheidsraad in de vorm van een non-paper een bijdrage geleverd aan de gedachtevorming over de Brits-Amerikaanse voorstellen om te komen tot een verfijning van het sanctieregime tegen Irak. Hierbij is inderdaad aandacht besteed aan mogelijke vormen van investeringen in de Iraakse olie-industrie onder financiële controle van de VN. De bedoeling daarvan was een praktische oplossing te vinden voor het probleem om de Iraakse olie-produktie op peil te houden om de voorgestelde verruiming van de civiele handel met Irak, of zelfs het thans vigerende «Olie-voor-Voedsel» programma, te kunnen financieren. Deze gedachte heeft onvoldoende steun gekregen en speelt in de lopende discussie over verfijning van het sanctieregime geen rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland heeft steeds gepleit voor een sanctiestelsel dat negatieve effecten op de Iraakse bevolking zo beperkt mogelijk doet zijn. De Brits-Amerikaanse voorstellen betreffen een verfijning van de sancties die datzelfde doel beogen, en worden dan ook door Nederland gesteund. Het uitgangspunt van die voorstellen blijft onverminderd dat Irak eerst aan zijn ontwapeningsverplichtingen dient te voldoen, voordat er sprake kan zijn van een definitieve opheffing van de sancties. Daarnaast zou de controle door de VN op de Iraakse financiële middelen via de escrow account worden gehandhaafd. Verder voorzien de voorstellen in een gerichte controle op de invoer van specifiek omschreven goederen naar Irak. Zoals reeds aangegeven in mijn brief van 6 juli jl. betreurt Nederland de Russische opstelling in deze kwestie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
