<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Snijder-Hazelhoff (VVD) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over informatie aan de Kamer over afspraken inzake dierenwelzijn op Europees niveau. (Ingezonden 22 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15194
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit een artikel in de Pluimveehouderij van 15 februari 2002 zou blijken dat de minister de Kamer tweemaal verkeerd heeft geïnformeerd over afspraken op Europees niveau met betrekking tot dierenwelzijn in de pluimveehouderij.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Pluimvee)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Intensieve veehouderij Pluimvee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 739, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15194</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1551" allpagenumbers="1551 1552" vetnummer="2010206870" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15194" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="739" onderwerp="" indiendatum="2002-02-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich hetgeen u gezegd heeft over afspraken op Europees niveau tijdens het Algemeen Overleg over het Beleidsvoornemen Dierenwelzijn van 27 november 2001? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe is het mogelijk, dat u, nadat de Kamer bij de regeling van werkzaamheden op 18 december 2001 erop gewezen heeft dat deze informatie onjuist was, in uw brief van 21 december 2001 uw foute mededeling aan de Kamer herhaalt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Klopt de informatie welke in het artikel in de Pluimveehouderij <voetnoot nummer="3"/>staat, dat u onjuist bent geïnformeerd en dus de Kamer verkeerde informatie heeft verstrekt? Hoe is het mogelijk dat u, terwijl u politiek gewaarschuwd bent, de ambtenaren de schuld geeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer was u voor het eerst op de hoogte van het feit dat de informatie welke u de Kamer gegeven had, niet klopte? Waarom heeft de Kamer dit in «de Pluimveehouderij» moeten lezen en heeft u de Kamer er niet zelf van in kennis gesteld dat u haar tweemaal verkeerd heeft geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de consequenties van de onjuiste informatie voor uw beleid, nu blijkt dat deze afspraken op Europees niveau niet bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen vóór 26 februari 2002 12.00 uur beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 000 XIV" documentnummer="65">Kamerstuk 28 000 XIV, nr. 65</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 000 XIV" documentnummer="63">Kamerstuk 28 000 XIV, nr. 63</noot>
         <noot nummer="3">Pluimveehouderij 32e jaargang 15-02 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 5">Tijdens het algemeen overleg van 27 november 2001 heb ik gesproken over de wenselijkheid om een Noord-Europese kopgroep te vormen. Het verslag vermeldt daarover het volgende: «Hij (Brinkhorst) heeft begrepen dat de Kamer over de verrijkte kooi een wetgevingsoverleg wil voeren. Nederland probeert nu een kopgroep van landen te vormen om die verrijkte kooi over te slaan. Het gaat daarbij om Duitsland, Denemarken, Zweden, Zwitserland en wellicht België. Die inzet kan alleen maar lukken als ook Nederland die verrijkte kooi overslaat, waarbij natuurlijk wel moet worden gedacht aan flankerend beleid voor bedrijven die daarin al hebben geïnvesteerd.» Ik heb tijdens dit algemeen overleg niet gesproken over concrete afspraken. Dat is evenmin het geval in mijn brief van 21 december 2001. Daarin staat letterlijk: «Met de betreffende landen zijn geen afspraken; het zijn nationale initiatieven van landen die het dierenwelzijn van groot belang vinden.» Ik maak in de brief wél melding van een aantal principeafspraken om te komen tot een mogelijk verbod van de castratie van biggen. Ten aanzien van de verrijkte kooi heb ik enkele landen genoemd die voorop lopen op het gebied van dierenwelzijn. Ik realiseer me dat het noemen van Zweden in dit rijtje aanleiding kan zijn tot misverstanden. Zweden neemt al jaren een voorloperspositie in op het gebied van het dierenwelzijn en heeft al in 1988 een verbod op het houden van kippen in kooien afgekondigd. Dit verbod is echter nog niet geëffectueerd vanwege het verbod op het behandelen van snavels van leghennen. Daardoor is het nog steeds mogelijk hennen in een verrijkte kooi te houden. Met inachtneming van deze nuancering is geen sprake van het onjuist informeren van uw Kamer over mijn benaderingswijze van de verrijkte kooi. De wenselijkheid van de vorming van een Noord-Europese kopgroep blijft ten volle aanwezig; niet alleen uit het oogpunt van dierenwelzijn, maar vanwege het beperkte economische perspectief voor kooihuisvesting in Europa. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
