<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Middel (PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Justitie over het rapport «Asielzoekers criminelen». (Ingezonden 17 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13008
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen of een vertrouwelijk rapport van de Regiopolitie Groningen, waarin wordt gesteld dat asielzoekers die in de provincie Groningen gehuisvest zijn, bijna vijf maal zoveel criminele delicten zouden plegen als de gemiddelde inwoner van Nederland (Nieuwsblad van het Noorden, 10 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 597, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13008</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1233" allpagenumbers="1233 1234" vetnummer="2000104650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13008" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="597" onderwerp="" indiendatum="2001-01-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over een vertrouwelijk rapport van de Regiopolitie Groningen, waarin wordt gesteld dat asielzoekers die in de provincie Groningen gehuisvest zijn bijna vijf maal zoveel criminele delicten zouden plegen als de gemiddelde inwoner van Nederland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid dit ogenschijnlijk suggestieve rapport zo spoedig mogelijk aan de Kamer te doen toekomen en openbaar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de conclusies van het rapport «Asielzoekers crimineler?» geheel of ten dele onderschrijven? Zo ja, welke acties gaat u als gevolg hiervan ondernemen? Zo neen, welke stappen onderneemt u in de richting van de Regiopolitie Groningen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Over welke gegevens inzake criminaliteit onder asielzoekers en statushouders in relatie tot de bevolking van Nederland als zodanig beschikt u? Kunt u deze zo spoedig mogelijk aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat juist binnen en vanuit overheidsinstanties – zoals de politie – uiterste zorgvuldigheid betracht moet worden bij kwesties als deze, met name vanwege een mogelijke weerslag op de lopende discussies over het maatschappelijk draagvlak voor de opvang van asielzoekers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-10" bron="Nieuwsblad van het Noorden">Nieuwsblad van het Noorden, 10 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja <voetnoot nummer="1"/>. Wel heb ik bepaalde passages in dit rapport zwart gemaakt ten behoeve van de bescherming van de privacy van betrokkenen. Een van de conclusies en de aanbevelingen zijn ook zwart gemaakt omdat het persoonlijke opvattingen zijn die voor rekening moeten worden gelaten van de opstellers van het rapport. Deze conclusie en de aanbevelingen zijn primair geschreven met het oog op de interne oordeelsvorming. De beheersdriehoek van Groningen is daartoe door het Criminaliteits Beeld Analyse Overleg vertrouwelijk geïnformeerd. Ambtenaren moeten in alle vrijheid hun gedachten en opvattingen kunnen uiten ten behoeve van de vormgeving van beleid. Zij moeten daaraan ongehinderd en openhartig hun mondelinge dan wel schriftelijke bijdrage kunnen leveren zonder de vrees dat hun opvattingen door openbaarmaking worden uitgespeeld tegen die van de politiek verantwoordelijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij het rapport zijn een aantal methodologische en inhoudelijke kanttekeningen te plaatsen waardoor het rapport een onvoldoende brede basis heeft voor de conclusies die eruit worden getrokken. Als voorbeeld daarvan moge dienen de conclusie dat asielzoekers, die in de asielzoekerscentra in Groningen verblijven, tot 5 maal het gemiddeld aantal delicten zouden plegen. Deze conclusie is namelijk getrokken op basis van een vergelijking van alle asielzoekers uit de asielzoekerscentra in Groningen, die zijn aangehouden in verband met het mogelijk plegen van een strafbaar feit, met de gehele bevolking van het onderzoeksgebied, en niet bijvoorbeeld met een groep inwoners van het onderzoeksgebied, die wat betreft leeftijdsopbouw, geslacht, sociale status en dergelijke met de eerste overeen komt. Het rapport leent zich naar mijn mening niet voor het trekken van conclusies ten aanzien van het tot nog toe gevoerde beleid. Deze opvatting wordt ondersteund door de leiding van het openbaar ministerie. Ik zie geen enkele reden om nadere stappen te ondernemen in de richting van de Groningse politie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dergelijke gegevens staan mij niet ter beschikking. Vanuit andere gemeenten bereiken mij tot nu toe geen berichten die landelijk onderzoek noodzakelijk zouden maken. Van groot belang is wel dat adequaat gereageerd kan worden op strafbaar gedrag van asielzoekers en vreemdelingen. Op 16 november 2000 heeft mijn voorganger daartoe nog met uw Kamer gesproken over het eindrapport van de stuurgroep Vreemdelingen in de strafrechtketen (VRIS). Door middel van dit rapport wordt gewerkt aan een betere aansluiting tussen de vreemdelingenketen en de strafrechtketen, waarbij verschillende instrumenten worden ontwikkeld ten behoeve daarvan. Nog voor de zomer van dit jaar zal uw Kamer overeenkomstig de toezegging van mijn voorganger een notitie ontvangen waarin met name wordt aangegeven hoe een aantal specifiek aangedragen voorbeelden van crimineel gedrag in de praktijk van toelating en voortgezet verblijf uitwerken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlemen-taire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
