<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tonkens (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de mogelijke problemen rond het persoonsgebonden budget. (Ingezonden 11 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19706
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Veel pgb-houders ontbreekt de administratieve en sociale compententie om goed met het pgb om te gaan, waardoor financiële problemen ontstaan en het in sommige gevallen leidt tot verwaarlozing van de cliënt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Gezinsverzorging Ouderen Patiënten Thuiszorg Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1026, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19706</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2173" allpagenumbers="2173 2174" vetnummer="2030408070" code="0304tkkvr1026" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19706" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1026" onderwerp="" indiendatum="2004-02-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten over sociale en financiële problemen rond het persoonsgebonden budget (pgb)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u het bericht bevestigen dat 25% van de pgb-houders niet aan zijn verplichtingen voldoet? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van verzekeraar Agis dat het onwenselijk is dat er geen instantie is die beoordeelt of de aanvrager of iemand in zijn of haar directe omgeving de sociale en administratieve competenties bezit die nodig zijn voor het werkgeverschap, dat het pgb met zich meebrengt? Wat vindt u van de suggestie van Agis om vooraf een controlemoment in te bouwen om te beoordelen of aanstaande budgethouders wel aan hun verplichtingen kunnen voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de suggestie van Per Saldo om budgethouders de mogelijkheid te geven om hun administratie aan derden uit te besteden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van de suggestie om de administratieve ondersteuning van budgethouders onder te brengen bij het pgb-servicecentrum van de Sociale Verzekeringsbank? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het gewenst en mogelijk om de pgb-formulieren te vereenvoudigen? Welke stappen moeten daartoe door wie worden gezet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u de signalen dat het pgb in sommige gevallen tot verwaarlozing van cliënten leidt? Bent u bereid dit te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u de signalen dat het pgb er in sommige gevallen toe leidt dat zorgverleners zich onder druk gezet voelen om zorg te verlenen op een wijze die indruist tegen hun professionele normen? Bent u bereid dit te onderzoeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-02-6" bron="Radio1- Journaal">Radio1-Journaal, 6 februari 2004, Tijdschrift voor de Sociale Sector, jan/feb 2004, «PGB: geen garantie op goed gebruik»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De genoemde 25% behoeft enige uitleg en nuancering. De 25% betreft de hoeveelheid formulieren die niet tijdig, binnen de eerste 8 weken na afloop van de bevoorschottingsperiode, zijn ingezonden. Dit is echter een deel van het verhaal. Als door de budgethouder namelijk niet aan de 8 weken termijn voldaan is, ontvangt de budgethouder een rappel van het zorgkantoor. De budgethouder wordt dan verzocht binnen 4 weken aan zijn verplichting te voldoen. Indien na die 4 weken nog steeds geen verantwoordingsformulieren ontvangen zijn, krijgt de budgethouder nog eenmaal een rappel om binnen 2 weken aan zijn verplichting te voldoen. Het zorgkantoor kan op dat moment de bevoorschotting van de volgende budgetperiode stopzetten. Als vervolgens ook niet aan deze 2 weken termijn voldaan is, wordt het pgb onmiddellijk beëindigd en het uitgekeerde voorschot pgb teruggevorderd. Navraag bij zorgkantoren geeft aan dat een groot deel van de ontbrekende formulieren na het eerste rappel wel binnenkomt. Het percentage trekt dus bij na de eerste rappelronde. Daarbij is bij het CVZ en ZN is nog geen melding binnengekomen van beëindiging van het pgb. Ik ga er van uit dat wel binnen de totale termijn van 14 weken wordt verantwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de eerste plaats gaat het hier over het verantwoordelijkheidsvraagstuk rond het pgb. Ik merk op dat het pgb, in de AWBZ, een keuzemogelijkheid is naast zorg in natura. Het pgb is onlosmakelijk verbonden met eigen verantwoordelijkheid van de budgethouder. Zelf kiezen, zelf organiseren betekent ook zelf verantwoordelijkheid krijgen én verantwoordelijkheid nemen. Een pgb moet niet, het mag. Dus als iemand zelf niet in staat is de zorg te regelen, of die verantwoordelijkheid niet wil nemen, dan is er altijd de mogelijkheid te kiezen voor zorg in natura. In de tweede plaats staat bij de modernisering van de AWBZ de keuzevrijheid van de cliënt voorop. Ik vind dat iedereen die AWBZ geïndiceerd is ook die keuze moet kunnen maken tussen zorg in natura of pgb. Goede voorlichting vooraf aan die keuze is erg belangrijk. Mensen moeten goed weten wat op ze afkomt als ze aan een pgb beginnen. Ik ben van mening dat deze voorlichting ook goed geregeld is: goede voorlichting wordt gegeven door het CVZ, de zorgkantoren en Per Saldo. Het beschikbare voorlichtingsmateriaal is ontwikkeld met budgethouders zelf. Uiteraard kan het – ondanks deze goede voorlichting – voorkomen dat blijkt dat mensen het pgb niet aankunnen. Voor deze mensen blijft altijd de optie open om «terug te vallen» op het zorg in natura systeem. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat de administratie van het pgb dermate eenvoudig is dat een ieder deze zelf (of zijn/haar vertegenwoordiger) kan uitvoeren. Uitzondering hierop is de loonadministratie in het geval van volledig werkgeverschap. Dit type administratie – dat overigens maar in 10% van de gevallen aan de orde is – is complex. Voor budgethouders die hier mee te maken hebben, heb ik dan ook de mogelijkheid gecreëerd om gratis gebruik te maken van het service centrum van de SVB. Uiteraard staat het budgethouders vrij om hun administratie elders uit te besteden. De kosten hiervoor kunnen echter – met uitzondering van de 1,5% waar geen verantwoording over af gelegd hoeft te worden – niet uit het pgb vergoed worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. Daarnaast wordt daardoor geen recht gedaan aan de eigen verantwoordelijkheid van de cliënt die kiest voor een pgb. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben van mening dat de pgb-formulieren reeds eenvoudig zijn. Concreet bestaat het formulier uit het invullen van gegevens als naam van de zorgverleners, de periode, het sofi-nummer en het uitbetaalde bedrag en het aankruisen van de functie. De formulieren zijn ontwikkeld met budgethouders en voorgelegd aan diverse cliëntenpanels. Dit neemt niet weg dat de vraag blijft waarom budgethouders niet aan hun eerste verantwoordingstermijn voldoen. Daarom zal ik het CVZ, die verantwoordelijk is voor de uitvoering van de pgb-regeling, verzoeken met Per Saldo en een aantal zorgkantoren op korte termijn rond de tafel te gaan zitten om te bezien hoe de formulieren nog eenvoudiger in te vullen zijn en er voor te zorgen dat budgethouders zich wel aan de verantwoordingstermijnen houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De afgelopen 5 jaar zijn bij VWS geen concrete meldingen van verwaarlozing van cliënten binnengekomen. Bij de IGZ is slechts zeer incidenteel een melding binnengekomen, deze heeft overigens geen aanleiding gegeven tot nader onderzoek. Ik zie daarom geen aanleiding om dit nader te onderzoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ook hier gaat het om verantwoordelijkheid. Net zoals ik van mening ben dat iemand die kiest voor een pgb, kiest voor het nemen van zijn of haar verantwoordelijkheid, ben ik tevens van mening dat dit ook geldt voor de hulpverlener. Wanneer er – zoals in uw vraag wordt geopperd – sprake is van onbehoorlijk optreden door zorgvragers, neem ik aan dat de hulpverlener daar geen genoegen mee neemt. Indien een hulpverlener van mening is dat de gewenste zorgverlening tegen zijn of haar professionele normen indruist, vind ik het tot zijn/haar professionaliteit behoren daar naar te handelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
