<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dragen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Rietkerk (beiden CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over militante acties tegen veetransporteurs en veehouders. (Ingezonden 25 februari 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11329
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van ANP-berichten over acties van het Dieren Bevrijdings Front tegen vleesverwerkende bedrijven en mogelijkheden tot bescherming van deze ondernemingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Dierenvervoer) Veeteelt (Varkens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belangenorganisaties Dierenbescherming Dierenvervoer Openbare orde en veiligheid Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 951, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11329</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2069" allpagenumbers="2069" vetnummer="2990007630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11329" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="951" onderwerp="" indiendatum="2000-02-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van berichten <voetnoot nummer="1"/>dat sinds juni vorig jaar zes brandaanslagen zijn gepleegd door het Dieren Bevrijdings Front, met name op vleesverwerkende bedrijven, en dat op 10 februari jl. nog, vier vrachtauto’s door brand verloren zijn gegaan bij een varkensvervoerder in Heino? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is u bekend dat op 23 februari <voetnoot nummer="2"/>drie veehouders uit de buurt van Deventer een dreigbrief hebben ontvangen, waarin onder meer wordt gesteld: «Heino is nog maar het begin»? Zo ja, hoe beoordeelt u deze situatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van oordeel dat genoemde vleesverwerkende bedrijven, transport- en veehouderijbedrijven in aanmerking komen voor extra bescherming? Zo ja, hoe gaat u de bedrijven beschermen tegen deze criminele activiteiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er bij u soortgelijke situaties bekend in andere delen van het land? Zo ja, welke maatregelen worden er getroffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-02-14" bron="Zie ANP-berichten van 10 en">Zie ANP-berichten van 10 en, 14 februari 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-02-23" bron="Zie ANP-bericht">Zie ANP-bericht, 23 februari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2000-03-21">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 21 maart 2000) In antwoord op uw bovenvermelde brief bericht ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken de door de leden Schreijer-Pierik en Rietkerk gestelde vragen binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden, aangezien ik de gevraagde ambtsberichten nog niet heb ontvangen. Na ontvangst van deze ambtsberichten zal ik zo spoedig mogelijk voor beantwoording zorg </mededeling>
</kvr>
