<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) aan de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over inbraken op nertsenfokkerijen. (Ingezonden 1 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10361
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van vrijlating van nertsen van fokkerijen door het Dierenbevrijdingsfront.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Natuur (Dierenbescherming) Staats- en bestuursrecht (Politiek) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belangenorganisaties Dierenbescherming Openbare orde en veiligheid Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 103, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10361</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="217" allpagenumbers="217 218" vetnummer="2989917840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10361" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="103" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 oktober 1999) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 18, Vergaderjaar 1999–2000.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat dit jaar reeds vier keer is ingebroken op nertsenfokkerijen en dat vele duizenden dieren vervolgens zijn losgelaten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel bedrijven zijn van dergelijke acties dit jaar reeds de dupe geworden? Hoeveel nertsen zijn losgelaten en hoeveel dieren hebben hierdoor de dood gevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke (preventieve) maatregelen zijn of worden getroffen om herhaling van deze criminele acties te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de daders van deze zogenaamde «bevrijdingsacties» reeds opgepakt c.q. zijn de daders hiervan te achterhalen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het «Dierenbevrijdingsfront» dit jaar in één geval de verantwoordelijkheid opgeëist voor het loslaten van een groot aantal nertsen? Wat moet onder dit opeisen van deze verantwoordelijkheid exact worden verstaan? Is reeds een opsporingsonderzoek gestart? Zo ja, wordt dit op landelijk niveau gecoördineerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre is dit «Dierenbevrijdingsfront» een legale organisatie met een adres en een ledenbestand en is deze organisatie ook daadwerkelijk aanspreekbaar op haar daden in die zin dat zij verantwoording wil nemen voor illegale activiteiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-30" bron="Trouw">Trouw, 30 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Bij de politie is dit jaar zes maal aangifte gedaan van het loslaten van nertsen bij in totaal vijf nertsenfokkerijen in de periode tot 10 september 1999. Naar schatting werden er hierbij in totaal tussen de 15 000 en 18 000 nertsen losgelaten. Zo’n 12 000 dieren zijn kort na hun loslating gevangen. Hoeveel nertsen door deze acties uiteindelijk de dood hebben gevonden is niet exact bekend. De vermiste dieren worden alsnog gevangen, verongelukken of worden gedood. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse Vereniging van Fokkers van Edelpelsdieren heeft haar leden geïnformeerd en geadviseerd tot waakzaamheid. Deze vereniging heeft f 15 000,– uitgeloofd voor tips die leiden tot arrestatie van de daders. Een aantal nertsenhouders hebben beveiligingssystemen geplaatst of zijn voornemens deze te plaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Naar aanleiding van de aangiften hebben de betrokken regiokorpsen een opsporingsonderzoek ingesteld. Tot dusverre hebben de onderzoeken niet geleid tot aanhouding van de daders. De Dienst Bijzondere Recherche Zaken van de CRI vervult, onder verantwoordelijkheid van de landelijke terreurofficier van justitie, een ondersteunende en coördinerende rol bij de opsporingsonderzoeken. De zgn. «Barry Home Brigade» heeft twee acties bij een nertsfokkerij in Putten opgeëist. Het zgn. Commando Roberto Duria van het Dierenbevrijdingsfront heeft één actie opgeëist. In beide gevallen werden de acties opgeëist via een persverklaring die bij het blad RAVAGE terecht gekomen is. De resterende acties worden ook toegeschreven aan het Dierenbevrijdingsfront. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het Dierenbevrijdingsfront en de «Barry Home Brigade» bezitten geen rechtspersoonlijkheid en hebben, voorzover bekend, geen adres en ledenbestand. Het betreft hier veeleer gelegenheidsnamen. Strafrechtelijk kunnen deze organisaties als zodanig niet worden aangesproken. Indien de personen, die deze acties plegen tezamen kunnen worden aangemerkt als een organisatie die het oogmerk heeft het plegen van misdrijven, kunnen zij wel worden aangemerkt als deelnemers aan een criminele organisatie. Zij zijn dan strafbaar op grond van het bepaalde in artikel 140 Wetboek van Strafrecht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
