<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Harrewijn (GroenLinks) aan de minister van Defensie over de uitingen van de bevelhebber van de zeestrijdkrachten dat fregatten moeten worden uitgerust met kruisraketten. (Ingezonden 23 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15068
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de opvatting van de bevelhebber der zeestrijdkrachten dat het goed zou zijn als de luchtverdedigings- en commandofregatten zouden worden uitgerust met kruisraketten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marineschepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 632, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15068</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1327" allpagenumbers="1327" vetnummer="2010204790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15068" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="632" onderwerp="" indiendatum="2002-01-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de opvatting van de bevelhebber der zeestrijdkrachten, geuit in het blad «Alle hens» dat het goed zou zijn als de luchtverdedigings- en commandofregatten zouden worden uitgerust met kruisraketten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit een particuliere mening van de bevelhebber der zeestrijdkrachten of wordt er bij de marine serieus gedacht aan deze mogelijke nieuwe behoefte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van de bevelhebber der zeestrijdkrachten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is Nederland vanuit de NAVO of andere internationale organisaties verzocht om de mogelijkheid fregatten met kruisraketten uit te rusten in overweging te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens om onderzoek te doen naar de behoefte aan kruisraketten? Zo ja, waarom? Zo nee, wilt u zich dan scherp distantiëren van de gedane voorstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-9" bron="Dagblad voor West Friesland">Dagblad voor West Friesland, 9 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5" voetnoot="1 2">Binnen het Navo «Defence Capabilities Initiative» alsmede de EU «Headline Goal» zijn er tekorten geconstateerd op het gebied van precisiewapens. Het betreft conventioneel geladen precisie geleide raketten, granaten, bommen en autonome systemen, zoals het kruisvluchtwapen. In mijn brief «Europese Veiligheid en Defensie» van 25 juni 2001 <voetnoot nummer="1"/>noem ik de aanvullende behoefte aan precisiewapens voor de krijgsmacht ter invulling van voornoemde door de Navo en EU geconstateerde tekortkomingen. Ook in mijn brief «Defensie en Terrorisme» van 18 januari 2002 <voetnoot nummer="2"/>en het bijbehorende eindrapport noem ik het toenemend gebruik en belang van dit soort wapens, zowel vanuit de lucht als vanaf zee. Thans vindt binnen mijn ministerie een brede inventarisatie plaats naar de verbetering van de capaciteit ter bestrijding van landdoelen, onder meer vanuit zee. Daarbij wordt een grote variëteit aan middelen in beschouwing genomen, waaronder moderne tactische kruisvluchtwapens. De uitingen van de Bevelhebber der Zeestrijdkrachten moeten in het licht van het voorgaande worden gezien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 400 X" documentnummer="48" documentjaargang="2001-2002">Kamerstuk 27 400 X, nr. 48, vergaderjaar 2001–2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 925" documentnummer="40" documentjaargang="2001-2002">Kamerstuk 27 925, nr. 40, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
