<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smeets en Van Dijken (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de werkgelegenheidseffecten van de sluiting van asielzoekerscentra in Noord-Nederland. (Ingezonden 10 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17831
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Noord-Nederland Vluchtelingen Vreemdelingen Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1328, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17831</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2769" allpagenumbers="2769 2770" vetnummer="2020310110" code="0203tkkvr1328" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17831" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1328" onderwerp="" indiendatum="2003-04-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 mei 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1199, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving van de FNV Berichtenservice Nieuws, waarin FNV Noord en MKB Noord reageren op het verlies van banen door de sluiting van asielzoekerscentra in Noord-Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat van het landelijk verlies aan arbeidsplaatsen door sluiting van asielzoekerscentra in Noord-Nederland in de Noordelijke provincies 25% dient te worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het werkgelegenheidsverlies zich niet beperkt tot de 800 banen van direct en indirect personeel, maar ook ontslagen tot gevolg heeft bij beveiliging, onderwijs, medische diensten en het plaatselijk MKB? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich het Langman-akkoord waarin het Rijk zich destijds heeft voorgenomen om de bestaande werkgelegenheidsachterstand in het Noorden weg te werken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, bent u bereid maatregelen te nemen om de bezuinigingen voor wat betreft personele teruggang niet voor 25% in Noord-Nederland te halen bij de sluiting van de asielzoekerscentra? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te onderzoeken welke impulsen noodzakelijk zijn om vervangende werkgelegenheid te kunnen bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, van deze berichtgeving heb ik kennisgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De exacte omvang van het verlies aan arbeidsplaatsen door de noodzakelijke sluiting van asielzoekerscentra in Noord-Nederland is op dit moment niet met zekerheid aan te geven. In Noord-Nederland (Drenthe, Friesland, Groningen en Overijssel) bevinden zich weliswaar de meeste opvangcentra, doch het aantal centra dat in die regio door het COA zal worden gesloten in de periode van afbouw van de opvangcapaciteit tot 20 000 opvangplaatsen landelijk, staat op dit moment niet vast. Bij de keuze van het COA om tot de noodzakelijke sluiting van centra over te gaan spelen tal van afwegingen een rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het verlies aan arbeidsplaatsen heeft betrekking op COA-personeel en mogelijkerwijs eveneens op indirect personeel, waaronder uitzendkrachten, beveiligingspersoneel, en personeel uit de medische dienst en het midden en kleinbedrijf. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">Op 16 april 1998 hebben het toenmalige kabinet en het Samenwerkingsverband Noord-Nederland (SNN) bestuurlijk overleg gevoerd over het rapport van de commissie Langman en de reactie van SNN daarop getiteld «Kompas voor de Toekomst». In dit overleg bestond overeenstemming over de noodzaak van een regionaal-toegespitste aanpak om het faseverschil, zoals dat bijvoorbeeld tot uitdrukking kwam in een afwijkend niveau van werkloosheid en arbeidsparticipatie, in de ontwikkeling van het Noorden weg te werken. De afspraken die het kabinet met SNN hiertoe heeft gemaakt, staan bekend als het Langman-akkoord. Deze afspraken hebben betrekking op verschillende departementen, waaronder het Ministerie van Verkeer en Waterstaat, Landbouw Natuurbeheer en Visserij, Volkshuisvesting Ruimtelijke Ordening en Milieu, Economische Zaken en Sociale Zaken en Werkgelegenheid. De afspraken op het terrein van mijn departement (SZW) vallen uiteen in drie categorieën: continuering van specifiek op het Noorden gericht beleid in de periode tot en met 2006, afspraken ten aanzien van ESF-middelen en overige afspraken betreffende gesubsidieerde arbeid, veldexperiment in Groningen en de afdrachtkorting langdurig werklozen (VLW). Het Langman-akkoord regelt niet dat de rijksoverheid rechtstreeks voor vervangende werkgelegenheid zorgt bij sluiting van individuele bedrijven en instellingen. Gemeenten en regio hebben hier een belangrijke verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
