<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Augusteijn-Esser (D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over een te bouwen dam bij de Bujagali-falls (Uganda). (Ingezonden 13 juli 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12108
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zie ook Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 1163.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Uganda Waterkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1643, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12108</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3711" allpagenumbers="3711" vetnummer="2990013800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12108" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1643" onderwerp="" indiendatum="2000-07-13">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">In antwoord op eerdere vragen <voetnoot nummer="1"/>stelde u dat «het elektrificatiepercentage in Uganda slechts 9% bedraagt (...) en dat door de aanleg van de dam de nationale elektriciteitsopwekkingcapaciteit aanzienlijk kan worden vergroot». Welke garanties heeft u dat de opgewekte capaciteit ten behoeve van de Ugandese bevolking komt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welk percentage van de productie beslaat het afnamecontract van de Ugandese overheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het mogelijk dat de opgewekte elektriciteit geëxporteerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Importeert Uganda elektriciteit? Zo ja, hoe groot is dit aandeel t.a.v. het totale elektriciteitsverbruik? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is u bekend wat de economische toegevoegde waarde is van de toeristen die de Bujagali-falls bezoeken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is overwogen om de Bujagali-falls te sparen door de dam bijvoorbeeld 30 km stroomafwaarts te bouwen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de Ugandese overheid de Wereldbank inmiddels om een regeling verzocht? </vraag>
      <vraag nummer="8">Behoort dit type project tot projecten waarvoor de Wereldbank een MER laat maken (de zogenaamde A-projecten)? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo ja, bent u dan bereid deze MER door de Nederlandse MER-Commissie te laten beoordelen, en de Tweede Kamer nader over de resultaten te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1163" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 1163, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kok" functie="minister-president" afdeling="Buitenlandse Zaken, a.i." mededelingdatum="2000-07-31">Mededeling van minister-president Kok (Buitenlandse Zaken, a.i.). (Ontvangen 31 juli 2000) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer, 13 juli 2000, waarbij gevoegd waren de door het lid mevrouw Augusteijn-Esser (D66) overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij U ingediende vragen, moge ik, mede namens de minister voor Ontwikkelingssamenwerking, in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te Uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in de bedoeling U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van mijn </mededeling>
</kvr>
