<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de kosten van de maatregel voorrang fietsers. (Ingezonden 25 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13045
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat gemeenten niet op tijd klaar zullen zijn met de aanpassing van de infrastructuur aan de nieuwe regel dat verkeersdeelnemers van rechts op gelijkwaardige kruispunten voorrang hebben. (Leidsch Dagblad, 23 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Verkeerswetgeving Wegen Inspraak Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 626, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13045</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1293" allpagenumbers="1293 1294" vetnummer="2000105280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13045" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="626" onderwerp="" indiendatum="2001-01-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat, volgens de heer Mourik, verkeersambtenaar te Leiden, het invoeren van de maatregel dat op gelijkwaardige kruispunten fietsers voorrang van rechts moeten krijgen, voor het aanpassen van de weginfrastructuur alleen in Leiden al zo’n 2 miljoen aan extra kosten oplevert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel bedragen naar uw inschatting de totale extra kosten voor de gemeenten die nodig zijn voor het aanpassen van de weginfrastructuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de gemeente Leiden en alle andere gemeenten van het Rijk geen bijdrage in deze kosten hoeven te verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Wat betekent dit voor de voortgang van de noodzakelijke aanpassingen? Klopt het dat Leiden «een van de weinige gemeenten, zo niet de enige» <voetnoot nummer="1"/>zal zijn die voor 1 mei klaar is? Zo neen, hoeveel gemeenten zullen bij invoering van de maatregel op 1 mei gereed zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het uit veiligheidsoogpunt niet verantwoord is om de nieuwe maatregel in te voeren als de weginfrastructuur hier nog niet gereed voor is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke extra ondersteuning mogen de gemeenten ter wille van het aanpassen van de infrastructuur van u tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Voorrang fietsers: kosten twee miljoen">Artikel «Voorrang fietsers: kosten twee miljoen», 23 januari 2001 Leidsch Dagblad</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van het bewuste krantenartikel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De invoering is onderdeel van het convenant Startprogramma Duurzaam Veilig dat op 15 december 1997 is gesloten tussen de Vereniging van Nederlandse Gemeenten (VNG), de Unie van Waterschappen (UvW), het Interprovinciaal Overleg (IPO) en het Rijk. Gezamenlijk is een schatting gemaakt van de aard en de omvang van de bijbehorende werkzaamheden aan het Nederlandse wegennet. Dat kwam op f 67 miljoen uitvoeringskosten voor «bromfiets op de rijbaan», «voorrang op verkeersaders» en «voorrang fietser van rechts». Overeengekomen werd in totaal f 60 miljoen te verstrekken als rijksbijdrage voor «fiets- en bromfietsmaatregelen». In deze schatting zijn de werkzaamheden binnen 30 km- en 60 km-projecten buiten beschouwing gebleven. Daarvoor is een aparte regeling getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De overeengekomen rijksbijdrage voor «fiets- en bromfietsmaatregelen» is reeds in 1998 toegekend aan gemeenten, waterschappen en provincies, naar rato van de weglengte in eigen beheer. Daarnaast zijn aparte rijksbijdragen toegekend voor de overeengekomen hoeveelheid 30 km- en 60 km-projecten. Terwijl ook de Gebundelde Doeluitkering mede voor zulke projecten bedoeld is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aansluitend op bovenstaand antwoord kan ik melden dat de afspraken over de invoering en de financiële regeling reeds drie jaar bekend zijn. Ik vertrouw erop dat het overgrote deel van de wegbeheerders tijdig de nodige maatregelen getroffen zal hebben, ook al laat de ervaring met de invoering van «bromfiets op de rijbaan» zien dat dat veelal pas op het laatste moment gebeurt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, over het algemeen wel. Juist om die reden geschiedt de invoering in het kader van een convenant tussen VNG, UvW, IPO en Rijk. De wegbeheerder blijft echter volledig verantwoordelijk voor de toestand van de wegen die hij in beheer heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De financiële en inhoudelijke ondersteuning is inmiddels verstrekt. Het is nu aan de wegbeheerders om hun deel van de afspraken na te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
