<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kunnen beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over de ontwikkeling van speciale buurten voor allochtonen in Almere. (Ingezonden 15 januari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15075
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden) Volkshuisvesting (Woonruimteverdeling) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Stadswijken Woonruimteverdeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 636, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15075</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1335" allpagenumbers="1335" vetnummer="2010204430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15075" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="636" onderwerp="" indiendatum="2002-01-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het beleidsplan 2002–2004 van de woningstichting WVA te Almere, waarin wordt voorgesteld om in de toekomst speciale woonbuurten voor allochtonen te ontwikkelen ? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat ook de andere corporaties in Almere (Groene Stad Almere en Goede Stede) dergelijke plannen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt U van deze plannen? Deelt u de mening dat deze plannen haaks staan op het bevorderen van de integratie van allochtone bevolkingsgroepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer nader informeren over het onderzoek van het ministerie van VROM, waaruit blijkt dat allochtonen graag bij elkaar willen wonen? Hoe verhouden de conclusies van dit onderzoek zich tot die van een aantal andere onderzoeken, die concluderen dat allochtonen zich juist zorgen maken over de toenemende gettovorming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe ver reikt de beleidsvrijheid van corporaties om een eigen beleid op dit terrein te voeren? Bent U bereid om WVA en anderen met soortgelijke plannen terug te fluiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Voorstel woningcorporaties; allochtonen Almere in aparte wijken">Bronnen onder meer: «Corporaties Almere willen allochtonenwijken» (Dagblad van Almere, 9 januari 2002); «Voorstel woningcorporaties; allochtonen Almere in aparte wijken» [NRC Handelsblad, 9 januari 2002]</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="staatssecretaris" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="13 febuari 2002">Mededeling van staatssecretaris Remkes (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer) mede namens de minister van Grote Steden- en Integratiebeleid (Ontvangen 13 febuari 2002) Naar aanleiding van de mij en minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid met brief, 16 januari 2002, kenmerk 2010204430, toegezonden vragen van het lid der Kamer Kant (SP), inzake de ontwikkeling van speciale buurten voor allochtonen in Almere, deel ik u mede dat de beantwoording hiervan niet binnen de gestelde termijn kan plaatsvinden, aangezien de benodigde informatie voor het beantwoorden van de vragen tot op heden nog niet volledig beschikbaar is. Genoemde informatie is noodzakelijk om de vragen gesteld door het lid Kant naar tevredenheid te </mededeling>
</kvr>
