<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister en staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over de nieuwbouw van twee ministeries en de mogelijke sloop van de Zwarte Madonna. (Ingezonden 21 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12995
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aangekondigde sloop van het sociale woningbouw-complex De Zwarte Madonna in Den Haag. Sloop zou nodig zijn voor de uitbreiding van de ministeries van Justitie en Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. De bewoners waren vooraf niet op de hoogte gesteld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Volkshuisvesting (Huurwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gebouwen Woningwetwoningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 585, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12995</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1207" allpagenumbers="1207 1208" vetnummer="2000104000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12995" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="585" onderwerp="" indiendatum="2000-12-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 januari 2001). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 528, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en voor Grote Steden- en Integratiebeleid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het voornemen van de gemeenteraad Den Haag om het pas 15 jaar oude complex sociale huurwoningen De Zwarte Madonna te slopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de sloop uitsluitend nodig is omdat de ministeries van Justitie en van BZK nieuwbouw willen plegen, herontwikkeling op hun huidige locatie te duur vinden en hun oog hebben laten vallen op het aangrenzende zwarte madonna terrein? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Klopt het dat voor vrijkomende woningen in het complex <voetnoot nummer="2"/>gemiddeld 150 belangstellenden inschrijven – dus een overweldigende vraag bestaat – en dat eigenaar Haagwonen heeft laten weten dat sloop volkhuisvestelijk niet noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de restantboekwaarde van het complex per 1 januari 2001? Op welke wijze worden deze kosten gedekt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de ratio om een van de schaarse complexen sociale huurwoningen temidden van een zee van peperdure koopwoningen in het centrum van Den Haag te slopen? Hoe is dit te rijmen met het beleid van de ongedeelde stad, dat beoogt om segregatie naar inkomen tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3 2 2">Is de Rijksgebouwendienst betrokken geweest bij het opstellen van de randvoorwaarden van de ministeries van Justitie en van BZK die gebruikt zijn voor het locatieonderzoek <voetnoot nummer="3"/>? Zo ja, – klopt het dat het gewenste vloeroppervlak gemiddeld 34m <voetnoot nummer="2"/>per medewerker bedraagt, ten opzichte van een landelijk gemiddelde van 30 m <voetnoot nummer="2"/>per medewerker voor kantoorfuncties? – waarom is niet gepoogd om het ruimtegebruik per medewerker te beperken door gebruik te maken van moderne kantoorconcepten, zoals de RGD elders op grote schaal toepast? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe is het mogelijk dat de bewoners van het complex tot dusver nog nooit actief geraadpleegd zijn –noch door gemeente, noch door Haagwonen, noch door de betrokken ministeries – over de plannen om hun complex te slopen, en slechts op Sinterklaasdag een brief ontvingen van Burgemeester en Wethouders van de gemeente Den Haag waarin staat dat hun huis plat gaat? Hoe is dit te rijmen met de vereisten uit het BBSH en de overlegwet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat de sloop van een complex goede en betaalbare woningen, juist op deze locatie en met deze aanleiding, een zeer verkeerd signaal is en de geloofwaardigheid van de overheid ernstig schaadt? Zo ja, wat gaat u ondernemen om de gang van zaken ten goede te keren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief bewonerscommissie Zwarte Madonna aan leden Tweede Kamer, 17 december 2000 (bijgevoegd)</noot>
         <noot nummer="2">336 woningen, differentiatie 2-3-4-kamers, huren tussen f 650–f 950 (prijspeil 1 juli 2000)</noot>
         <noot nummer="3" datum="2000-11-28" bron=", gemeente Den Haag" titel="Locatieonderzoek Turfmarktroute en CS-kwadrant; ministeries van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">«Locatieonderzoek Turfmarktroute en CS-kwadrant; ministeries van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties», gemeente Den Haag, 28 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja, het is mij bekend dat het College van B&amp;W van de gemeente Den Haag een voorstel aan de gemeenteraad heeft voorgelegd over de ontwikkeling van het gebied rond de ministeries van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) en het wooncomplex de Zwarte Madonna. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gemeente Den Haag is, mede ingegeven door de huisvestingsvraag van de ministeries van Justitie en BZK, voornemens het gebied tussen het Danstheater en de Zwarteweg aan de zogenaamde Turfmarktroute een kwaliteitsimpuls te geven door vestiging van kantoren, woningen en winkels. In het kader hiervan is de gemeente Den Haag van plan aan het rijk een locatie aan te bieden in het gebied voor de ontwikkeling van een nieuw ministeriegebouw. Hoe beide ministeries in het gebied kunnen worden gesitueerd, mede gebruik makend van het complex Schedeldoekshaven, moet blijken uit nadere planvorming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Inderdaad bestaat er met name bij starters een grote belangstelling voor vrijkomende huurwoningen in het centraal in de stad gelegen complex van de Zwarte Madonna. Tevens is mij bekend dat sloop van dit complex naar de mening van de eigenaar van het complex, de woningstichting Haag Wonen, vanuit volkshuisvestelijke overwegingen niet noodzakelijk is. Haag Wonen stelt zich overigens op het standpunt dat als er na politieke besluitvorming door de gemeente tot een verdere ontwikkeling van het centrum wordt besloten en er daarbij geen plaats meer is voor de Zwarte Madonna, zich dan een nieuwe situatie voordoet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De restant boekwaarde van het complex per 1 januari 2001 bedraagt volgens informatie van de woningstichting Haag Wonen f 39.346.478,-. Over de dekking van de kosten heb ik geen informatie beschikbaar en beschouw dit ook als een verantwoordelijkheid van de gemeente Den Haag en de overige betrokken partijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik reken een eventuele sloop van de Zwarte Madonna tot de verantwoordelijkheid van het gemeentebestuur van Den Haag. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2 2 2 2 2 2">De Rijksgebouwendienst is betrokken geweest bij het opstellen van de uitgangspunten voor het lokatie onderzoek van het ministerie van Justitie en van het ministerie van BZK. De Rijksgebouwendienst heeft geadviseerd in dit stadium van de planvorming een indicatieve ruimtebehoefte van ca. 34 m <voetnoot nummer="2"/>bruto vloeroppervlak per full-time equivalent aan te houden. Uit ervaring met de huisvesting van vergelijkbare grote administratieve organisaties blijkt dat gemiddeld een dergelijk bruto vloeroppervlak nodig is. Rekening houdend met deeltijdwerkers en eventueel te huisvesten externen leidt deze ca. 34 m <voetnoot nummer="2"/>bruto vloeroppervlak per full-time equivalent in de praktijk meestal tot een geringer oppervlak dan 30 m <voetnoot nummer="2"/>bruto vloeroppervlak per medewerker/werkplek. Het gebruik maken van moderne kantoorconcepten en eventuele beperking van ruimtegebruik daardoor per medewerker is in dit stadium van de planvorming nog niet aan de orde. Dit komt aan de orde in de fase van het opstellen van programma’s van eisen door de betrokken ministeries. Overigens berust de opvatting dat alternatieve kantoorconcepten per saldo minder m <voetnoot nummer="2"/>met zich meebrengen op een misverstand. Het aantal m <voetnoot nummer="2"/>per werkplek neemt weliswaar af, maar er wordt meer ruimte gestoken in andere ruimten (vergaderruimten, ontmoetingsruimten, etc.), waardoor het totaal aantal m <voetnoot nummer="2"/>per gebouw meestal niet (sterk) afneemt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Naar ik heb vernomen is de bewonerscommissie door zowel de woningstichting Haag Wonen als door de gemeente geïnformeerd over de lokatiestudie door de gemeente. In dit stadium van politieke besluitvorming door het bestuur van de gemeente is er voor de woningstichting nog geen sprake van vereisten op basis van het BBSH of de wet Overleg huurders en verhuurder. Mocht die besluitvorming er toe leiden dat er wel woningen zullen worden gesloopt, dan verwacht ik vanuit mijn toezichthoudende rol op de toegelaten instellingen dat Haag Wonen in samenwerking met de gemeente Den Haag met een goed sociaal plan zal komen. Ik ga ervan uit dat daarin op zorgvuldige wijze aandacht wordt besteed aan de huidige en toekomstige positie van en het overleg met de zittende bewoners. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Uit de beantwoording van de voorgaande vragen kunt u afleiden dat de eventuele sloop een gemeentelijke bevoegdheid is op basis waarvan het gemeentebestuur zijn eigen afwegingen maakt om tot een dergelijk besluit te komen. Zoals onder 7 gezegd ga ik ervan uit dat de positie van de bezwaren daarbij nadrukkelijk is betrokken. Ik ben dan ook niet voornemens maatregelen te ondernemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
