<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatshebben omstreeks 20 oktober." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schippers (VVD) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over mogelijke namaakmedicijnen. (Ingezonden 12 september 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18603
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens diverse media neemt de illigale productie van en handel in namaakmedicijnen in Nederland toe en professionaliseert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 71, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020317100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18603</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="157" allpagenumbers="157" vetnummer="2020317100" code="0304tkkvr71" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18603" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="71" onderwerp="" indiendatum="2003-09-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Bendes handelen in namaakmedicijnen» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u het bericht bevestigen dat de illegale productie van en handel in namaakmedicijnen in Nederland toeneemt en professionaliseert? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoelang is de Inspectie voor de Gezondheidszorg op de hoogte van deze criminaliteit en wat heeft de Inspectie gedaan om het te bestrijden? Waarom neemt het (desondanks) toe? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u inzicht in de omvang van de productie van en handel in namaakmedicijnen? Zo niet, wat gaat u daaraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er sprake van een serieuze bedreiging voor de kwaliteit van de geneesmiddelenvoorziening? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke concrete aanwijzingen heeft u dat criminele bendes de legale medicijnproductie en handel als dekmantel voor genoemde activiteiten gebruiken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het OM bekend met deze activiteiten? Zo ja, in hoeveel gevallen is het OM tot vervolging overgegaan? In hoeveel gevallen heeft dit al geleid tot een veroordeling? Zo niet, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat heeft u gedaan om productie en handel in namaakmedicijnen te voorkomen? Wat gaat u doen om verdere productie en handel te voorkomen, opdat patiënten verzekerd zijn van een veilige en betrouwbare medicijnvoorziening? </vraag>
      <vraag nummer="9">In hoeverre werkt Nederland samen met andere landen aan bestrijding van deze vorm van internationale criminaliteit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-10" bron="Nova: 9 september jl., o.a. Volkskrant en Algemeen Dagblad:">Nova: 9 september jl., o.a. Volkskrant en Algemeen Dagblad:, 10 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2003-09-30">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 30 september 2003) De vragen van het Kamerlid Schippers (VVD) over mogelijke namaakmedicijnen (2020317100) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat bij het beantwoorden van de vragen meerdere departementen en diensten zijn betrokken waardoor de beantwoording meer tijd vergt. De beantwoording zal, mede namens de minister van Justitie, </mededeling>
</kvr>
