<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de Minister van Buitenlandse Zaken over de uitlatingen van de Amerikaanse veiligheidsadviseur Condoleezza Rice. (Ingezonden 19 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16299
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitlatingen van de Amerikaanse veiligheidsadviseur Condoleezza Rice dat militaire actie tegen Irak en regimeverandering onontkoombaar zijn, en de reacties van de EU-landen daarop.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale conflicten Irak Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 17, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16299</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="33" allpagenumbers="33 34" vetnummer="2010214000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16299" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="17" onderwerp="" indiendatum="2002-08-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de Minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u uitlatingen van de Amerikaanse veiligheidsadviseur Condoleezza Rice dat militaire actie tegen Irak en regimeverandering onontkoombaar zijn? <voetnoot nummer="1"/>Is over dit type uitlatingen met de bondgenoten overlegd? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke beleidsvisie hanteert u met betrekking tot de dreiging van Irak ten aanzien van respectievelijk massavernietigingswapens en terrorisme, het concept van preventieve militaire actie in dat kader, de geldigheid van bestaande VN-Resoluties voor eventuele militaire actie, en de mogelijkheid van regimeverandering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze en met welke inhoud is ten aanzien van eventuele militaire actie in Irak door Nederland gesproken casu quo gediscussieerd met de NAVO-bondgenoten, de EU en direct met de VS? Welke alternatieven zijn daarbij ter sprake gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u de uitlatingen van bondskanselier Schröder dat zijn regering geen geld of troepen zou verschaffen voor een militaire invasie in Irak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke relatie legt u tussen het naderbij brengen van het vredesproces in het Midden-Oosten en eventuele actie tegen Irak? Welke initiatieven neemt de Nederlandse regering terzake? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het feit dat vanuit de EU landen op verschillende wijze wordt gereageerd op de uitlatingen van Amerikaanse regeringsfunctionarissen ten aanzien van Irak? Hoe wil de Nederlandse regering tijdig en inhoudelijk zorgen voor een beleidsgerichte discussie terzake in de Europese Unie? Welke initiatieven neemt u terzake? Welke politieke positie neemt u daarbij in? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe bevordert u de serieuze discussie en besluitvorming over Irak in NAVO- en VN- kader? Welke politieke agenda ligt daarbij voor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-15" bron="BBC-interview: weergegeven Teletekst">BBC-interview: weergegeven Teletekst, 15 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">De veronderstelling dat functionarissen als i.c. mevrouw Rice zonder overleg met bondgenoten geen beleidsuitspraken zouden mogen doen, is niet de mijne. Ik deel overigens de mening van de Amerikaanse regering dat de dreiging die van het huidige Iraakse regime uitgaat reëel is. Prioriteit bij de aanpak van deze dreiging is voor Nederland de ontmanteling van het Iraakse massavernietigingswapensarsenaal te bereiken door de onvoorwaardelijke terugkeer van VN-wapeninspecteurs. Een aanhoudende weigering van het Iraakse regime om met de VN samen te werken acht ik niet aanvaardbaar. Zoals uiteengezet in het plenair debat met de Kamer over Irak op 5 september 2002 op basis van mijn brief, 4 september 2002 <voetnoot nummer="1"/>, acht ik militair optreden tegen Irak om wapeninspecties af te dwingen, als uiterste middel niet uitgesloten. Een nieuwe Veiligheidsraadresolutie daartoe acht ik politiek wenselijk. Ook President Bush heeft in zijn Algemene Vergadering speech aangegeven dat spoor te kiezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De EU ministers van buitenlandse zaken overleggen dezer dagen met hun Amerikaanse ambtgenoot Powell over de kwestie Irak. De Amerikaanse President heeft in zijn speech voor de AVVN (Algemene Vergadering van de Verenigde Naties) op 12 september jl. de Veiligheidsraad uitgedaagd zijn verantwoordelijkheid te nemen in het licht van de aanhoudende weigering van Irak zijn verplichtingen na te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland acht een actieve VS-inzet voor een politieke oplossing voor het vredesproces in het Midden-Oosten van cruciaal belang, ongeacht de Amerikaanse besluitvorming ten opzichte van Irak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 6 en 7">Zoals in bovengenoemd Kamerdebat uiteengezet heb ik mij veel moeite getroost om in internationaal verband een eensgezind standpunt met betrekking tot de Irak-kwestie te bevorderen. Tijdens het Gymnich overleg en en marge van de Algemene Vergadering van de VN hebben zich verscheidene mogelijkheden voorgedaan voor dergelijke consultaties en voor afstemming met EU partners. Daarbij staat het VN-spoor om de onverkorte naleving van Veiligheidsraadresoluties door Irak te bereiken, voorop. Het EU-voorzittersschap heeft daaraan ook uitdrukking gegeven in de gezamelijke EU-inbreng in het algemeen debat in de AVVN. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
