<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de staatssecretaris van Justitie over het overlijden van een meisje in een AZC. (Ingezonden 28 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13063
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het overlijden van een meisje in asielzoekerscentrum Vucht, nadat onvoldoende aandacht werd geschonken aan acute ernstige klachten. (De Volkskrant, 19 december 2000) (Zie ook Aanhangsel Handelngen nr. 592, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 642, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13063</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1329" allpagenumbers="1329 1330" vetnummer="2000104060" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13063" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="642" onderwerp="" indiendatum="2000-12-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 februari 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 592, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten met betrekking tot het overlijden van het 3-jarig meisje Tina, dochter van een Chinese moeder en Iraanse vader die al 6 jaar in een AZC (Vught) wonen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat aandacht en zorg van de zijde van de Stichting Medische Opvang Asielzoekers (MOA) te wensen overlieten met mogelijke fatale gevolgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Overweegt u de inspectie een onderzoek te laten instellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid instructies te doen opstellen ten behoeve van MOA waarbij wordt opgedragen attent te zijn op acute ernstige klachten en voldoende rekening te houden met het medische verleden resp. de status van een patiënt? Welke instructies gelden nu, vanaf 1 januari 2000, wat betreft doorverwijzing naar artsen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-19" bron="Volkskrant">Volkskrant, 19 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De regionale stichting MOA (Medische Opvang Asielzoekers) heeft in overleg met de regionale inspectie voor de gezondheidszorg een onderzoekscommissie ingesteld. Deze commissie brengt naar verwachting binnenkort haar rapport uit. Het is een verantwoordelijkheid van de GGD (die de medische opvang voor asielzoekers georganiseerd heeft in zeven regionale MOA-stichtingen) om gevolg te geven aan de uitkomsten van het onderzoek. Dat laat onverlet dat na kennisneming van het rapport van de genoemde commissie de regionale inspectie voor de gezondheidszorg besluit om al dan niet tot verdere actie over te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De MOA-stichtingen geven sinds de overdracht voor de medische opvang van het COA naar de GGD-en per 1-1-2000, uitvoering aan het nieuwe model van de medische opvang voor asielzoekers. In het nieuwe model van de medische opvang worden door de MOA twee hoofdtaken uitgevoerd: preventie en toegeleiding. Het opstellen van instructies is niet nodig omdat ten eerste de huidige protocollen daar reeds in voorzien. De MOA-stichtingen hebben bovendien vorig jaar een werkgroep protocollering ingesteld om bestaande protocollen te beoordelen en waar nodig te herzien en nieuwe protocollen te ontwikkelen (o.a. inzake de toegeleidingsfunctie). Het protocol dat geldt vanaf 1 januari 2000 is eenduidig genoeg wat betreft doorverwijzing naar artsen. De asielzoeker kan in het centrum bij de praktijkverpleegkundige terecht op een inloopspreekuur. De huisarts moet tijdens het inloopspreekuur (telefonisch) bereikbaar zijn voor eventuele vragen en advies. Een expliciet uitgangspunt in het protocol is dat het inloopspreekuur beslist geen belemmering mag vormen voor de asielzoeker om een arts te consulteren. Als klachten van de asielzoeker niet het terrein van zelfzorg en voorlichting betreffen of als verheldering van de vraag c.q. klacht niet voldoende mogelijk is, moet de praktijkverpleegkundige altijd doorverwijzen naar andere hulpverleners (bijvoorbeeld de huisarts). In het protocol is ook expliciet opgenomen dat de verpleegkundige geen medische diagnose mag stellen, geen lichamelijk onderzoek mag doen en niet mag interveniëren in de behandeling van andere hulpverleners. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
