<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het gebruik van biomassa in elektriciteitscentrales. (Ingezonden 11 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12736
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van radioprogramma Argos van 6 oktober j.l. over het verschil in emissie-eisen tussen afvalverbrandingsinstallaties en elektriciteitscentrales, in verband met het gebruik van bijstook (afval).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Elektriciteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 355, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12736</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="735" allpagenumbers="735 736" vetnummer="2000100920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12736" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="355" onderwerp="" indiendatum="2000-10-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitzending van Argos (radio) <voetnoot nummer="1"/>over het gebruik van biomassa in elektriciteitscentrales? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar, zoals in het radio-programma werd gesteld, dat er voor afvalverbrandingsinstallaties strengere emissie-eisen gelden dan voor elektriciteitscentrales? Zo ja, hoe staat dit dan in verhouding tot uw antwoord op vraag 3 van de eerder gestelde vragen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat de gevolgen voor de elektriciteitscentrales zijn als de Raad van State de uitspraak doet dat de door elektriciteitscentrales gebruikte bijstook geen grondstof is, maar afval? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u informatie verstrekken over de strekking en inhoud van het convenant tussen de overheid en de energieproductiesector? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">6 oktober 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="243">Aanhangsel Handelingen, nr. 243, Vergaderjaar 1999–2000, vragen van het lid Poppe (SP) over wolmanzouten (ingezonden 9 september 1998).</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor afvalverbrandingsinstallaties gelden strengere emissie-eisen dan voor elektriciteitscentrales. In verband met de samenstelling van het te verbranden afval zijn bovendien emissie-eisen verbonden aan veel meer stoffen (waaronder de zware metalen). Indien afval in de elektriciteitscentrales wordt bijgestookt kan het bevoegd gezag in de milieuvergunning emissie-eisen opnemen, bijvoorbeeld met betrekking tot de uitworp van zware metalen, op een vergelijkbaar niveau als die voor een afvalverbrandingsinstallatie. Daarnaast heeft het bevoegd gezag de mogelijkheid eisen te stellen aan de acceptatie van de in te zetten stoffen en het verrichten van metingen aan luchtemissies. Van de mogelijkheid tot het stellen van emissie-eisen als die voor een afvalverbrandingsinstallatie, is in het geval van de EPON-centrale gebruik gemaakt, zoals ik heb vermeld in mijn antwoord op vraag 3 van de eerder gestelde vragen, 9 september 1998 over wolmanzouten. Dit antwoord is derhalve in lijn met het bovenstaande. De suggestie van de heer Poppe in het radioprogramma Argos dat ik in het antwoord uit 1998 onjuiste informatie zou hebben verstrekt, wijs ik dan ook met kracht van de hand. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik acht het niet wenselijk vooruit te lopen op de afspraak van de Raad van State. Naar verwachting zal de Raad van State binnenkort uitspraak doen over bijstook van hout afkomstig uit bouw- en sloopafval in de EPON-centrale. Aan de hand van de uitspraak en de daarin gehanteerde overwegingen kan worden vastgesteld wat de gevolgen zijn voor andere bij- en meestookactiviteiten van elektriciteitscentrales. Deze overwegingen zijn mij uiteraard nog niet bekend. Te verwachten valt wel dat in ieder geval veel vaker dan thans het geval is het bevoegde gezag bij de beoordeling van bijstookactiviteiten van elektriciteitscentrales tot de conclusie zal komen dat sprake is van het verwijderen van een afvalstof. Het gevolg hiervan voor de elektriciteitscentrales is dat zij over een milieuvergunning dienen te beschikken waarin bijstook van afvalstoffen wordt toegestaan. Hierin kunnen aanvullende voorwaarden worden gesteld omtrent de aard van de afvalstoffen, meldings- of registratieverplichting voor het in ontvangst nemen van afvalstoffen, acceptatiecriteria etcetera. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2 2 2 2 2 2">Ter invulling van de Uitvoeringsnota Klimaatbeleid deel 1, hebben de minister van Economische Zaken en ik afgelopen zomer overeenstemming bereikt met de elektriciteitsproductiebedrijven over CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie bij de kolencentrales. De overeenstemming is verwoord in een beleidsafspraak op hoofdlijnen die augustus jl. door de partijen is getekend en die op dit moment wordt uitgewerkt in een convenant. De afspraak die is gemaakt houdt in hoofdlijnen in dat de productiebedrijven hun CO <voetnoot nummer="2"/>-emissies over de periode 2008–2012 met gemiddeld 6 Mton per jaar zullen reduceren. Zij zullen daartoe een aantal maatregelen treffen. Via de inzet van biomassa in de kolencentrales zal 3 Mton CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie worden gerealiseerd. Ook zullen de bedrijven voor zowel hun kolen- als aardgascentrales toetreden tot het Benchmarkconvenant (waarvoor 2Mton-CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie is aangenomen). Tot slot zijn de bedrijven bereid om 0,5 Mton CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie te realiseren via aanvullende maatregelen zoals biomassa-inzet in hun aardgascentrales en kunststofinzet in de kolencentrales. In de beleidsafspraak wordt aangenomen dat door brandstofswitch in de kolenvergasser Demkolec (van kolen naar aardgas dan wel naar een kolen/biomassamix) ook nog 0,5 Mton reductie kan worden bereikt. Alles bij elkaar 6 Mton CO <voetnoot nummer="2"/>-reductie per jaar. Als tegenprestatie zal de regering ernaar streven de brandstoffenbelasting op elektriciteit om te vormen naar een outputbelasting via de Regulerende Energiebelasting (voorstel in Belastingplan 2001). Eveneens zal de regering zich ervoor inzetten dat er een fiscale stimulans komt voor de biomassacomponent in van afval afgeleide brandstoffen (aangekondigd in Belastingplan 2001). Verder zegt de regering toe dat ze de inzet van biomassa zodanig wil blijven stimuleren dat economisch verantwoorde toepassing mogelijk blijft. Tot slot komt er helderheid over de milieu-eisen voor de inzet van biomassa. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
