<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Knaap (CDA) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over sluiting van het cultureel centrum Curaçao. (Ingezonden 21 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11671
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Amigoe van 29 maart 2000, over de sluiting van het Cultureel Centrum Curaçao vanwege geldgebrek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuursubsidies Curaçao</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1258, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11671</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2821" allpagenumbers="2821" vetnummer="2990010260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11671" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1258" onderwerp="" indiendatum="2000-04-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het Cultureel Centrum Curac¸ao (CCC) op 1 juli 2000 moet sluiten vanwege geldgebrek? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Nederland aan het CCC tot dusver een jaarlijks subsidiebedrag van 450.000 gulden verstrekte, onder de voorwaarde dat het eilandgebied daaraan een bedrag van 20 000 tot 35 000 gulden zou toevoegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het centrum moet sluiten omdat het de eilandbijdrage niet meer ontvangt en dat dit voor Nederland reden is de subsidiëring te beëindigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de regering bereid het voortbestaan van het CCC in financiële zin te waarborgen en zo niet, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-29" bron="Amigoe">Amigoe, 29 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Neen. Het Cultureel Centrum Curac¸ao kan tot en met december open blijven door een particuliere schenking. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Het Cultureel Centrum werd niet door Nederland gesubsidieerd, maar door het Overlegorgaan Kulturele Samenwerking Nederlandse Antillen (OKSNA). Nederland gaf tot en met 1998 een jaarlijkse subsidie aan het OKSNA op basis van een ingediende jaarlijkse begroting, maar had geen verdere inhoudelijke bemoeienis met de besteding van deze subsidie. Nederland heeft dan ook nimmer een dergelijke voorwaarde over een bijdrage van het eilandgebied gesteld. Reeds in 1997 hebben Nederland en de Nederlandse Antillen gezamenlijk besloten het OKSNA op te heffen. In plaats van het OKSNA zou de regering van de Nederlandse Antillen het Fonds voor de Antilliaanse Cultuur oprichten. Dit heeft tot op heden niet plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het CCC sluit de deuren omdat het geen subsidie van het OKSNA meer ontvangt. Het subsidiëren van culturele instellingen is overigens een autonome bevoegdheid van de Nederlands-Antilliaanse overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De regering van de Nederlandse Antillen heeft het Cultuur Centrum Curac¸ao niet voorgedragen voor subsidiëring door Nederland. Over de financiering van NGO’s in het algemeen heeft de Nederlandse regering voorstellen geformuleerd die thans onderwerp van overleg zijn met de Nederlandse Antillen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
