<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Meijer (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de extra kosten door verplichte verandering van hulpverleningsregio. (Ingezonden 30 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15903
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het ontstaan van extra kosten voor gemeenten door verplichte verandering van hulpverleningsregio's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brandweer Eerstelijnsgezondheidszorg Gemeentefinanciën Hulpverlening Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1353, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15903</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2863" allpagenumbers="2863 2864" vetnummer="2010210850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15903" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1353" onderwerp="" indiendatum="2002-05-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Meijer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat bepaalde gemeenten door verplichte verandering van hulpverleningsregio extra kosten moeten maken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze komt u de gemeenten voor deze extra kosten tegemoet? Welke criteria worden daarbij gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer kunnen deze gemeenten kennisnemen van de financiële bijdrage terzake? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de beleidsnota rampenbestrijding 2000–2004 – «De veiligheidsketen gesmeed» (Kamerstuk II 1999/2000, 26 956, nr. 1–2) is een congruente gebiedsindeling van de brandweer, politie en geneeskundige regio’s, op de schaal van de politieregio’s genoemd als beleidsvoornemen om de kwaliteit van de (voorbereiding op) rampenbestrijding te verbeteren. Om te komen tot een congruente gebiedsindeling is de provincies gevraagd in overleg te treden met de desbetreffende regiobesturen en gemeentebesturen om te komen tot territoriale congruentie. Onder de huidige wetgeving bepalen namelijk respectievelijk gedeputeerde staten en provinciale staten de indeling van de brandweerregio’s en de regio’s voor de geneeskundige hulpverlening bij rampen en ongevallen (artikel 3 Brandweerwet 1985 en artikel 5 Wet Geneeskundige Hulpverlening bij rampen en zware ongevallen). In deze overleggen komen ook de financiële aspecten van een verandering in de regio-indeling aan de orde. In 1999 is onderzoek gedaan naar de financiële gevolgen van territoriale congruentie door BMC en Cebeon («Kwantificering schaaleffecten territoriale harmonisatie hulpverleningsregio’s»). In dit onderzoek is uitgegaan van congruentie naar de grenzen van de huidige politieregio’s. Uit dit onderzoek bleek dat een belangrijk neveneffect van een dergelijke congruentie is dat er in een aantal gevallen sprake is van schaalvergroting van brandweerregio’s. Uit het onderzoek blijkt dat die schaalvergroting voor gemeenten en Rijk gezamenlijk een efficiencywinst van 8 à 9% kan opleveren. In de beleidsnota rampenbestrijding 2000–2004 is daarom de beleidslijn uitgezet dat waar kosten ontstaan bij de vorming van nieuwe regio’s mag worden verwacht dat deze in relatie tot de te verwachten efficiencywinst adequaat kunnen worden opgevangen. In deze beleidsnota is echter ook opgenomen dat als regio’s en/of gemeenten desondanks te maken krijgen met onevenredige frictiekosten het Rijk bereid is een bijdrage te leveren in deze kosten. Regio’s en gemeenten die extra kosten hebben in verband met het realiseren van territoriale congruentie zullen in beeld moeten brengen wat deze kosten zijn en zullen gemotiveerd moeten aantonen dat hierbij sprake is van onevenredige kosten. De beleidslijn die het ministerie van BZK hanteert bij de beoordeling van de aanvragen is dat een tegemoetkoming wordt gedaan in de kosten van ten hoogste 50%. Daarnaast is de algemene lijn dat alleen incidentele kosten, welke het directe gevolg zijn van het realiseren van territoriale congruentie worden vergoed. De gedachte hierachter is dat structurele kosten worden opgevangen door de efficiencywinst die wordt gehaald met het verwezenlijken van een congruente indeling. Tot slot wordt opgemerkt dat kostenvergoeding geen randvoorwaarde mag zijn voor het realiseren van een congruente gebiedsindeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op basis van het Interim Besluit Doeluitkering Rampenbestrijding (IBDUR) kan een incidentele bijdrage aan brandweer- en GHOR-regio’s worden verstrekt. De IBDUR biedt echter niet de mogelijkheid direct een vergoeding aan gemeenten uit te keren. Gemeenten die menen in aanmerking te komen voor een vergoeding van onevenredige frictiekosten zullen daarom via hun regio een verzoek moeten indienen. Een aantal regio’s heeft reeds een aanvraag voor tegemoetkoming in frictiekosten ingediend. In al deze gevallen heb ik een bijdrage verleend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
