<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beslag genomen dan gepland." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Economische Zaken over bedrijfsverplaatsing naar Ierland. (Ingezonden 22 mei 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13883
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de belastingvoordelen die de Ierse regering aan het in de provincie Utrecht gevestigde bedrijf Eaton toebedeelt, wanneer dit een deel van het bedrijf naar Ierland verplaatst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Handel en economie (Economische betrekkingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingvrijstellingen Internationale economische betrekkingen Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1350, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13883</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2817" allpagenumbers="2817" vetnummer="2000110970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13883" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1350" onderwerp="" indiendatum="2001-05-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het voornemen van het bedrijf Eaton in Montfoort (provincie Utrecht) om een deel van het bedrijf, met bijbehorende arbeidsplaatsen, te verplaatsen naar Ierland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het gegeven dat in verband hiermee de Ierse regering het bedrijf de garantie heeft gegeven dat de vennootschapsbelasting voor dit bedrijf tot 2025 wordt gefixeerd op 12%? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u er tevens van op de hoogte dat de Ierse regering een belastingfaciliteit heeft aangeboden die vooralsnog neerkomt op 0,8 miljoen Euro per jaar structureel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich dit soort regelingen tot afspraken tussen de Europese lidstaten om negatieve beleidsconcurrentie op het gebied van werkgelegenheid en sociaal beleid te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien die regelingen binnen die afspraken passen, kunt u dan aangeven op grond waarvan wordt geoordeeld dat dit soort afspraken geen ongewenste vormen van concurrentie tussen lidstaten bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat mag van u worden verwacht als blijkt dat dit soort toezeggingen niet binnen EU-afspraken passen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn u meer bedrijven bekend die, mede als gevolg van de krappe arbeidsmarkt in Nederland, (delen van) het bedrijf verplaatsen naar een andere lidstaat mede op basis van profijtelijke afspraken met de regering van desbetreffende lidstaat? Zo ja, kunt u een overzicht geven van het aantal en het soort bedrijven alsmede van de bijzondere regelingen die bedrijfsvestiging in desbetreffende lidstaat extra aantrekkelijk moeten maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-26" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 26 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vermeend" functie="minister" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2001-06-15">Mededeling van minister Vermeend (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 15 juni 2001) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de vragen van het lid Verburg (CDA) over bedrijfsverplaatsing naar Ierland niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. De interdepartementale afstemming van de vragen heeft meer tijd in </mededeling>
</kvr>
