<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de vrijheid van consumenten om te kiezen voor biologische gewassen en producten. (Ingezonden 23 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19929
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Duyvendak, ingezonden 23 februari 2004, over de vervuiling van producten met genetisch gemanipuleerde organismen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Landbouw (Biologische landbouw) Landbouw (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biologische landbouw Genetische manipulatie Levensmiddelenkeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1230, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19929</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2603" allpagenumbers="2603 2604" vetnummer="2030408960" code="0304tkkvr1230" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19929" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1230" onderwerp="" indiendatum="2004-02-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat de vrijheid van consumenten om te kiezen voor een product dat vrij is van genetisch gemanipuleerde genen (ggo’s) van het grootste belang is en dat de overheid deze vrijheid moet bewaken? Zo neen, waarom niet? Zo ja, kunt u aangeven welke maatregelen u neemt om de vrijheid van keuze te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u aangeven welke wetenschappelijke informatie u heeft die erop wijst dat het mogelijk is om te garanderen dat consumenten ook in de toekomst ggo-vrije producten kunnen kopen? Kunt u in uw antwoord het recente Britse onderzoek over ggo’s betrekken <voetnoot nummer="1"/>waaruit blijkt dat een groot aantal producten die gelabeld werden als ggo-vrij en/of biologisch, wel vervuild waren met ggo’s? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het onmogelijk is het voortbestaan van ggo-vrije producten en productielijnen te garanderen zonder adequaat overheidsbeleid? Zo ja, welk beleid dan? Zo neen, hoe kunnen ggo-vrije producten anders gegarandeerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is uw standpunt over de mogelijkheid om ook in de toekomst ggo-vrije producten te kopen en in Nederland te produceren gebaseerd op uw mening dat ggo-pollen niet tot kilometers ver kunnen uitkruisen? Kunt u aangeven hoe uw mening (over de afstand waarbinnen pollen kunnen uitkruisen) zich verhoudt met wetenschappelijk onderzoek gedaan in opdracht van uw ministerie, dat het tegendeel beweert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-02-15" bron="Trouw" titel="Biologisch voedsel vaak besmet">Trouw, 15 februari 2004: «Biologisch voedsel vaak besmet»</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen nr. 34, vergaderjaar 2003–2004, pagina 2394–2396</noot>
         <noot nummer="3" titel="rechtstreekse uitkruising kan tot kilometers buiten het veld plaatsvinden.">Onderzoek door CLM Landbouwkundige risico’s van uitkruising van ggo-gewassen. (2001) Hin, C.J.A. (CLM 511-2001) p.1 «rechtstreekse uitkruising kan tot kilometers buiten het veld plaatsvinden.»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks), eveneens ingezonden 23 februari 2004 </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Nederlandse overheid heeft zich vanwege de wens van de consument en de producent om te kunnen kiezen voor producten die niet afkomstig zijn van ggo’s, hard gemaakt voor het tot stand komen van de genoemde nieuwe EU-verordeningen, waarin de traceerbaarheid en de etikettering van ggo’s door de keten heen zijn geregeld. Deze verordeningen vormen het kader voor keuzevrijheid. Daarbij is het uitgangspunt dat verschillende vormen van landbouw naast elkaar moeten kunnen bestaan en dat het aan de markt is om in genetisch gemodificeerde, ggo-vrije en biologische levensmiddelen en diervoeders te voorzien. In dit verband mag tevens in beschouwing worden genomen dat aan consumentenvraag niet alleen vanuit Nederland maar binnen het beschreven stelsel door ggo-vrije productie in de gehele EU kan worden tegemoetgekomen, uitvoer van buiten de Unie nog daargelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het DLV-onderzoek «traceerbaarheid en handhaafbaarheid van ggo’s» dat u in 2002 is toegezonden en is uitgevoerd in opdracht van de ministeries van VWS, LNV en VROM, onderkent reeds dat er sprake is van risico van vermenging van partijen. In dit rapport worden borgingssystemen genoemd, die door het bedrijfsleven gebruikt kunnen worden om aan de nieuwe verplichtingen te kunnen voldoen, zodat de risico’s van vermenging kunnen worden beperkt. Daarnaast worden kritieke punten voor vermenging ook onderzocht in lopend onderzoek naar de ggo-vrije diervoederketen, waarvan een rapportage volgend jaar verwacht kan worden. Het Britse onderzoek bevat geen feitelijke gegevens over afkomst, teelt, transport en verwerking van de soja in de betreffende producten. Ik kan daar dan ook geen uitspraken over doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met de EU-verordeningen voor gg-diervoeders en voor gg-levensmiddelen is een belangrijke stap gezet, omdat genetisch gemodificeerde producten door de hele keten heen geëtiketteerd moeten zijn. Wel is het zo dat het uiteindelijk aan de producent is om te voorzien in de verschillende producten van genetisch gemodificeerde, conventionele en biologische gewassen. De vraag van de consument is hierbij de bepalende factor. VWS, LNV en VROM werken met de VWA aan de uitvoering en voorbereiding van de controle en handhaving van beide verordeningen. Gezamenlijk met de betrokken handhavingsinstanties en het bedrijfsleven wordt gekeken naar mogelijke traceerbaarheidssystemen en de opzet van toezicht en controle door de overheid hierop. Nederland zal de ontwikkelingen na het van kracht worden van de nieuwe verordeningen nauwlettend volgen, ook met betrekking tot de keuzevrijheid van consument en producent. Eventuele knelpunten zullen worden ingebracht in de door Brussel aangekondigde evaluatie van verordeningen in 2006. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uitkruising over kilometers in een mate die leidt tot overschrijding van de 0,9% etiketteringsnorm is erg onwaarschijnlijk. Wetenschappelijk onderzoek toont aan dat uitkruising over kilometers in lage percentages voorkomt. Deze percentages hangen onder andere af van het soort gewas, de klimatologische omstandigheden en de aanwezigheid van natuurlijke bestuivers. Uitkruising over lange afstand vormt mijns inziens dan ook geen belemmering voor productie en verkoop van ggo-vrije producten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
