<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de ministers van Defensie en van Buitenlandse Zaken over burgerslachtoffers bij F-16 bombardementen in Afghanistan. (Ingezonden 19 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18761
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een berichten van de Amerikaanse journaliste, geciteerd op Radio 1 en in NRC Handelsblad, dat er burgerslachtoffers zouden zijn gevallen bij de operatie 'Eagle Fury' in Afghanistan, februari 2003.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Oorlogsslachtoffers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 207, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18761</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="441" allpagenumbers="441 442" vetnummer="2030400290" code="0304tkkvr207" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18761" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="207" onderwerp="" indiendatum="2003-09-19">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Defensie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat er volgens New York Times-journaliste Gall burgerslachtoffers zijn gevallen bij de operatie Eagle Fury in februari 2003 in Afghanistan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven in hoeverre de operatie Eagle Fury inderdaad tot burgerslachtoffers heeft geleid en zo ja kunt u aangeven wat de betrokkenheid van de Nederlandse F-16-gevechtsvliegtuigen hierbij is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe vaak Nederlandse F-16’s tot nu toe betrokken zijn geweest bij gevechtshandelingen in Afghanistan en hoeveel slachtoffers daarbij gevallen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven op welke wijze de Nederlandse liaisonofficieren in Bagram de doelkeuze van de Amerikanen toetsen op hun legitimiteit? Hoe beoordelen de Nederlandse liaisonofficieren of een gevechtshandeling daadwerkelijk gericht is op het elimineren van Taliban- dan wel Al-Qaeda strijders? In hoeverre wordt daarbij gekeken naar de risico’s met betrekking tot het treffen van burgers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe controleert u de betrouwbaarheid van door de Amerikaanse grondtroepen aangeleverde informatie over aanvallen in Afghanistan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-13" bron="Radio 1, Argos, 12 september jl. en NRC Handelsblad">Radio 1, Argos, 12 september jl. en NRC Handelsblad, 13 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Zoals ook al is medegedeeld in het antwoord op de schriftelijke vragen van de leden Koenders en Eijsink (Aanhangsel Handelingen nr. 206, vergaderjaar 2003–2004), dat tegelijk met deze beantwoording naar de Kamer wordt gezonden, hebben Nederlandse F-16 gevechtsvliegtuigen in het kader van de operatie «Enduring Freedom» boven Afghanistan diverse malen wapens ingezet ter ondersteuning van de grondtroepen van de coalitie. Alle doelen waarop is gevuurd waren in overeenstemming met de richtlijnen die zijn vastgelegd in de geweldsinstructie («rules of engagement») voor de Nederlandse F-16’s, alsmede met de aanvullende nationale richtlijnen. Uit aan Nederland ter beschikking gestelde geheime informatie blijkt dat als gevolg van de door Nederlandse F-16 gevechtsvliegtuigen uitgevoerde acties geen burgerslachtoffers zijn gevallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ook al is geantwoord op de schriftelijke vragen van de leden Koenders en Eijsink werden voorafgaand aan de uitzending van het Nederlandse luchtmachtdetachement een Nederlandse geweldsinstructie uitgevaardigd, alsmede richtlijnen voor doelselectie opgesteld. Nederlandse liaisonofficieren bij de betrokken planningsstaven kunnen zich er, in het geval dat de inzet van jachtvliegtuigen in vooraf geplande missies plaats heeft, van vergewissen dat de doelselectie in overeenstemming is met de Nederlandse geweldsinstructie en richtlijnen ter zake. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn in het inzetgebied geen Nederlandse eenheden op de grond ingezet. Informatie over het effect van bombardementen kan niet met nationale middelen worden geverifieerd. De regering vertrouwt op de informatie die door de Verenigde Staten wordt geleverd. Een dergelijk vertrouwen is essentieel bij de uitvoering van gecompliceerde militaire operaties. Zoals is uiteengezet in het antwoord op de schriftelijke vragen van de leden Koenders en Eijsink gebruiken Nederlandse gevechtsvliegtuigen hun wapens slechts in situaties die voldoen aan de nationale richtlijnen ter zake. De vlieger maakt overigens altijd de laatste, zelfstandige afweging en zal bij twijfel over de identiteit of legitimiteit van het doel geen wapens gebruiken. Op basis van de informatie uit de Verenigde Staten, van eventuele eigen bronnen of uit openbaar bronnenmateriaal vormen de Militaire Inlichtingen- en Veiligheidsdienst (MIVD) en de Koninklijke luchtmacht zich in algemene zin een beeld over het effect van de operaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
