<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen de leden Van der Hoeven en Buijs (beiden CDA) aan de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Justitie over een incasso-actie van de Lotto. (Ingezonden 9 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14843
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Limburgs Dagblad van 6 november 2001, dat de Lotto van plan is in december 5 extra trekkingen uit te voeren, waarbij van de rekeningen van abonnees automatisch f37,50 wordt afgeschreven indien men niet voor 17 november 2001 bezwaar maakt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 452, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14843</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="949" allpagenumbers="949 950" vetnummer="2010202120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14843" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="452" onderwerp="" indiendatum="2001-11-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het voornemen van de Lotto tot het uitvoeren van een vijftal extra trekkingen in de maand december, waarbij van de rekeningen van abonnees automatisch een bedrag van f 37,50 wordt afgeschreven indien men niet vóór 17 november a.s. bezwaar maakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u een dergelijke constructie waarbij uitgegaan wordt van stilzwijgende toestemming van de betreffende abonnees wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat vanuit de beginselen van rechtszekerheid en duidelijkheid voor consumenten, een «ja, mits»-benadering van de kant van commerciële organisaties niet gewenst is, maar in plaats daarvan een «nee, tenzij-benadering», zodat de beslissing tot het afnemen van een bepaalde dienst in eerste instantie bij de consument zelf ligt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid te onderzoeken of er een juridische basis is die aanknopingspunten biedt tot het verbieden van een dergelijke actie van de Lotto-organisatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien geen juridische basis aanwezig blijkt, welke andere wegen zijn dan nog voorhanden om dergelijke acties te voorkomen? Bent u voornemens deze mogelijkheden te onderzoeken en vervolgens overeenkomstig actie te ondernemen? Zo ja, op welke termijn, zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-6" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 6 november 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In dit concrete geval acht ik een dergelijke constructie niet gewenst. Ik kom daar in onderstaande antwoorden op terug. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uiteraard ligt de beslissing om een bepaalde dienst af te nemen in eerste instantie bij de consument zelf. In dit concrete geval echter, gaat het niet om het afnemen van een (nieuwe) dienst, maar om het afnemen van een extra dienst. Deelnemers aan De Lotto hebben via een machtiging voor girale incasso en deelnameformulier al aangegeven deel te willen nemen aan de trekkingen van de wekelijkse lotto en hebben zich aldus verbonden aan de deelnameovereenkomst. Vraagpunt hierbij is, of deelnemers voor een verhoogde incasso wegens extra lotto-trekkingen voorafgaand toestemming dienen te geven («nee-tenzij»-constructie) of dat deelnemers worden geacht zich aan deze veranderingen binnen de deelnameovereenkomst te hebben verbonden als men niets laat horen («ja-mits»-constructie). Bepalend daarbij is mijns inziens de inhoud van deze incassomachtiging en de deelnameovereenkomst. Op het concrete geval van De Lotto kom ik in het antwoord op vraag 4 terug. Privaatrechtelijk gezien is het goed mogelijk dat een tussen partijen afgesloten overeenkomst een hogere incasso dan oorspronkelijk afgesproken (vanwege bijvoorbeeld extra diensten of hogere prijzen) mogelijk maakt met gebruikmaking van de «ja-mits»-constructie. Een bedrijf dat gebruik wil maken van deze constructie zal wel de consument van een voorgenomen hogere incasso tijdig tevoren op de hoogte moeten stellen. Tevens moet het bedrijf bij het aangaan van de overeenkomst de consument erop wijzen dat deze de overeenkomst met het bedrijf vóór de verhoogde incasso kan ontbinden. Een overeenkomst die een dergelijke ontbindingsbepaling niet kent of zelfs uitsluit, wordt vermoed onredelijk bezwarend voor de consument te zijn (vergelijk art. 6:237 sub c Bw). Rechtsbescherming kan een consument inroepen bij de burgerlijke rechter. Met het tijdig door het bedrijf in kennis stellen van de consument van een verhoogde incasso en met de mogelijkheid voor de consument vervolgens de overeenkomst met het bedrijf voor het moment van de hogere incasso te kunnen ontbinden, zijn mijns inziens de duidelijkheid en de rechtszekerheid voor consumenten voldoende gewaarborgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit contacten met De Lotto en de banken blijkt, dat het incassoformulier en de deelnameovereenkomst op zichzelf een dergelijke «ja-mits»-constructie toelaten. Op de (privaatrechtelijke) vraag of door De Lotto aan de onder het antwoord op vraag 3 gestelde voorwaarden is voldaan, ga ik hier niet in. Naast een privaatrechtelijke dimensie, heeft deze actie immers ook een bestuursrechtelijke kant. Het kabinet beoogt met het kansspelbeleid onder andere bescherming van de consument – als het ware bovenop de normale privaatrechtelijke rechtsbescherming van consumenten. Op De Lotto rust aldus, als kansspelorganisatie, een zwaardere verplichting als het gaat om consumentenbescherming, dan van een normale marktpartij mag worden verwacht. De verleende kansspelvergunning verschaft de overheid een juridische basis die aanknopingspunten biedt om eventueel dergelijke acties te verbieden – of nog liever: te voorkomen. Zo is wijziging in het aantal trekkingen altijd gehouden aan voorafgaande goedkeuring door de Minister en de Staatssecretaris van VwS en ondergetekende, gehoord het College van toezicht op de kansspelen. De Lotto had bij deze actie niet de vooraf vereiste toestemming voor vijf extra lottotrekkingen in december (meer specifiek: voor meer dan 60 trekkingen van lotto gecombineerd met het cijferspel). Het College van toezicht op de kansspelen heeft mij op 16 november 2001 op deze overtreding van de vergunningvoorwaarden door De Lotto gewezen. Bij toestemmingverlening voor dergelijke wijzigingen in het kansspel (en dus in de deelnameovereenkomst), zal door de vergunningverleners (en het College) altijd gekeken worden naar de gevolgen voor de speler. Omdat de extra trekkingen extra kosten betekenen voor de speler, kunnen deze gevolgen hier als onwenselijk worden beschouwd. Ik heb De Lotto er inmiddels uitdrukkelijk op gewezen dat zij zich bij het organiseren van acties aan de vergunningvoorwaarden en reglementen dient te houden. Inmiddels heeft De Lotto uit eigen beweging de voorgenomen extra trekkingen en de daarmee samenhangende verhoogde incasso aangepast: aan de deelnemers wordt nu voorafgaand gevraagd of men wil deelnemen («nee-tenzij»-constructie). Hiermee vervallen eventuele nadelen voor de speler van eventuele wijziging van de deelname-overeenkomst: men kan meedoen met de extra trekkingen, het hoeft niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
