<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ravestein (D66) aan de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over sluiting van postagentschappen in de grote steden. (Ingezonden 7 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14748
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Op grond van het Postvestigingenplan 2000-2005 zullen meer dan 100 postagenschappen in verschillende wijken van steden gesloten worden. Dit is slecht voor de leefbaarheid en de economische functie van de betrokken (achterstands)wijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Post) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Posterijen Stadswijken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 375, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Grote Steden- en Integratiebeleid (GSI) Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ravestein</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14748</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="781" allpagenumbers="781" vetnummer="2010201980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14748" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="375" onderwerp="" indiendatum="2001-11-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ravestein</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het Postvestigingenplan 2000–2005 op grond waarvan meer dan 100 postagentschappen in verschillende wijken van onder andere Arnhem en Helmond zullen worden gesloten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat dit plan slecht is voor de leefbaarheid en de economische functie van de betrokken (achterstands)wijken en dat het gevoel van onveiligheid bij bijvoorbeeld ouderen erdoor zal worden vergroot? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat het plan niet haaks op het grotestedenbeleid dat zich richt op sociale cohesie en bestrijden van achterstanden in deze wijken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u mogelijkheden om maatregelen te treffen om de nadelige gevolgen van dit plan voor de achterstandswijken in de grote steden op te vangen? En zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-3" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 3 november 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. In het plan gaat het niet zozeer om sluitingen, maar zal het aantal postvestigingen met een volledig assortiment worden verminderd. Het aantal dienstverleningspunten neemt toe. Op 900 van deze dienstverleningspunten is het volledig assortiment van PTT Post beschikbaar. Op 1200 punten is een vrijwel volledig assortiment van PTT Post beschikbaar. Op 1000 extra punten zullen de meest courante producten uit het assortiment van PTT Post verkrijgbaar zijn, zoals postzegels. Bij een aantal vestigingen worden de financiële diensten van de postbank beperkt. Deze diensten staan los van de postdiensten en daarmee los van het postvestigingenplan «2000–2005». Voor het voorzieningenniveau van de financiële diensten is de Postbank verantwoordelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het gaat in het postvestigingenplan, zoals in het antwoord op vraag 1 blijkt, niet om de sluiting van postagentschappen. De beperking van de financiële diensten van de Postbank staat los van het postvestigingenplan en is een autonome beslissing van de Postbank om haar financiële diensten in een aantal postagentschappen te beperken. Die beslissing leidt inderdaad tot een vermindering van de dienstverlening. Het postvestigingenplan als zodanig tast niet de leefbaarheid van de betrokken wijken aan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op het grote belang van een goede toegang tot het betalingsverkeer en financiële diensten, meer in het bijzonder voor kwetsbare groepen, zal van overheidswege contact worden opgenomen met de Nederlandse Vereniging van Banken en andere relevante organisaties. Daarbij moet bedacht worden dat op de banken, in het bijzonder op de banken met een uitgebreid kantorennet, een bepaalde maatschappelijke verantwoordelijkheid rust om voldoende toegankelijkheid te waarborgen. In vervolg hierop zal de Tweede Kamer in een notitie van het ministerie van Financiën nog nader worden geïnformeerd over de «maatschappelijke aspecten van het betalingsverkeer», waarin ook de materie rond de teruggang van bankfilialen in aandachtswijken van de steden en in plattelandsgebieden aan de orde zal komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
