<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over onderzoek naar corruptie binnen de IND. (Ingezonden 14 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10556
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het onderzoek door de Binnenlandse Veiligheidsdienst naar corruptie bij de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) en bij tolken, en over mogelijke corruptie bij de Nigeriaanse ambassade.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Internationale betrekkingen (Ambassades) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Ambtsmisdrijven Justitie (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 271, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10556</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="561" allpagenumbers="561" vetnummer="2990000990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10556" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="271" onderwerp="" indiendatum="1999-10-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is de stand van zaken met betrekking tot het BVD-onderzoek naar corruptie en omkoping binnen de IND en bij tolken? <voetnoot nummer="1"/>Op welke termijn kan de Kamer uitsluitsel verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Strekt dit onderzoek zich ook uit naar vermeende corruptie bij ambassades en het bureau Visadienst Kort Verblijf? Zo neen, ziet u in het strafrechtelijk onderzoek naar de mensensmokkel vanuit Sri Lanka aanleiding de BVD of de Rijksrecherche in te schakelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de huidige ambassadeur in Nigeria ten tijde van de mensensmokkel uit Sri Lanka ambassadeur in Sri Lanka was? Als dit waar is, ziet u hierin dan aanleiding om de samenhang te onderzoeken tussen de recent geconstateerde corruptie bij de Nigeriaanse ambassade en de corruptiezaak uit 1996 en 1997 in Sri Lanka? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-26" bron="Deventer Dagblad">Deventer Dagblad, 26 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het onderzoek inzake vermeende fraude bij de IND is afgerond. De Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties heeft mij laten weten dat het onderzoek, dat op concrete aanwijzingen was toegesneden, geen controleerbare feiten heeft opgeleverd die de aantijgingen van corruptie staven of indicaties geven in die richting. Voor alle duidelijkheid merk ik hierbij op dat het onderzoek geen betrekking had op corruptie bij tolken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Mede gegeven de beantwoording van vraag drie, zie ik geen aanleiding om de Rijksrecherche of de BVD in te schakelen. Overigens merk ik op dat de BVD uit hoofde van zijn taken met het traject van een strafrechtelijk onderzoek geen bemoeienis heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De huidige ambassadeur in Nigeria was inderdaad ambassadeur in Sri Lanka ten tijde van de mensensmokkel vanuit Sri Lanka. Voor de verdere beantwoording van deze vraag verwijs ik naar de brief van de Minister van Buitenlandse Zaken van 25 oktober jl. waarin de Tweede Kamer hierover is geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
