<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) over de voorgenomen afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+. (Ingezonden 14 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1673
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Kinderbijslag (AKW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AKW</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1024H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1673</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2111" allpagenumbers="2111 2112" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1024" onderwerp="" indiendatum="1995-06-14">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-13">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat bij de behandeling van het voorstel tot invoering van de prestatiebeurs in de Eerste Kamer een, kamerbreed ondertekende motie <voetnoot nummer="1"/>met betrekking tot het overgangsrecht AKW 18+ is ingediend? Is u bovendien bekend dat die motie pas is ingetrokken toen het gehele wetsvoorstel door de Eerste Kamer werd verworpen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt de minister-president het oordeel van de Eerste Kamer, dat de afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+, zoals voorgesteld in het voorstel tot invoering van de prestatiebeurs, de rechtszekerheid van studenten kan aantasten, omdat ouders van studerenden voortaan in plaats van drievoudige, enkelvoudige kinderbijslag ontvangen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt de minister-president het dictum van de motie waarin de regering wordt gevraagd «deze mogelijke rechtsonzekerheid zonodig ongedaan te maken»? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Waarom neemt het kabinet zich, tegen de wens van de Eerste Kamer in, bij monde van de minister-president toch voor de afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+ «alsnog via een ander wetsvoorstel gerealiseerd te krijgen» <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre wordt bij de voorbereiding van een wetsvoorstel tot afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+ rekening gehouden met de gememoreerde wens van de Eerste Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="6">Verwacht het kabinet, dat een nieuw wetsvoorstel, dat tot doel heeft het overgangsrecht AKW 18+ af te schaffen, op instemming van de Eerste Kamer kan rekenen, ondanks de hiervoor genoemde, kamerbreed onderschreven, motie? Zo ja, waarop is die verwachting gebaseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Motie-Schuurman c.s., Kamerstuk 24 094, nr. 261E</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-06-7" bron="De minister-president in de Tweede Kamer tijdens de beantwoording van mondelinge vragen terzake">De minister-president in de Tweede Kamer tijdens de beantwoording van mondelinge vragen terzake, 7 juni 1995</noot>
         <noot nummer="3">I.v.m. een correctie in vraag 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. De motie-Schuurman c.s. is inderdaad ingetrokken omdat deze motie na het verwerpen van het wetsvoorstel Prestatiebeurs geen doel meer diende. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het aantasten van reeds ingegane rechten brengt voor betrokkenen altijd een bepaalde mate van onzekerheid met zich mee. Het volledig ongemoeid laten van ingegane rechten heeft daarentegen als consequentie dat uitsluitend nieuwe gevallen door wetswijzigingen worden getroffen. Bij ieder voorstel moet daarom een afweging worden gemaakt tussen de rechten van bestaande en toekomstige rechthebbenden. Door het aanbrengen van weliswaar beperkt overgangsrecht heeft het kabinet gemeend een zorgvuldig evenwicht tussen de belangen van beide partijen aan te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De motie is door het kabinet uitgelegd als een verzoek om de afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+ op een andere wijze gestalte te geven dan in het wetsvoorstel Prestatiebeurs was voorgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het kabinet hecht aan afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+ omdat het van oordeel is dat het niet nodig en niet wenselijk is dat er naast het studiefinancieringsstelsel een vergoeding van overheidswege wordt gegeven voor het volgen van niet-erkend of bekostigd onderwijs. Het wordt niet nodig geacht gezien het zeer uitgebreide scala aan opleiding dat met studiefinanciering kan worden gevolgd. Het wordt niet wenselijk geacht vanwege het feit dat deze opleidingen niet onder de toezichts- en kwaliteitseisen van de overheid vallen. Het kabinet meent dat noch uit de schriftelijke noch uit de mondelinge behandeling in het parlement is gebleken dat afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+ ten principale onaanvaardbaar zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het kabinet heeft bij het voorbereiden van een nieuw voorstel voor de afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+ terdege rekening gehouden met de mening die de Eerste Kamer over het voorgaande voorstel te kennen heeft gegeven. Het nieuwe voorstel zal dan ook uitgaan van afschaffing van het overgangsrecht AKW 18+ met ingang van 1 januari 1996 voor uitsluitend nieuwe gevallen. Voor bestaande gevallen worden voor de duur van de studie-opleiding de huidige kinderbijslagrechten gee¨erbiedigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het kabinet verwacht dat, gezien de aanpassingen ten opzichte van het oorspronkelijke voorstel, het nieuwe voorstel voor zowel de Tweede als de Eerste Kamer aanvaardbaar zal blijken te zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
