<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk gebleken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de staatssecretarissen van Financiën en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de opschorting van VAMIL, EIA en MIA. (ingezonden 30 september 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16565
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de plotselinge opschorting van de willekeurige afschrijving milieu-investeringen (VAMIL), de energie-investeringsaftrek (EIA) en de milieu-investeringsaftrek (MIA). Deze vragen dienen ter aanvulling op eedere vragen ter zake van Tweede-Kamerlid Van Dijke, ingezonden 30 september 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Belastingen (Aftrekposten) Milieu (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Investeringsfaciliteiten Milieusubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 254, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16565</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="529" allpagenumbers="529" vetnummer="2020300840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16565" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="254" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Financiën en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hoeveel ondernemers zullen naar schatting de dupe worden van de plotselinge opschorting van de willekeurige afschrijving milieu-investeringen (VAMIL), de energie-investeringsaftrek (EIA) en de milieu-investeringsaftrek (MIA)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u met de organisaties van ondernemers overlegd over deze maatregel en over de mogelijkheden van een overgangsregime? Zo neen, waarom niet? Maakt de overheid zich hierdoor niet tot een onbetrouwbare partner? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot zou de mogelijke overschrijding zijn indien de maatregelen niet zouden zijn opgeschort? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke effect zal de opschorting hebben op de investeringen van de bedrijven? Acht u dat gewenst in deze fase van de conjunctuur? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mag uit het feit dat voor de gezondheidszorg budgettaire beperkingen in de laatste maanden van het jaar zijn opgeheven en ze voor het milieu nu worden ingevoerd, worden afgeleid dat milieumaatregelen niet de hoogste prioriteit hebben in het kabinetsbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, welke alternatieve maatregelen neemt u ter wille van het milieu? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Dijke, ingezonden 30 september 2002. Mededeling Mededeling van staatssecretaris Van Eijk (Financiën). (Ontvangen 31 oktober 2002) Hierbij bericht ik u dat de vragen gesteld door de Kamerleden Van Dijke en Crone over de buitentoepassingstelling voor een gedeelte van 2002 van willekeurige afschrijving milieu-investeringen, energie-investeringsaftrek en milieu-investeringsaftrek niet binnen een termijn van drie weken beantwoord kunnen worden. Gelet op het belang van het onderwerp is een zorgvuldige beantwoording van de vragen binnen deze termijn niet </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Eijk" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2002-10-31">Mededeling van staatssecretaris Van Eijk (Financiën). (Ontvangen 31 oktober 2002) Hierbij bericht ik u dat de vragen gesteld door de Kamerleden Van Dijke en Crone over de buitentoepassingstelling voor een gedeelte van 2002 van willekeurige afschrijving milieu-investeringen, energie-investeringsaftrek en milieu-investeringsaftrek niet binnen een termijn van drie weken beantwoord kunnen worden. Gelet op het belang van het onderwerp is een zorgvuldige beantwoording van de vragen binnen deze termijn niet </mededeling>
</kvr>
