<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="wachten op nadere ambtsberichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Oedayraj Singh Varma en Sipkes(beiden GroenLinks) over het besluit om de BVD nauwer te laten samenwerken met de Turkse geheime dienst. (Ingezonden 18 juli 1995)1; Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1750
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1096, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1750</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2257" allpagenumbers="2257" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1096" onderwerp="" indiendatum="18 juli 1995) 1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Welke «gemeenschappelijke belangen» vormen de aanleiding voor het recente besluit de BVD nauwer te laten samenwerken met de Turkse geheime dienst? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">U constateert: «De BVD onderhoudt met de Turkse inlichtingendienst reeds jaren een goede werkrelatie» <voetnoot nummer="3"/>. Wat vormt of vormde de aanleiding deze – kennelijk goed lopende – samenwerking te intensiveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat er een relatie tussen de nu in voorbereiding zijnde samenwerking en het diplomatieke conflict naar aanleiding van de vergadering van het Koerdische parlement in ballingschap? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">«De samenwerking tussen de BVD en de Turkse inlichtingendienst moet binnen legitieme kaders plaatsvinden» <voetnoot nummer="4"/>. Doelt u hierbij op Nederlandse of op Turkse legitieme kaders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze controleert u wat de Turkse geheime dienst met de resultaten van de samenwerking doet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat de samenwerking tussen de inlichtingendienst van Nederland en Turkije een legitimatie inhoudt van het optreden van de Turkse geheime dienst? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat onrechtmatig handelen van de Turkse geheime dienst (naar Nederlandse maatstaven) samenwerking met de BVD uitsluit? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-06-20" bron="Deze vragen zijn aanvullend op de schriftelijke vragen van de leden Sipkes en Oedayraj Singh Varma (GroenLinks)">Deze vragen zijn aanvullend op de schriftelijke vragen van de leden Sipkes en Oedayraj Singh Varma (GroenLinks), 20 juni 1995, Aanhangsel Handelingen nr. 1005 over de samenwerking tussen de BVD en de Turkse geheime dienst</noot>
         <noot nummer="2">Antwoord op vraag 1</noot>
         <noot nummer="3">Antwoord op de vragen 2 en 3</noot>
         <noot nummer="4">Antwoord op de vragen 4 en 5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Voorhoeve" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken a.i." mededelingdatum="1995-08-2">Mededeling van minister Voorhoeve (Binnenlandse Zaken a.i.), mede namens de minister van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 2 augustus 1995) Hierbij bericht ik u, mede namens mijn ambtgenoot van Buitenlandse Zaken, dat het tot onze spijt niet mogelijk is gebleken de vragen, gesteld door de leden van Uw Kamer, Oedayraj Singh Varma en Sipkes, ons toegezonden bij uw brief van 19 juli 1995, binnen de gestelde termijn te beantwoorden, aangezien we nog </mededeling>
</kvr>
