<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 31 januari 2001." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over gezondheidszorg in asielzoekerscentra. (Ingezonden 28 december 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12971
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het overlijden van een meisje in een asielzoekerscentrum. Verplegers en basisartsen in het centrum stellen de eerste diagnose, om te voorkomen dat huisartsen worden overvraagd. In 1993 schoot de medische zorg in asielzoekerscentra ernstig tekort. (NRC Handelsblad, 19 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 564, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12971</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1165" allpagenumbers="1165" vetnummer="2000104110" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12971" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="564" onderwerp="" indiendatum="2000-12-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Overlijden in het AZC door nalatigheid»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in asielzoekerscentra verplegers en basisartsen als «poortwachters» fungeren, om te voorkomen dat huisartsen overvraagd worden? Zo ja, op grond van welke criteria wordt bepaald dat in asielzoekerscentra asielzoekers niet direct een beroep kunnen doen op huisartsen? Wat is het uitgangspunt? De huisarts of de patiënt? Hoe verhoudt zich dit tot uw eerdere uitspraak dat asielzoekers dezelfde rechten op zorg hebben als andere ingezetenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de stelling dat gezondheidszorg toegankelijk en beschikbaar dient te zijn voor alle ingezetenen in Nederland? Bent u van mening dat de toegankelijkheid tot reguliere basiszorg nu niet gegarandeerd is voor asielzoekers, zoals deze wel beschikbaar is voor overige ingezetenen van Nederland? Zo ja, op welke wijze kan er voor een gelijke toegankelijkheid en beschikbaarheid van huisartsenzorg – m.n. de 1e lijnszorg – in asielzoekerscentra op de kortst mogelijke termijn worden gezorgd? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u naar aanleiding van de Jaarrapportage over 1993 van de Inspectie voor de Gezondheidszorg en de conclusie daarover dat de medische zorg in asielzoekerscentra ernstig tekortschiet, maatregelen ondernomen? Zo ja, welke? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid naar aanleiding van dit geval, de Inspectie voor de Gezondheidszorg te vragen een onderzoek te doen naar de huidige stand van zaken m.b.t. de toegankelijkheid en kwaliteit van medische zorg in alle asielzoekerscentra in Nederland? Zo nee, waarom niet? Zo ja, op welke termijn wordt de Kamer hierover bericht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u inzicht in het aantal potentiële artsen en specialisten die in de asielzoekerscentra verblijven? Bent u van mening dat deze asielzoekers met medische kennis ingezet kunnen worden in de asielzoekerscentra? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-19" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 19 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2001-01-22">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 22 januari 2001) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Arib (PvdA) over gezondheidszorg in asielzoekerscentra kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat ik niet op tijd alle benodigde informatie voor een goede beantwoording van uw vragen, heb ontvangen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
