<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over ESF-fraude. (Ingezonden 22 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14022
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Rommelen met EU-geld' in NRC Handelsblad van 19 juni 2001, over de activiteiten van de ABB in gemeenten en provincies, het onderzoek door de commissie-Koning, de cofinanciers en de U-bochtconstructie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Subsidies) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorziening Europees Sociaal Fonds Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1485, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000112640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14022</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3095" allpagenumbers="3095 3096" vetnummer="2000112640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14022" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1485" onderwerp="" indiendatum="2001-06-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over «rommelen met EU-geld»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is inmiddels het gehele door het land gespreide activiteitenpakket van de ABB in andere gemeenten en provincies onderwerp van onderzoek door de commissie-Koning? </vraag>
      <vraag nummer="3">Om hoeveel projecten en cursisten gaat het en welk ESF-bedrag is er over welke jaren mee gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat het in alle gevallen om cofinanciering uit O&amp;O-fondsen dan wel de provincie, of zijn er ook andere cofinanciers bij betrokken? Zo ja, welke? Om hoeveel geld gaat het in de diverse situaties? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat het gaat om het budget ESF voor werkenden dat is uitgevoerd door BUESI vanuit het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat in de voorlichting inzake de inzet van dit budget regelmatig werd gesproken over de U-bochtconstructie, en zo ja, hoe beoordeelt u dit nu? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welk accountantsbureau is bij deze zaken betrokken en welke rol heeft dit bureau precies gespeeld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze hangt het eigen onderzoek van de provincie Limburg in deze zaak samen met onderzoeken van uw Ministerie en de commissie-Koning? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hebben de provincie Limburg en andere gemeenten en provincies inmiddels elke samenwerking met ABB (stichtingen) stopgezet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Zijn er inmiddels strafrechtelijke stappen gezet of voorgenomen in deze zaak? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid de Kamer zo spoedig mogelijk het onderzoeksrapport in deze zaak toe te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Lopen er meerdere onderzoeken naar meer bedrijven met een soortgelijke werkwijze als ABB? Zo ja, om welke bedrijven gaat het dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-06-19" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 19 juni 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Overeenkomstig mijn onderzoeksopdracht aan mr. H. Koning m.b.t. het verloop van de uitvoering en afwikkeling van ESF-subsidies in de periode 1994–1999 richt het onderzoek van de heer Koning zich met name op de ESF-regeling als geheel (opzet, uitvoering, toezicht en verantwoording, fimancieel overzicht, waaronder gebleken en verwachte financiële schade) en niet op individuele projecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn 23 door ABB uitgevoerde ESF-projecten in het kader van de Doelstellingen 2 en 5b. Voorts zijn er 2 clusterprojecten, waarbij ABB uitvoerder is van 7 deelprojecten, in het kader van Doelstelling 4. Het gaat om de jaren 1995–1999. Het totaal aan deelnemers waar in de aanvraag vanuit is gegaan, bedraagt 4 983. Aangezien nog niet van alle projecten een einddeclaratie is ontvangen of vastgesteld is, kan ik u op dit moment niet melden hoeveel deelnemers uiteindelijk aan de projecten hebben deelgenomen. Het totale ESF-bedrag van alle projecten waarop is beschikt bij aanvraag bedraagt f 11 354 888. Aangezien op dit moment nog niet alle einddeclaraties zijn ontvangen of vastgesteld, kan nog niet worden aangegeven welk ESF-bedrag uiteindelijk in het kader van bovengenoemde projecten zal worden uitgekeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat behalve om cofinanciering vanuit O&amp;O-fondsen en de provincie ook om andere cofinanciers als gemeenten, onderwijsinstellingen, regiofondsen en Arbeidsvoorziening. Het in de aanvragen opgenomen totale bedrag aan cofimanciering bedraagt f 14 458 126. Ook hier geldt dat aangezien nog niet alle einddeclaraties zijn ontvangen of vastgesteld nog niet kan worden aangegeven wat de uiteindelijke cofinancieringsbijdrage zal zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik bij vraag 3 heb aangegeven zijn er 2 clusterprojecten in het kader van Doelstelling 4, waarbij ABB in 7 deelprojecten als uitvoerder optreedt. Deze 2 clusterprojecten waren bij BUESI in behandeling. De overige 23 projecten zijn gefinancierd in het kader van Doelstellingen 2 en 5b. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De inzet van middelen die O&amp;O-fondsen beschikbaar hebben zijn doorgaans aan vaste afspraken gebonden. Dit beperkte de mogelijkheden voor cofinanciering van ESF-projecten. Vanuit de O&amp;O-fondsen is medio 1995 het verzoek gekomen om bovenop de in de CAO vastgelegde afdracht aan het O&amp;O-fonds een vrijwillige bijdrage aan het O&amp;O-fonds toe te mogen voegen. Deze bijdrage zou vervolgens ook als collectieve cofinanciering moeten gelden. Dit verzoek heeft SZW begin 1996 bij de Europese Commissie neergelegd. De Europese Commissie heeft aangegeven zich te kunnen vinden in de gedane voorstellen tot verruiming van de cofinanciering voor projecten van werkenden onder de strikte voorwaarde dat deze verruimde vormen van cofinanciering door de Nederlandse overheid als publiek worden erkend en de gedane voorstellen adequaat worden omgezet in Nederlandse wetgeving. Een en ander heeft er destijds toe geleid dat in de subsidieregeling van Doelstelling 4 bepalingen zijn opgenomen, waardoor cofinanciering door een O&amp;O-fonds voor de toepassing van die regeling expliciet werd gelijkgesteld met cofinanciering door een overheidsinstelling. Door het Centraal Bestuur van Arbeidsvoorziening is voor de Doelstellingen 2 en 5b en de Communautaire Initiatieven e.e.a. verwerkt in Procedureprotocol Kaderregeling erkenning publieke medefinanciers voor de scholing van werkenden (ESF). Dit protocol is een nadere uitwerking van de Kaderregeling ESF – 2, 5b en Communautaire Initiatieven. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er zijn in totaal zeven accountantskantoren welke werkzaamheden hebben verricht ten . behoeve van de projecten waar ABB bij betrokken is. De rol van accountantsbureaus bij ESF-aanvragen hebben in algemene zin betrekking op ondersteuning bij het opstellen van einddeclaraties. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie antwoord op vraag 2 en 10. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Samenwerking met ABB is niet meer aan de orde, aangezien over ABB faillissement is uitgesproken. Voor de afwikkeling van alle subsidietoewijzingen is samenwerking van de aanvragers met de curator van ABB vereist, omdat de aanvragers anders elke aanspraak op subsidie verliezen. 10 +11 Op dit moment vindt onderzoek plaats door het team Bijzonder Onderzoek van het Agentschap SZW. Op 23 april jl. is de controle gestart, maar bleek de onderuitvoerder niet bereid tot medewerking aan de controle. De curator heeft uiteindelijk op 18 juni jl. toestemming verleend om de administratieve bescheiden van ABB te mogen onderzoeken. Dat onderzoek loopt nog. Op het moment dat het onderzoeksrapport beschikbaar komt zal ik nagaan of en in welke vorm dit onderzoeksrapport aan de Tweede Kamer kan worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Er is één bijzonder onderzoek uitgevoerd bij een bedrijf dat een soortgelijke werkwijze er op na hield als ABB. De bevindingen van dit bijzonder onderzoek hebben geen vermoedens van strafbare feiten opgeleverd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
