<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 30 oktober 2001." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vliet (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de verantwoordelijkheid voor de controle bij alternatieve genezers. (Ingezonden 9 oktober 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14465
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verantwoordelijkheid voor de controle bij alternatieve genezers, naar aanleiding van berichtgeving in het TV-programma Nova van 5 oktober 2001 over de in opspraak geraakte arts en alternatief genezer Broekhuyse.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alternatieve geneeskunde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 136, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14465</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="279" allpagenumbers="279" vetnummer="2010200880" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14465" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="136" onderwerp="" indiendatum="2001-10-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de praktijken van de arts en alternatief genezer, dhr. Broekhuyse? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Moeten de zogenaamde geneesmiddelen die dhr. Broekhuyse in eigen beheer ontwikkelt aan eisen van veiligheid, deugdelijkheid en werkzaamheid voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan de minister aangeven of de verwarring die over verantwoordelijkheid voor de controle bij de Inspectie voor de Gezondheidszorg en de Keuringsdienst van Waren bestond inmiddels is opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u mogelijkheden een controlesysteem op alle alternatieve geneesmiddelen en de ontwikkeling ervan in te richten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het feit dat diverse nabestaanden hebben aangegeven dat dhr. Broekhuyse tegen kankerpatiënten heeft beweerd dat zij geen kanker hebben maar een bacteriële infectie, voor de Inspectie reden om een onderzoek te beginnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-5" bron="Nova,">Nova,, 5 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2001-10-19">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 19 oktober 2001) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Van Vliet (D66) over de verantwoordelijkheid voor de controle bij alternatieve genezers kunnen tot mijn spijt niet binnen de door u gevraagde termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is de noodzaak tot afstemming met de Inspectie voor de Gezondheidszorg en het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
