<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Witteveen-Hevinga en Bolhuis (beiden PvdA) aan de minister van Economische Zaken over een deal tussen Gasunie en Dte. (Ingezonden 22 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13523
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een vermeende deal tussen Gasunie en Dte met betrekking tot tarieven en voorwaarden voor 2001.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Strafrecht en strafprocesrecht (Rechtsmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gasbedrijven Rechtshandhaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1048, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Witteveen-Hevinga</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bolhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13523</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2181" allpagenumbers="2181 2182" vetnummer="2000108370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13523" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1048" onderwerp="" indiendatum="2001-03-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen-Hevinga</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bolhuis</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u de berichten over een vermeende zogenoemde «geheime deal» tussen Gasunie en Dte? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er, mede gezien de persberichten van Gasunie en Dte van 12 januari jongstleden over een oplossing van de controverse tussen beide partijen omtrent transporttarieven, afspraken gemaakt die niet in de openbaarheid zijn gebracht? Zo ja, wat is de inhoud van die afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre klopt het daar gestelde dat Gasunie «de richtlijnen van Dte over indicatieve tarieven en voorwaarden voor het jaar 2001 naast zich neerlegt»? Voorzover dit klopt, kunt u dan aangeven in hoeverre Gasunie hiermee de Gaswet of andere wet- regelgeving overtreedt? Welke middelen staan de toezichthouder dan wel u ter beschikking Gasunie te dwingen de wet- en regelgeving na te volgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de Dte voorlopig niet in zal gaan verzoeken van derden om af te dwingen dat Gasunie de zogenoemde «Tijdelijke Richtlijnen» van de Dte zal navolgen? Zo ja, benadeelt dit dan de totstandkoming van een level-playing-field of een vrije gasmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre klopt het verwijt in de genoemde berichtgeving over een vermeend gebrek aan onafhankelijkheid van de toezichthouder? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-9" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 9 maart 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De directeur DTe is van mening dat de gemaakte afspraken redelijk zijn in afwachting van de permanente Richtlijnen en de uitkomsten van verschillende onderzoeken die DTe momenteel laat verrichten (onderzoek naar balancering, opslag en de transporttarieven van Gasunie). Hierbij zijn de volgende afspraken gemaakt: – Gasunie zal met ingang van 1 januari 2001 haar tarieven voor transport, kwaliteitsconversie en uurbalancering met 6,5% verlagen. – Gasunie heeft aangekondigd stappen te zullen zetten in de richting van een juridische splitsing tussen de handels- en transportpoot van de N.V. Nederlandse Gasunie. – Het CDS zal worden gesplitst in een handels- en transportdeel. – Gasunie heeft haar medewerking toegezegd tot het verstrekken van informatie aan de DTe om haar toezichthoudende taak te kunnen uitvoeren. – DTe zal Gasunie op dit moment geen bindende aanwijzing geven. Deze afspraken zijn genoemd in het persbericht welke DTe op 12 januari 2001, uit heeft laten gaan en zijn dus niet geheim. Verdere afspraken zijn tussen partijen niet gemaakt. Het voordeel van deze afspraken is dat Gasunie op korte termijn een aantal belangrijke stappen heeft gezet. De inhoudelijke discussie tussen DTe en Gasunie zal in het kader van de permanente Richtlijnen plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar het oordeel van de directeur DTe gaan de stappen van Gasunie nu wel in de richting van de eisen die in de Richtlijnen worden gesteld. Uit de Gaswet volgt welke middelen de toezichthouder ter beschikking staan om naleving van de Richtlijnen af te dwingen. Ik verwijs hierbij naar mijn antwoorden van 11 september 2000 op de vragen van het Kamerlid van den Akker onder nummer 2990015130 over dit onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er loopt momenteel een tweetal verzoeken bij de DTe om Gasunie een bindende aanwijzing te geven. Hierop kan en wil ik niet vooruitlopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De onafhankelijkheid van de DTe komt met de gemaakte afspraken niet in het geding. De DTe heeft eigen verantwoordelijkheden en bevoegdheden bij het opstellen en uitvoeren van de Richtlijnen en dient de belangen van alle partijen af te wegen. De afspraken dienen te worden gezien als een oplossing voor de situatie zoals die eind vorig jaar is ontstaan bij de Tijdelijke Richtlijnen, in afwachting van de totstandkoming van de Permanente Richtlijnen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
