<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en De Vries (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over schoolzwemmen en de veiligheid in zwembaden. (Ingezonden 21 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16355
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over over de veiligheid van schoolzwemmen naar aanleiding van berichten van het ANP en de Telegraaf van 19 augustus 2002 over het relatief grote aantal kinderen dat in korte tijd verdronken is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Basisonderwijs (Onderwijsverzorging) Consument (Voedings- en productveiligheid) Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Onderwijsverzorging Ongevallen Sport Zwembaden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 63, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16355</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="129" allpagenumbers="129 130" vetnummer="2010214290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16355" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="63" onderwerp="" indiendatum="2002-08-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u geïnformeerd over het relatief grote aantal kinderen dat in korte tijd in zwembaden is verdronken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel kinderen zijn dit jaar verdronken in Nederlandse zwembaden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een indicatie geven van het percentage kinderen dat de basisschool bezoekt dat niet in het bezit is van een zwemvaardigheidsbewijs? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn regionale verschillen in zwemvaardigheid nog steeds groot, waarover gewag wordt gemaakt in VWS Bulletin van 8 september 2000? Zo ja, wat is hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de stand van zaken met betrekking tot het pilotproject, gericht op het stimuleren van de zwemvaardigheid onder allochtone kinderen? Wanneer kan de Kamer een eerste evaluatie verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de laatste stand van zaken sedert de brief van de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport aan de Vaste Kamercommissie voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport dd. 10 april 2002 met betrekking tot de introductie van een nieuw detectiesysteem in zwembaden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Beschikken de Nederlandse zwembaden en -inrichtingen over medewerkers die voldoende zijn opgeleid en toegerust om daadwerkelijk te kunnen ingrijpen bij calamiteiten? Zo neen, welke mogelijkheden zijn er om hierin verbetering aan te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat het schoolzwemmen opnieuw ingevoerd zou moeten worden in het basisonderwijs? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke termijn kan de Kamer voorstellen verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-19" bron="ANP en De Telegraaf,">ANP en De Telegraaf,, 19 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja, wij zijn net als u via de pers geïnformeerd over het aantal kinderen dat in korte tijd in verschillende zwemwaters is verdronken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het officiële aantal verdrinkingsgevallen in het jaar 2002 tot nu toe is nog niet bekend. Registratie door CBS en Consument en Veiligheid levert een overzicht op waaruit blijkt dat er gemiddeld jaarlijks 32 kinderen in de leeftijd van 0–12 jaar overlijden na een verdrinkingsongeval en 167 kinderen na een dergelijk ongeval opgenomen worden in het ziekenhuis. In de Nederlandse zwembaden gaat het om 4 tot 6 verdrinkingsgevallen, waarbij het opmerkelijk is dat het alleen gaat om kinderen van allochtone afkomst. Het merendeel van de kinderen die overlijden (24) en die na een verdrinkingsongeval in het ziekenhuis belanden (119) is jonger dan 5 jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In 1996 is voor het laatst een landelijk onderzoek gedaan naar de zwemvaardigheid van kinderen (B. Crum, 1997, «Schoolzwemmen en zwemvaardigheid II»). Daaruit bleek dat van de kinderen die de basisschool verlaten 93% in het bezit is van een zwemvaardigheidsbewijs. Dat percentage verschilt per leeftijdsgroep. Aan het eind van groep 3 had gemiddeld 67% een zwemvaardigheidsbewijs, terwijl dat gold voor 87% van de kinderen aan het eind van groep 5. Vanaf dit najaar wordt het aspect «zwemvaardigheid» meegenomen in onderzoek dat wordt uitgevoerd door TNO in samenwerking met het SCP. Dat onderzoek zal meer actuele gegevens opleveren. De resultaten van dit onderzoek zullen medio volgend jaar bekend worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De constatering van de regionale verschillen in zwemvaardigheid zijn gebaseerd op het voornoemde onderzoek van 1996. Hierin werd geconstateerd dat er regionale verschillen zijn in percentages kinderen met een zwemdiploma op de basisscholen en in het schoolzwemaanbod. Het nieuwe onderzoek zal, met name wat betreft het eerste punt, uitwijzen of die verschillen nog steeds zo groot zijn. In regio’s met veel bewoners van allochtone afkomst zijn er meer kinderen zonder zwemdiploma. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op initiatief van de Stichting ter Bevordering van het Bad- en Zwemwezen in Nederland is in december 2000 het startsein gegeven voor een meerjarig project schoolzwemvangnetten. Het doel van dit project is na te gaan welke vangnetmodellen het beste werken. Er is nog geen evaluatie beschikbaar van dit project. De tussenrapportage van het eerste projectjaar is gebruikt als basis voor een door de NRZ georganiseerde expertmeeting. De resultaten van de expertmeeting zijn u inmiddels toegestuurd. Daarnaast is dit jaar een stimuleringsregeling gestart voor de 36 gemeenten waar de meeste kinderen zonder zwemvaardigheidsbewijs de basisschool verlaten. Zij ontvangen een rijksbijdrage in de jaren 2002, 2003 en 2004 voor het ontwikkelen van aanvullende activiteiten om de zwemvaardigheid van de jeugd te vergroten. Voor het merendeel starten deze projecten in het schooljaar 2002/2003. Een eerste rapportage daarvan komt omstreeks juli 2003 beschikbaar en zal aan uw Kamer worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Wat betreft een verdere introductie van detectiesystemen in zwembaden kan gemeld worden dat er overleg is geweest met de relevante landelijke organisaties die betrokken zijn bij de eventuele invoering. De organisaties, in het bijzonder het LC, Nederlands Instituut voor lokale sport en recreatie, twijfelen aan het nut van een dergelijke generale invoering gezien technische onvolmaaktheden en beperktheden van het systeem afgezet tegen de hoge kosten. Derhalve lijkt eerst een evaluatieonderzoek op zijn plaats naar de doelmatigheid en kosteneffectiviteit bij de zwembaden waar een dergelijk systeem reeds is ingevoerd. De minister van VROM zal bijdragen aan de kosten van een dergelijk evaluatieonderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Nederlandse zwembaden beschikken in het algemeen over adequaat opgeleid personeel om daadwerkelijk te kunnen ingrijpen. In openluchtbaden wordt door de seizoensgebondenheid van de openstelling en de beperkte beschikbaarheid van voldoende gekwalificeerd personeel op dat moment, ook met personeel gewerkt dat niet over alle diploma’s beschikt. De werkzaamheden vinden in dat geval wel plaats onder begeleiding van volledig gediplomeerd personeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, het is niet noodzakelijk dat het schoolzwemmen op dit moment als verplicht vak wordt ingevoerd in het basisonderwijs. Op de meeste scholen wordt al schoolzwemmen gegeven. Dit wordt grotendeels gesubsidieerd door de gemeenten. Invoering van schoolzwemmen als verplicht vak betekent ook dat schoolzwemmen van rijkswege zou moeten worden bekostigd. Hiermee is een bedrag van tenminste </antwoord>
      <antwoord nummer="75">miljoen gemoeid. Het is effectiever om de rijksmiddelen in te zetten voor aanvullende maatregelen voor kinderen die ondanks het schoolzwemmen toch niet leren zwemmen. Dit wordt beoogd met de in het antwoord op vraag 5 bedoelde stimuleringsregeling voor gemeenten. Het leren zwemmen van kinderen is op de eerste plaats een verantwoordelijkheid van de ouders. Daarom zullen de betrokken gemeenten de ouders van jonge kinderen ervan bewust maken dat het belangrijk is om kinderen al op jonge leeftijd te leren zwemmen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
