<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="27 januari 2004 plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Heemskerk en Van Dam (beiden PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken over naleving van de Europese aanbestedingsregels in Eindhoven. (Ingezonden 11 december 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19126
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van professor Telgen dat de gemeente Eindhoven op grote schaal de Europese aanbestedingsregels overtreedt (Eindhovens Dagblad, 6 december 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Gemeenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 517, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030404620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heemskerk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19126</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1103" allpagenumbers="1103" vetnummer="2030404620" code="0304tkkvr517" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19126" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="517" onderwerp="" indiendatum="2003-12-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heemskerk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van professor Telgen dat de gemeente Eindhoven op grote schaal de Europese aanbestedingsregels overtreedt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit bericht waar? Zo ja, hoe kan dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beschikt u over voldoende informatie om het realiteitsgehalte van de uitspraken van professor Telgen te beoordelen? Zo ja, deelt u zijn opvatting dat de regels voor Europese aanbesteding in slechts 20 tot 30 procent van de gevallen worden nageleefd en dat de gemeente Eindhoven op nog grotere schaal de regels negeert? Zo neen, bent u bereid onderzoek te doen naar de naleving van deze regels door de gemeenten, in het bijzonder door de gemeente Eindhoven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u ingaan op de stelling dat tal van gemeenten fors zouden kunnen besparen op de inkoop van producten en diensten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze en door wie wordt toezicht gehouden op de naleving van de regels voor Europese aanbesteding door Nederlandse gemeenten? Is een aanscherping op dit toezicht te verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke organisaties (anders dan gemeenten) zijn de Europese aanbestedingsregels van toepassing en hoe zijn de ervaringen hiermee? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe kan worden tegengegaan dat opdrachten kunstmatig in stukken worden geknipt om onder de Europese aanbestedingsregels uit te komen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen gaat u nemen tegen gemeenten die zich niet blijken te hebben gehouden aan de aanbestedingsregels? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u, meer in het algemeen, de mening dat naleving van regels nooit een vanzelfsprekendheid is, maar dat tegenover iedere regel handhavingscapaciteit moet worden gezet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-6" bron="Eindhovens Dagblad" titel="Eindhoven saboteert wetgeving">Eindhovens Dagblad, 6 december 2003: «Eindhoven saboteert wetgeving»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Brinkhorst" functie="minister" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2003-12-17">Mededeling van minister Brinkhorst (Economische Zaken), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 17 december 2003) Hierbij deel ik u mede namens de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties mee dat het vanwege het inwinnen van een ambtsbericht bij de gemeente Eindhoven en vanwege de naderende kerstvakantie niet mogelijk is binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden van de leden Heemskerk en Van Dam, die mij werden toegestuurd op 11 december 2003 onder nummer 2030404620. De beantwoording zal uiterlijk </mededeling>
</kvr>
