<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dankers en Atsma (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de verbouwing van een verzorgingshuis. (Ingezonden 4 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11136
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht in de Leeuwarder Courant van 10 jauari 2000 'Tehuis moet badkamers 5 centimeter uitbouwen', om bij de verbouwing van een verzorgingstehuis tot een verpleegtehuis, te kunnen voldoen aan de criteria in verband met subsidie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 776, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11136</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1695" allpagenumbers="1695 1696" vetnummer="2990006420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11136" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="776" onderwerp="" indiendatum="2000-02-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Tehuis met badkamers 5 centimeter uitbouwen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat Verzorgingshuis De Heggerank te Musselkanaal vanwege het omvormen van een gedeelte van het verzorgingshuis tot verpleeghuis, om te voldoen aan de criteria, de badkamers 5 centimeter moet uitbouwen en dat hiermee een bedrag van f 200 000,– is gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u motiveren waarom de normen voor verpleeg- en verzorgingshuizen in dit opzicht uiteen lopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat hiermee schaarse middelen doelmatig worden ingezet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u deze gang van zaken in het licht van de modernisering van de AWBZ en zorg-op-maat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er enige vorm van ontheffing of compensatie mogelijk voor verpleeg- en verzorgingshuizen die met dit probleem te maken hebben c.q. krijgen? Wilt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-10" bron="Leeuwarder Courant,">Leeuwarder Courant,, 10 januari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit navraag is mij gebleken dat tijdens de goedkeuringsprocedure voor deze verpleegunit in het kader van de Wet ziekenhuisvoorzieningen, de initiatiefnemer en het College bouw ziekenhuisvoorzieningen tot overeenstemming zijn gekomen over de aanpassing van de sanitaire voorzieningen in het verzorgingshuis, teneinde te voldoen aan de inhoudelijke eisen die moeten worden gesteld aan een goede zorgverlening. Deze eisen zijn vertaald in de op dit moment geldende bouwmaatstaven voor verpleeghuizen. Uit de bouwtekeningen blijkt dat de badkamers zijn vergroot door de verplaatsing van één muur met 45 centimeter. In de oude situatie van het verzorgingshuis De Heggerank was de oppervlakte van de sanitaire units voor rolstoelgebruikers te klein en waren de units niet functioneel als gevolg van een leidingschacht in deze ruimten. Er was voor rolstoelgebruikers geen vrije draaicirkel met een diameter van 1,5 m waardoor bewoners in deze ruimten niet tweezijdig konden worden geholpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Verpleeghuizen werden en worden gebouwd voor 24-uurs zorgbehoevende somatische patiënten en psychogeriatrische patiënten. De zorgvraag van de verpleeghuispatiënt is complexer en intensiever dan die van de gemiddelde verzorgingshuisbewoner, hetgeen andere bouwkundig-functionele eisen stelt aan de huisvesting. Dit komt dan ook tot uiting in de beoordelingskaders voor beide instellingen: de Wet ziekenhuisvoorzieningen en bouwmaatstaven voor de verpleeghuizen en de Overgangswet verzorgingshuizen en het referentiekader voor de verzorgingshuizen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat erom dat er een adequate huisvesting wordt geboden aan de zorgvragende bewoners van de verpleegunit. Het totaal aan renovatiekosten voor de verpleegunit in verzorgingshuis de Heggerank bleef onder het vastgestelde maximale bedrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zie de voorgenomen verbouwing los van de modernisering van de AWBZ en zorg-opmaat. Het gaat erom dat bewoners een adequate zorg krijgen. Daarbij hoort ook dat zij die huisvesting krijgen die passend is bij hun situatie. Ook bij een modernisering van de AWBZ zal het gewaarborgd moeten zijn dat er een goede huisvesting is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Indien verpleeghuizen kunnen aantonen dat er verantwoorde zorg van voldoende kwaliteit geboden kan worden, ook al voldoen de sanitaire units niet volledig aan de bouwmaatstaven, dan kan in voorkomende gevallen van de bouwmaatstaven worden afgeweken. Dit hangt van de individuele omstandigheden af, zoals de indeling en toegankelijkheid van de ruimte. Ik laat mij in deze adviseren door het College bouw ziekenhuisvoorzieningen en de Inspectie voor de Volksgezondheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
