<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een politiek gevangene in Chili. (Ingezonden 27 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13573
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over inspanningen voor een verbetering van de positie van Marcela Rodriguez die als politiek gevangene haar straf binnenkort ziet omgezet in ballingschap (zie ook eerdere vragen van Tweede-Kamerlid Karimi hierover, ingezonden 7 maart 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1096, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13573</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2277" allpagenumbers="2277" vetnummer="2000108580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13573" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1096" onderwerp="" indiendatum="2001-03-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 april 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 937, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid om u, bij uw bezoek aan Chili op 27 maart, in te spannen voor een verbetering van de positie van Marcela Rodriguez die als politiek gevangene haar straf binnenkort ziet omgezet in ballingschap? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u zich ervoor beijveren dat haar amnestie wordt verleend zonder de voorwaarde dat zij zich in het buitenland gaat vestigen, zodat zij in alle rust en vrijheid in Chili kan herstellen van haar gevangenschap en ziekte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om, indien uw inspanningen zonder resultaat blijven, Marcela Rodriguez om humanitaire redenen toe te laten tot Nederland? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie mijn vragen van 7 maart 2001, kenmerk 2000107470</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Zoals u bekend heeft mijn reis naar Chili geen doorgang gevonden vanwege de situatie in de Voormalige Joegoslavische Republiek Macedonië. In het algemeen geldt echter dat verbetering van de positie van politiek gevangenen ten principale aan de orde wordt gesteld bij mijn werkbezoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een ambtelijke delegatie die op 27 maart naar Chili is gereisd heeft de situatie van mevrouw Rodriguez met de Chileense autoriteiten besproken. De Chileense autoriteiten lieten weten dat de kwestie gevoelig ligt, aangezien haar delict dateert uit de post-Pinochet periode. Desondanks worden door Chili thans met Frankrijk en België onderhandelingen gevoerd die moeten leiden tot een humanitaire oplossing voor betrokkene. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien mevrouw Rodriguez in aanmerking wil komen voor toelating op grond van het reguliere vreemdelingenrecht, zal zij een MVV-procedure dienen te starten. De hiervoor bestemde formulieren die aan haar zijn toegestuurd, alsmede de formulieren voor het starten van een referentenprocedure zijn nog niet ingediend. Mocht mevrouw Rodriguez bedoeld hebben een asielaanvraag in te dienen, hetgeen overigens niet blijkt uit het verzoek dat betrokkene op 27 maart 2000 aan de Nederlandse ambassade heeft gericht, geldt een andere procedure. In dat geval dient zij de aanvraag in beginsel in persoon te doen op de Nederlandse ambassade in Chili. Dit geldt behoudens uitzonderingsgevallen waarin deze aanvraag schriftelijk kan plaatsvinden. Gezien de situatie van mevrouw Rodriguez zou deze uitzondering van toepassing kunnen zijn. Deze aanvraag zal alsdan door de Nederlandse ambassade worden doorgestuurd naar de IND, die beoordeelt of mevrouw Rodriguez in aanmerking komt voor toelating op asielgerelateerde gronden. Aangezien momenteel nog geen formeel verzoek om toelating voorligt, kan op de vraag of betrokkene in aanmerking komt voor toelating op voorhand nog geen uitspraak worden gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
