<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Dankers (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over lege kamers in verzorgingshuis. (Ingezonden 23 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11446
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het leegstaan van kamers in enkele verzorgingstehuizen, terwijl er een lange wachtlijst bestaat voor deze instellingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1055, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma en Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11446</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2385" allpagenumbers="2385 2386" vetnummer="2990007420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11446" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1055" onderwerp="" indiendatum="2000-02-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma en Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat in de verzorgingshuizen ’t Suyderhuys in Surhuisterveen en Haersmahiem in Buitenpost kamers leegstaan terwijl voor beide instellingen een lange wachtlijst bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat zelfs leegstand voorkomt van nieuwe, gerenoveerde kamers vanwege het enkele feit dat meer echtparen gehuisvest kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de oorzaak van deze leegstand en wat is de relatie met de wachtlijsten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komt deze situatie ook in andere verzorgingshuizen voor? Om welke aantallen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dit onwenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen kunnen worden getroffen om een einde te maken aan deze situatie? Bent u van plan op korte termijn een oplossing te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt bij uw plan van aanpak ook rekening gehouden met situaties waarin praktisch snelle oplossingen mogelijk zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb een bericht hierover gelezen in de Leeuwarder Courant van 11 februari 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4 en 5">Het opnamebeleid in een verzorgingshuis is een aangelegenheid van het management van de individuele instelling. Het ministerie van VWS heeft daar geen bemoeienis mee en heeft ook geen inzicht in de bezettingsgraad van individuele instellingen. Uiteraard acht ik het ook onwenselijk, indien in verzorgingshuizen kamers onnodig leeg zouden staan, terwijl er nog wachtlijsten zijn. Op grond van ter beschikking staande informatie op macroniveau mag echter worden aangenomen dat er bij verzorgingshuizen gemiddeld sprake is van een hoge bezettingsgraad. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Navraag bij de instelling leert dat de leegstand het gevolg is van het opnemen van meer echtparen dan gemiddeld. Daardoor is er enerzijds sprake van 100% bezettingsgraad. terwijl er anderzijds toch twee kamers voor alleenstaanden leegstaan. Dit uiteraard omdat de echtparen er voor hebben gekozen in een appartement te wonen. Het is aan het management van de instelling om te beoordelen of in dergelijke situaties het verantwoord is om binnen het bestaande budget toch nog de lege kamer te bezetten. De bezettingsgraad van een verzorgingshuis wordt bepaald door de bezetting van de maximaal toegestane capaciteit. De capaciteit wordt bepaald door het aantal plaatsen, lees bewoners, die kunnen worden opgenomen en verzorgd en niet door het aantal kamers die kunnen worden bezet. Het al dan niet leegstaan van een appartement heeft niets te maken met het al dan niet bestaan van een wachtlijst, maar alles met de beschikbaarheid van exploitatiebudget om extra bewoners op te nemen in een door specifieke omstandigheden leegstaand appartement. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Met het Regeerakkoord zijn er extra financiële middelen voor de sector ter beschikking gesteld. In het kader van de meerjarenafspraken in de sector verzorging en verpleging (MJAV&amp;V) is er door alle partijen voor gekozen de regio een belangrijke plaats toe te kennen bij het verdelen van extra financiële middelen. Het zorgkantoor vervult daarbij een coördinerende rol. Deze werkwijze is vastgelegd in het najaarsakkoord van 1998 en het voorjaarsakkoord van 1999. Deze akkoorden zijn u ter informatie toegezonden. Ook voor de verdeling van de gelden voor de jaren 2001 en volgende is gekozen voor deze systematiek. In de brief, 28 december 1999 is dat aan de zorgkantoren bekend gemaakt. De planning is dat per 1 juni 2000 de voorstellen vanuit de regio’s aan het departement zullen worden aangeboden. De plannen vanuit de regio zullen marginaal worden getoetst voornamelijk op zijn financiële consequenties. De voorstellen uit de regio’s tonen aan dat deze extra gelden op zeer verschillende wijze worden ingezet, al naar gelang de situatie in die regio. Daarbij is uitdrukkelijk aangegeven dat de beschikbare middelen ook daadwerkelijk in het jaar waarin ze ter beschikking komen moeten worden ingezet. Zorgkantoren worden daarmee aangemoedigd om te kijken naar situaties waarin praktische snelle oplossingen mogelijk zijn. Er is bewust voor gekozen om verschillen in inzet per regio mogelijk te maken. Het is dan ook aan de regio waarin deze verzorgingshuizen zich bevinden om aan te geven of het ter beschikking stellen van extra middelen voor de situaties waarvan in de vragen sprake is, prioriteit heeft. Voor de problemen die men heeft zal men op regionaal niveau immers binnen de daarvoor gestelde kaders met voorstellen moeten komen. Het is dus primair aan de regio’s om te beslissen of het in gebruik nemen van de betreffende kamers binnen de regio de hoogste prioriteit heeft. Ik ga er vanuit dat dat ook de intentie van de regio’s is en dat regio’s zo doelmatig en effectief mogelijk gebruik maken van beschikbare volumemiddelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
