<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) over de Hoofdcommissaris van de regiopolitie Amsterdam-Amstelland, E Nordholt (Ingezonden 5 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1341
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 702, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1341</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1427" allpagenumbers="1427" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="702" onderwerp="" indiendatum="1995-04-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u de aankondiging van de Hoofdcommissaris van de regiopolitie Amsterdam-Amstelland, E. Nordholt, dat hij over twee jaar zijn functie neerlegt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u eveneens vernomen, dat de heer Nordholt zelf zijn «meest geschikte opvolger» heeft «aangewezen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat de heer Nordholt met het noemen van zijn meest geschikte opvolger zijn boekje te buiten gaat? Zo ja, bent u van plan hem daarop te wijzen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van de mededeling van de korpschef van het regionaal politiekorps Amsterdam-Amstelland, de heer drs. E. E. Nordholt, aan de pers, dat hij over twee jaar zijn huidige functie wenst neer te leggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb voorts kennis genomen van het oordeel van de heer Nordholt, dat hij in de huidige plv. korpschef van het regionaal politiekorps Amsterdam-Amstelland, de heer H. C. J. Kuiper, een zeer geschikte opvolger ziet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van de zijde van de pers zijn de heer Nordholt het afgelopen jaar regelmatig vragen gesteld over een eventuele functiebee¨indiging. De heer Nordholt heeft zich hierover in het verleden nooit willen uitlaten, doch toen hem bleek dat hierover het regionaal politiekorps zelf allerlei geruchten de ronde deden en aldus voor onrust zorgdroegen, heeft hij – ook en vooral in het belang van het korps zelf – gemeend aan alle onduidelijkheid te dien aanzien een einde te moeten maken. Hij heeft dit echter niet eerder gedaan dan nadat hij daarover met de korpsbeheerder had overlegd. Dit neemt niet weg dat het in het algemeen verstandig is dat geen publieke uitlatingen worden gedaan over een eventuele opvolging. Afschrift van deze antwoorden heb ik heden gezonden aan korpschef en korpsbeheerder van het regionaal politiekorps Amsterdam-Amstelland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
