<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de prijs van het rijbewijs. (Ingezonden 4 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18208
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Rijopleiding in Stappen (RIS) en het mogelijk misbruik van de machtspositie van het CBR bij de promotie van RIS.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rijbewijzen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1660, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18208</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3471" allpagenumbers="3471 3472" vetnummer="2020312520" code="0203tkkvr1660" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18208" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1660" onderwerp="" indiendatum="2003-06-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">In hoeverre is er belangenverstrengeling mogelijk tussen het exameninstituut CBR en de opleidingstak van het CBR? Is hierbij uit te sluiten dat de Rijopleiding in Stappen (RIS) oneigenlijk gepromoot wordt door de publieke tak erbij te betrekken? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">In hoeverre is de Gelderse proef met RIS-kandidaten <voetnoot nummer="1"/>een representatieve weergave? Klopt het dat de RIS-kandidaten voornamelijk afkomstig zijn van de betere rijscholen en relatief intelligente leerlingen zijn? Wat zou het effect op het slagingspercentage zijn als er een doorsnede van de bevolking was genomen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Zullen de RIS-kandidaten daadwerkelijk betere autobestuurders zullen zijn, en daardoor de verkeersveiligheid verbeteren? <voetnoot nummer="2"/>Is dit onderzocht door een onafhankelijke organisatie? Zo ja, op welke onderzoeken baseert u zich? Zo nee, bent u bereid hier onafhankelijk onderzoek naar te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven waarop u uw uitspraak baseert dat het RIS aantoonbaar goede resultaten oplevert? Welke goede resultaten bedoelt u hiermee? Bent u bereid om hier verder onderzoek naar te laten doen door onafhankelijke deskundigen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er een afspraak gemaakt, waarbij onder andere het CBR betrokken is, om te trachten af te spreken om de Federatie Autorijschool Management (FAM)-instructeurs als eerste op te gaan leiden voor het RIS? Zo ja, waarom is die afspraak gemaakt en bent u bereid hier maatregelen tegen te nemen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de reden dat Bovag-VAN zich teruggetrokken heeft uit het RIS? Heeft dit ook te maken met de enorme machtspositie van het CBR bij de totstandkoming van het RIS? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie ook: Antwoord op vragen van het lid Gerkens op 4 maart 2003, Aanhangsel Handelingen nr. 850, vergaderjaar 2002–2003</noot>
         <noot nummer="2">Zie ook: Antwoord op vragen van het lid Gerkens op 9 mei 2003, Aanhangsel Handelingen nr. 1234, vergaderjaar 2002–2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">CBR is een exameninstituut zonder bindingen met de rijopleidingswereld. Binnen de publieke tak van het CBR houdt de afdeling Opleidingen zich bezig met het opleiden en trainen van examinatoren. Reeds sinds de jaren ’90 geeft het CBR ook aan rij-instructeurs de mogelijkheid om trainingen te volgen bij deze afdeling. Voorbeelden zijn trainingen in het kader van de invoering van het RVV 1990 en de invoering van de maatregel bromfiets op de rijbaan. Veel instructeurs hebben hier gebruik van gemaakt. In het kader van de landelijke proef met de RIS is aan het CBR gevraagd om in eerste instantie de training voor instructeurs op te zetten en te implementeren. Een belangrijke reden hiervoor was dat de reguliere instructeursopleidingen, goeddeels verenigd in de LBVI, niet wensten deel te nemen aan de proef. Het CBR is er altijd van uitgegaan dat de trainingen op termijn ook door anderen konden worden gegeven. Het heeft expliciet aangegeven dat het zijn rol als tijdelijk ziet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De kwaliteit van de Gelderse proef is mede beoordeeld in een evaluatie door het verkeersinstituut Traffic Test. Traffic Test concludeerde dat de proef een representatief oordeel gaf over de RIS. Hierop is besloten om een vervolgproef in Gelderland uit te voeren, waarbij naast de twee grote plaatsen Arnhem en Nijmegen ook twee kleinere plaatsen, Lichtenvoorde en Doetinchem, werden betrokken. Deze grotere proef is inmiddels afgerond en de resultaten zullen op korte termijn beschikbaar komen. De voorlopige conclusie is dat de resultaten uit de eerste proef worden bevestigd. Bij de proeven is geen gebruik gemaakt van geselecteerde rij-instructeurs of leerlingen. Gelet op de samenstelling van de deelnemende instructeurs en leerlingen kunnen deze, zeker in de tweede proef, als een doorsnee worden gezien van de Nederlandse bevolking. De landelijke proef, die als vervolg op de twee Gelderse proeven gezien moet worden, dient ertoe om het effect van de RIS-opleiding op het landelijk niveau te meten. Er is geen sprake van dwang om aan de proef deel te nemen. Niet alleen het slagingspercentage, maar ook de kwaliteit van beginnende bestuurders zal uiteindelijk bepalen of de proef als geslaagd mag worden beschouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op basis van de uitkomsten van de eerste Gelderse proef en het binnenkort te verschijnen evaluatierapport van de tweede proef, kan gesteld worden dat de RIS een toegevoegde waarde heeft. RIS-bestuurders zijn betere bestuurders. Het effect op de ongevalsbetrokkenheid is nog niet onderzocht. Proeven met gestructureerde rijopleidingen in andere Europese landen wijzen echter duidelijk uit dat deze een positief effect hebben op de verkeersveiligheid. Het is de bedoeling om het effect van de RIS op de ongevalsbetrokkenheid van de deelnemers in het kader van de landelijke proef te onderzoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De aantoonbaar goede resultaten van RIS zijn gebaseerd op de prestaties van RIS-kandidaten tijdens het praktijkexamen, afgezet tegen die van kandidaten uit de reguliere opleiding. Verder zijn uitspraken van deelnemende leerlingen, instructeurs en examinatoren samengevat in de evaluatierapporten. Daarnaast is het behaalde slagingspercentage onder RIS-kandidaten aanzienlijk hoger dan gemiddeld. De evaluaties van de Gelderse proeven met de RIS zijn uitgevoerd door onafhankelijke deskundigen. Ook de landelijke proef zal door onafhankelijke deskundigen worden beoordeeld. De resultaten zijn openbaar en kunnen door eenieder worden getoetst. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een door u bedoelde afspraak is mij niet bekend. Het CBR heeft bij herhaling gesteld dat geen enkele rijschool of rij-instructeur wordt voorgetrokken ten opzichte van anderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bovag heeft zich teruggetrokken uit de RIS, omdat deze organisatie zich niet kon vinden in de rol van het CBR bij de uitvoering van de RIS. Ik betreur deze terugtrekking en bezie de mogelijkheden om de Bovag opnieuw bij het RIS-project te betrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
