<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders, Weisglas en Vos (allen VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over Terreurfondsen in Nederland. (Ingezonden 24 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14809
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van verschillende publicaties, onder andere in Trouw van 17 en 20 oktober 2001, over de vermeende aanwezigheid van terroristische organisaties in Nederland, waarvan een aantal mogelijk (financiële) banden heeft met organisaties als Hamas en Bin Ladens netwerk Al-Qaeda.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 422, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="VVD">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14809</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="879" allpagenumbers="879 880" vetnummer="2010201480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14809" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="422" onderwerp="" indiendatum="2001-10-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van berichten over enkele organisaties met een islamitische achtergrond die gevestigd zijn in Nederland en die betrokken zouden zijn bij activiteiten met een terroristisch karakter? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Staan twee bestuursleden van de organisatie Muwaffaq (gevestigd in Breda) op de Amerikaanse lijst van personen en organisaties die banden hebben met Osama bin Laden? Heeft deze organisatie miljoenen doorgesluisd naar Bin Ladens netwerk Al-Kaida? Is een van de personen die op eerder genoemde lijst staan de oprichter van Muwaffaq? Zo ja, hoe valt dat te rijmen met de eerdere veronderstelling van de BVD dat bij de steun aan het terrorisme vanuit deze organisatie sprake is van infiltratie door radicale moslims? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is ook de Saoedische organisatie Al-Haramain betrokken bij activiteiten voor islamitisch terrorisme, vooral door middel van rekrutering en training van jongeren voor djihads elders? Heeft deze organisatie een kantoor in Amsterdam? Welke relatie bestaat er tussen deze organisatie en de organisatie Al-Tawheed in Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke aanwijzingen zijn er dat ook de Saoedische organisatie International Islamic Relief Organization (IIRO) betrokken is bij terroristische activiteiten? Heeft ook deze organisatie een vestiging in Nederland? Heeft deze organisatie een rol gespeeld bij de ondersteuning van terroristische activiteiten door moslim-radicalen op de Filippijnen? Verricht ook de IIRO hand- en spandiensten bij de inzet van jongemannen bij djihads elders? Zijn er aanwijzingen dat de IIRO een rol heeft gespeeld bij de financiering van de aanslagen van 11 september jl.? </vraag>
      <vraag nummer="5">Houdt ook de Saoedische organisatie World Assembly of Muslim Youth (WAMY) zich onledig met de ondersteuning van terroristische activiteiten? Heeft deze organisatie een vestiging in Rotterdam? Is sprake van schietopleidingen door de WAMY voor jongeren? Heeft deze organisatie een nauwe band met HAMAS? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen denkt u te treffen om aan de activiteiten van deze organisaties een einde te maken? Komen deze organisaties in aanmerking voor een verbod door de Nederlandse regering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Financiers van terrorisme» ook in Breda">«Terreurfondsen in Nederland» en «Voor de weduwen en wezen» in Trouw van 17 oktober jl., «VS: Terroristen in Bredase stichting» in Trouw van 20 oktober 2001 en ««Financiers van terrorisme» ook in Breda», News Planet, website file://D:™emp[\]’Financiers%20van20 terrorisme’%20ook%20in%20Breda.htm</noot>
         <noot nummer="2">BVD, De politieke Islam in Nederland (1998), blz. 18</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er staan twee leden van de Nederlandse vestiging van de organisatie Muwaffaq op de «executive order 13224-blocking property and prohibiting transactions with persons who commit, threaten to commit, or support terrorism» van 23 september 2001. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 5">De bij de vragen 2, 3, 4, en 5 genoemde internationale organisaties ontplooien, buiten Nederland, in diverse landen humanitaire en sociaal-culturele activiteiten. Er zijn duidelijke aanwijzingen dat vanuit deze organisaties (heimelijk) ondersteuning is verleend aan gewelddadige activiteiten door extremistische moslims. Er zij echter tevens op gewezen dat zeker niet alle activiteiten van de genoemde islamitische organisaties op enigerlei wijze in verband gebracht kunnen worden met de (heimelijke) ondersteuning van gewelddadige activiteiten. De bij de BVD bekende Nederlandse vestigingen van de in de vragen 2, 3, 4, en 5 genoemde organisaties leiden op dit moment een zieltogend bestaan. Dit neemt niet weg dat de BVD voortgaat met het onderzoeken van de activiteiten van deze organisaties in en vanuit Nederland. Over de operationele bijzonderheden van het onderzoek van de BVD terzake, waarover in het openbaar geen mededelingen kunnen worden gedaan, heeft de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties de commissie Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">(deel 1) Mocht uit onderzoek blijken dat vanuit (een van) de genoemde islamitische organisaties de Nederlandse wet is of wordt overtreden, dan zullen uiteraard de noodzakelijke maatregelen worden genomen. (deel 2) Na afloop van de onderhandelingen in EU-verband over de aanpak van het terrorisme zal uw Kamer seperaat worden ingelicht over de Nederlandse positie terzake. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
