<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over studentenverenigingen die een boete willen kunnen opleggen aan journalisten. (Ingezonden 19 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14403
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Journalist wacht forse boete bij infiltratie van studentencorps' in de Telegraaf van 12 september 2001</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 82, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14403</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="165" allpagenumbers="165" vetnummer="2010200010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14403" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="82" onderwerp="" indiendatum="2001-09-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Journalist wacht forse boete bij infiltratie van studentencorps»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over het feit dat twee Groningse studentenverenigingen eerstejaars studenten verplichten een document te ondertekenen waarin zij verklaren geen journalist te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verklaart u dat deze studentenverenigingen willen voorkomen dat journalisten toegang krijgen tot hun gelederen? Deelt u de mening dat studentenverenigingen baat hebben bij zoveel mogelijk openheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het niet goed is als studenten misstanden binnen de studentenverenigingen verzwijgen uit angst voor een boete omdat zij een document hebben ondertekend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het juridisch houdbaar dat een studentenvereniging van nieuwe leden eist dat zij een document ondertekenen waarin zij verklaren dat zij geen journalist zijn? Is de regeling in overeenstemming met het verenigingsrecht? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt deze regeling zich tot de grondwettelijk vastgelegde vrijheid van meningsuiting? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid maatregelen te nemen tegen de regeling die is ingevoerd door de Groningse studentenverenigingen? Zo ja, wat gaat u doen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-12" bron="Telegraaf">Telegraaf, 12 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit artikel uit de Telegraaf van 12 september 2001 is mij bekend. 2 t/m 5 en 7 Het grondrecht van de vrijheid van vereniging en vergadering brengt met zich mee dat binnen een vereniging regels kunnen worden afgesproken die zich aan de rechtstreekse inmenging van de overheid onttrekken. Zo mag een vereniging stellig van haar leden verlangen dat zij zich zullen onthouden van handelingen en uitingen die het verenigingsbelang en/of het belang van de leden schaden. Die vrijheid kent grenzen. Het justitieel apparaat en de strafrechter treden op als zich strafbare feiten voordoen. De burgerlijke rechter kan daarnaast om een uitspraak worden gevraagd als het gaat om de afweging van belangen van individuen tegenover die van andere leden en van de vereniging. Het is dus niet aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen in de gegeven situatie op te treden, noch staan hem concrete bevoegdheden ter beschikking. Van het geven van een oordeel moet ik mij dan ook onthouden. Wel heb ik enige jaren geleden bevorderd dat de Landelijke Kamer van Verenigingen (LKvV) – dat zijn studentenverenigingen – een gedragscode heeft vastgesteld, waaraan de aangesloten verenigingen zich hebben gebonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De bij de twee studentenverenigingen vigerende regeling heeft geen betrekking op de vrijheid van meningsuiting. Die horizontale werking – dus de werking tussen burgers onderling – van dit laatste vrijheidsrecht is slechts beperkt. De verenigingsstatuten of andere verenigingsreglementen kunnen beperkingen bevatten, zoals hierboven reeds is uiteengezet. Kern van de vrijheid van meningsuiting is dat die kan worden ingeroepen in de relatie tussen burgers en overheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
