<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Leers (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over aanpak verkeersonveiligheid N31. (Ingezonden 27 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10025
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over versnelde verdubbeling van het aantal rijstroken op de N31, met name het traject Harlingen-Afsluitdijk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1864, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10025</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3743" allpagenumbers="3743" vetnummer="2989916490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10025" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1864" onderwerp="" indiendatum="1999-07-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de N31, met name het traject Harlingen–Afsluitdijk, regelmatig tot verkeersgevaarlijke situaties leidt, voornamelijk als gevolg van het feit dat de weg hier tweebaans is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke mogelijkheden ziet u om de verkeersgevaarlijke situaties van deze weg op zo kort mogelijke termijn weg te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om op korte termijn in overleg te treden met betrokken overheden om te bezien welke mogelijkheden er zijn om te komen tot versnelde verdubbeling van het aantal rijstroken op bedoeld traject en om te bezien welke mogelijkheden tot co-financiering van de verbreding van de weg volgens u aanwezig zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, het is mij bekend dat zich op de N31, met name het gedeelte Harlingen-Afsluitdijk, gevaarlijke verkeerssituaties voordoen. Vanwege de verkeersonveiligheid is er in 1997 een werkgroep ingesteld met vertegenwoordigers van de politie Friesland, gemeente Harlingen, gemeente Wûnséradiel, de provincie Friesland en mijn ministerie. Deze werkgroep heeft onderzocht hoe de verkeerssituatie op dit traject kan worden verbeterd. Het resultaat van deze werkgroep is vastgelegd in het rapport «Verkeersveiligheidstudie N31 Zurich-Midlum». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het voornemen is alle voorstellen uit bovengenoemd rapport over te nemen en uit te voeren. Zo is inmiddels een aantal maatregelen getroffen, zoals het attenderen van de weggebruikers op de verkeerssituatie door middel van mottoborden, instellen van een inhaalverbod tussen Midlum en Kimswerd, verscherpt toezicht van de politie, instellen van een maximumsnelheid op het kruispunt Kimswerd, aanpassen van de bewegbewijzering, het aanbrengen van een bermstabilisatie tussen Midlum en Kimswerd, waardoor de negatieve effecten van een stuurcorrectie in onverharde berm worden beperkt etc. In onderzoek zijn thans nog de volgende maatregelen: – verwijderen van een aantal pechhavens; – het onmogelijk maken van links afslaan, vanuit zuidelijke richting, naar het benzinestation; – opheffen van de twee bestaande oversteken bij ’t Stràn en Dyksterburen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik hoop dat deze maatregelen een positieve bijdrage leveren aan de verkeersveiligheid. Daarbij wil ik benadrukken dat het succes mede afhangt van het gedrag van de automobilisten en de overige weggebruikers. Indien de maatregelen onvoldoende blijken bij te dragen wil ik in overleg met de betrokken overheden onderzoeken welke andere mogelijkheden er zijn om de verkeersonveiligheidsproblematiek op te lossen. Ik ben dan bereid te bezien in hoeverre binnen het pakket van de, in het kader van de Commissie Langman, met het noorden gemaakte afspraken verschuivingen zijn aan te brengen, waardoor aanpassingen op dit traject mogelijk kunnen worden gemaakt. Hierbij zou tevens bezien kunnen worden wat de bijdrage, bijvoorbeeld in de vorm van co-financiering, van de regio zou kunnen zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
