<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Ruiter (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over cyclische werkloosheid in de schilders- en wegenbouwsector. (Ingezonden 28 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16833
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over winterwerkloosheid onder schilders en wegenbouwers, die in die periode geen recht hebben op een WW-uitkering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Werkloosheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 484, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16833</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1021" allpagenumbers="1021 1022" vetnummer="2020303820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16833" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="484" onderwerp="" indiendatum="2002-11-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Ruiter</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 december 2002) 1, 2 en 5 In de praktijk komt het voor dat werknemers jaar in, jaar uit, voor (bijvoorbeeld) negen maanden in dienst worden genomen bij dezelfde werkgever en de resterende drie maanden van het jaar een werkloosheidsuitkering ontvangen. Door de regeling met betrekking tot cyclische werkloosheid heeft deze werknemer geen recht meer op een werkloosheidsuitkering in een periode waarin hij niet of minder werkt. Deze regeling is in 1994 door de toenmalige Sociale Verzekeringsraad (SVr) in het leven geroepen om afwenteling van bedrijfsrisico’s op de WW tegen te gaan. De regeling is echter niet van toepassing indien de werknemer om klimatologische redenen een cyclisch arbeidspatroon heeft (seizoenarbeid). De voorwaarden voor de uitzondering op de regeling bij seizoenarbeid zijn in maart 2001 verduidelijkt en aangescherpt. Als gevolg hiervan valt bepaalde arbeid, die voorheen wel als seizoenmatig werd aangeduid, niet meer onder het begrip seizoenarbeid. Het gaat hierbij onder andere om schilders en werknemers in de grond-, water- en wegenbouwbedrijven. Het gevolg van deze aanscherping is dat werknemers in deze sectoren bij terugkerende werkloosheid bij dezelfde werkgever geen recht meer hebben op een werkloosheidsuitkering. De aanscherping zal overigens voor de meeste schilders en bouwvakkers deze winter nog geen effect hebben vanwege de overgangsregeling. Bij brief van 5 december 2002 heb ik de Tweede Kamer (SV/F&amp;W/ 2002/68324) geïnformeerd over mijn voornemens rond cyclische werkloosheid en seizoenarbeid, waarnaar ik u verder kortheidshalve verwijs. 3 en 6 Bij deze vraag sluit ik aan bij het antwoord dat ik reeds gegeven heb bij vraag 7 van de Kamervragen Verburg">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht «’s Winters kan schilder het uitzoeken»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is dat 4000 schilders en 3000 wegenbouwers werkloos worden zonder recht op een WW-uitkering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier meent u dat voor deze groep werknemers, waarvan de werkgever geen invloed kan uitoefenen op schommelingen in de vraag, werkloosheid in de winter kan worden voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met de opvatting van FNV en CNV Bouw en Houtbonden dat deze winterwerkloosheid niet verwijtbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat voor deze werknemers conform de bedoelingen van de wet recht op een WW-uitkering zou moeten bestaan? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over het vertrek van steeds meer werknemers uit de schildersbranche en de wegenbouwsector als gevolg van de cyclische werkloosheid? Welke maatregelen wilt u nemen voor werkgevers uit het Midden en Kleinbedrijf (MKB) om te voorkomen dat deze werkgevers steeds moeilijker aan goed gekwalificeerd personeel kunnen komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de gang van zaken rond de overgangsregeling door de UWV dermate onoverzichtelijk is aangepakt, dat voor de winter 2002–2003 de overgangsregeling niet moet worden toegepast en dat de betreffende werknemers gewoon in aanmerking moeten komen voor een WW-uitkering? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent U bereid deze vragen voor de begrotingsbehandeling van Sociale Zaken en Werkgelegenheid te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-11-26" bron="Bericht: Trouw">Bericht: Trouw, 26 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Verburg, vraagnummer 2020303670. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 5">In de praktijk komt het voor dat werknemers jaar in, jaar uit, voor (bijvoorbeeld) negen maanden in dienst worden genomen bij dezelfde werkgever en de resterende drie maanden van het jaar een werkloosheidsuitkering ontvangen. Door de regeling met betrekking tot cyclische werkloosheid heeft deze werknemer geen recht meer op een werkloosheidsuitkering in een periode waarin hij niet of minder werkt. Deze regeling is in 1994 door de toenmalige Sociale Verzekeringsraad (SVr) in het leven geroepen om afwenteling van bedrijfsrisico’s op de WW tegen te gaan. De regeling is echter niet van toepassing indien de werknemer om klimatologische redenen een cyclisch arbeidspatroon heeft (seizoenarbeid). De voorwaarden voor de uitzondering op de regeling bij seizoenarbeid zijn in maart 2001 verduidelijkt en aangescherpt. Als gevolg hiervan valt bepaalde arbeid, die voorheen wel als seizoenmatig werd aangeduid, niet meer onder het begrip seizoenarbeid. Het gaat hierbij onder andere om schilders en werknemers in de grond-, water- en wegenbouwbedrijven. Het gevolg van deze aanscherping is dat werknemers in deze sectoren bij terugkerende werkloosheid bij dezelfde werkgever geen recht meer hebben op een werkloosheidsuitkering. De aanscherping zal overigens voor de meeste schilders en bouwvakkers deze winter nog geen effect hebben vanwege de overgangsregeling. Bij brief van 5 december 2002 heb ik de Tweede Kamer (SV/F&amp;W/ 2002/68324) geïnformeerd over mijn voornemens rond cyclische werkloosheid en seizoenarbeid, waarnaar ik u verder kortheidshalve verwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 6" voetnoot="1">Bij deze vraag sluit ik aan bij het antwoord dat ik reeds gegeven heb bij vraag 7 van de Kamervragen Verburg <voetnoot nummer="1"/>. Het is de primaire verantwoordelijkheid van de sector maatregelen te treffen om werkzaamheden over het jaar te spreiden. Voorzover een werkgever geen invloed kan uitoefenen op de schommelingen in de vraag, zal de werkgever andere oplossingen moeten zoeken. Hierbij kan gedacht worden aan samenwerking met andere bedrijven die personeelsdrukte kennen in andere perioden van het jaar of inschakeling van bijvoorbeeld detacheringsbureaus om vervangend werk in de winter aan te kunnen bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de regeling van cyclische werkloosheid gaat het niet om de verwijtbaarheid van werkloosheid, maar om het wel of niet werkloos zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="1">Hiervoor verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 8 van de Kamervragen Verburg <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="464" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 464, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
