<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="na heden kunnen plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid MB Vos (GroenLinks) over export naar België van met zware metalen en koolwaterstoffen verontreinigd slib (Ingezonden 7 april 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1424
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Gevaarlijke afvalstoffen Slib</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 782, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1424</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1589" allpagenumbers="1589" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="782" onderwerp="" indiendatum="1995-04-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is aan DSM een vergunning verleend voor de export naar Belgie¨ van met zware metalen en koolwaterstoffen verontreinigd slib? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is deze toestemming verleend terwijl in Nederland voldoende en adequate verwerkingscapaciteit voor dit gevaarlijke afval beschikbaar is? Deelt u de mening, dat dit in strijd is met het zelfvoorzieningsbeginsel en het nabijheidsbeginsel waarvan het gevaarlijk afvalstoffenbeleid uitgaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in de exportvergunning het Luikse bedrijf STPI als verwerker opgenomen? Laat dit bedrijf het verontreinigd slib verbranden in cementovens in Namen? Deelt u de mening, dat dit uit milieu-oogpunt een inferieure verwerkingswijze is? Waarom is op grond hiervan de vergunning niet geweigerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Word STPI verdacht van betrokkenheid bij illegale afvalpraktijken die onderzocht worden in het kader van de TCR-affaire? Heeft de mogelijke betrokkenheid van STPI bij strafbare afvalpraktijken een rol gespeeld bij de beoordeling van de vergunningaanvraag door DSM? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn in het verleden in meerdere gevallen exportvergunningen verleend aan DSM voor verwerking van gevaarlijk afval in het buitenland door bedrijven die verdacht werden van betrokkenheid bij illegale praktijken? Zo ja, welke vergunningen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn ook aan andere bedrijven in soortgelijke gevallen vergunningen verleend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat een vergunning voor de export van gevaarlijk afval voor eindverwerking in het buitenland alleen afgegeven zou moeten worden indien in eigen land geen verwerkingscapaciteit voorhanden is en er grote mate van zekerheid bestaat dat de verwerking in het buitenland op milieu-hygie¨nisch verantwoorde wijze plaats zal vinden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening, dat aan de tweede genoemde voorwaarde in vraag 7 niet is voldaan indien de verwerking plaatsvindt bij bedrijven die veroordeeld zijn dan wel onderwerp zijn van justitieel onderzoek in verband met illegale praktijken? Zo ja, welke gevolgen zult u hieraan verbinden bij de beoordeling van toekomstige vergunningaanvragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-1" bron="De Limburger">De Limburger, 1 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Boer" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu" mededelingdatum="1995-05-8">Mededeling van minister De Boer (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu). (Ontvangen 8 mei 1995) Hierbij deel ik u mede dat ik de schriftelijke vragen van het lid Vos (GroenLinks) over export naar Belgie¨ van met zware metalen en koolwaterstoffen verontreinigd slib niet binnen de gebruikelijke termijn kan beantwoorden. De reden hiervoor is dat het verkrijgen van de voor de beantwoording benodigde informatie meer tijd vergt. Naar verwachting zal de beantwoording binnen twee weken </mededeling>
</kvr>
