<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) over de herindeling Brabant. (Ingezonden 21 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1972
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de uitspraak van de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken (Van de Vondervoort) dat het herindelingsvoorstel Den Bosch geen precedentwerking heeft. Gevraagd wordt hoe deze uitspraak zich verhoudt met de aanpassingen gedaan met betrekking tot de herindelingsvoorstellen voor de overige Noord-Brabantse samenwerkingsgebieden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Bestuurlijke indeling) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling Noord-Brabant</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 67, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1972</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="137" allpagenumbers="137 138" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="67" onderwerp="" indiendatum="1995-09-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van de Vondervoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hoe verhoudt uw uitspraak bij de behandeling van het herindelingsvoorstel Den Bosch in de Eerste Kamer dat dit voorstel geen precedentwerking heeft zich tot de aanpassingen gedaan met betrekking tot de herindelingsvoorstellen voor de overige Noord-Brabantse samenwerkingsgebieden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze herindelingsvoorstellen niet getoetst aan de wet ARHI (Algemene Regels Herindeling), maar aan het nieuwe Beleidskader gemeentelijke herindeling, dat nog niet aan de Kamer was aangeboden, laat staan door de Kamer is goedgekeurd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke redenen hebt u, in tegenstelling tot datgene wat voor iedere burger in Nederland geldt, zich niet gebonden te achten aan bestaande wetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is tegelijkertijd met de voorstellen inzake de herindeling Brabant een voorstel tot wijziging van de wet ARHI aan de Raad van State gezonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe komt u tot de conclusie, dat de voorstellen, zoals die door het provinciebestuur zijn gedaan in grote mate worden gevolgd, nu er blijkens het persbericht van het ministerie van Binnenlandse Zaken, in het samenwerkingsgebied Breda m.b.t. 16 van de 21 gemeenten wordt afgeweken van de voorstellen van het provinciebestuur en in het samenwerkingsgebied Tilburg in 9 van de 15? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Bij de behandeling in de Eerste Kamer van het wetsvoorstel ’s-Hertogenbosch heb ik opgemerkt dat daarvan geen precedentwerking uit moet gaan om nieuw beleid te forceren. Tevens heb ik daarbij uitdrukkelijk opgemerkt dat de voorgestelde samenvoegingen pasten in het bestaande beleidskader gemeentelijke herindeling. Uit deze constatering blijkt dat er geen sprake is geweest van precedentwerking met betrekking tot het herindelingsvoorstel voor de overige Noordbrabantse samenwerkingsgebieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Wet algemene regels herindeling (Wet arhi) is de procedure opgenomen die gevolgd moet worden om te komen tot besluiten met betrekking tot gemeentelijke of provinciale herindeling. De Wet arhi regelt tevens een groot aantal gevolgen van dergelijke besluiten. Voorzover sprake is van toetsing van herindelingsvoorstellen aan de Wet arhi betreft dit slechts de vraag of een juiste procedure is gevolgd. De in de Wet arhi vastgelegde procedurele aspecten staan derhalve geheel los van de beleidsuitgangspunten die ook bij herindeling worden gehanteerd. Het is een procedurewet die ongeacht de inhoud van het beleidskader van toepassing is. Voor het nu aan de orde zijnde herindelingsvoorstel is uitgegaan van het Beleidskader gemeentelijke herindeling zoals dat op 15 september 1995 door het kabinet is vastgesteld. Het voorstel van wet is ter advisering voorgelegd aan de Raad van State. Binnenkort zal in uw Kamer het Beleidskader gemeentelijke herindeling, dat in samenhang met het kabinetsstandpunt Vernieuwing bestuurlijke organisatie aan u is aangeboden, aan de orde komen. Mocht er na de discussie over het Beleidskader aanleiding zijn het voorstel op onderdelen aan te passen, dan is daartoe in de loop van de verdere procedure voldoende mogelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit de vraagstelling blijkt niet op welke wijze ik in strijd met enige wetgeving zou hebben gehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Een voorstel tot wijziging van de Wet arhi heb ik in voorbereiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het wetsvoorstel heeft betrekking op de samenwerkingsgebieden Midden-Brabant, Breda en Westelijk Noord-Brabant en op een gedeelte van de samenwerkingsgebieden Zuidoost-Brabant en ’s-Hertogenbosch. In het wetsvoorstel worden 19 nieuwe gemeenten gevormd conform de voorstellen van het provinciebestuur van Noord-Brabant. Voor in totaal acht onderdelen doe ik voorstellen die niet of niet geheel overeenkomen met die van het provinciebestuur. De door het provinciebestuur voorgestelde grenscorrecties heb ik in het voorstel waar mogelijk overgenomen. Ik meen derhalve te kunnen stellen dat ik de provinciale voorstellen in grote mate heb gevolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
