<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Meijer (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de afwijzing van het Basic Life Support Project in de regio Zuid-Oost Noord-Brabant. (Ingezonden 3 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17378
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de eerstehulpverlening door de brandweer, in plaats van door ambulancepersoneel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Brandweer Ongevallen Rampenbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 932, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17378</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1949" allpagenumbers="1949 1950" vetnummer="2020306540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17378" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="932" onderwerp="" indiendatum="2003-02-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Meijer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel aangaande de reactie van uw ministerie omtrent het Basic Life Support (voorheen als First Responder)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, geuit door de woordvoerder van uw ministerie, omtrent de inzet van brandweerpersoneel met betrekking tot eerste hulpverlening? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de wijze waarop door deze woordvoerder de brandweer is getypeerd «de brandweer zit met een overcapaciteit. Die mannen zitten de godganse dag te klaverjassen en besluiten tenslotte maar om hun wagen in een andere kleur te schilderen en de ambulance uit te gaan hangen» als onbehoorlijk en zelfs denigrerend kan worden aangemerkt? Wat bent u voornemens te gaan doen om deze ongenuanceerde uitspraak te herstellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Aan welke voorwaarden moet de brandweer voldoen om ingezet te kunnen worden als first responder om aanvullend op de ambulancehulpverlening eerste hulp te bieden aan mensen in levensbedreigende situaties? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat de brandweer meer is dan een «leek» ten aanzien van het verrichten van levensreddende medische handelingen? Deelt u de mening dat de handelingen die de brandweer als first responder verricht niet vallen onder de Wet BIG, en dus niet in strijd zijn met deze wet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het niet vreemd dat enerzijds wordt gepleit voor het wettelijk toestaan van leken om de AED (Automatische Uitwendige Defibrillator) te gebruiken en dat de Nederlandse Reanimatie Raad pleit voor een vooruitgeschoven post (zoals de brandweer), en dat anderzijds de Inspectie voor de Gezondheidszorg hier een afwijkende mening in heeft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de brandweer een zeer waardevolle rol kan vervullen als first responder waarbij zij in aanvulling op de professionele hulpverlening medische zorg levert op het niveau van Basic Life Support aan mensen in een levensbedreigende situatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-01-3" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 3 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, deze mening deel ik niet; mijn woordvoerder heeft zich onzorgvuldig uitgelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een BLS-geschoold iemand van de brandweer is in staat eerste hulp te bieden. De voor iedere burger ontstane mogelijkheid van toepassing van de automatische externe defibrillator vergroot die mogelijkheden. First Responding is echter in het Nederlandse systeem van gezondheidszorg een kerntaak van de ambulancesector. Ik ben van mening dat de organisatie van de brandweer geen structureel onderdeel moet worden van de spoedeisende medische hulpverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een BLS-geschoolde persoon van de brandweer die tevens een cursus heeft gevolgd voor wat betreft het feitelijk toepassen van een automatische externe defibrillator is iemand die niet-professionele hulpverlening toepast. De handelingen die daarin zijn vervat vallen niet onder de reikwijdte van de Wet BIG. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het gebruik van de AED wordt niet langer beschouwd als een voorbehouden handeling. In beginsel mag iedereen, dus ook de brandweer, het gebruik van de AED toepassen. Het is wel verstandig enige vaardigheid op het gebied van de eerste hulp en reanimatietechnieken te hebben, maar het gebruik van de AED is vrij. In voorkomende gevallen kan het dan ook van belang zijn dat brandweerlieden naast een BLS-opleiding ook worden geoefend in het toepassen van de AED. Daarover is op zichzelf geen verschil van opvatting met de Nederlandse Reanimatie Raad. Waar het verschil van mening in zit is het gegeven dat bijvoorbeeld bij iedere melding van onwelwording en/of ongeval structureel een BLS-eenheid van de brandweer wordt ingeschakeld om in afwachting van de ambulance eerste hulp in de zin van levensreddende handelingen op BLS-niveau aan te bieden. Daarmee wordt niet-professionele hulpverlening geïncorporeerd in de professionele hulpverlening. Als noodzakelijke hulpverlening onvoldoende is, zullen noodzakelijke verbeteringen gezocht moeten worden binnen de gezondheidszorg (regionale ambulancevoorziening met een adequaat spreiding- en beschikbaarheidsplan, afspraken met huisartsen e.d.). In een recent gehouden overleg tussen de Ministeries van VWS en BZK en de Inspectie voor de Gezondheidszorg is nog eens bevestigd dat er niet naar moet worden gestreefd BLS-eenheden van de Brandweer op titel van het te laat aanwezig zijn van de ambulancezorg structureel onderdeel te laten worden van de organisatie van de gezondheidszorg. De gezondheidszorg moet m.a.w. niet structureel gaan «leunen» op b.v. de brandweer. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De brandweer kan in niet voorziene noodsituaties waar de professionele hulpverlener nog niet ter plaatse is hulpverlening bieden op het niveau van BLS. Die rol is zeer waardevol en zal waardevol blijven. De rol van first responder in de meest zuivere betekenis van het woord is echter voorbehouden aan de professionele hulpverlening van de ambulancezorg (zonodig in samenwerking met huisartsen). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
