<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over veiling van GAK bestanden. (Ingezonden 5 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12536
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De veiling van de GAK-bestanden van arbeidsongeschikten en werkzoekenden is mislukt (Volkskrant, 4 oktober 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Sociale zekerheid (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen WAO Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 182, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12536</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="371" allpagenumbers="371 372" vetnummer="2000100750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12536" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="182" onderwerp="" indiendatum="2000-10-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het mislukken van de eerste veiling van de GAK bestanden van arbeidsongeschikten en werkzoekenden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de oorzaak van het mislukken van de aanbesteding van de eerste groepen uitkeringsgerechtigden uit de grafische sector en de media? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kan het dat veertig bedrijven met in totaal zeventig aanbiedingen afgewezen zijn om tachtig WAO-gerechtigde werknemers met psychische klachten en honderd WAO-ers met andere klachten aan het werk te helpen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op grond van welke formele gronden kan het GAK offertes afwijzen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke voorwaarden stelt het GAK aan reïntegratiebedrijven en welke voorwaarden stellen andere uitvoeringsinstellingen aan reïntegratiebedrijven? Zijn deze voorwaarden onder verantwoordelijkheid van het LISV tot stand gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verloopt de uitbesteding van de reïntegratie van mensen met een handicap in zijn algemeenheid en hoeveel contracten voor hoeveel WAO-ers zijn er tot nu tot stand gekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-10-4" bron="Volkskrant">Volkskrant, 4 oktober 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van het betreffende artikel in de Volkskrant. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de eerste plaats wil ik opmerken dat contracten voor het lopend jaar reeds zijn afgesloten. Het gaat hier om de aanbesteding van contracten voor het jaar 2001. De offertes van de verschillende commerciële reïntegratiebedrijven die in aanmerking willen komen voor uitvoering van de reïntegratietrajecten, moeten voldoen aan het Programma van Eisen van het Gak waarin de criteria van het Lisv zijn uitgewerkt. Deze criteria komen voort uit de aanbestedingsprocedure van het Lisv die sinds 1 januari 2000 van kracht is. Bij de beoordeling van de binnengekomen offertes bleken deze niet voldoende toegeschreven op het betreffende Programma. Inmiddels heeft er een terugkoppeling plaatsgevonden naar de bedrijven die hebben geoffreerd en zij hebben met deze kennis hun offertes kunnen aanpassen voor de andere aanbestedingen. In deze andere aanbestedingen wordt ook de aanbesteding van de sector GrafiMedia meegenomen en dientengevolge hebben de betreffende bedrijven nog een nieuwe kans gekregen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik in het antwoord op vraag 2 heb aangegeven moesten de offertes voldoen aan de criteria van het Lisv en de uitwerking daarvan door het Gak. Kennelijk zijn bedrijven nog niet voldoende gewend aan de procedure omdat het binnen de sociale zekerheid nieuw is dat contracten middels een aanbestedingsprocedure totstandkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In iedere aanbestedingsprocedure geldt dat de aanbestedende partij offertes kan afwijzen als niet wordt voldaan aan de eisen die in de aanbestedingsprocedure gesteld zijn. In de aanbestedingsprocedure van het Lisv worden criteria gesteld ten aanzien van de keuze door de uvi van een reïntegratiebedrijf. De keuze moet worden gemaakt op basis van de «economisch voordeligste bieding», daarbij rekening houdend met o.m. plaatsingspercentage, trajectprijs, doorlooptijden, in het verleden behaalde resultaten en de vakbekwaamheid van het personeel. Gronden waarop de offertes zijn afgewezen zijn o.a.: – het niet voldoen aan de gevraagde ervaringen uit het verleden; – het niet voldoen aan de doelgroep, er was sprake van een landelijke aanbesteding en sommige bedrijven boden hun offerte aan voor een aantal provincies of voor een deel van de geprognosticeerde trajecten; – het niet voldoen aan de eisen van het privacy- en het klachtenreglement. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik in antwoord op vraag 2 en 4 heb aangegeven worden in de aanbestedingsprocedure van het Lisv criteria gesteld ten aanzien van de keuze door de uvi van een reïntegratiebedrijf. Deze criteria zijn door alle uitvoeringsinstellingen gehanteerd bij de uitvoering van de aanbestedingscriteria. Het is vervolgens aan de uitvoeringsinstellingen om de criteria nader toe te lichten. Dat kan in een programma van eisen, zoals het Gak heeft gedaan, maar ook bijvoorbeeld door aanvullende informatie te versturen aan geïnteresseerde reïntegratiebedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De uitvoeringsinstellingen zijn allemaal op een verschillend tijdstip begonnen met de aanbestedingsprocedure voor het jaar 2001. Alle uitvoeringsinstellingen verkeren momenteel in de fase van aanvragen c.q. beoordelen van offertes. Er zijn tot op heden dus nog geen contracten afgesloten voor het jaar 2001. Van de zijde van het Lisv is meegedeeld dat verwacht wordt dat er voor alle sectoren voldoende aanbiedingen zijn binnengekomen. Het Lisv gaat er dan ook vanuit dat er voor alle groepen arbeidsgehandicapten waarvoor nu de aanbestedingsprocedure is gestart, contracten met reïntegratiebedrijven kunnen worden afgesloten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
