<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weisglas (VVD) over de Nederlandse financiële hulpverlening aan Suriname (Ingezonden 11 april 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1413
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Zuid-Amerika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 772, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1413</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1569" allpagenumbers="1569" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="772" onderwerp="" indiendatum="1995-04-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft de regering van Suriname ingestemd met toezicht van het IMF op de Surinaamse economie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, heeft de Surinaamse regering en/of het IMF deze beslissing aan de Nederlandse regering medegedeeld? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Heeft de minister van Buitenlandse Zaken gezegd, dat de Nederlandse financie¨le hulpverlening aan Suriname hervat kan worden, zulks naar aanleiding van uitspraken van de voorzitter van het Surinaamse Parlement over IMF-toezicht op de Surinaamse economie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting, dat het bij de hervatting van de Nederlandse financie¨le hulp niet slechts gaat om het principe van IMF-toezicht op de Surinaamse economie, maar ook om de door het IMF te rapporteren feitelijke ontwikkelingen in die economie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-6" bron="NRC">NRC, 6 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Op 12 april 1995 heeft de regering van de Republiek Suriname in een nota van het Surinaamse Ministerie van Buitenlandse Zaken aan de Ambassade van het Koninkrijk der Nederlanden te Paramaribo, laten weten dat inzake inschakeling van het IMF, voor wat betreft het Structurele Aanpassingsprogramma, het volgende is besloten: «1. Het Warwick Research Institute zal worden uitgenodigd om het Structureel Aanpassingsprogramma van de Republiek Suriname te kwantificeren. 2. De Surinaamse Regering zal het gekwantificeerd Structureel Aanpassingsprogramma bespreken met het Internationaal Monetair Fonds. Doel van deze bespreking zal zijn om een gemeenschappelijke basis te vinden voor het uitbrengen van kwartaalverslagen over het Surinaams Structureel Aanpassingsprogramma aan de Surinaamse Regering. 3. Het Warwick Research Institue blijft de monitor van het Surinaams Structureel Aanpassingsprogramma.» Dit stemt overeen met de beginselafspraken die in mei 1994 tussen beide regeringen in het Catshuis werden gemaakt en waarnaar in genoemde nota wordt verwezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tijdens zijn recente verblijf in Nederland heeft de Voorzitter van De Nationale Assemble´e, mr J. Lachmon, beide ondergetekenden van de hoofdlijnen van bovenstaand besluit van de Surinaamse regering in kennis gesteld. Naar aanleiding daarvan hebben beide ondergetekenden doen blijken dat een en ander een goede basis geeft voor verdere aanpassing en herstel van de Surinaamse economie. De minister van Buitenlandse Zaken heeft op de avond van 5 april jl. in een radiointerview die uitlating gedaan nadat hij als voorwaarde had gesteld dat de Surinaamse regering mededelingen van de heer Lachmon zou bevestigen. Hij heeft geen enkele nadere specificatie van de hulp gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De IMF-bevindingen vormen voor Nederland de grondslag voor het bepalen van de mate waarin aan Suriname betalingsbalanssteun moet worden gegeven. Een en ander is door tweede ondergetekende onder andere toegelicht tijdens het goedkeuringsdebat over het Raamverdrag in de Tweede Kamer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="1993-10-7" bron="Behandeling wetsvoorstel goedkeuring Raamverdrag,">Behandeling wetsvoorstel goedkeuring Raamverdrag,, 7 oktober 1993, Kamerstuk 22 992, R 1458</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
