<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kalsbeek (PvdA) aan de minister van Justitie over de klachten over de afhandeling van een onderzoek. (Ingezonden 25 februari 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">26Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11305
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het programma Spoorloos op 4 februari 2000 over de afhandeling van aangiften door het Openbaar Ministerie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Strafrecht en strafprocesrecht (Getuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gerechtelijk vooronderzoek Openbaar ministerie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 927, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11305</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2017" allpagenumbers="2017" vetnummer="2990007680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11305" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="927" onderwerp="" indiendatum="2000-02-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de televisie-uitzending van het Trosprogramma «Opgelicht», van 4 februari jl., waarin verschillende gedupeerden van de heer Freddy N. zich hebben beklaagd over de wijze waarop politie en Justitie zijn omgegaan met aangiften die voornoemde personen hebben gedaan over het handelen van de heer Freddy N.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Economische Controledienst (ECD) medio 1995 een onderzoek heeft verricht naar de handelwijze van Freddy N. en daarbij verschillende gedupeerden van Freddy N. heeft gehoord? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, is het waar dat de ECD de resultaten van zijn onderzoek door heeft gezonden naar het Openbaar Ministerie (OM)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wanneer de ECD van het Openbaar Ministerie bericht heeft ontvangen over het vervolg op het ECD-onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat verschillende personen die in de afgelopen jaren aangifte hebben gedaan over hun ervaringen met Freddy N. niet door het Openbaar Ministerie op de hoogte zijn gebracht over de afhandeling van hun aangiften? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, kunt u inzicht geven in de wijze waarop de in de vorige vraag genoemde personen door het Openbaar Ministerie zijn ingelicht over de afhandeling van hun aangiften? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2000-03-17">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 17 maart 2000) Met verwijzing naar uw brief van 28 februari 2000, deel ik u mee, dat de vragen van het lid Kalsbeek over de klachten over de afhandeling van een onderzoek, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Ik streef ernaar u vóór 10 april 2000 </mededeling>
</kvr>
