<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gerkens en De Wit (beiden SP) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over het tegengaan van ronselen op Schiphol. (Ingezonden 15 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18889
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Het Parool van 7 oktober 2003 over het illegaal ronselen en over knokpartijen om taxiritten op Schiphol. Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Mastwijk, ingezonden 9 oktober 2003.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Personenvervoer Schiphol Taxi's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 310, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18889</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="665" allpagenumbers="665 666" vetnummer="2030401510" code="0304tkkvr310" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18889" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="310" onderwerp="" indiendatum="2003-10-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 november 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 287, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het inzetten van (ex)free-fighters door de Taxi Centrale Amsterdam (TCA) op luchthaven Schiphol om illegaal ronselen tegen te gaan? <voetnoot nummer="1"/>Staat u deze ordediensten toe? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, wat voor maatregelen gaat u hiertegen nemen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Deelt u de mening van de TCA dat er «door ontbreken van handhaving uwerzijds niets terecht is gekomen van het optreden tegen ronselaars in de aankomsthal van de Luchthaven Schiphol»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het huidige conflict ontstaan is door de invoering van de Taxiwet en de daarmee gepaard gaande toename van het aantal taxichauffeurs? Zo neen, waar ligt volgens u dan de oorzaak? Zo ja, bent u bereid om de Taxiwet aan te passen door het herinvoeren van regulering? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-10" bron="Het Parool">Het Parool, 10 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Mastwijk, ingezonden 9 oktober 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat de Taxi Centrale Amsterdam een TAT (taxi-aanhoud-team) heeft aangekondigd dat per 1 november 2003 operationeel zou gaan worden. Niet bekend was dat daarbij sprake zou zijn van het inzetten van (ex)free-fighters. Ik acht de opzet van een dergelijk team zeer onwenselijk en overbodig. Ook op de luchthaven Schiphol zijn de bevoegde autoriteiten belast met de handhaving van de openbare orde en de opsporing en vervolging van strafbare feiten. In overleg met het openbaar ministerie te Haarlem heeft de Koninklijke Marechaussee (KMAR) de directeur van de TCA schriftelijk bericht dat de TCA mogelijk in strijd handelt met de Wet particuliere beveiligingsorganisatie en recherchebureau’s. Of de TCA handelt in strijd met deze wet en mogelijk met de Wet op de weerkorpsen is thans nog in onderzoek. Bij dit onderzoek zal met name de organisatiegraad van de TAT een belangrijk aandachtspunt vormen. De KMAR heeft de TCA bericht dat iedere burger in geval van heterdaad bevoegd is een vermoedelijke dader aan te houden. Daarbij is aangegeven dat de vermoedelijke overtreder onverwijld moet worden overgedragen aan de KMAR en dat vervolgens aangifte moet worden gedaan. Daarbij is gewezen op het belang van subsidiariteit en proportionaliteit van (eventueel) gebruik van geweld bij de aanhouding op heterdaad. Wanneer geconstateerd wordt dat strafbare feiten worden gepleegd (denk aan het gebruik van geweld of het uiten van bedreigingen) dan zal door de KMAR onmiddellijk (in ieder geval verbaliserend) worden opgetreden tegen leden van de TAT en/of de TCA. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, ik deel deze mening niet. Bij constatering van dergelijke feiten wordt opgetreden door de KMAR. De Amsterdam Airport Security zet zogenaamde sweepteams in die in voorkomend geval ronselaars aanhouden en overdragen aan de KMAR. Ronselaars wordt in beginsel een transactie aangeboden. Indien zij niet aan de voor een transactie geldende voorwaarden voldoen, worden zij gedagvaard voor de kantonrechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De huidige situatie op Schiphol is mede ontstaan door de wijze waarop de NV Luchthaven Schiphol het taxivervoer heeft gereguleerd. Luchthaven Schiphol heeft een overeenkomst gesloten met een aantal taxicentrales waarmee het overgrote deel van de taximarkt wordt afgeschermd. Slechts een beperkt aantal taxistandplaatsen (minimaal 28 procent) bij de aankomsthal wordt vrijgehouden voor zogenaamde «vrije ondernemers». Dit is het gevolg van een uitspraak van de NMa in 2001 inzake een ontheffing van de Mededingingswet voor de genoemde overeenkomst. Door de beperkte mogelijkheden op deze afgeschermde markt gaan de vrije ondernemers op zoek naar andere manieren om aan werk te komen. Dit veroorzaakt spanningen tussen de verschillende groepen ondernemers. Zoals bekend voert de minister van Verkeer en Waterstaat al enige jaren overleg met de NV Luchthaven Schiphol om tot een andere wijze van regulering te komen. Mijns inziens zal, door marktwerking en deregulering conform de uitgangspunten van de Wet personenvervoer 2000, de spanning tussen de verschillende groepen ondernemers kunnen worden weggenomen. Aanpassing van de Wp2000 is dus niet aan de orde. Het taxikeurmerk biedt een nieuwe ingang voor de onderhandelingen met Schiphol over toegang tot de taxivracht op de luchthaven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
