<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rijpstra (VVD) aan de minister van Justitie over SMS-loterijen. (Ingezonden 7 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17741
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over SMS-spelen, aangeboden door de lotto.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen SMS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1249, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17741</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2605" allpagenumbers="2605" vetnummer="2020309980" code="0203tkkvr1249" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17741" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1249" onderwerp="" indiendatum="2003-04-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-05-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Biedt ook de lotto een kansspel aan in de vorm van een SMS-spel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke SMS-spelen worden er op dit moment aangeboden, door wie? Hoe ontwikkelt zich het aanbod van SMS-kansspelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het aanbod van deze SMS-spelen, mede gelet op de laagdrempeligheid en het impulsieve karakter van deze spelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het huidige aanbod van SMS-spelen en een eventuele uitbreiding hiervan wenselijk? Zo neen, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.luckyday.nl </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van de houders van permanente vergunningen biedt alleen De Lotto ingevolge de vergunning en spelreglementen sportweddenschappen en Lucky Day (nummerloterij) via mobiele telefoon aan. Het gaat hier uitsluitend om e-commerce (het gebruik van telefoon of internet als verkoopkanaal voor bestaande spellen). De Staatsloterij heeft aangegeven een SMS-loterij te willen organiseren. Het gaat hierbij om een dagelijkse loterij waaraan uitsluitend via de mobiele telefoon kan worden deelgenomen. Ik heb, mede namens de staatssecretaris van Financiën, het College van toezicht op de kansspelen verzocht advies uit te brengen over de vraag in hoeverre de plannen van de Staatsloterij passen binnen de Nederlandse en Europese regelgeving. Mede op basis van het advies van het College zal worden besloten of het voornemen van de Staatsloterij met de SMS-loterij in overeenstemming is met de regelgeving en het beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien dit type kansspelen niet met de nodige waarborgen is omkleed (hetgeen het geval is bij niet-gereguleerde kansspelen), dan kan dat financiële risico’s en risico’s van gokverslaving meebrengen. Het aanbod van de Lotto via direct elektronische weg is ter bescherming van de speler met de nodige waarborgen omkleed. Zo bevat het Deelnemersreglement van De Lotto waarborgen met betrekking tot een maximum inleg, maximum verlieslimiet en een leeftijdsgrens van 18 jaar. Om deelname door minderjarigen tegen te gaan, hanteert de Lotto een uitgebreide registratieprocedure en kan de Lotto registratiegegevens op juistheid controleren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gezien de doelstellingen van het kansspelbeleid om gokverslaving tegen te gaan en de consument te beschermen, wil ik de vraag naar kansspelen niet verder stimuleren. Het College van toezicht op de kansspelen heeft advies uitgebracht over de toelaatbaarheid van de plannen van de Staatsloterij met een SMS-loterij. Mede op basis van het advies van het College, zal besluitvorming plaatsvinden over de toelaatbaarheid (in wettelijke en beleidsmatige zin) van dit aanbod. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
