<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijk vleesafval in kipproducten. (Ingezonden 27 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17947
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aantreffen van 'verrijking' van kipproducten met water en vleesafval.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Milieu (Afvalverwerking) Veeteelt (Pluimvee) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Levensmiddelenkeuring Pluimvee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1435, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17947</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2999" allpagenumbers="2999 3000" vetnummer="2020312120" code="0203tkkvr1435" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17947" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1435" onderwerp="" indiendatum="2003-05-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving <voetnoot nummer="1"/>over het toevoegen van water en afvalproducten van varkens en koeien aan kipproducten, met het doel om deze zwaarder te maken? In hoeveel gevallen en bij welke bedrijven zijn dergelijke toevoegingen geconstateerd? In hoeveel gevallen is er verbaliserend opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de «verrijking» van deze kipproducten plaats vindt met gebruik van niet op ziekten als BSE gekeurde afvalvleesproducten van varkens en koeien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat dierlijke producten geleverd worden als 100% halal of kosjer, terwijl de gebruikte en niet op het etiket genoemde ingrediënten in strijd zijn met de spijswetten waaraan bijvoorbeeld sommige Joden en Moslims zich wensen te houden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen zult u treffen om praktijken als deze uit te bannen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de controle op vleesproducten in Nederland stringent genoeg is? Zo neen, waarom niet? Zo ja, kunt u garanderen dat genoemde praktijken alleen voorkomen bij de kipproducten van de door u te noemen bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn de genoemde praktijken een gevaar voor de volksgezondheid (geweest)? Zo neen, waarom niet? Zo ja, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-22" bron="Afval in kip leidt tot boetes, Parool">Afval in kip leidt tot boetes, Parool, 22 mei 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, de berichtgeving is mij bekend. De toevoeging van eiwitten en water aan kipproducten is niet verboden. Op het etiket dient dit echter duidelijk tot uiting te komen in de productnaam («vleesbereiding») en bij de vermelding van de ingrediënten (waterpercentage, soort en herkomst eiwit). Deze etiketteringsregels zijn overtreden. Bij acht bedrijven zijn begin dit jaar monsters genomen. Twee bedrijven zijn uiteindelijk geverbaliseerd omdat uit het etiket onvoldoende duidelijk werd dat water is toegevoegd, met andere woorden dat het een vleesbereiding betreft. Drie bedrijven hebben een schriftelijke waarschuwing gekregen omdat de vermelding van de ingrediënten onvoldoende was. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vanwege het waterbindend vermogen worden met name gehydrolyseerde eiwitten en collageen toegevoegd. Deze eiwitten mogen echter uitsluitend afkomstig zijn van bijproducten van dieren die overeenkomstig de regels zijn gekeurd en geschikt zijn verklaard voor humane consumptie. Dit betekent dus ook dat een BSE-test heeft plaatsgevonden indien de BSE-regelgeving dit vereist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Geconstateerd is dat de etiketteringsregels voor wat betreft de vermelding van ingrediënten in een aantal gevallen niet zijn nageleefd. Er valt dus niet uit te sluiten dat eiwitten afkomstig van runderen en/of varkens (die niet halal of kosjer zijn geslacht) zijn gebruikt voor producten die uiteindelijk als halal of kosjer zijn verkocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onjuiste of onvolledige vermeldingen op het etiket zijn verboden en geven een onjuiste indruk over de kwaliteit en samenstelling van het product. De controle op de etiketteringsregels zal worden voortgezet. Indien overtredingen zijn vastgesteld, wordt ofwel een schriftelijke waarschuwing gegeven dan wel een proces-verbaal opgemaakt. Bij herhaling kunnen met behulp van het Openbaar Ministerie de bedrijfsactiviteiten worden stilgelegd. Ook is de pluimveeverwerkende industrie nadrukkelijk op haar verantwoordelijkheden in dezen gewezen. De brancheorganisatie heeft haar leden geïnformeerd over het belang van een correcte etikettering. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, de controle op vleesproducten is streng genoeg. Hierdoor kan echter niet volledig worden voorkomen dat bepaalde bedrijven de etiketteringsregels overtreden. Etiketteringseisen worden door de Voedsel- en Warenautoriteit (VWA) gecontroleerd bij vleesproductenbedrijven en de detailhandel. Aan het niet juist etiketteren van kipproducten met toegevoegd eiwit en water wordt momenteel extra aandacht besteed. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, er is geen sprake (geweest) van gevaar voor de volksgezondheid. Het toevoegen van eiwitten afkomstig van goedgekeurde dieren is niet verboden. Echter voor een groep consumenten met voedselallergieën of -intoleranties is juiste informatie op het etiket wel van groot belang. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
