<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het wegwerken van de wachtlijsten in de GGZ. (Ingezonden 21 augustus 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14285
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over ontbreken van geld voor goedgekeurde plannen voor het wegwerken van de wachtlijsten in de geestelijke gezondheidszorg (GGZ).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geestelijke gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1711, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14285</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3569" allpagenumbers="3569" vetnummer="2000114570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14285" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1711" onderwerp="" indiendatum="2001-08-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het geld voor goedgekeurde plannen voor het wegwerken van de wachtlijsten in de GGZ (160 miljoen, in 2002) er niet komt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe is dit te rijmen met de gedane toezegging aan de sector en de Tweede Kamer? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kunt u dit, gezien de grote problemen zoals het tekort aan crisisbedden, verantwoorden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat, omdat de plannen zijn goedgekeurd, en instellingen financiële verplichtingen zijn aangegaan, deze instellingen in de problemen brengt? Wat gaat u hier aan doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Begrijpt u de opmerking van de heer Van Gemert van GGZ Nederland dat door deze gang van zaken het vertrouwen in de overheid als partner verdwijnt? Hoe gaat u dit vertrouwen herstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-17" bron="R1">R1, 17 augustus 2001, 14.00–15.00 uur</noot>
         <noot nummer="2">Bijlage onderhands aan de regering gezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Wachtlijstmiddelen GGZ in 2001 Voor het aanpakken van wachtlijsten was vanaf 1998 in het kader van het Regeerakkoord f 32,5 mln (geïndexeerd) beschikbaar. In het kader van de nieuwe aanpak is hieraan bij Zorgnota 2001 vanaf 2001 f 50 mln. toegevoegd. In totaal was per 1 januari 2001 dus f 82,5 mln. beschikbaar. Dit bedrag is als een eerste tranche via een beleidsregel van het CTG verdeeld over de zorgkantoorregio’s en is beschikbaar voor productieafspraken om de wachtlijsten aan te pakken. De zorgkantoren hebben in het voorjaar 2001 de eerste regionale wachtlijstplannen opgesteld. Hieruit bleek dat naast het beschikbare bedrag van 82,5 mln. extra middelen benodigd waren om de wachtlijstplannen uit te kunnen voeren. Voor de uitvoering van deze aanvullende plannen is bij Voorjaarsnota 2001 een tweede tranche van f 90 mln. beschikbaar gesteld. Inmiddels is gebleken dat instellingen binnen deze tweede tranche met de zorgkantoren voor f 80 mln. aan productieafspraken hebben gemaakt voor de tweede helft van 2001. In totaal is er in 2001 dus 172,5 mln. aan middelen voor wachtlijsten beschikbaar. Wachtlijstmiddelen GGZ in 2002 Op basis van de (geprognostiseerde) realisatiecijfers over de productieafspraken 2001 en de geactualiseerde regionale wachtlijstplannen zal worden bezien of, en zo ja, hoeveel aanvullende middelen benodigd zijn voor 2002, uiteraard in relatie tot de in de zorgnota 2002 opgenomen bedragen, die op prinsjesdag openbaar worden gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Dit is goed te rijmen met de eerder gedane toezeggingen aan de sector en de Tweede Kamer. Indien uit de (geprognostiseerde) realisatiecijfers over de productieafspraken 2001 en de geactualiseerde wachtlijstplannen blijkt dat er aanvullende middelen nodig zijn voor de uitvoering van de wachtlijstplannen, zal het kabinet dit bij de besluitvorming over de Voorjaarsbrief 2002 betrekken. Conform de nota Zorg Verzekerd zullen de geactualiseerde wachtlijstplannen om resterende tekorten aan crisisbedden te verminderen, worden betrokken tijdens de budgettaire hoofdbesluitvormingsmomenten in het kabinet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zie mijn antwoord op 2 en 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, het kabinet houdt zich aan de uitgangspunten zoals geschetst in de nota Zorg Verzekerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
