<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoordingtermijn." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over mogelijk ammoniaktransport van Microchemie. (Ingezonden 25 november 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19048
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vergunningverlening voor het vervoer van ammoniaktransport en andere gevaarlijke stoffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 447, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19048</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="959" allpagenumbers="959" vetnummer="2030403650" code="0304tkkvr447" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19048" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="447" onderwerp="" indiendatum="2003-11-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Transporten met gif in Brabant zijn onvermijdelijk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het juridisch kansloos is om de vergunning voor ammoniaktransport van Microchemie in te trekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid bij betrokken partijen na te vragen waarom de provincie Zuid-Holland en Microchemie niet tot overeenstemming hebben kunnen komen over een nieuwe, veiligere vergunning, en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat heeft u ondernomen en gaat u nog ondernemen om de ammoniaktransporten van Microchemie alsnog te voorkómen, mede gezien uw opmerking in het algemeen overleg van 24 september jl. <voetnoot nummer="2"/>dat u hiervoor alle juridische middelen wil gebruiken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mate van probleemoplossing verwacht u van afspraken met het bedrijfsleven, gezien het feit dat een vervoerder op elk moment het plan kan opvatten gevaarlijke stoffen te gaan vervoeren ook zonder dat hierbij Nederlandse bedrijven – waarmee u afspraken kunt maken – betrokken zijn (denk bijvoorbeeld aan transport van Frankrijk via Nederland naar Duitsland)? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke financiële consequenties verwacht u van het maken van afspraken met het bedrijfsleven, mede in het licht van de kosten die het rijk heeft moeten maken om de chloortransporten van AKZO Nobel uit te kopen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het mogelijk dat AKZO Nobel in de toekomst een nieuwe vergunning aanvraagt ter hervatting van de chloortransporten, of zijn er bindende afspraken gemaakt die dit verhinderen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van mening dat het de hoogste tijd is voor nationale wet- en regelgeving die transporten van gevaarlijke stoffen aan banden legt? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-19" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 19 november 2003</noot>
         <noot nummer="2">Verslag Algemeen Overleg, Kamerstuk 29 200 XI, nr. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Geel" functie="staatssecretaris" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2003-12-8">Mededeling van staatssecretaris Van Geel (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 8 december 2003) Door de heer Duyvendak (GroenLinks) zijn aan mij vragen gesteld over mogelijk ammoniaktransport van Microchemie. Dit stuk is bij u bekend onder nummer 2030403650. Ik verwacht op zeer korte termijn een rapportage van Gedeputeerde Staten van Zuid Holland, op grond waarvan ik met betrokken collega’s in het kabinet een te volgen beleidslijn zal vaststellen. Over enkele weken zal ik de vragen daarom concreet inhoudelijk kunnen beantwoorden. Ik verzoek u derhalve in te willen stemmen met een verlenging van de </mededeling>
</kvr>
