<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over zandtransport bij de aanleg van de Betuwelijn. (Ingezonden 1 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12241
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen naar aanleiding van het politieadvies om af te zien van het zandtransport over de weg, en voorstelt een andere wijze van zandtransport te bevorderen. Zie ook Aanh. Hand. II, 1999-2000, nrs. 1370 en 1494.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1762, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12241</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3959" allpagenumbers="3959 3960" vetnummer="2990014180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12241" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1762" onderwerp="" indiendatum="2000-08-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-09-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het (voorlopig) Politieadvies van de Politie Gelderland-zuid, Afdeling Verkeer, dat inzake het zandtransport te Vuren adviseert af te zien van het zandtransport over de weg, en voorstelt een andere wijze van zandtransporten te bevorderen? (zie bijlage) <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is dit advies voor U aanleiding om uw eerdere antwoord op mijn schriftelijke vragen <voetnoot nummer="2"/>(met name het antwoord op vraag 5 van de schriftelijke vragen van 24 mei jl.) bij te stellen, gegeven ook het feit dat er – in tegenstelling tot wat uw antwoord suggereert – geen verkeersplan kan worden opgesteld, omdat er geen realistische alternatieve routes zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Is het door u gegeven antwoord op vraag 3 van de schriftelijke vragen van 24 mei <voetnoot nummer="2"/>en vraag 1 van de aanvullende vragen d.d. 7 juni jl. <voetnoot nummer="3"/>wel juist? Is het niet zo dat in het tracébesluit zowel ten aanzien van het zandtransport in de gemeente Tiel als in de gemeente Lingewaal (Vuren) aangegeven is dat het zandtransport in hoofdzaak hydraulisch zal gaan plaatsvinden door middel van retourleiding en incidenteel per as (vrachtwagen)? Hoe kan het dat in de antwoorden gesuggereerd wordt dat er bij de projectorganisatie en de betrokken aannemers volledige keuzevrijheid bestaat over de te kiezen transportwijze? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat NS-RIB in eerdere instantie de mogelijkheden van hydraulisch transport via pijpleiding te Vuren wel heeft laten onderzoeken, maar daarvan heeft afgezien vanwege de kosten? Wat is dan de kostenbesparing die vervoer per as (vrachtwagen) oplevert? Zijn daarin ook de extra kosten begrepen van het herstel van schade aan het weglichaam en verkeersveiligheidsmaatregelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het door NS RIB gebruikte argument dat «alsnog kiezen voor hydraulisch transport tot veel vertraging zal leiden» gelet op het bovenstaande niet valide en te rechtvaardigen is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bijlage onderhands aan bewindspersoon toegezonden</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1370" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 1370, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1494" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 1494, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het advies is gebaseerd op de bij de politie Gelderland-Zuid bekende informatie per 24 mei 2000. Zoals ik reeds bij de beantwoording van vraag 3 van 24 mei 2000 heb vermeld zal er geen gebruik worden gemaakt van de in dit rapport genoemde «dumpers» (grote trucks met open laadbak en een beperkte snelheid), maar van normale en gesloten vrachtauto’s. Tevens zijn in de periode na het verschijnen van het advies twee alternatieve verkeersplannen door NS-Railinfrabeheer aan de gemeente voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dit advies is voor mij geen aanleiding de oorspronkelijke beantwoording te herzien. Ik constateer dat tot op heden geen overeenstemming met de gemeente is te bereiken over de voorgestelde alternatieven. NS-Railinfrabeheer beraadt zich op verdere alternatieven en acht nader overleg met de gemeente Lingewaal dan ook noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De beantwoording van vraag 3 van de schriftelijke vragen van 24 mei 2000 was onvolledig. Ingevolge de toelichting op het Tracébesluit zal het zandtransport voor aanleg van de baan in hoofdzaak hydraulisch plaatsvinden en incidenteel per as. In de toelichting op het Tracébesluit Deel A, Algemene deel, is bepaald dat de definitieve keuze in een later stadium plaatsvindt waarbij ook kostenoverwegingen een rol spelen. De keuzevrijheid van NS-Railinfrabeheer en de aannemer is hiermee begrensd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, een dergelijk onderzoek heeft voor Vuren niet plaatsgevonden. Ter verduidelijking kan ik u melden, dat de aannemerscombinaties in hun aanbieding rekening dienen te houden met het gestelde in het Tracébesluit Betuweroute. De uiteindelijke methode van zandtransport komt vervolgens tot stand door overleg van NS-Railinfrabeheer met gemeenten en aannemer. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij het maken van de keuzen voor al dan niet hydraulisch transport spelen ook andere argumenten dan het leiden tot vertraging een rol. In het geval van Lingewaal beraadt de NS RIB zich dan ook op alternatieven (zie antwoord op vraag 2). Overigens kan het wel zo zijn dat bijvoorbeeld de vergunningprocedures voor alternatieven kunnen leiden tot vertragingen en additionele kosten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
