<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over onplaatsbare geestelijk gehandicapte kinderen (Ingezonden 15 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1301
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Geestelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geestelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 663, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1301</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1349" allpagenumbers="1349" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="663" onderwerp="" indiendatum="1995-03-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u geweigerd de kosten van een veertienjarige geestelijk gehandicapte pupil in een voor haar passende inrichting te betalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de William Schrikker Stichting als voogd verantwoordelijk voor de opvangkosten van een zogenaamd onplaatsbare pupil? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid op korte termijn maatregelen te treffen voor zogenaamd onplaatsbare geestelijk gehandicapte kinderen, die in een niet op hen toegeruste verzorgingssituatie verkeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-10" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 10 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Door de staatssecretaris van Justitie is inderdaad geweigerd om de kosten te vergoeden van een plaatsing van een veertien-jarige licht verstandelijk gehandicapte pupil in een Omdat de desbetreffende voorziening volledig bezet was, werd verzocht de kosten te vergoeden van een plaats boven de goedgekeurde capaciteit. De weigering de kosten te vergoeden heeft de volgende achtergrond. Het is principieel niet juist om kosten van plaatsing in AWBZ-gefinancierde voorzieningen ten laste van het ministerie van Justitie te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De William Schrikker Stichting is verantwoordelijk voor de opvoeding en verzorging van de pupillen die bij haar onder voogdij staan. Het is echter niet zo dat van de William Schrikker Stichting verwacht mag worden dat zij ook de kosten voor de opvang en/of behandeling van deze pupillen zelf draagt. De William Schrikker Stichting ontvangt daarvoor geen financie¨le middelen. Voor de opvang en/of behandeling wordt in de regel gebruik gemaakt van voorzieningen die rechtstreeks gefinancierd worden in het kader van de Wet op de jeugdhulpverlening of in het kader van de AWBZ. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar aanleiding van de uitspraak van het Gerechtshof, 11 november 1994 in de kort geding procedure van het Rotterdamse meisje Reinate B. heeft de staatssecretaris van Justitie in een brief van 2 februari jl. de vaste Commissie van Justitie geı¨nformeerd onder meer over de plaatsingsproblemen van minderjarigen die onder een maatregel van kinderbescherming staan. In deze brief is aangegeven op welke wijze wordt getracht de problematiek van de plaatsing in respectievelijk de justitie¨le jeugdinrichtingen, de voorzieningen voor jeugdhulpverlening en de AWBZ-voorzieningen aan te pakken. De stuurgroep Regie in de jeugdzorg streeft naar een integrale benadering van de plaatsingsproblemen in de diverse circuits. Voorts zal de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport voor de zomer een interdepartementaal actieprogramma Gehandicaptenbeleid 1995–1998 aan de Kamer aanbieden. In dit actieprogramma zullen in overleg met betrokken sectoren ook de problematiek van de licht verstandelijk gehandicapte jongeren met gedragsstoornissen alsmede de te treffen structurele maatregelen aandacht krijgen. Voor de meest acute plaatsingsproblemen van deze doelgroep is reeds een voorziening getroffen in het kader van de opvangmogelijkheden van het landelijk orthopedagogische centrum «Groot Emaus» te Ermelo. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
