<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leers en Buijs (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over in zee gedumpte chemische wapens. (Ingezonden 8 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10370
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van aanbevelingen in het rapport 'Dumped chemical weapons in the sea-options' (onder red. van prof. dr. E.K. Duursma, uitgegeven door de Dr. A.H. Heineken Foundation for the Environment, Amsterdam, juni 1999). Zie ook Aanh. Hand. 1999-2000, nr. 77.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Waterverontreiniging) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chemische wapens Gevaarlijke stoffen Waterverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 112, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10370</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="235" allpagenumbers="235 236" vetnummer="2989918040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10370" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="112" onderwerp="" indiendatum="1999-09-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 oktober 1999) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 77, Vergaderjaar 1999–2000.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de publicatie «Dumped chemical weapons in the sea-options» <voetnoot nummer="1"/>en met name van de in bovengenoemd rapport opgenomen aanbevelingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid eraan mee te werken dat op alle officiële zeekaarten de plaatsen van de gedumpte chemische munitie duidelijk worden vermeld, inclusief die van scheepswrakken geladen met chemische munitie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de staatsaansprakelijkheid voor letsel- en andere schade van vissers en strandbezoekers bij calamiteiten met chemische wapens te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat verstaat u onder «redelijke maatregelen» genoemd in het zeerechtverdrag UNCLOS III om verontreiniging van het zeemilieu met mosterdgasplakkaten uit de lekkende chemische munitie in de Noordzee en het Skagerak met moderne technische middelen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze kwestie in Europees verband aan te kaarten met het oog op een oplossing alsmede de daarvoor benodigde financiële middelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Onder redactie van Prof. dr. E. K. Duursma, uitgegeven door de Dr. A. H. Heineken Foundation for the Environment, Amsterdam, Juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Overigens merk ik op dat de publicatie zich richt op de problematiek ten gevolge van het dumpen van chemische wapens na afloop van de Tweede Wereldoorlog in de Oostzee en het Skagerak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Op het Nederlands deel van het Continentaal Plat zijn alle munitiestortplaatsen op de zeekaart aangegeven. Nederland is er voorstander van dat andere landen ook al hun munitiestortplaatsen, inclusief chemische munitie, op de zeekaart aangeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sinds 1990 bestaat er in Nederland een «Bijstands- en bijdrageregeling explosieven» op grond waarvan Nederlandse vissers onder zekere voorwaarden in aanmerking kunnen komen voor een vergoeding indien zij tijdens het vissen explosieven in hun netten krijgen. Vooralsnog zie ik geen noodzaak voor het treffen van aanvullende regelingen betreffende mogelijk letsel en andere schade ten gevolge van calamiteiten met chemische wapens; mede gelet op de uiterst geringe kansen daarop. Mocht zich onverhoopt een dergelijke calamiteit voordoen dan zal bekeken worden of er behoefte bestaat aan het treffen van een ad hoc regeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Zeerechtverdrag (UNCLOS) kent een deel XII dat zich wijdt aan de bescherming en behoud van het marine milieu; Staten zijn verplicht het marine milieu te beschermen en te behouden (artikel 192). Meer in het bijzonder stelt artikel 194 dat Staten, afzonderlijk of gezamenlijk, naar gelang passend, alle met het Zeerechtverdrag verenigbare maatregelen dienen te nemen ter voorkoming, vermindering en bestrijding van verontreiniging van het marine milieu uit welke bron dan ook. Hiertoe dienen Staten de meest geëigende middelen te gebruiken waarover zij beschikken, en wel overeenkomstig hun beleid. Tevens dienen Staten een poging te doen hun beleid in dit verband te harmoniseren. In dit kader kan gemeld worden dat de problematiek van gedumpte chemische wapens onderwerp van gesprek is binnen de OSPAR-Commissie. De verdragspartijen bij dit regionaal verdrag ter bescherming van het marine milieu van de noordoost Atlantische Oceaan (OSPAR-verdrag) hebben tijdens de laatste commissievergadering (juni 1999) afgesproken om voor het conventiegebied een volledig overzicht op te stellen van de stortplaatsen voor munitie, waaronder chemische wapens. De bijeengebrachte informatie zal tijdens het overleg van delegatieleiders in november 1999 besproken worden en aan de hand hiervan zal besloten worden hoe men in OSPAR-verband dit onderwerp verder zal behandelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De partijen die aangesloten zijn bij het OSPAR-verdrag, waaronder een groot aantal EU-landen en de EU zelf, zijn op dit moment druk bezig de problematiek met gedumpte chemische wapens nader te beschouwen (zie ook antwoord op vraag 4). Daarnaast is voor de specifieke problemen in het Oostzeegebied de Commissie van Helsinki (HELCOM) het meest geëigende forum om voor dit gebied specifieke maatregelen vast te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
