<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over de verplichte terugkeer van een Surinaams meisje. (Ingezonden 27 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10486
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Wijn (Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 211).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Suriname Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 212, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10486</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="437" allpagenumbers="437" vetnummer="2990001730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10486" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="212" onderwerp="" indiendatum="1999-10-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de oproep van burgemeester IJsselmuiden van Edam-Volendam om het 14-jarige Surinaamse meisje Latoya Rijssen niet uit te zetten en bij haar vader in Nederland te laten blijven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van zijn stellingname dat een minderjarig kind niet het recht van de geborgenheid van de ouders mag worden ontzegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de effectieve bescherming van het belang van het kind in dit specifieke geval zwaarder hoort te wegen dan het al dan niet voldoen aan de formele eisen voor het verkrijgen van een verblijfsvergunning? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-24" bron="Netwerk, zondagavond">Netwerk, zondagavond, 24 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Wijn, ingezonden 27 oktober 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het algemeen ben ik van oordeel dat er een verantwoordelijkheid ligt bij de overheid om rekening te houden met de bijzondere positie van minderjarigen. Daarin voorziet ook het Nederlandse vreemdelingenbesluit. Terzake van aanvragen van minderjarigen wordt immers ook getoetst aan internationale regelgeving zoals artikel 8 van het Europees Verdrag inzake de Rechten van de Mens (family life). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb op basis van zeer recent ontvangen informatie besloten dat betrokkene een nieuwe aanvraag om verlening van een vergunning tot verblijf mag indienen en dat zij wordt vrijgesteld van het MVV-vereiste op grond van de vrijstelling «medisch noodzakelijke zorg». Eerst nadat het Bureau Medische Advisering bij het ministerie een advies heeft uitgebracht, zal een beslissing worden genomen over de verblijfsaanvraag. Betrokkene mag overigens deze beslissing in Nederland afwachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
