<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over dierproeven op kalveren voor pokkenvaccin (Ingezonden 23 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17913
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de meerwaarde van de ontwikkeling van extra pokkenvaccin door het Nederlands Vaccin Instituut (NVI), gezien de 'expliciet zeer dieronvriendelijke' dierproeven op kalveren en de grote hoeveelheid pokkenvaccin die in Nederland aanwezig is (aanvulling op vragen terzake van de leden Tonkens en Duyvendak, ingezonden 22 april 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Runderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Dierproeven Inentingen Runderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1401, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17913</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2929" allpagenumbers="2929 2930" vetnummer="2020310720" code="0203tkkvr1401" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17913" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1401" onderwerp="" indiendatum="2003-04-23">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 juni 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1295, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Kalveren lijden voor productie van vaccin»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u op de hoogte van het verzoek van de wereldgezondheidsorganisatie (WHO) aan het Nederlands Vaccin Instituut (NVI)? Zo ja, kunt u aangeven waarop dit verzoek gebaseerd is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de meerwaarde aangeven van de ontwikkeling van deze specifieke vaccins voor de volksgezondheid in Nederland? Er bestaat tenslotte al een grote voorraad van het pokkenvaccin? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van de dierenbelangenorganisaties en geciteerde hoogleraren dat het hier gaat om expliciet zeer dieronvriendelijke en uiterst pijnlijke experimenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is hier sprake van een zorgvuldige en evenwichtige ethische afweging als het gaat om het geven van toestemming voor het gebruik van deze proefdieren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u gezien de grote hoeveelheid aanwezig pokkenvaccin in Nederland overwegen het NVI te verzoeken geen medewerking te verlenen aan de productie van deze stof? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven in hoeverre er momenteel wordt gewerkt aan de ontwikkeling van een alternatieve productiemethode van het vaccin? Kunt u dit nader toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-04-17" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 17 april 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Tonkens en Duyvendak, vraagnr. 2020310610, ingezonden 22 april 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het NVI maakt op dit moment op verzoek van de WHO het zogenaamde «zaaivirus». Dit dient als startmateriaal voor de productie van pokkenvaccin, al of niet geproduceerd in weefselkweek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De WHO heeft verzocht om «zaaivirus» te maken dat voldoet aan de onlangs gewijzigde regelgeving voor het bereiden van «zaaivirus» in runderen. Dit is nodig om nu, of in de toekomst, vaccins tegen pokken te kunnen produceren. Het «zaaivirus» wordt gebruikt voor zowel de zogenaamde «klassieke productietechniek» op koeienhuid als op de nieuwere productietechniek, gebaseerd op celkweek. Door het beschikbaar stellen van het zaaivirus worden andere landen ook in de gelegenheid gesteld om pokkenvaccins te produceren voor hun bevolking. Aangezien pokken een zeer besmettelijke ziekte is, is het in het belang van de Nederlandse volksgezondheid dat eventuele epidemieën in het buitenland snel worden bestreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Zie ook mijn antwoord op vraag 2 van de Kamerleden Tonkens en Duyvendak over dit onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, zoals in Nederland gebruikelijk en wettelijk noodzakelijk is heeft de Dierexperimenten Commissie een zorgvuldige ethische afweging gemaakt voordat er toestemming is gegeven om onder strikte voorwaarden gebruik te maken van runderen voor het kweken van pokkenvaccin. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, zie ook mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie ook mijn antwoord op vraag 7 van de Kamerleden Tonkens en Duyvendak over dit onderwerp. Op dit moment wordt op verschillende plekken in de wereld (UK, VS) onderzoek gedaan naar mogelijk veiligere vaccinbereidingsmethoden. De ontwikkeling van een fundamenteel nieuw vaccin duurt minimaal 5 tot 10 jaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
