<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Th.A.M. Meijer en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de luchtverkeersbeveiliging. (Ingezonden 31 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13850
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de voorgenomen sanering van de luchtverkeersbeveiliging van Groningen Airport Eelde, waardoor slechts 8 van de oorspronkelijke 24 verkeersleiders overblijven. Hierdoor kan de luchthaven met name in de weekenden onvoldoende veiligheid garanderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchthavens Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Th.A.M. Meijer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13850</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2797" allpagenumbers="2797 2798" vetnummer="2000111460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13850" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1340" onderwerp="" indiendatum="2001-05-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th.A.M. Meijer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bezwaar dat de directie van Groningen Airport Eelde heeft ingediend tegen de voorgenomen sanering van de luchtverkeersbeveiliging? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat door de voorgenomen sanering slechts 8 van de oorspronkelijke 24 verkeersleiders ter plaatse overblijven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat aan een optimale veiligheid op de luchthaven nooit mag worden getornd en dat door de onderhavige sanering per definitie een meer onveilige situatie zal ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het verantwoord dat de veiligheid op Groningen Airport Eelde terugloopt, waardoor de luchthaven met name in de weekenden onvoldoende veiligheid kan garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, ervan uitgaande dat verkeersveiligheid nog steeds een rijkstaak is, alsnog aan Groningen Airport Eelde te garanderen dat sanering van de luchtverkeersbeveiliging niet aan de orde is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-10" bron="Nieuwsblad van het Noorden" titel="Eelde verzet zich tegen uitkleden verkeersleiding">Nieuwsblad van het Noorden, 10 mei 2001: «Eelde verzet zich tegen uitkleden verkeersleiding»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Een dergelijk bezwaar van de zijde van de luchthaven is niet bij mij ingediend. In het kader van de beëindiging van de rijksbijdragen voor de regionale luchtverkeersdienstverlening is door LVNL en mij een herstructureringsplan overeengekomen, die voorzover betrekking hebbende op gewijzigde dienstverlening, in regelgeving dient te worden uitgewerkt. Het is primair aan de ZBO-LVNL als uitvoeringsorganisatie hierover met gebruikers/betrokkenen te overleggen, onder andere in het wettelijk voorgeschreven «Useroverleg». Ik heb enige moeite met de suggestie dat hier sprake is van een sanering van de luchtverkeersbeveiliging. Het streven was en is om te komen tot een kostendekkende luchtverkeersleiding in het Nederlandse luchtruim als geheel, inclusief de regionale dienstverlening. Dit is immer uitgangspunt van het beleid geweest. Binnen de eerder aangegeven garantie in algemene zin voor de veiligheid is daartoe nu door LVNL voor de komende jaren een hierop toegesneden breed pakket van maatregelen beoogd, dat rekening houdt met meerdere aspecten zoals een meer efficiënte lokale dienstverlening met aanpassingen qua dienstverleningsniveau en capaciteit en daarop aangepaste kostentoerekening, een aangepast tariefbeleid dat meer rekening houdt met het profijtbeginsel en het anders inrichten van de organisatie middels regionale businessunits. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op de eerste plaats is de ZBO-LVNL zelf verantwoordelijk voor een adequate operationele invulling van de regionale dienstverlening binnen het kader van de wettelijk vereiste veilige taakuitvoering. Vanwege de beoogde hernieuwde meer efficiënte opzet van deze regionale dienstverlening zijn door mij expliciet veiligheidsgaranties verlangd van LVNL als randvoorwaarde voor het doorvoeren van de beoogde maatregelen. Deze garanties in algemene zin zijn door de LVNL destijds ook verstrekt. De beoogde werkmethoden zijn onderwerp van intern onderzoek bij de LVNL op het gebied van veiligheid, capaciteit en milieu. Hierover wordt te zijner tijd in het kader van het Kwaliteits- en veiligheidszorgsysteem gerapporteerd. Daarnaast wordt met de militaire verkeersleiding en de Nederlandse Luchtvaart Autoriteit afgestemd met het oog op de toetsing en veilige implementatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik reeds in het vorige antwoord heb beklemtoond is het garanderen van de veiligheid een niet variabele randvoorwaarde voor het doorvoeren van efficiencymaatregelen in een gewijzigde opzet. Dit uitgangspunt terzake van de veiligheid is ook door LVNL onderschreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uitgangspunt is dat beoogd maatwerk in de luchtverkeersdienstverlening op de luchthaven is afgestemd op een veilige afwikkeling van het verwachte verkeersaanbod. Dat betekent wel een vermindering van de capaciteit van de lokale luchtverkeersdienstverlening en heeft tot gevolg dat de strikte randvoorwaarden ten aanzien van de verkeersveiligheid, beperkingen kunnen opleveren voor het te accommoderen verkeer op de luchthaven, met name in de weekends en in de dagrand. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
