<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over Kosovo. (Ingezonden 2 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13322
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de in het VPRO-radioprogramma Argos op 16 februari 2001 gedane bewering van de Duitse generaal Loquai dat het Plan-Hoefijzer als zodanig nooit heeft bestaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Joegoslavië Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 873, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13322</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1809" allpagenumbers="1809" vetnummer="2000107420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13322" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="873" onderwerp="" indiendatum="2001-03-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het VPRO-radioprogramma Argos van vrijdag 16 februari jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw commentaar op de in dit programma gedane beweringen van de Duitse generaal Loquai (voormalig militair adviseur bij de Duitse delegatie bij de OVSE) dat het Plan-Hoefijzer als zodanig nooit heeft bestaan, maar slechts een compilatie, vervaardigd in Duitsland, van eerdere historische stukken, daterend van voor de Tweede Wereldoorlog met betrekking tot een conceptie van Groot-Servië? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De term «Plan Hoefijzer» werd tijdens de Kosovo crisis door de internationale pers, de woordvoerder van de NAVO, de woordvoerder van het State Department en door onder andere de Duitse Minister van Defensie Scharping gebruikt om het Joegoslavische/Servische militaire offensief in Kosovo van voorjaar 1999 te beschrijven. Bekend is dat op 7 maart 1937 door de Servische wetenschapper Cuvrilovic, een plan voor de verdrijving van de Albanezen uit Kosovo werd gepubliceerd. Hij beschreef dat het «etnisch Albanese probleem» in Kosovo op te lossen was door eenderde van de etnische Albanezen te vermoorden, een derde te verdrijven en tenslotte eenderde te bekeren tot het orthodoxe geloof. In dit plan werd de term «hoefijzer» niet als zodanig gebruikt. De gebieden in Kosovo die volgens Cuvrilovic als eerste in aanmerking zouden moeten komen voor ontruiming liggen in vorm van een hoefijzer tegen de oost, noord en west grenzen van Kosovo aan. In de jaren ’90 werd door Servische nationalisten veelvuldig het artikel van Cuvrilovic uit 1937 aangehaald. Of de Joegoslavische/Servische militaire acties in en rondom Kosovo van voorjaar 1999 daadwerkelijk volgens een in Belgrado vervaard plan dat de naam «hoefijzer» droeg werden uitgevoerd, is nooit duidelijk geworden. Tussen januari 1999 en maart 1999 ontplooide het Joegoslavische/Servische leger haar troepen rondom en in Kosovo. Het zette vervolgens een grootscheeps offensief in tegen het Kosovo bevrijdingsleger UCK. Dit offensief trof behalve het UCK ook de etnisch Albanese burgerbevolking en ging, zoals bekend, gepaard met grootschalige mensenrechtenschendingen en etnische zuiveringen. De wijze waarop en de snelheid waarmee de zuiveringen plaatsvonden zijn evenzovele aanwijzingen dat deze goed waren voorbereid en planmatig werden uitgevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
