<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Rabbae (GroenLinks) over witwassen van geld in de Verenigde Staten (Ingezonden 19 januari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1074
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen gaan in op eventuele consequenties van het Amerikaanse strafrecht inzake "money laundering" voor Nederlandse banken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vermogensdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 442, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1074</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="901" allpagenumbers="901 902" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="442" onderwerp="" indiendatum="1995-01-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-02-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financie¨n</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunnen het feit dat het witwassen van geld in de Verenigde Staten zowel preventief als repressief geheel anders wordt bestreden dan bij ons, alsmede de extraterritoriale werking van het Amerikaanse strafrecht, verregaande consequenties voor Nederland met zich mee brengen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bijvoorbeeld mogelijk, dat, als een Nederlandse bank met filialen in verschillende andere landen, waaronder Amerika, zich ergens ter wereld schuldig maakt aan het witwassen van geld, tegen de filialen in de Verenigde Staten sancties worden getroffen (eventueel sluiting)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het tevens mogelijk, dat een dergelijke sanctie wordt toegepast terwijl de bank zich wel strikt aan de Nederlandse wetgeving heeft gehouden en/of zonder dat e´e´n of meerdere medewerkers van de bank op de hoogte waren van het strafbare feit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het verstandig, dat Nederlandse financie¨le instellingen met filialen (of dochtermaatschappijen) in Nederland een goed functionerende compliance-afdeling hebben, ten einde dergelijke consequenties van het Amerikaanse beleid inzake money laundering te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn volgens u Nederlandse financie¨le instellingen met filialen in de Verenigde Staten goed geı¨nformeerd over de mogelijke consequenties van het onvoldoende naleven van de aanbevelingen van de «Financial Action task Force on money laundering» dan wel van het niet hebben van een goede compliance-afdeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, bent u bereid deze instellingen aan te sporen om de nodige stappen te nemen en de Nederlandse Bank te vragen om hierbij een actieve rol te spelen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Streeft u op termijn naar een Nederlands beleid inzake witwassen van geld dat net zo verregaand is als dat van de Verenigde Staten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Samenwerking Baat!, Amerikaans-Nederlandse strafrechtelijke samenwerking">Zie: «Samenwerking Baat!, Amerikaans-Nederlandse strafrechtelijke samenwerking», H. de Doelder en V. Mul, Koninklijke Vermande BV 1994, Lelystad, met name hoofdstuk 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik stel het op prijs allereerst op te merken dat de doelstelling van het bestrijden van het witwassen van geld in de Verenigde Staten en in Nederland dezelfde is, namelijk het ontnemen van het wederrechtelijk verkregen voordeel. Voor zover er verschillen zijn in het beleid tussen beide landen die gevolgen kunnen hebben voor Nederland zijn deze veelal een gevolg van verschillen in rechtstelsels. Eventuele jurisdictieconflicten die hieruit kunnen voortvloeien worden getracht door het sluiten van verdragen met Amerika te voorkomen. Voorbeelden hiervan zijn het Verdrag van Wenen van 20 december 1988 tegen de sluikhandel in verdovende middelen en psychotrope stoffen (Trb. 1990, 94) en de overeenkomst tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Verenigde Staten van Amerika van 20 november 1992 inzake wederzijdse samenwerking bij de opsporing, inbeslagneming en confiscatie van opbrengsten van en hulpmiddelen bij het plegen van misdrijven en de verdeling van geconfisqueerde voorwerpen (Trb. 1993, 5). Gelet hierop ben ik niet bevreesd voor het feit dat de verschillen in beleid tussen beide landen vergaande consequenties voor Nederland kunnen hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Beide vragen worden ontkennend beantwoord voor zover gevraagd wordt naar de mogelijkheid van de Amerikaanse autoriteiten om in de gegeven casus strafrechtelijk op te treden tegen het filiaal van een Nederlandse bank in de Verenigde Staten. De strafbaarstelling van het witwassen van geld in de Verenigde Staten heeft namelijk slechts extraterritoriale werking indien het delict wordt gepleegd door een Amerikaans ingezetene of indien het delict gedeeltelijk in Amerika plaatsvindt. Bovendien moet het gaan om een bedrag van meer dan 10 000 dollar. In de door de vragensteller gepresenteerde casus is niet aan deze voorwaarden voldaan. Voor zover het gaat om administratiefrechtelijke bevoegdheden, merk ik op dat de Federal Reserve Board in de gegeven casus evenmin mogelijkheden heeft om sancties te treffen. De Federal Reserve Board kan naar aanleiding van het feit dat een filiaal van een kredietinstelling buiten Amerika zich schuldig maakt aan het witwassen slechts onderzoeken of de vestiging van deze instelling in Amerika handelingen heeft gepleegd, die in strijd zijn met de Amerikaanse wetgeving. Indien daarvan sprake is, kan de Federal Reserve Board uiteraard wel maatregelen nemen tegen deze vestiging in Amerika. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is, ter voorkoming van het witwassen van geld, van essentieel belang dat Nederlandse financie¨le instellingen een goed functionerende compliance-afdeling hebben, maar niet vanwege de consequenties waarop de vragensteller doelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Gelet op het voorgaande behoeven deze vragen geen beantwoording meer. Volledigheidshalve merk ik op dat in de Nederlandse wetgeving inzake witwassen ook de aanbevelingen van de FATF zijn geı¨mplementeerd. De Nederlandse financie¨le instellingen dienen intern maatregelen te nemen, die concernwijd van toepassing zijn. De Nederlandse financie¨le instellingen voldoen daarmee aan de FATF-aanbevelingen. In het kader van de Wet Melding Ongebruikelijke Transacties en de Wet Identificatie Financie¨le Dienstverlening betrekt de Nederlandsche Bank de interne maatregelen van kredietinstellingen tegen witwassen reeds bij het toezicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals ik in antwoord op vraag 1 heb opgemerkt is de doelstelling van het beleid ter bestrijding van het witwassen in de Verenigde Staten gelijk aan die in Nederland. Niet gesteld kan worden dat het beleid van het ene land verder gaat dan het beleid van het andere. Relevant is de vraag welk beleid het meest doelmatig is. In de Financial Action Task Force worden de ervaringen van de leden van deze Task Force, waaronder Amerika en Nederland, met het gevoerde beleid uitgewisseld. Op basis hiervan kunnen conclusies worden getrokken voor het toekomstig beleid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
