<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk geschieden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Marijnissen (SP) over tabaksreclame (Ingezonden 17 januari 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1065
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de reclamecampagnes gericht op jongeren en een eventueel totaal reclameverbod voor tabak.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Reclame Tabak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 434, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-02-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1065</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="885" allpagenumbers="885" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="434" onderwerp="" indiendatum="1995-01-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Geeft de Nederlandse tabaksindustrie thans meer dan 500 miljoen per jaar aan reclame uit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de enorme toename in reclame-inspanningen van de tabaksindustrie niet in strijd met de afspraken over zelfregulering waarbij de industrie zich zou beperken tot het reclame-niveau van 1990 (200 miljoen)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijkt uit internationale onderzoeken dat een belangrijk deel van de tabaksreclame gericht is op jeugdigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat de tabaksgiganten hierbij geen scrupules kennen zoals blijkt uit het recente aanbod aan producenten van video games software door Engelse tabaksindustrie om reclamefilmpjes in de spelletjes te plaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening mede gezien de genoemde internationale ervaringen over de recente uitspraak van de heer Reidinga, directeur van de Nederlandse vestiging van sigarettengigant Rothmans, dat de nieuwe wijze van adverteren bedoeld is om jongeren vanaf 12 en 13 jaar op te laten groeien met deze campagne? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre is de reclame van de Nederlandse tabaksindustrie thans gericht op jeugdigen, bijvoorbeeld reclame in periodieken met een relatief groot aantal jongeren onder hun lezerspubliek en grootscheepse evenementen waarbij de jeugd sterk is vertegenwoordigd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de verontrusting over de sterke stijging in het percentage rokers onder 10–14-jarige Nederlandse kinderen, met name uit het lager beroepsonderwijs? Bestaat er een verband tussen deze stijging en de toename van reclame? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening, dat gezien de houding van de tabaksindustrie het ook in Nederland tijd wordt af te zien van het liberale tabaksreclamebeleid en een totaal reclameverbod voor tabak in te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-01-11" bron="Trouw">Trouw, 11 januari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1995-02-8">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 8 februari 1995) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Marijnissen over tabaksreclame kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat ik eerst overleg met de Minister van Economische Zaken wil voeren. De beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
