<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de verantwoordelijkheid voor schoolzwemmen. (Ingezonden 23 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13708
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over scholen die met schoolzwemmen zijn gestopt, naar aanleiding van de uitspraak van de Utrechtse rechtbank inzake het zwembadongeval in Nieuwegein waarbij de school medeverantwoordelijk is gesteld (Telegraaf, 18 april 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijsverzorging) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Onderwijsverzorging Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1214, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13708</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2531" allpagenumbers="2531" vetnummer="2000109850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13708" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1214" onderwerp="" indiendatum="2001-04-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoeveel scholen zijn gestopt met schoolzwemmen naar aanleiding van de uitspraak van de Utrechtse rechtbank inzake het zwembadongeval in Nieuwegein waarbij ook de school in gebreke werd gesteld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Biedt het landelijk protocol waaraan de bestuursraden van alle basisscholen, uw beider ministeries en het Landelijk Contact (de werkgeversorganisatie van de zwembaden) werken, afdoende rechtszekerheid voor scholen inzake aansprakelijkheden en verantwoordelijkheden voor het schoolzwemmen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Voorziet genoemd protocol ook in een antwoord op de verantwoordelijkheidsvraag indien een derde partij de accommodatie huurt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, bent u bereid de totstandkoming daarvan alsnog te bevorderen, bijvoorbeeld zoals dat door de gemeente Rotterdam is geregeld waarbij de voorwaarden met betrekking tot de huur van een sportaccommodatie middels een reglement van orde en algemene voorwaarden zijn vastgelegd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-04-18" bron="Telegraaf">Telegraaf, 18 april 2001</noot>
         <noot nummer="2">Landelijk Contact nr. 2, april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Dit is niet bekend. Er is geen registratie waarin dit gegeven wordt bijgehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het protocol is geschreven om op basis van goede afspraken tussen school en zwembad een veilige situatie te creëren voor, tijdens en na het schoolzwemmen. Aansprakelijkheid is er als een ongeval veroorzaakt is door een verwijtbaar handelen of nalaten (onrechtmatige daad) van school en/of zwembad. Als scholen en zwembaden het protocol naleven is er in principe geen sprake van onrechtmatigheid. In die zin biedt het protocol afdoende rechtszekerheid voor scholen inzake aansprakelijkheden en verantwoordelijkheden voor het schoolzwemmen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Het protocol is specifiek opgesteld voor het schoolzwemmen. Het is dus niet geschreven voor een situatie waarin een zwembad wordt verhuurd aan een derde, bijvoorbeeld een zwemvereniging, voor andere activiteiten dan schoolzwemmen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit is een verantwoordelijkheid van de lokale overheden en de zwembadsector zelf. Onder meer de Nationale Raad Zwemdiploma’s biedt in dit opzicht desgevraagd ondersteuning aan gemeenten en zwembaden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
