<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over verbreding van de A15. (Ingezonden 23 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10497
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de besluitvorming rond de verbreding van rijksweg A15, naar aanleiding van het artikel 'Rijkswaterstaat legt op A15 basis voor extra rijstroken' (Cobouw, 17 september 1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10497</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="455" allpagenumbers="455 456" vetnummer="2990000140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10497" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="220" onderwerp="" indiendatum="1999-09-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 november 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 139, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Rijkswaterstaat legt op A15 basis voor extra rijstroken»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welk weggedeelte, met welke lengte wordt er exact verbreed? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het mogelijk dat een rijksweg feitelijk verbreed wordt, zonder dat de procedure van de tracéwet en de milieu-effectrapportage wordt doorlopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is het nodig om ten behoeve van de tijdelijke werkzaamheden de weg zodanig in omvang en kwaliteit te verbreden als ware er besloten tot een wegverbreding met twee extra rijstroken? Worden de twee extra stroken op het kwaliteitsniveau van de rest van de weg gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van uw projectleider dhr. D. H. Smits dat deze verbreding «handig» is voor het geval u in de toekomst besluit de verbreding door te laten gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Worden er voor deze verbreding investeringen gepleegd die strikt genomen niet noodzakelijk zouden zijn voor deze voorziening van de werkzaamheden, doch vooruitlopen op besluitvorming over een verbreding van de A15? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze zijn de milieueffecten van deze verbreding onderzocht en bij de besluitvorming hieromtrent betrokken (verlies aan aanwezige natuurwaarden, bodemarchief, hydrologische effecten, etcetera)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-17" bron="Cobouw">Cobouw, 17 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het project «A15, reconstructie aansluitingen bij Hardinxveld-Giessendam en Sliedrecht» omvat globaal het verbeteren van twee wegaansluitingen (Wijngaarden en Nieuweweg), het aanleggen van één nieuwe wegaansluiting (Zwijnskade) en het verwijderen van één bestaande wegaansluiting (Sliedrecht-Centrum) in de gemeenten Papendrecht, Sliedrecht en Hardinxveld-Giessendam. Op de wegvakken tussen de aansluitingen worden geen activiteiten gepleegd. De weg blijft 2 x 2 rijstroken. Ter hoogte van de aansluitingen en de geluidsschermen wordt voldoende ruimte gelaten voor een eventuele toekomstige verbreding; daar kan binnen deze ruimte een verbreding naar 2 x 3 rijstroken met twee vluchtstroken worden ingepast indien daartoe zou worden besloten. De aangehouden marge is een normale marge voor nieuwe bouwwerken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De huidige weg kent 2 x 2 rijstroken met (over het grootste deel) vluchtstroken. In de situatie ná reconstructie van de wegaansluitingen zal de weg eveneens uit 2 x 2 rijstroken bestaan. Er vindt derhalve geen verbreding met rijstroken plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tijdens de uitvoering van het project zijn op deze drukke weg op één rijbaan steeds vier rijstroken beschikbaar voor het verkeer. Twee rijstroken voor de ene rijrichting, twee rijstroken voor de andere rijrichting. Dit geeft meer veiligheid voor de wegwerkers omdat de werkzaamheden zich dan op de andere rijbaan concentreren en het beperkt de verkeershinder tijdens de werkzaamheden. Op één rijbaan worden daarom vier (versmalde) rijstroken met snelheidsbeperking gecreëerd. In de eindsituatie is er geen sprake van extra rijstroken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het kunnen beschikken over voldoende ruimte bij de aansluitingen is van belang in relatie tot een eventuele verbreding van de weg. Een beslissing tot verbreding van de weg met één of meer rijstroken zal alleen volgens de regels, zoals vastgelegd in de Tracéwet, worden genomen en is daarmee MER-plichtig. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het gaat om doelmatige investering. Het project omvat het verbeteren van de aansluitingen met bijbehorende werken en loopt niet vooruit op een eventuele wegverbreding. Er wordt tegen geringe meerkosten een hogere uitgave in de toekomst voorkomen mocht tot verbreding worden besloten. Ook bij toekomstig groot onderhoud kan gewerkt worden volgens de methode zoals beschreven in het antwoord op vraag vier. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het project betreft het aanpassen van enkele wegaansluitingen. Daarvoor zijn geen andere milieu-effecten onderzocht dan gebruikelijk is bij deze werkzaamheden (geluid). Bij plaatsing van het geluidsscherm, dat op basis van autonome sanering in opdracht van de gemeente Sliedrecht door RWS wordt gebouwd, is wel gekeken naar de gevolgen van de extra bermbreedte voor de te treffen geluidwerende maatregelen van eventuele toekomstige aanpassingsopties, indien daartoe besloten zou worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
