<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (RPF) over uitspraken inzake euthanasie (Ingezonden 29 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1321
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen uitspraken van minister Sorgdrager (JUS) over euthanasie in een artikel in Medisch Contact en in de Tweede Kamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie) Strafrecht en strafprocesrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie Medische ethiek Strafrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 683, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1321</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1389" allpagenumbers="1389" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="683" onderwerp="" indiendatum="1995-03-29">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke overwegingen hebben u ertoe gebracht om in het artikel «Euthanasie – De stand van zaken» <voetnoot nummer="1"/>de kwalificatie «terecht» te hanteren met betrekking tot het verzoek om euthanasie van patie¨nten die in een situatie verkeren, waarin sprake is van ondraaglijk en uitzichtloos lijden, zonder dat de stervensfase in zicht is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u met het gebruik van de term «terecht» de vereiste zorgvuldigheid in acht genomen, nu hiervan – in de context van het artikel – de suggestie kan uitgaan dat het niet doen van een dergelijk verzoek door patie¨nten die zich in de geschetste situatie bevinden, naar uw oordeel als onterecht moet worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt uw oordeel zich, zoals in het artikel tot uitdrukking gebracht, dat ook het honoreren van een dergelijk verzoek door een arts «terecht» is, tot het uitgangspunt van het Nederlands rechtsstelsel dat een oordeel over de rechtmatigheid in individuele gevallen (i.c. het al of niet terecht zijn van een beroep op noodtoestand door een arts) niet aan individuele bewindslieden, noch aan het kabinet toekomt, maar is voorbehouden aan de rechter? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u, dat de kwalificatie «terecht» in de onderhavige context ten onrechte is gebezigd en niet past in de zorgvuldigheid, die met betrekking tot het gevoelige thema van de euthanasie zeker ook van de regering mag worden gevraagd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-24" bron="Medisch Contact">Medisch Contact, 24 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Tijdens het Kamerdebat op 15 februari 1995 over het vervolgingsbeleid euthanasie heeft de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport een beschouwing gegeven over het aandachtspunt van de stervensfase. In dat verband merkte zij op dat er enkele ziekten zijn waartegen in onze geneeskunde helaas nog geen kruid gewassen is. Zoals ALS en MS. Dergelijke ziekten maken een patie¨nt langzaam maar zeker tot een wrak. In deze situaties doen patie¨nten nogal eens een verzoek om euthanasie. Letterlijk staat er in de Handelingen Tweede Kamer (TK 48-3106, m.k.) vervolgens: «Dit is een voorbeeld van naar mijn gevoel en overtuiging zeer terechte verzoeken om euthanasie. Het is dan ook zeer terecht dat een arts, omgeven met alle zorgvuldigheid die daarbij hoort, zo’n verzoek honoreert». Zoals de vragensteller kan constateren, bevat ons artikel in Medisch Contact een nagenoeg letterlijke weergave van bovenaangehaald citaat uit de Handelingen Tweede Kamer, met inbegrip van de in deze vragen gewraakte kwalificatie. Wij hebben ons dus op dit punt zowel in als buiten het parlement in gelijke zin uitgedrukt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Onze kwalificatie laat iedere patie¨nt in de situaties, bedoeld in vraag 1, het volste recht af te zien van een verzoek om toepassing van euthanasie. Wij verwerpen met kracht de gedachte dat het niet vragen van euthanasie ooit als «onterecht» zou kunnen worden gekwalificeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Onze opvatting laat geheel onverlet de strikt individuele beoordeling in elk concreet geval door het Openbaar Ministerie en – uiteindelijk – de rechter van het door een arts gedane beroep op noodtoestand ingeval van toepassing van euthanasie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Verder verwijzen wij naar de Handelingen Tweede Kamer van 15 februari 1995. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
