<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) over radio-actief melkpoeder uit de Oekraïne (Ingezonden 24 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1322
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Veeteelt (Zuivel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelenkeuring Melk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 684, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1322</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1391" allpagenumbers="1391" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="684" onderwerp="" indiendatum="1995-02-24">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 april 1995) zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 586, Vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is een partij radio-actief melkpoeder uit Oekraı¨ne vorig jaar voor verscheping naar Kenya gekeurd door de Nederlandse autoriteiten en geschikt bevonden voor menselijke consumptie <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het Controle Bureau voor de Zuivel in Gouda deze partij op 24 april 1994 voor de export naar Kenya gecontroleerd op radio-activiteit en andere besmettingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er misschien sprake van vervalsing van de export-documenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar de werkelijke gang van zaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-17" bron="Leeuwarder Courant 16 februari 1995. Gazet van Antwerpen 17 februari 1995. Provinciaalse Zeeuwse Courant">Leeuwarder Courant 16 februari 1995. Gazet van Antwerpen 17 februari 1995. Provinciaalse Zeeuwse Courant, 17 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Vorig jaar is door een leverancier een monster melkpoeder van Oekraı¨nse herkomst aangeboden bij de Stichting Centraal Orgaan voor Kwaliteitsaangelegenheden in de Zuivel (COKZ) te Leusden. Het COKZ heeft ingevolge de Landbouwkwaliteitswet de publiekrechtelijke taak poedervormige melkprodukten te controleren op de in de Landbouwkwaliteitsregelgeving poedervormige melkprodukten neergelegde kwaliteitseisen. Voorts is het COKZ in dat kader belast met het uitreiken van tekenen, merken en bewijsstukken. Daarnaast analyseert het COKZ op privaatrechtelijke basis ook monsters die door leveranciers worden aangeboden voor onderzoek. Dit onderzoek valt niet onder de werkzaamheden ter uitvoering van het bepaalde bij of krachtens de Landbouwkwaliteitswet. In het onderhavige geval is een door de leverancier aangeboden monster onderzocht op samenstelling en eventuele microbie¨le of radioactieve besmetting. Dit onderzoek valt niet onder de publiekrechtelijke taken van het COKZ en is derhalve niet door of namens de Nederlandse autoriteiten verricht. Volgens het onderzoek bleek het monster niet microbieel besmet en lag de gemeten radioactiviteit onder de norm waarboven wordt afgekeurd voor menselijke consumptie, te weten 370 Bq Cs-131 plus Cs-137. In zijn schriftelijke verklaring heeft het COKZ vermeld dat het niet zelf een monster heeft genomen, maar dat het monster door de leverancier was aangeboden voor onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen aanleiding om te veronderstellen dat exportdocumenten werden vervalst. De mogelijkheid dat het aangeboden monster niet afkomstig is van de onderhavige partij melkpoeder is door het COKZ zelf nader onderzocht. Na terugkeer van de desbetreffende partij melkpoeder heeft het COKZ aanvullende monsters genomen. Analyse van deze monsters gaf aan dat de terzake geldende normen niet zijn overschreden. Hieruit volgt dat er geen aanleiding is te veronderstellen dat het in april 1994 onderzochte monster niet afkomstig was van de onderhavige partij melkpoeder. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het COKZ heeft aanvullend onderzoek gedaan (zie antwoord 3). Gezien de uitkomst van dat onderzoek is er op dit moment geen aanleiding voor een nader onderzoek inzake fraude of misleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
