<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de getroffen afvloeiingsregeling van de burgemeester van Leeuwarden. (Ingezonden 26 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14516
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gang van zaken rondom de in Leeuwarden afgesproken zwijgplicht over de inhoudelijke gronden van het vertrek van mevrouw Van Maaren-Van Baalen. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van Tweede-Kamerleden Scheltema-de Nie en Pitstra, ingezonden 25 oktober 2001 (Aanhangsel van de Handelingen II, 2001-2002, 178 en 179).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Overig) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvloeiingsregelingen Burgemeesters</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14516</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="375" allpagenumbers="375 376" vetnummer="2010201570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14516" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="180" onderwerp="" indiendatum="2001-10-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat uw ministerie de in Leeuwarden afgesproken zwijgplicht in strijd acht met de Gemeentewet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat gaat u naar aanleiding van de gang van zaken rondom deze zwijgplicht ondernemen richting gemeente Leeuwarden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat aangezien een burgemeester benoemd wordt door het Rijk, deze ook verantwoordelijkheid draagt voor de gevolgen als het niet goed gaat? Op welke wijze heeft u in dezen deze verantwoordelijkheid genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarop doelt mevrouw Van Maaren-van Baalen met haar uitspraak «zelfs de minister zegt dat hij niets meer voor je kan doen»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom zou een afvloeiingsregeling nodig dan wel gewenst zijn geweest? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn uw mogelijkheden om de regeling ongedaan te maken? Bent u bereid hiertoe stappen te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Kent u de clausule in het Rechtspositiebesluit burgemeesters 1994 die voorziet in de mogelijkheid in bijzondere gevallen waarin toekenning van de (volledige) kosten aan de gemeente niet te rechtvaardigen is, af te wijken van de hoofdregel dat de kosten te allen tijde ten laste van de gemeente blijven, welke clausule bedoeld is voor zeer uitzonderlijke omstandigheden? Welke uitzonderlijke omstandigheden worden in genoemde clausule bedoeld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Indien de regeling niet teruggedraaid wordt/ kan worden, bent u dan bereid gebruik te maken van de mogelijkheid om de financiële gevolgen ten laste van het Rijk te laten komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van mening dat op dit moment raadsleden zich voldoende vrij achten de kwestie in alle openheid te bespreken, gelet op de uitspraken van de heer Van Mourik, fractievoorzitter van de VVD-fractie in Leeuwarden? Is de verklaring «elkaar niet beschadigen» naar uw mening niet een te ruim begrip? Zal naar uw mening dit alsnog belemmerend kunnen werken in de verdere procedure? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-10-23" bron="NRC">NRC, 23 oktober 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 444" documentnummer="5" documentjaargang="1997-1998">Kamerstuk 25 444, nr. 5, vergaderjaar 1997–1998</noot>
         <noot nummer="3" datum="2001-10-24" bron="Op dit moment wordt er gesproken over het beleggen van een eventuele buitengewone vergadering. Tom van Mourik, fractievoorzitter van de VVD zegt «het niet als zijn democratische taak te zien de zaak volledig op te helderen». , Trouw" titel="We onthouden van actie om elkaar te beschadigen">Op dit moment wordt er gesproken over het beleggen van een eventuele buitengewone vergadering. Tom van Mourik, fractievoorzitter van de VVD zegt «het niet als zijn democratische taak te zien de zaak volledig op te helderen». «We onthouden van actie om elkaar te beschadigen», Trouw, 24 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Scheltema-de Nie en Pitstra, ingezonden 25 oktober jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">NRC Handelsblad heeft op 25 oktober jl. haar berichtgeving over de bewering van het ministerie, zoals weergegeven in de krant van 23 oktober, gecorrigeerd. Verder verwijs ik u naar mijn antwoord op vraag 2 van mevrouw Scheltema-de Nie. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik verwijs u naar mijn antwoord op vraag 4 van mevrouw Scheltema-de Nie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de schriftelijke voorbereiding van het wetsvoorstel 25 444 is dit onderwerp uitgebreid aan de orde geweest. Dit wetsvoorstel, inmiddels per 1 augustus jl. wet geworden, voorziet ondermeer in een procedure en een verantwoordelijkheidsverdeling bij het benoemen en ontslaan van burgemeesters. Ik ben zoals in dit soort situaties gebruikelijk is in de afgelopen periode verschillende malen door de commissaris van de Koningin geïnformeerd over de achtergronden en ontwikkelingen. Ik heb partijen de gelegenheid gegeven om het gerezen geschil tussen college en burgemeester op te lossen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb kennis genomen van deze opmerking van mevrouw Van Maaren zoals weergegeven in een artikel in NRC Handelsblad van 23 oktober jl. Wellicht doelt zij op de situatie, waarin het overleg met de commissaris niet heeft geleid tot een oplossing van het gerezen verschil. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien verstoorde verhoudingen leiden tot het vertrek van een burgemeester bestaat ingevolge het Rechtspositiebesluit burgemeesters 1994 een uitkeringsregeling ten laste van de gemeente. In dit geval hebben partijen in overleg een regeling getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik in het antwoord op vraag 4 van mevrouw Scheltema heb aangegeven, acht ik geen aanleiding aanwezig in dezen stappen te ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Uitgangspunt is dat bij een situatie waarin sprake is van verstoorde verhoudingen tussen burgemeester en raad de wachtgeldlasten bij de gemeente berusten. Aangezien niet geheel uitgesloten kan worden, dat er bijzondere omstandigheden zijn waarin de lasten in redelijkheid niet bij de gemeente kunnen worden gelegd, is bedoelde clausule opgenomen, die echter tot op heden geen toepassing heeft gevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ik verwijs u naar mijn antwoorden op de vragen 2 en 3 van mevrouw Scheltema. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="178" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 178, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
