<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het leden Rehwinkel en Vreeman (beiden PvdA) over het uitvoeren van heroverwegingen van regelgeving.(Ingezonden 30 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1596
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Wetgeving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wet- en regelgeving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 948, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Vreeman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1596</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1935" allpagenumbers="1935" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="948" onderwerp="" indiendatum="1995-05-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vreeman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het artikel «Niet blij met nieuwe wet» uit FNV Magazine (editie Vervoersbond) van 18 mei 1995? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de (ministerie¨le) werkgroep zich gebogen over de deregulering van het Rijtijdenbesluit de Vervoersbond FNV pas gehoord toen er al een complete nieuwe regeling voor het vervoer op tafel lag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat dit moeilijk te rijmen is met de passages uit de nota «Marktwerking, deregulering en wetgevingskwaliteit» : «Bij het uitvoeren van heroverwegingen van regelgeving zullen per onderwerp alle relevante invalshoeken en doelstellingen van beleid in de te maken afwegingen worden betrokken», «... daar het nodig zal zijn expertise uit de maatschappij te hulp te roepen» en «Voorts wordt gedacht aan het raadplegen van deskundigen, bijvoorbeeld uit het bedrijfsleven ...»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">24 036 nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De werkgroep heeft het FNV gehoord op 27 april jl. De werkgroep heeft tot taak een advies uit te brengen. Zij had zich op 27 april jl. over nog geen enkel punt een definitief oordeel gevormd. Naar verwachting zal de werkgroep medio juni een voorstel betreffende de deregulering van het Rijtijdenbesluit uitbrengen. Van een nieuwe regeling voor het vervoer is pas sprake wanneer de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, na behandeling van een voorstel van de desbetreffende werkgroep in de ambtelijke en de ministerie¨le commissie «Marktwerking, deregulering en wetgevingskwaliteit», een ontwerp voor een dergelijke nieuwe regeling vaststellen. Dit zal naar verwachting begin juli 1995 gebeuren. De werkgroep zal eind juni een voorstel voor een ontwerp-regeling van de ambtelijke commissie MDW uitbrengen. Wij wijzen u er overigens op dat, zoals in het Plan van Aanpak «Marktwerking, deregulering en wetgevingskwaliteit» (24 036, nr. 1, blz. 9) is vermeld, de SER advies zal worden gevraagd over het ontwerp-besluit, alsmede de Overlegorganen van Verkeer en Waterstaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gezien het bovenstaande behoeft deze vraag geen beantwoording. De aangehaalde passages zijn onverkort van kracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
