<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Geluk (VVD) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over kabeljauwvisserij door sportvissers. (Ingezonden 26 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18088
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over kabeljauwvisserij door sportvissers, en het aanbieden van de gevangen vis op de veiling, waar beroepsvissers aan een quotum zijn gebonden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Visserij (Sportvisserij) Visserij (Vangstquota)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sportvisserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1555, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020313810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18088</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3253" allpagenumbers="3253" vetnummer="2020313810" code="0203tkkvr1555" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18088" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1555" onderwerp="" indiendatum="2003-06-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de dagelijks forse hoeveelheden kabeljauw die worden aangeland door sportvissers en ook ter verkoop worden aangeboden op de visafslagen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u dat praktisch elke dag tientallen kleine sportvissersbootjes de Zeeuwse havens verlaten om op grote schaal kabeljauw te gaan vissen in vooral ook Belgische wateren, waar door sportvissers zeer beperkt gevist mag worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat er sprake is van gelijke behandeling, daar waar beroepsvissers kabeljauw boven het quotum moeten terugzetten en sportvissers ongelimiteerd kabeljauw mogen aanlanden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waar legt u de grens tussen beroepsvisserij en sportvisserij? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u noodzaak de sportvisserij beperkingen op te leggen in aanlanding van gequoteerde vis, tot bijvoorbeeld het eigen gebruik? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben op de hoogte van berichten hierover. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat regelmatig kleine bootjes de Zeeuwse havens en de haven van IJmuiden verlaten om op kabeljauw te gaan vissen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien er sprake is van verhandelen van vis, is dit te zien als een bedrijfsmatige handeling. Dit is slechts toegestaan wanneer men beschikt over een geregistreerd vaartuig én over de benodigde vangstrechten. Voor anderen – inclusief echte sportvissers – is het verhandelen derhalve niet toegestaan op grond van bestaande regelgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Sportvisserij is een vorm van waterrecreatie, waarbij vanaf de oever of vanuit een vaartuig ter ontspanning wordt gevist. Hierbij wordt gebruik gemaakt van door de wet toegestane vangmiddelen en wordt de gevangen vis niet voor commerciële doeleinden gebruikt. Beroepsvisserij wordt wél uit commerciële overwegingen bedreven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar aanleiding van de ontvangen signalen heb ik de AID verzocht een nader onderzoek in te stellen. De rapportage daarover bevestigt het in de berichten gesuggereerde beeld. De AID zal waar nodig handelend optreden. Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 3 geldt reeds een verhandelverbod. Verder zal ik in overleg treden met de Nederlandse Vereniging Van Sportvissersfederaties – NVVS – en betrokken rederijen om op vrijwillige basis tot afspraken te komen over maximale hoeveelheden te vangen vis. Ik zal nauwlettend blijven volgen of met deze maatregelen de gesignaleerde problemen in voldoende mate zijn opgelost. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
