<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gijzel (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het deeltraject Hengelo-Oldenzaal. (Ingezonden 14 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13301
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen door het lid Leers, ingezonden 9 februari 2001.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Personenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 855, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000106460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Gijzel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13301</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1773" allpagenumbers="1773" vetnummer="2000106460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13301" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="855" onderwerp="" indiendatum="2001-02-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoe verhoudt het halveren van de dienstregeling op het deeltraject Hengelo–Oldenzaal zich met het overgangscontract 2 tussen de Staat en de Nederlandse Spoorwegen? Mogen de NS tussentijds de dienstregeling aanpassen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is over deze wijziging overleg geweest met LOCOV? Zo neen, mag er dan wel gewijzigd worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft over de wijziging vooraf overleg met u plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is de bovengenoemde wijziging in de dienstregeling zo laat pas gecommuniceerd? LOCOV = Landelijk Overlegplatform Consumenten en Openbaar Vervoer. Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Leers, ingezonden 9 februari 2001. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De treindienst (Zutphen–)Hengelo–Oldenzaal valt niet onder het Overgangscontract II maar onder de Raamovereenkomst openbaredienstcontract treindiensten Staat–NSR. Volgens dit contract mag NSR de dienstregeling tussentijds aanpassen mits het aantal plaatskilometers niet daalt en mits de aanpassing 18 maanden vóór ingang met de contractpartner is besproken. Nu dit niet is gebeurd, mag NSR de dienstregeling formeel dus niet aanpassen. Daarom heb ik NSR inmiddels dringend verzocht het contract na te leven en de aanpassing van de dienstregeling onmiddellijk ongedaan te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is over deze wijziging niet vooraf in het Locov overleg geweest met de daar vertegenwoordigde consumentenorganisaties. NSR heeft deze organisaties niet om advies gevraagd. Naar mijn mening had dit wel gemoeten en had de aanpassing dienstregeling niet geëffectueerd mogen worden zolang er geen advies is gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">NSR heeft mij laten weten er tot op het laatste moment naar te hebben gestreefd met Railinfrabeheer resp. Railned tot een oplossing te komen waardoor de dienstregeling niet aangepast zou worden. Daardoor is te lang gewacht met het bekend maken van de tijdelijke wijzigingen in de dienstregeling. Ik neem aan dat ik u hiermee voldoende heb geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
