<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Justitie en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over een onderzoek naar overlast in discotheken. (Ingezonden 30 november 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">25Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10861
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in Metro van 26 november 1999 over het onderzoek dat in opdracht van Horeca Nederland is uitgevoerd naar groeperingen die voor overlast zorgen in de discotheken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Vrijetijdsbesteding (Horeca) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hinder Horeca Minderheden Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 536, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10861</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1201" allpagenumbers="1201" vetnummer="2990003550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10861" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="536" onderwerp="" indiendatum="1999-11-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het onderzoek dat in opdracht van Horeca Nederland is uitgevoerd naar groeperingen die voor overlast zorgen in de discotheken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend op welke schaal allochtonen vanwege hun afkomst worden geweigerd door discotheken in Nederland? Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het aanvaardbaar dat discotheken allochtonen weigeren? Zo neen, wat gaat u hiertegen ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er hier sprake is van discriminatie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt hier in strijd gehandeld met artikel 1 van de Grondwet? Zo ja, wat gaat u hiertegen ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-26" bron="Metro">Metro, 26 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-12-30">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid. (Ontvangen 30 december 1999) Met verwijzing naar uw brief van 1 december jl deel ik u, mede namens de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid, mee dat de vragen van het lid Kant over een onderzoek naar overlast in discotheken, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik niet over het betreffende onderzoek beschik. Uit navraag bij Horeca Nederland is mij gebleken, dat het onderzoek tot op heden ook nog niet is gepubliceerd. Ik streef ernaar u vóór 18 januari 2000 </mededeling>
</kvr>
