<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen (beiden CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over de Laskar Jihad in Indonesië. (Ingezonden 4 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15118
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Laskar Jihad in Indonesië en over Nederlandse betrokkenheid bij plannen van de Verenigde Staten om de strijd tegen het terrorisme uit te breiden naar Indonesië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 667, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15118</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1401" allpagenumbers="1401 1402" vetnummer="2010205380" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15118" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="667" onderwerp="" indiendatum="2002-02-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert de minister voor Ontwikkelingssamenwerking zich dat hij tijdens het mondelinge vragenuur op 4 december 2001 <voetnoot nummer="1"/>een toezegging heeft gedaan om aan de Kamer in een brief een aantal vragen te beantwoorden ten aanzien van de dreigende situatie in Indonesië en de inspanningen om de Laskar Jihad te ontwapenen en demobiliseren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom heeft de Kamer tot op heden hierover nog geen informatie van de minister ontvangen? Wanneer kan de Kamer deze informatie tegemoet zien? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het recent verschenen artikel <voetnoot nummer="2"/>waarin de Amerikaanse en Indonesische geheime diensten zeggen aanwijzingen te hebben dat honderden buitenlanders een geheim opleidingskamp van het terroristisennetwerk Al-Qaeda hebben bezocht op het Indonesische eiland Sulawesi? In het u tevens opgevallen dat in The Washington Post van 27 januari 2002, gemeld wordt dat door de arrestatie van een grote Al-Qaeda cel in Singapore de omtrek van het terroristisch netwerk onthuld is: Het Al-Qaeda netwerk strekt zich uit tot Maleisië, Filippijnen Indonesië? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u deze berichten bevestigen? Zijn er inmiddels hieromtrent initiatieven ondernomen door de Nederlandse regering in de richting van de Indonesische autoriteit? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het feit dat de Amerikaanse onderminister van Defensie Wolfowitz recentelijk Indonesië noemde als één van de landen waar de VS samen met de regering in Jakarta «de terreur wil bestrijden»? Is hiervoor inmiddels een actieplan ontwikkeld? Zo ja, is Nederland hierbij betrokken dan wel de EU? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen" documentnummer="31">Handelingen II, nr. 31, Vergaderjaar 2001–2002.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-01-11" bron="ANP">ANP, 11 januari 2002</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="521">Aanhangsel Handelingen, nr. 521, Vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen, ingezonden 20 december 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">De tijdens het mondelinge vragenuur op 4 december 2001 gestelde vragen zijn beantwoord in mijn brief van 12 december 2001 over de recente ontwikkelingen in Indonesië (Buza000695). </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Deze berichten zijn mij bekend. Ik constateer dat het ook voor de Amerikaanse administratie allerminst vaststaat dat op de bedoelde plek in Sulawesi inderdaad een opleidingskamp van de terroristische organisatie Al-Qaeda was gevestigd dat werd bezocht door honderden buitenlanders. Overigens heeft het hoofd van de Indonesische veiligheidsdienst over deze zaak als eerste uitspraken gedaan maar deze later weer ingetrokken. Op de vraag of er in dit geval echt sprake is geweest van een door Al-Qaeda opgezet kamp is tot op heden geen antwoord te geven. Wel zijn er aanwijzingen dat op deze plek een trainingskamp van een Indonesische organisatie heeft gelegen. Op basis van de thans beschikbare informatie acht ik het niet opportuun omtrent deze specifieke zaak actie te ondernemen in de richting van de Indonesische autoriteiten. Zie ook mijn antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is mij bekend dat de VS Indonesië willen betrekken in de strijd tegen het terrorisme. Of hiertoe een actieplan is ontwikkeld kan ik niet bevestigen. Eerder berichtte ik u dat er op dit moment geen harde bewijzen zijn voor structurele banden op organisatieniveau tussen Al-Qaeda en Indonesische organisaties, al wordt bij de onderzoeken die momenteel gaande zijn in Maleisië en Singapore wel gezinspeeld op contacten tussen Indonesische individuen en internationale terroristische netwerken. Terroristische organisaties kunnen in het huidige Indonesië een aantrekkelijke uitvalsbasis zien. Nederland is dan ook van mening dat de internationale gemeenschap de Indonesische regering zeker op haar verantwoordelijkheden moet wijzen als het gaat om de strijd tegen het terrorisme en waar mogelijk moet ondersteunen in deze strijd. In EU-verband heeft Nederland daarom bepleit dat bij de Europese inspanningen in de coalitie tegen het terrorisme nadrukkelijk aandacht wordt besteed aan Indonesië. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
