<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Albayrak (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over het gebruik van vliegbasis Geilenkirchen door KC-135 toestellen. (Ingezonden 30 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11927
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de regelmatige oefenvluchten vanaf Geilenkirchen met KC-135 vliegtuigen, waardoor overmatige geluidhinder ontstaat, terwijl de inzet van deze vliegtuigen alleen op zeer incidentele basis is toegestaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1478, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11927</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3367" allpagenumbers="3367" vetnummer="2990011710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11927" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1478" onderwerp="" indiendatum="2000-05-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de brief van uw ambtsvoorganger Van Houwelingen aan de burgemeester van Onderbanken over oefenvluchten vanaf Geilenkirchen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van uw voorganger dat de KC-135 een zeer lawaaiig toestel is, waarvan de inzet moet worden betreurd en waarvan de inzet slechts op zeer incidentele basis kan worden toegestaan? Heeft u, evenals uw voorganger, de betreffende autoriteiten dringend verzocht inzet van de KC-135 alleen incidenteel toe te staan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe valt dit dan te rijmen met de praktijk waarbij door KC-135 toestellen zeer regelmatig vanaf vliegveld Geilenkirchen wordt gevlogen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, op welke moment bent u tot een ander inzicht gekomen dan uw voorganger en op welke wijze heeft u deze beleidswijziging aan de gemeente Onderbanken bekend gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, in het licht van bovenstaande, in te zetten op het stopzetten van het gebruik van vliegveld Geilenkirchen door KC-135 toestellen en hierover in overleg te treden met de relevante autoriteiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1988-10-18" bron="Brief met kenmerk D 88/458/29892">Brief met kenmerk D 88/458/29892, 18 oktober 1988</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De KC-135 tankervliegtuigen die thans worden gebruikt zijn van het type KC-135 E of R, en zijn voorzien van turbofan-motoren. Deze zijn beduidend minder luidruchtig dan die waar de brief van 18 oktober 1988 betrekking op had. Het tankervliegtuig waarop de brief uit 1988 doelt was van het type KC-135 Q, voorzien van turbojet-motoren. De KC-135 van dit type kan worden aangemerkt als een luidruchtig vliegtuig. Sinds het begin van de jaren negentig en de inzet ten behoeve van internationale operaties is het bijtanken in de lucht van AWACS-vliegtuigen een operationele noodzaak geworden. Voor het beoefenen van het bijtanken in de lucht heeft de AWACS-organisatie een contract met de Air National Guard (ANG). De ANG levert KC-135 tankervliegtuigen die steeds voor ongeveer twee weken op de vliegbasis Geilenkirchen worden gehuisvest. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het gebruik van tankervliegtuigen is een aangelegenheid van de Navo. Ik heb het voornemen dit onderwerp dan ook te bespreken met de Secretaris-Generaal van de Navo. Ik zal u dienaangaande nader berichten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
