<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de minimawinkel in Heerlen. (Ingezonden 4 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10670
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Armoede Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 369, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10670</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="767" allpagenumbers="767 768" vetnummer="2990002350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10670" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="369" onderwerp="" indiendatum="1999-11-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over de minimawinkel in Heerlen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Ziet u een samenhang tussen dit initiatief en het structureel tekortschieten van het sociaal minium? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ligt het niet veel meer voor de hand dat de gemeente zonnodig via de bijzondere bijstand categorale inkomensondersteuning biedt om de minima te ondersteunen in de voorziening van de eerste levensbehoeften? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het initiatief tot een minimawinkel niet onnodig stigmatiserend? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Houdt het consumeren van etenswaren op de uiterste houdbaarheidsdatum een groter dan gemiddeld risico voor de gezondheid in? Zo ja, vindt u dit initiatief dan wel verantwoord? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaat er een risico dat klanten van de minimawinkel in hun consumptiepatroon afhankelijk worden van deze winkel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-4" bron="O.a. NRC, 3 november jl. en Volkskrant">O.a. NRC, 3 november jl. en Volkskrant, 4 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, daar hebben wij kennis van genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, deze conclusie kan niet worden getrokken. Het is een initiatief van het lokale bestuur om tegemoet te komen aan een bepaalde groep mensen en een «vraag» aan een «aanbod» te koppelen. Aan de ene kant zijn er producten beschikbaar die nog voldoen aan de kwaliteitseisen. Aan de andere kant is er een groep mensen die op vrijwillige basis gebruik kunnen maken van dit aanbod. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kosten van de eerste levensbehoeften behoren tot de algemeen noodzakelijke kosten van bestaan, waarin de bijstandsnorm voorziet. De bestedingsmogelijkheden voor de eerste levensbehoeften kunnen in het gedrang komen door omstandigheden die leiden tot hogere kosten van bestaan waarin de bijstandsnorm niet voorziet. Voor die hogere kosten kan de gemeente (categoriale) bijzondere bijstand verlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit ervaringen in het buitenland, bijvoorbeeld Duitsland, blijkt dat een dergelijk initiatief niet als stigmatiserend wordt ervaren. Ook bestaan er in een aantal Nederlandse gemeenten vergelijkbare initiatieven. In dit verband wijs ik op de veranderde houding ten opzichte van de zogenaamde «stadspassen». Aanvankelijk was daartegen veel protest. Op dit moment zijn zij in veel gemeenten niet meer weg te denken. Bovendien is het natuurlijk aan een consument zelf om te bepalen of hij/zij van een minimawinkel gebruik wil maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is geen risico voor de volksgezondheid wanneer het gaat om het consumeren van voedsel op de dag die als uiterste datum staat vermeld op de verpakking. Voorwaarde is wel dat alle voorzorgsmaatregelen in acht worden genomen. Bijvoorbeeld voor producten die gekoeld moeten worden, dienen ook daadwerkelijk tot die datum gekoeld te worden. Anders is het voor producten die de houdbaarheidsdatum hebben overschreden. In die gevallen bestaat er wel een risico. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is een vrijwillige keuze van de consument om al dan niet aankopen te doen in een minimawinkel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
