<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Marijnissen (beiden SP) aan de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over CE-markering. (Ingezonden 15 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10555
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Consument (Keurmerken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Certificatie Gevaarlijke werktuigen Toezicht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 270, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10555</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="559" allpagenumbers="559" vetnummer="298918390" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10555" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="270" onderwerp="" indiendatum="1999-09-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 november 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 84, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">In hoeveel gevallen is in 1998 een sanctie opgelegd ingevolge de Wet Economische Delicten op grond van een overtreding van 110A- en 118A-richtlijnen en hiervan afgeleide Nederlandse regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er al acties gaande om te komen tot betrouwbare Europese en Nederlandse statistieken met betrekking tot de handhaving van CE-markering, alsmede het rendement van deze handhaving? Zo neen, bent u bereid hiertoe het initiatief te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De 100A- en 118A richtlijnen betreffen een grote groep richtlijnen en beslaan een breder terrein dan alleen CE-markering. Diverse ministeries zijn verantwoordelijk voor de handhaving van de naleving van CE-markering. Bij de beantwoording van deze vraag beperk ik mij tot de ministeries van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en mijn ministerie. In 1998 was onder de verantwoording van mijn ministerie één richtlijn m.b.t. CE-markering van kracht, namelijk (richtlijn 92/42/EG), met betrekking tot energie-efficiency van CV-ketels met als ingangsdatum 1 januari 1998. In dat jaar is nog geen controle op naleving op deze richtlijn uitgevoerd en zijn er dus nog geen sancties opgelegd. Hierover informeerde ik u reeds bij de beantwoording van de kamervragen inzake het rapport van de Algemene Rekenkamer «Toezicht op Keuringen in Nederland» (TK 1999–2000, 26 400 nr. 4). Blijkens informatie van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid zijn er in 1998 ten aanzien van machines op grond van de Wet gevaarlijke werktuigen (Machinebesluit, 100A Richtlijn) en de Arbeidsomstandighedenwet (118A Richtlijn) 2228 tekortkomingen geconstateerd. In 41 gevallen zijn de werkzaamheden met de machine daarbij direct stilgelegd. Bij controle bleek in 212 gevallen de tekortkoming niet te zijn opgeheven. In 150 gevallen bleek bij hercontrole de tekortkoming nog niet te zijn opgeheven en is procesverbaal opgemaakt. Overigens merk ik nog op dat tussen de ministeries van Economische Zaken, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de betrokken inspectiediensten en brancheorganisaties besprekingen gaande zijn met als doel de naleving van de CE-markering-eisen m.b.t. machineveiligheid te optimaliseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn in EU-kader geen acties gaande om tot statistische informatie met betrekking tot de CE-markering te komen. Wat betreft Nederland merk ik op dat de betrokken inspectie- en opsporingsdiensten over zodanige kwantitatieve gegevens met betrekking tot de CE-markering beschikken, dat de betrokken bewindspersonen voldoende inzicht hebben in de handhaving in deze. Er bestaat derhalve geen behoefte aan de door u genoemde actie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
