<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over een subsidie voor zuiniger en schoner autorijden. (Ingezonden 25 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">31Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11563
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffende subsidie van VROM voor aanschaf Lupo-3 van Volkswagen, in relatie tot verhoging van BPM op dieselauto's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Motorrijtuigenbelasting) Milieu (Subsidies) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benzine Milieusubsidies Motorrijtuigenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1157, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11563</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2599" allpagenumbers="2599 2600" vetnummer="2990007650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11563" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1157" onderwerp="" indiendatum="2000-02-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer subsidie beschikbaar stelt voor de aanschaf van de 3-Liter Lupo van Volkswagen? Kunt u de Kamer informeren over de gemaakte afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt zich deze subsidie met de verhoging van de BPM op dieselauto’s met 2000 gulden per 1 mei 2000? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het toeval dat het subsidiebedrag gelijk is aan het bedrag van de genoemde BPM-verhoging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er een maximum verbonden aan het aantal auto’s waarvoor subsidie verstrekt wordt? Zo ja, om hoeveel auto’s gaat het en waarom is dit maximum ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er nog andere projecten die in aanmerking komen voor een dergelijke positieve beloning in het kader van «schoon, stil en zuinig»? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 2 3 4 5">Bij brief van 12 september 1996 is door de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, mede namens de Ministers van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken en de Staatssecretaris van Financiën de beleidsnota Voertuigtechniek en brandstoffen (Milieu) aangeboden aan de Tweede Kamer <voetnoot nummer="1"/>In deze beleidsnota is onder meer aangegeven dat kansrijke technische mogelijkheden een bepaald innovatietraject doorlopen en dat het beleidsinstrumentarium erop is gericht om technische innovaties, waarvan gunstige milieueffecten worden verwacht, zo snel mogelijk in de volgende fase van het innovatietraject te brengen. Ten behoeve van de essentiële stap in het innovatietraject van demonstratie naar marktintroductie wordt in de beleidsnota als nieuw instrument het programma grootschalige demonstratieprogramma’s voorgesteld. In een AO met de vaste kamercommissies van V&amp;W en van VROM op 20 februari 1997 <voetnoot nummer="2"/>bleek een breed draagvlak voor de in de beleidsnota beschreven aanpak. In de begroting voor 1998 is vervolgens ruimte gemaakt voor het nieuwe beleid. Voor het programma grootschalige demonstratieprogramma’s werd voor het jaar 1998 6 mln. vrijgemaakt, voor de jaren daarna jaarlijks 10 mln. Voor het jaar 1998 werd het programma ondergebracht in een regeling <voetnoot nummer="3"/>op basis van het Subsidiebesluit milieugerichte technologie, voor het jaar 1999 in de Regeling milieugerichte technologie 1994 op basis van het Besluit milieusubsidies, en voor het jaar 2000 in de Subsidieregeling milieugerichte technologie 2005 gebaseerd op artikel 15.13 van de Wet milieubeheer. Materieel waren er tussen deze jaren slechts kleine verschillen in de subsidiecriteria. Voor projecten met personenauto’s geldt als criterium in de regeling voor 1999 <voetnoot nummer="4"/>onder meer dat aan de uitstooteisen voor 2000 <voetnoot nummer="5"/>moet zijn voldaan en dat de auto’s tenminste 20 procent minder brandstof moeten verbruiken dan, kort gezegd, de gemiddelde vergelijkbare auto. Op basis van deze criteria wordt uit de regeling voor 1999 een project ondersteund waarmee de promotie van het concept 3-liter auto wordt bevorderd. Onderdeel van dat project is de verkoop van 250 Volkswagen Lupo’s 3-liter. Door de importeur van Volkswagen wordt in dit kader ten laste van het project een korting op de aanschafprijs van de 3-liter Lupo verleend van ruim f 2000, overeenkomend met 25% van de meerprijs van de 3-liter Lupo ten opzichte van een vergelijkbare niet 3-liter Lupo. In het kader van de ontwikkeling van NMP 4 zal overigens worden bezien of dit onderdeel van de Subsidieregeling milieugerichte technologie wordt voortgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">De verhoging van de BPM voor dieselauto’s is bedoeld om de trend van het sterk groeiende aandeel dieselauto’s om te buigen. Die trend is mede een gevolg van de veel lagere accijns op dieselolie in vergelijking met benzine. Dat verschil wordt tot dusverre voor de gemiddelde dieselauto onvolledig gecompenseerd door de hogere vaste belastingen BPM en Motorrijtuigenbelasting. Terugdringing van het aandeel diesel is nodig om de doelen ten aanzien van de luchtkwaliteit (fijn stof, ozon en stikstofdioxide) en verzuring te helpen realiseren. Mede op basis van deze criteria zijn in het NMP-III streefwaarden opgenomen voor de aandelen diesel, benzine en LPG voor verschillende categorieën voertuigen. Het huidige aandeel diesel bij personenauto’s zit daar ver boven. Om de doelen ten aanzien van de vermindering van de emissie van CO <voetnoot nummer="2"/>voor de sector verkeer te halen zullen zowel benzine- als dieselauto’s aanmerkelijk zuiniger moeten worden. Promotie van het concept 3-liter auto dient om de autoconsument rijp te maken voor de nieuwe technologie waarmee dat kan worden gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja dat is volstrekt toeval. Het bedrag is overigens niet geheel gelijk. Om precies te zijn bedraagt de korting f 2056,88. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Subsidieprogramma Demonstratieprojecten Mobiele bronnen 1999 kent geen maximum aan het aantal onder een project vallende voertuigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met ondersteuning vanuit het Subsidieprogramma Demonstratieprojecten Mobiele bronnen 1999 vinden nog twee andere vergelijkbare marktintroductieprojecten plaats. Eén met een personenauto met hybride aandrijving, en één met een elektrische bestelauto. Ook in 2000 kunnen aanvragen ingediend worden voor projecten die leiden tot vermindering van de belemmeringen voor marktintroductie van innovatieve voertuigen. De daartoe strekkende Subsidieregeling milieugerichte technologie 2000 is op 10 maart 2000 gepubliceerd (Stcrt. nr 50). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 884, nrs. 1 en 2">Kamerstuk 24 884, nrs. 1 en 2</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 884" documentnummer="5">Kamerstuk 24 884, nr. 5</noot>
         <noot nummer="3">Stcrt. 1998, 50</noot>
         <noot nummer="4">Stcrt. 1999, 36 en 95</noot>
         <noot nummer="5">Stcrt. 2000, 50</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
