<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over deelname van Taiwan aan de World Health Assembly. (Ingezonden 4 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15588
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de deelname van Taiwan als waarnemer aan de vergadering van de World Health Assembly op 14 mei 2002 te Genève.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Internationale betrekkingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Internationale betrekkingen Taiwan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1079, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15588</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2279" allpagenumbers="2279" vetnummer="2010208770" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15588" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1079" onderwerp="" indiendatum="2002-04-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de resolutie, die op 13 maart jl. in het Europees Parlement is aangenomen betreffende deelname van Taiwan, als waarnemer, aan de vergadering van de Word Health Assembly (WHA) die op 14 mei aanstaande te Genève wordt gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderkent de Nederlandse regering, zoals in deze resolutie gesteld, dat Taiwan, los van zijn volkenrechtelijke status, een bijzondere bijdrage levert aan de werkzaamheden van de World Health Organisation (WHO) en de met haar verbonden organisaties, welke een waarnemerstatus, vergelijkbaar met andere niet-VN-leden, zoals de PLO, de Heilige Stoel en Zwitserland, rechtvaardigt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze denkt de regering, mede in EU-verband, een waarnemerstatus van Taiwan in de komende WHA te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van de bovengenoemde resolutie. Overigens wordt in die resolutie eveneens aangedrongen op het verlenen van steun aan het verzoek van Taiwan tot het verkrijgen van de waarnemersstatus bij de World Health Organisation (WHO). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen sprake van een directe financiële en technische bijdrage van Taiwan aan de World Health Organisation (WHO). De financiële en technische steun die Taiwan in de afgelopen jaren aan internationale gezondheidsprogramma’s heeft verleend verliep niet via de World Health Organisation (WHO). Vanuit dit perspectief dient de gestelde vraag derhalve negatief te worden beantwoord. Dit neemt niet weg dat Nederland het eens is met de stelling van het Europees Parlement dat Taiwan aanzienlijke vooruitgang heeft geboekt op het gebied van de gezondheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Het één-Chinabeleid brengt met zich mee dat een discussie over een waarnemersstatus voor Taiwan in de World Health Organisation (WHO) een politieke kwestie is. Nederland deelt de mening van DG Brundtland <voetnoot nummer="1"/>van de World Health Organisation (WHO) dat kwesties van politieke aard in beginsel niet in Gespecialiseerde Organisaties van de VN, waaronder de WHO, dienen te worden besproken. Dergelijke discussies gaan immers ten koste van de inhoudelijke discussies inzake belangrijke internationale gezondheidsvraagstukken. Het principe van deelname van Taiwan in het VN-systeem zou in eerste instantie bij de Verenigde Naties in New York dienen te worden behandeld. Het actief bevorderen door Nederland van het verlenen van de waarnemersstatus bij de World Health Organisation (WHO) aan Taiwan is derhalve niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">The Global War , in Foreign Policy, januari-februari 2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
