<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lilipaly en Valk (beiden PvdA) over de overstromingen in 1994 in Noord-Holland. (Ingezonden 19 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1660
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Strafrecht en strafprocesrecht (Schadevergoeding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rivieren Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1011, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1660</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2085" allpagenumbers="2085 2086" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1011" onderwerp="" indiendatum="1995-05-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de overstromingen, die in september en oktober 1994 plaatsvonden in Noord-Holland, waardoor onder meer aan een dertigtal particuliere woonhuizen zeer substantie¨le schade is toegebracht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u eveneens op de hoogte van de afwijzing van het Nationaal Rampenfonds van het verzoek van getroffenen om een tegemoetkoming in het vergoeden van de schade? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de calamiteiten in Noord-Holland rampen zijn in de zin van de Rampenwet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat deze situatie in zekere mate vergelijkbaar is met de overstromingen in Limburg eind 1993? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, bent u dan niet van mening, dat de gedupeerden in Noord-Holland in aanmerking komen voor een tegemoetkoming uit het Nationaal Rampenfonds dan wel enige andere tegemoetkoming van overheidswege? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-4" bron="Brief Comite´ Wateroverlast Noord-Holland">Brief Comite´ Wateroverlast Noord-Holland, 4 april 1995</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-04-12" bron="Brief Nationaal Rampenfonds">Brief Nationaal Rampenfonds, 12 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wil een calamiteit een ramp zijn in de zin van de Rampenwet, dan moet aan twee voorwaarden worden voldaan. Er moet ten aanzien van de bestrijding een noodzaak zijn van een meer dan routinematige coo¨rdinatie van de verschillende hulpverleningsdiensten. Het gaat dan om gebeurtenissen op grote schaal waarbij sprake is van bestuurlijke coo¨rdinatie en bevelvoering door degene die met de operationele leiding is belast. Tevens moet er sprake zijn van een ernstige bedreiging van grote materie¨le belangen. Het is aan de burgemeester om te bepalen of binnen de beide randvoorwaarden sprake is van een ramp in de zin van de Rampenwet. Echter, zou inderdaad sprake zijn geweest van een dergelijke ramp, dan betekent zulks nog niet, zoals uit het antwoord op vraag 5 blijkt, dat betrokkenen daarom in aanmerking moeten komen voor een tegemoetkoming. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hoewel in beide provincies de bevolking in haar normale risico-afweging geen rekening hoefde te houden met een mogelijke overstroming, is het kenmerkende verschil tussen beide situaties dat de overstroming in Noord-Holland qua gebied en qua totaal-schade van aanzienlijk geringer omvang was dan die in Limburg. De verschillen tussen beide calamiteiten zijn daarom aanzienlijk groter dan de overeenkomsten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Nationaal Rampenfonds kan ingevolge zijn statuten initiatieven nemen in geval van een «nationale ramp»; van een dergelijke ramp is sprake indien «ter leniging van de nood een nationale inzet nodig is». In haar beslissing dienaangaande is het Rampenfonds autonoom en voert het een eigen beleid. Voor de Rijksoverheid is het geven van financie¨le ondersteuning eveneens een discretionaire bevoegdheid; een zodanige ondersteuning heeft een onverplicht karakter en kan slechts in uitzonderlijke gevallen plaatsvinden. Het kan niet zo zijn dat de overheid bij ieder natuurgeweld en iedere calamiteit of zelfs ramp waarvan de bevolking buiten haar schuld nadelige financie¨le consequenties ondervindt, een tegemoetkoming in de geleden schade verstrekt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
