<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Blerck-Woerdman (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over capaciteitsuitbreiding voor de artsenopleiding. (Ingezonden 7 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12357
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stand van zaken bij realisatie van de toegezegde extra opleidingsplaatsen voor artsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Opleidingen) Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Geneeskunde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 33, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12357</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="65" allpagenumbers="65 66" vetnummer="2990015430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12357" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="33" onderwerp="" indiendatum="2000-09-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-09-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich uw toezegging, gedaan tijdens het Algemeen Overleg Meerjarenafspraken Cure van 28 juni jl., om vijftig extra basisartsen per jaar op te leiden? Kunt u de stand van zaken bij realisatie van de toegezegde extra plaatsen weergeven? Kunt u daarbij ook aangeven welke kosten de uitbreiding betreffen, wat de omvang daarvan is en hoe u in de dekking daarvan heeft voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u aangeven welke kosten met de gefaseerde uitbreiding van de huisartsenopleidingscapaciteit tot 456 plaatsen <voetnoot nummer="1"/>(4x24 plaatsen vanaf 2001–2004) volgens u zijn gemoeid, wat de omvang daarvan is en hoe in de dekking daarvan voorzien zou moeten worden? Wordt hierbij ook gedacht aan het inzetten van de goodwillfinanciering in 2003? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hebt u al met betrokken actoren (zoals de LHV en de relevante opleidingsinstituten) overleg gevoerd over de wijze waarop de huisartsencapaciteitsuitbreiding moet plaatsvinden? Welke concrete afspraken zijn er inmiddels vastgelegd inzake de flankerende maatregelen? <voetnoot nummer="2"/>Klopt het dat het (in organisatorisch opzicht) mogelijk is om extra huisartsbegeleiders beschikbaar te stellen, mits de hiervoor vereiste middelen beschikbaar worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de vereiste middelen voor flankerende maatregelen (boven op de kosten van de feitelijke uitbreiding), om tot daadwerkelijke realisatie te komen van de volgens planning per 1 maart 2001 gefaseerde uitbreiding van de capaciteit met ongeveer 100 plaatsen, nu beschikbaar moet komen gezien het dreigende huisartsentekort? Zo niet, deelt u dan de mening dat de kans zeer realistisch is dat de uitbreiding vertraging zal oplopen, en dus niet per 1 maart 2001 zijn eerste beslag zal krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 801" documentnummer="37">Kamerstuk 26 801, nr. 37</noot>
         <noot nummer="2">Ibidem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het gaat hier om extra plaatsen voor het opleiden van basisartsen tot specialist. In de Zorgnota 2001 zijn onder andere voor dit doel middelen gereserveerd. In overleg met betrokken partijen over de verdeling van de gereserveerde middelen zal deze uitbreiding worden meegenomen. Met deze uitbreiding zijn gemoeid de kosten van de specialistenopleiding die niet via opbrengsten (verrichtingen) worden gedekt. De Nederlandse Vereniging van Ziekenhuizen en de Orde van Medisch Specialisten geven aan dat de kosten gedurende de gehele opleiding f 28 mln. bedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met de gefaseerde uitbreiding van de huisartsopleidingscapaciteit zijn de volgende soorten kosten gemoeid: – salaris van de huisarts in opleiding, – vergoeding voor de huisartsopleiders en – personeel, materieel en infrastructuur betreffende de afdelingen huisartsopleiding. De omvang van deze kosten is f 6 mln. in het jaar 2001 oplopend tot structureel f 28 mln. vanaf het jaar 2004. De dekking daarvan is voorzien in de Zorgnota 2001 en wordt daarin toegelicht. Vanaf 2003 zal dekking plaatsvinden uit vrijval middelen goodwillfonds huisartsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, op 9 februari jl. heeft ambtelijk overleg plaatsgevonden met de Landelijke Huisartsen Vereniging en met de Raad voor de Huisartsopleiding. Wat de flankerende maatregelen betreft heb ik besloten tot verhoging van het salaris van de huisartsbegeleider van schaal 12 BBRA naar schaal 14 BBRA met twee extra periodieken en een uitbreiding van het ondersteunend personeel van een afdeling huisartsopleiding met 0,3 fte. Daarnaast zullen financiële middelen beschikbaar worden gesteld voor het geval de huisvesting (gebouw), waarover een afdeling huisartsopleiding thans beschikt, niet meer voldoende blijkt te zijn bij een uitbreiding van de opleidingscapaciteit. Het is inderdaad zo dat (extra) huisartsbegeleiders beschikbaar zijn/komen indien de middelen, zoals hiervoor vermeld, worden toegekend. Inmiddels is de voorzitter van de Landelijke Huisartsen Vereniging telefonisch op de hoogte gesteld van mijn besluit betreffende de flankerende maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik deel de mening dat de vereiste financiële middelen voor de flankerende maatregelen nu beschikbaar moeten komen om volgens planning per 1 maart 2001 de gefaseerde uitbreiding van de capaciteit huisartsopleiding te laten plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
