<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) over het bouwbesluit1 (Ingezonden 30 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1881
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft uitkomsten die vermeld staan in het rapport van TNO-Bouw in kader van evaluatie van herziene Woningwet en Bouwbesluit. Dit rapport is één van de rapporten die de basis vormt voor evaluatienota met beleidsvoornemens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften) Bouw (Gebouwen) Bouw (Woningbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwnijverheid Bouwvoorschriften</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1215, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1881</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2501" allpagenumbers="2501" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1215" onderwerp="" indiendatum="1995-08-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het evaluatierapport van TNO-Bouw waaruit zou blijken dat het Bouwbesluit in de praktijk niet goed functioneert? </vraag>
      <vraag nummer="2">Voldoet een groot aantal bouwwerken hierdoor niet aan de geldende voorschriften? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de conclusie van TNO, dat er sprake is van onbekendheid met het besluit in de praktijk, complexe regelgeving en onnodige verschillen met overeenkomstige voorschriften? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid, met het oog op de op handen zijnde evaluatie van het bouwbesluit, te komen met voorstellen deze knelpunten weg te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Cobouw, Bouwbesluit werkt in praktijk niet goed dd. 28-8-95</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het TNO-rapport is e´e´n van de onderzoeksrapporten die in het kader van de evaluatie van de herziene Woningwet en het Bouwbesluit zijn opgesteld. Die rapporten vormen – naast andere signalen die ik van de bouwpraktijk heb ontvangen – de basis voor de evaluatienota met beleidsvoornemens terzake. Deze nota zal ik in het najaar aan de Tweede Kamer toezenden, ter tegemoetkoming aan de destijds gedane toezegging. Op dit moment wordt de laatste hand gelegd aan deze (nog concept-) evaluatienota. Alvorens de Kamer hierover te informeren ben ik nog voornemens de bouwpraktijk zelf, via het Overlegplatform Bouwregelgeving, te raadplegen over voorgenomen maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het TNO-onderzoek is dit vooralsnog niet gebleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Soortgelijke signalen als vermeld in het TNO-onderzoek hebben mij ook langs andere weg bereikt. In de komende evaluatienota zal ik concreter ingaan op de diverse onderzoeksresultaten en andere signalen uit de bouwpraktijk, de conclusies die ik daaruit trek en de beleidsvoornemens ter zake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit mijn antwoord op vraag 3 blijkt reeds dat ik inderdaad bereid ben om voordoende knelpunten in de vigerende bouwregelgeving (dus inclusief de herziene Woningwet) weg te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
