<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) aan de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over opening coffeeshop in Zwijndrecht. (Ingezonden 22 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10121
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het gedogen van de verkoop van softdrugs in een coffeeshop in Zwijndrecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Vrijetijdsbesteding (Horeca)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Horeca Softdrugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1947, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10121</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3919" allpagenumbers="3919 3920" vetnummer="2989916360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10121" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1947" onderwerp="" indiendatum="1999-07-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 augustus 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1861, Vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het besluit van de gemeenteraad van Zwijndrecht op 8 juli jl. om een coffeeshop te gedogen? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeveel gemeenten, waar aanvankelijk geen coffeeshop was, is inmiddels een coffeeshop geopend als gevolg van het OM-beleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het bieden van de mogelijkheid aan gemeenten om coffeeshops toe te staan, nog iets heel anders is dan het huidige softdrugsbeleid, waarbij gemeenten geen werkelijke keuze hebben doordat het OM weigert een OM-beleid te handhaven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het feit dat het OM door de invulling van het gedoogbeleid een gemeente de facto kan dwingen een wetsovertreding, te weten de verkoop van softdrugs, toe te staan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het OM ruimere mogelijkheden te geven om rekening te houden met plaatselijke wensen om een democratisch gekozen OM-optie te handhaven, in plaats van rigide vast te houden aan het gedoogbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het feit dat blijkens de nota van de gemeente Zwijndrecht drugsgebruik onder de schoolgaande jeugd een rol speelt bij de keuze een coffeeshop te openen (blz. 9 en 10 van de nota) terwijl deze groep op grond van de AHOJ-G criteria niet in coffeeshops mag komen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Zal na de opening van een coffeeshop in Zwijndrecht harder worden opgetreden tegen de verkoop aan en het gebruik van softdrugs door jongeren onder de 18 jaar? Zo ja, uit zich dit in het ter beschikking stellen van extra handhavings- en opsporingscapaciteit? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is er onderzoek beschikbaar waaruit blijkt dat de opening van een coffeeshop in een gemeente leidt tot vermindering van het drugsgebruik onder minderjarigen? Indien dit niet het geval is, bent u dan bereid een dergelijk onderzoek te laten uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zal bij constatering van de verkoop van drugs aan minderjarigen onherroepelijk tot vervolging van de coffeeshop worden overgegaan? Hoe zal in dit geval het verbod op de verkoop aan minderjarigen geloofwaardig worden gehandhaafd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Drugsnota">Beleidsnota voor de gemeente Zwijndrecht, «Drugsnota», ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het regionaal beleid ten aanzien van coffeeshops wordt bepaald in het regionaal college, waarin naast alle burgemeesters van de regio de hoofdofficier van justitie zitting heeft. Daarnaast neemt de korpschef van de regio deel aan de vergaderingen van dit college. Het beleid wordt dus zeker niet door het openbaar ministerie alleen bepaald. Er staan mij geen cijfers ter beschikking van het aantal gemeenten waarin de laatste jaren een coffeeshop is geopend, terwijl er in die gemeente eerder geen aanwezig was. Uit informatie van het Steun- &amp; Informatiepunt drugs &amp; veiligheid blijkt dat inmiddels ongeveer 90% van de gemeenten een coffeeshopbeleid heeft vastgesteld. Voor kleine gemeenten (minder dan 20.000 inwoners) komt dat in veel gevallen neer op een nul-beleid. Andere gemeenten stellen een maximum aantal vast. Dat maximum ligt in een aantal gevallen lager dan het feitelijk aantal aanwezige coffeeshops. Blijkens een onderzoek «Cannabis in Nederland, inventarisatie van de verkooppunten» dat in 1997 in opdracht van de Interbestuurlijke Taskforce Veiligheid en Verslavingszorg is uitgevoerd door Intraval/SGBO is het aantal coffeeshops in de periode van 1995 tot 1997 landelijk met ruim 15% gedaald tot naar schatting 1179. Deze ontwikkeling is in lijn met het landelijk OM-beleid dat gericht is op vermindering van het aantal coffeeshops. Uit het genoemde onderzoek blijkt voorts dat in een meerderheid van de onderzochte gemeenten het aantal coffeeshops gelijk is gebleven. Deze groep bestaat voor een groot deel uit gemeenten die zowel in 1995 als in 1997 geen coffeeshop bezitten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Gemeentebesturen hebben de vrijheid te besluiten in het geheel geen coffeeshops toe te staan, ook indien daar naar het oordeel van politie en OM wel aanleiding toe bestaat. Indien een gemeente eenzijdig voor de nul-optie kiest, staat het bestuursrechtelijk instrumentarium ter beschikking. Daarnaast zal het openbaar ministerie, conform de richtlijn voor de Opiumwet, tegen een eventueel toch te vestigen coffeeshop optreden, indien de AHOJ-G criteria worden overschreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is geen sprake van dat gemeenten door het OM gedwongen worden een wetsovertreding, te weten de verkoop van softdrugs, toe te staan. Het OM streeft er naar in goed overleg met gemeente en politie te komen tot een verantwoord lokaal coffeeshopbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met het College van procureurs-generaal ben ik van oordeel dat het huidige beleid voldoende armslag geeft om op lokaal niveau tot een verantwoord beleid te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6, 7 en 9">De beleidsnota van de gemeente Zwijndrecht richt zich op het formuleren van een lokaal drugsbeleid, waarbij naast de aspecten preventie, voorlichting en hulpverlening, aandacht wordt besteed aan coffeeshops. Op de in uw vraag genoemde pagina’s van de nota van de gemeente Zwijndrecht worden de uitkomsten weergegeven van het softdrugsgebruik in Zwijndrecht. Daarbij wordt ook het gebruik onder scholieren genoemd. Verkoop vindt blijkens de nota plaats door kleine softdrugshandelaren, die naast softdrugs ook XTC pillen leveren. Het instellen van een gedoogd verkooppunt maakt voor gemeente, politie en OM de controle op het verbod van de verkoop aan minderjarigen overzichtelijker. Dit ondersteunt tevens het beleid om te komen tot scheiding van de markten van hard- en softdrugs. Nu gebleken is dat er i.c. in Zwijndrecht een markt voor softdrugs bestaat zal, zonder gedoogd verkooppunt, de verkoop in het ongecontroleerde circuit voortgang vinden en is controle op de verkoop aan minderjarigen bijkans uitgesloten. Juist om het gebruik van softdrugs onder schoolgaande jeugd tegen te gaan is het uit een oogpunt van handhaafbaarheid van belang om, naast een goed voorlichtings- en preventiebeleid, tot regulering via een coffeeshopbeleid te komen. Een gedoogde coffeeshop zal regelmatig worden gecontroleerd op de naleving van de AHOJ-G criteria. Bij geconstateerde niet-naleving zal proces-verbaal worden opgemaakt en conform de landelijke Opiumwetrichtlijn worden vervolgd. OM, burgemeester en politie maken in de driehoek afspraken over het beschikbaar stellen van de benodigde capaciteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Nee, er is naar mijn weten geen onderzoek verricht waarbij aangetoond wordt dat de opening van een coffeeshop leidt tot vermindering van het druggebruik door minderjarigen. Het laten verrichten van een dergelijk onderzoek zal onderzoekstechnisch op meerdere problemen stuiten. De omvang van het drugsgebruik is afhankelijk van verschillende factoren. Het is niet mogelijk de invloed van deze factoren afzonderlijk te bepalen. Uit internationaal vergelijkend onderzoek blijkt echter dat trends in gebruik in veel landen parallel lopen. Dit leidt tot de conclusie dat vermoedelijk trends in de jeugdcultuur van grote invloed zijn op de omvang van het gebruik. Ik zie derhalve geen aanleiding tot het instellen van een dergelijk onderzoek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
