<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Çörüzen Verhagen (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de dood van 17 leden van de Falun Gong-beweging. (Ingezonden 5 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14059
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in het Radio 1 journaal van 4 juli 2001 over deze kwestie en het gevangenhouden van leden van deze beweging in een strafgevangenis in China.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Levensbeschouwingen Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1515, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14059</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3159" allpagenumbers="3159 3160" vetnummer="2000113260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14059" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1515" onderwerp="" indiendatum="2001-07-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat in Noord-China 17 leden van de Falun Gong-beweging blijkbaar op 20 juni jongstleden dood zijn aangetroffen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat 50.000 leden van de Falun Gong-beweging gevangen worden gehouden in een strafgevangenis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de regering bereid nader onderzoek te doen naar deze gebeurtenissen dan wel nadere informatie in te winnen over deze kwesties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze zal de kwestie Falun Gong in Europees verband en in bilaterale contacten tussen Nederland en China aan de orde worden gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-4" bron="Radio 1 journaal">Radio 1 journaal, 4 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met berichten over het overlijden van Falun Gong aanhangers op 20 juni jongstleden in het Wanjia werkkamp bij de stad Harbin, in de provincie Heilongjiang. Er zijn tegenstrijdige berichten over het aantal doden en wat er feitelijk is gebeurd. Het Chinese Ministerie van Buitenlandse Zaken bevestigde het voorval op 5 juli jongstleden in een persverklaring. Daarin werd melding gemaakt over de zelfmoordpoging van 11 vrouwelijke aanhangers van de Falun Gong beweging, waarvan 3 pogingen met dodelijke afloop. Volgens een aantal mensenrechtenorganisaties en de Falun Gong beweging zijn de doden het gevolg van gewelddadigheden in het Wanjia werkkamp. Tevens spreken deze bronnen van een hoger aantal doden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat de Chinese overheid sinds het verbod op de Falun Gong beweging in 1999 vele duizenden aanhangers heeft gearresteerd en heeft geplaatst in werkkampen. Mensenrechtenorganisaties berichten over 10 000 tot 50 000 gevangen Falun Gong aanhangers. De Chinese overheid geeft hierover geen cijfers vrij, waardoor het exacte aantal gevangennemingen moeilijk kan worden vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering volgt nauwlettend de mensenrechtensituatie in China, ook als het om Falun Gong aanhangers gaat. Het incident in het Wanjia werkkamp heeft in hoge mate de aandacht getrokken, mede door de tegenstrijdige berichtgevingen over marteling van Falun Gong aanhangers. Het blijkt in de praktijk bijzonder moeilijk om de werkelijke gang van zaken vast te stellen. Dit geldt zowel voor de gebeurtenis in het Wanjia werkkamp als voor het aantal gevangen Falun Gong aanhangers. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De behandeling van individuele Falun Gong aanhangers is in de Raadsconclusies dd. 22 januari 2001 over de mensenrechtendialoog specifiek opgenomen als onderdeel van de EU-dialoog. De EU verwacht op dit punt vooruitgang van de Chinese regering. De berichten over marteling en geweld tegen Falun Gong aanhangers zullen dan ook zeker aan de orde worden gesteld in de komende dialoogronde van dit najaar, onder Belgisch voorzitterschap. China wordt in de dialoog opgeroepen de vrijheid van meningsuiting, vergadering en godsdienst of overtuiging te respecteren van al haar burgers, dus ook van de Falun Gong aanhangers. Behalve via de EU-China mensenrechtendialoog heeft de Nederlandse regering de grote zorg over de mensenrechtensituatie, waaronder de behandeling van Falun Gong leden, ook via bilaterale kanalen nadrukkelijk onder de aandacht gebracht van de Chinese autoriteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
