<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stevens (CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën. (Ingezonden 25 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11448
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de forse achterstand in de verwerking van met name de beroepschriften op basis van de Wet waardering onroerende zaken (WOZ) bij de gerechtshoven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Onroerendezaakbelasting) Rechterlijke organisatie (Gerechtshoven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gerechtshoven Onroerendezaakbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 5, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stevens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11448</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="9" allpagenumbers="9" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11448" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="5" onderwerp="" indiendatum="2000-01-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stevens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-6">
         <antwoorder functie="Minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van het artikel «Hof Den Bosch op achterstand» in Belastingmagazine van 12 december 1999, waarin een interview is opgenomen met Vice-president J.A. Meijer en raadsheer Mr G.J. van Muijen, waarin zij stellen dat het verwerken van ruim 3600 beroepschriften op basis van de Wet waardering onroerende zaken (WOZ) ontwrichtend werkt en dat het met de bestaande bezetting onmogelijk is de achterstand weg te werken, hetgeen niet alleen ten koste gaat van de WOZ-zaken, maar ook van de rechtspraak inzake inkomsten-, vennootschaps- en omzetbelasting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat heeft het overleg met de gerechtshoven over de te verwachten verstoppingsverschijnselen opgeleverd zoals toegezegd door de Staatssecretaris van Financiën in de Eerste Kamer bij gelegenheid van de plenaire behandeling van de WOZ (Handelingen EK 13/12/1994, 9-284)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u – mede gezien de te verwachten jurisprudentie die onvermijdelijk zal voortvloeien uit de «tweede WOZ-golf» (voortvloeiende uit de tweede taxatieronde) – bereid voldoende middelen ter beschikking te stellen om de bezetting van de belastingkamers van de gerechtshoven op korte termijn aan te passen aan de gesignaleerde toestroom van nieuwe zaken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u voorts aangeven welke de huidige achterstanden zijn en gemiddelde doorlooptijd is van WOZ-zaken bij de belastingkamers van de gerechtshoven over de afgelopen vijf jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Als onderdeel van de evaluatie van de wet WOZ heeft in de periode van eind 1998 tot medio 1999 onderzoek plaatsgevonden naar het effect van de invoering van de wet WOZ op de werklast van de belastingkamers van de gerechtshoven. De resultaten van dit onderzoek zijn opgenomen in het rapport «De Wet WOZ en de werklast rechterlijke macht». In dit rapport wordt melding gemaakt van een verwachte toename van het aantal WOZ-zaken over de eerste WOZ-periode (1997–2000) met 6500 zaken. Op 15 december jongstleden is het rapport als bijlage bij de WOZ-evaluatie naar de Eerste en Tweede Kamer gestuurd. Vooruitlopend op de resultaten van eerdergenoemde evaluatie heeft het Ministerie van Justitie in 1999 en 2000 extra middelen voor de verwerking van de WOZ-zaken aan de gerechtshoven toegekend. Ten behoeve van de begroting 2001 vindt overleg plaats over de verkrijging van structurele middelen ter financiering van capaciteitsuitbreiding bij de gerechtshoven als gevolg van de wet WOZ. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit in- en uitstroomcijfers van WOZ-zaken over 1997 en 1998 is af te leiden dat de achterstanden oplopen van 2 309 in 1997 tot 8 129 in 1998. De werkvoorraad in 1999 is eerst te bepalen op basis van de in- en uitstroomcijfers die naar verwachting per juni 2000 beschikbaar komen. Voor wat betreft de doorlooptijden zijn geen gegevens op zaaksoortniveau beschikbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
