<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 11 december." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Swildens-Rozendaal (PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over dierproeven. (Ingezonden 2 november 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12653
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ten behoeve van de productie van vaccins worden jaarlijks in Europa ongeveer 150.000 en in Nederland ongeveer 15.000 overbodige dierproeven gedaan (RTL-Nieuws, 9 oktober 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierproeven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 286, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12653</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="593" allpagenumbers="593" vetnummer="2000101870" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12653" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="286" onderwerp="" indiendatum="2000-11-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat ten behoeve van de productie van vaccins jaarlijks in Europa ongeveer 150 000 en in Nederland ongeveer 15 000 overbodige dierproeven worden gedaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Europese en nationale wetgeving producenten van vaccins verplicht om dierproeven (telkens) te herhalen, ook indien de resultaten van deze dierproeven op voorhand bekend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u het oordeel van het RIVM en andere wetenschappers op het gebied van dierproeven dat genoemde regelgeving deels is achterhaald, omdat het sterk verbeterde productieproces en de strikte kwaliteitsbewaking daarbinnen de veiligheid van vaccins reeds kunnen garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat, indien genoemde regelgeving leidt tot het verrichten van onnodige dierproeven deze – gelet op het overheidsbeleid dat is gericht op het terugdringen van het aantal dierproeven – dient te worden aangepast? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid daartoe, zowel op nationaal niveau als in Europa, het initiatief te nemen en de Kamer van uw activiteiten terzake op de hoogte te houden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-10-9" bron="RTL-Nieuws">RTL-Nieuws, 9 oktober 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2000-11-21">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 21 november 2000) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Swildens-Rozendaal (PvdA) over dierproeven kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het verkrijgen van informatie van derden meer tijd vergt dan was voorzien. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
