<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Alblas (LPF) en Oplaat (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de problemen met betrekking tot hulpverlening op de Nederlandse wegen. (Ingezonden 5 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16495
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de problemen die er zouden zijn met bergingsbedrijven op de Nederlandse wegen ten aanzien van onder meer kwaliteit en continuïteit van de dienstverlening.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hulpverlening Ongevallen Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 191, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Alblas</persoon>
            <persoon partij="VVD">Oplaat</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16495</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="401" allpagenumbers="401 402" vetnummer="2010214940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16495" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="191" onderwerp="" indiendatum="2002-09-5">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Alblas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Oplaat</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de aan u gerichte brief van de Branchevereniging voor Bergingsbedrijven, 23 augustus 2002, waarin de zorg wordt uitgesproken over de continuïteit van de hulpverlening door bergers op de Nederlandse snelwegen, met kans op frequente filevorming door gebrekkige bergingsmogelijkheden? Bent u tevens bekend met klachten van belanghebbenden (politie, RWS, brandweer) aangaande de kwaliteit van de dienstverlening van bergingsbedrijven? Welke verklaring heeft u voor de toename van deze klachten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over het bericht dat het Stichting Incident Management Nederland (SIMN) zich bij aanbestedingen alleen zou laten leiden door de laagste prijs en niet door kwaliteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met de keuringen die de door de SIMN geselecteerde bedrijven ondergaan, waaruit zou blijken dat veel van het bergingsmaterieel van die bedrijven niet voldoet aan de wettelijke normen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan stappen te ondernemen om de kwaliteit van de dienstverlening te verbeteren en te waarborgen? Zo ja, op welke wijze? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het feit dat veel bergingsbedrijven met zwaar materieel per 1 december 2002 hun werkzaamheden gaan beëindigen. Komt hiermee de hulpverlening, die vooral in de winterperiode actueel is, bij zware incidenten in gevaar? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat de beschikbaarheid van zwaar materieel en de benodigde expertise gegarandeerd moet worden? Zo ja, hoe verhoudt zich dit met het beëindigen van werkzaamheden door bergers? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe oordeelt u over de ontwikkelingen in de bergingssector, waarbij de continuïteit in deze branche in het geding is, in relatie tot het functioneren van het SIMN? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Van de door u bedoelde brief heb ik kennis genomen. De brief is beantwoord op 3 september 2002; een afschrift gaat hierbij. <voetnoot nummer="1"/>In de afgelopen drie jaar zijn er via mijn dienst drie klachten over bergingsbedrijven ingediend bij de Stichting Incident Management Nederland, de opdrachtgever van deze bergingsbedrijven. Van een toename in het aantal klachten is mij niets bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van een dergelijk bericht ben ik niet op de hoogte. In de door u in de eerste vraag bedoelde brief wordt alleen mededeling gedaan van de verdenking dat de Stichting Incident Management Nederland alleen op prijs zou selecteren. Mij is daarvan niets bekend. In onze overeenkomst met de Stichting Incident Management Nederland zijn ook afspraken over de vereiste kwaliteit opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is mij bekend dat de bergingsbedrijven die in aanmerking willen komen voor het in opdracht van de Stichting Incident Management Nederland verrichten van bergingsactiviteiten hun materieel moeten laten keuren door onafhankelijke keuringsinstituten. Bij die keuringen wordt gecontroleerd of het materieel voldoet aan de door de Stichting gestelde eisen. Inmiddels voldoet het overgrote deel van het materiaal aan de eisen. Bovendien zal door de SIMN ook gedurende de looptijd van de overeenkomst worden gekeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De huidige kwaliteit van de dienstverlening geeft geen reden tot klagen, zeker gezien het geringe aantal ingediende klachten. De door de Stichting Incident Management Nederland vereiste keuring van bergingsmaterieel zal wel tot een verdere kwaliteitsverbetering leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de in uw eerste vraag bedoelde brief wordt melding gedaan van de mogelijkheid dat een aantal bergingsbedrijven met zwaar materieel hun bedrijfsactiviteiten zullen gaan beëindigen. De Regionale directies van de Rijkswaterstaat hebben met alle VBS-gecertificeerde bergingsbedrijven met zwaar materieel contracten gesloten. Vanuit de Rijkswaterstaat hebben mij geen berichten bereikt dat er contracten zijn opgezegd. Gezien het grote aantal bergingsbedrijven met zwaar materieel verwacht ik geen problemen bij het takelen en bergen van bij ongevallen betrokken voertuigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie mijn antwoord op de vorige vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik heb op basis van het bovenstaande geen indicatie dat de ontwikkelingen in de bergingsbranche een gevaar betekenen voor de vanuit een oogpunt van verkeersveiligheid noodzakelijke snelle en adequate berging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
