<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk (CDA) aan de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over Eerwraak-slachtoffers in Nederland. (Ingezonden 29 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18439
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aard en omvang van eerwraak in Nederland, naar aanleiding van een artikel in de Telegraaf "Eerwraak eist elk jaar twintig levens" (25 juli 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Minderheden Mishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1853, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18439</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3893" allpagenumbers="3893 3894" vetnummer="2020315440" code="0203tkkvr1853" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18439" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1853" onderwerp="" indiendatum="2003-07-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 september 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1712, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 1">Bent u bekend met het bericht <voetnoot nummer="1"/>«Eerwraak eist elk jaar twintig levens»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de schatting dat er twintig mensen per jaar worden vermoord uit eerwraak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u meer inzicht geven in de aard en omvang van eerwraak in Nederland? Kunt u uiteenzetten bij welk percentage van mishandeling eerwraak het motief is, en bent u bereid hier onderzoek naar te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er een aparte registratie van dergelijke moorden en andere strafrechtelijke feiten bij justitie en politie moet komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-25" bron="Telegraaf">Telegraaf, 25 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is onduidelijk waarop de schatting is gebaseerd. Uit de in het artikel genoemde «quick scan» van de stichting TransAct, «Honour related violence in the Netherlands» (S. Aydogan en H. Bakker, 2003) is de schatting niet af te leiden. Uit deze «quick scan» blijkt slechts, dat per week gemiddeld twintig vrouwen telefonisch contact opnemen met de Nationale Ombudsman en dat vijftien procent van deze meldingen betrekking heeft op geweldservaringen. Sommige van deze meldingen hebben vervolgens betrekking op eerwraak. Daaruit valt niet op te maken hoeveel moorden jaarlijks plaatsvinden uit eerwraak. De gemaakte schatting kunnen wij daarom niet onderschrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1 2">Wij kunnen geen inzicht geven in de omvang van eerwraak in Nederland. Er wordt bij het opsporen en vervolgen van moord of andere delicten niet geregistreerd of het om eerwraak gaat. Er zijn ons derhalve geen gegevens bekend die aantonen hoeveel mensen jaarlijks worden vermoord uit eerwraak, of wat de omvang van eerwraak is in Nederland. Evenmin kunnen wij aangeven bij welk percentage van mishandeling eerwraak het motief is. Behalve de in de «quick scan» beschreven onderzoeken en publicaties zijn ons geen onderzoeken inzake eerwraak bekend. Wel kunnen wij verwijzen naar een onderzoek van Clementine van Eck, waarin op basis van een aantal strafdossiers de achtergronden van eerwraak worden beschreven. <voetnoot nummer="1"/>In een aantal gevallen bestaat er een relatie tussen eerwraak en huiselijk geweld. In opdracht van het ministerie van Justitie, is in 2002 onderzoek verricht naar huiselijk geweld in allochtone kring. <voetnoot nummer="2"/>Voor het doen van nader onderzoek is er vooralsnog geen aanleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het Wetboek van Strafrecht is geen artikel opgenomen waarbij het motief eerwraak een rol speelt. De beoordeling van strafbare feiten waarbij sprake is van eerwraak vindt gewoon plaats op basis van de bepalingen van het Wetboek van Strafrecht waarbij, uiteraard, de omstandigheden waaronder een delict is begaan een rol spelen bij de beoordeling ervan. Aparte registratie van de omstandigheid dat eerwraak een rol speelt, heeft voor de opsporing en vervolging geen toegevoegde waarde, terwijl het wel tot uitbreiding van de bestuurlijke lasten van politie en openbaar ministerie zal leiden. Ook anderszins zien wij geen aanleiding voor een aparte registratie van zaken waarin eerwraak een rol speelt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Door bloed gezuiverd: eerwraak bij Turken in Nederland">«Door bloed gezuiverd: eerwraak bij Turken in Nederland» (Bert Bakker/Amsterdam, 2001)</noot>
         <noot nummer="2" titel="Huiselijk geweld onder Surinamers, Antillianen en Arubanen, Marokkanen en Turken in Nederland">Het rapport «Huiselijk geweld onder Surinamers, Antillianen en Arubanen, Marokkanen en Turken in Nederland» (Intomart/Hilversum, 2002) is aan de Kamer aangeboden bij brief van 25 november 2002, kenmerk 519877/02/DJC</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
