<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Joldersma (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs Cultuur en Wetenschap, mw. Nijs, over Eindrapport commissie Schutte. (Ingezonden 29 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19547
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over naar aanleiding van een artikel in Trouw van 27 januari 2004 "Rapport commissie Schutte incompleet", omdat vijf instellingen niet bereid zijn studentendossiers beschikbaar te stellen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Examens) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging hbo Bekostiging wetenschappelijk onderwijs Examens Fraude Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 888, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Joldersma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19547</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1883" allpagenumbers="1883" vetnummer="2030407230" code="0304tkkvr888" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19547" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="888" onderwerp="" indiendatum="2004-01-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Joldersma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs Cultuur en Wetenschap, mw. Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Rapport commissie Schutte incompleet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe moet dit artikel worden geïnterpreteerd in het licht van het persbericht van de commissie Schutte dat het onderzoek voorspoedig verloopt en het verzoek dat de Kamer in motie heeft neergelegd om de Kamer tijdig over knelpunten in het onderzoek te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke vijf instellingen zijn niet bereid studentendossiers beschikbaar te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komt het verzet van deze instellingen voort uit het feit dat om andere informatie gevraagd is dan bij de andere 145 instellingen die ondanks de privacywetgeving wel hun medewerking hebben verleend of liggen daar andere redenen aan ten grondslag? In geval van dat laatste, welke dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-27" bron="Trouw">Trouw, 27 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De commissie heeft mij bevestigd dat het onderzoek over het algemeen voorspoedig verloopt. Bij een klein aantal instellingen is de commissie op zodanige problemen gestuit, dat ondanks een uitstel van de rapportage van twee weken, het onderzoek daar niet tijdig kan worden voltooid. De commissie heeft gemeend niet met het uitbrengen van haar rapport te moeten wachten totdat het onderzoek ook bij de laatste instelling volledig zal zijn afgerond. Zoals met uw Kamer is afgesproken heb ik u onmiddellijk – bij brief van 26 februari 2004 – hierover geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De namen van de instellingen waarvan de Commissie Schutte mij meldde dat die niet bereid waren studentendossiers beschikbaar te stellen zullen in het eindrapport van de Commissie Schutte bekend worden gemaakt. Inmiddels hebben alle instellingen op dit punt hun medewerking toegezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Welke redenen ten grondslag liggen aan het verzet van de desbetreffende instellingen zullen in het eindrapport kenbaar worden gemaakt. Zolang geen hoor-en-wederhoor op de bevindingen van de Commissie heeft plaatsgevonden, kan geen informatie worden verstrekt over de achtergronden van het verzet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
