<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Vliet en Lambrechts (beiden D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het toenemend gebruik van Ritalin door kinderen. (Ingezonden 14 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11403
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het tv-programma Zembla op 9 maart 2000 over het gebruik van het middel Ritalin door kinderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Jeugdigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1013, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11403</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2199" allpagenumbers="2199 2200" vetnummer="2990008270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11403" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1013" onderwerp="" indiendatum="2000-03-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het uitzending van Zembla van 9 maart jl. over het toenemend gebruik van het medicijn Ritalin door kinderen in de leerplichtige leeftijd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat ongeveer 32 000 kinderen het middel Ritalin, dan wel een vergelijkbaar medicijn, gebruiken? Hoeveel kinderen van de 32 000 zijn ook daadwerkelijk gediagnostiseerd als ADHD-kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u inzicht geven in de mate waarin het gebruik van Ritalin de laatste jaren is toegenomen, m.n. onder kinderen? Is die toename verontrustend te noemen? Heeft u aanwijzingen dat scholen daar een stimulerende rol in spelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het langdurig gebruik van Ritalin door kinderen in het licht van de bijwerkingen die in het Repertorium van het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen worden genoemd: verslaving, depressies en belemmering van de groei-ontwikkeling van kinderen bij langdurig gebruik? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een en ander nader te laten onderzoeken en de Kamer over de uitkomst te berichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens gegevens van de Stichting Farmaceutische Kengetallen kregen in het laatste kwartaal van 1999 ongeveer 19 000 kinderen in de leeftijd van 6 t/m 15 jaar Ritalin voorgeschreven. Dit beslaat ongeveer 1% van die leeftijdscategorie. Het piekgebruik ligt rond het 10e levensjaar. Aangezien bij het voorschrijven niet wordt aangegeven wat de diagnose is waarvoor een geneesmiddel wordt voorgeschreven, zijn mij geen gegevens bekend over het aantal gediagnosticeerde ADHD-kinderen dat Ritalin gebruikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Van 1998 op 1999 is het gebruik van Ritalin onder kinderen met ongeveer 60% gestegen. In de voorgaande jaren was er eveneens sprake van een aanzienlijke stijging met ongeveer 50% per jaar. Zonder nader onderzoek naar de oorzaken van deze groei en de effecten van het gebruik van Ritalin kan ik mij geen oordeel vormen van de mate waarin deze groei verontrustend is te noemen. Er zijn geen aanwijzingen dat scholen een bijdrage hebben geleverd aan deze toename. Bij de toepassing van medicamenteuze therapie dienen de therapeutische en de schadelijke effecten (bijwerkingen) van een geneesmiddel tegen elkaar te worden afgewogen in het licht van de gezondheidstoestand van de individuele patiënt. Het is aan de voorschrijvende arts om deze afweging te maken in samenspraak met de patiënt of diens vertegenwoordiger (i.c. de ouder/verzorger van het kind). Artsen kunnen bij de beslissing over de behandeling van patiënten gebruik maken van verscheidene informatiebronnen, zoals bijvoorbeeld het Farmacotherapeutisch Kompas van het College voor zorgverzekeringen (CVZ), het Geneesmiddelenbulletin en behandelprotocollen en formularia. Ook hier geldt dat ik mij zonder nader onderzoek thans geen oordeel kan vormen over de risico’s verbonden aan langdurig gebruik van Ritalin door kinderen. Dergelijk onderzoek naar het gebruik van psychostimulantia (met name methylfenidaat (Ritalin)) bij hyperactieve kinderen is gepland in het kader van het Beleidsonderzoek Geneesmiddelen (BOG) van het CVZ. Het CVZ heeft dit onderwerp namelijk opgenomen in het Jaarplan Beleidsonderzoek Geneesmiddelen 2000. Hierbij wordt ingegaan op de therapeutische waarde van methylfenidaat op de korte en lange termijn en zullen de omvang, indicaties en ratio van het gebruik worden geïnventariseerd. Het CVZ zal dit onderzoek afstemmen met de Gezondheidsraad, die op mijn verzoek een advies over de diagnostiek en behandeling van ADHD voorbereidt. Het advies van de raad verwacht ik medio 2000. Over de resultaten van het onderzoek in het kader van het BOG zal ik u te zijner tijd inlichten. Indien het onderzoek daar aanleiding toe geeft, zal ik artsen erop wijzen dat zij niet voorschrijven conform de huidige standaard dan wel erop toe zien dat de informatiebronnen van artsen worden aangepast aan de meest recente inzichten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
