<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Van der LindenEsselink(beiden CDA) over de beleidsvoornemens van de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (Ingezonden 17 januari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1052
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van uitspraken van de minister over het veranderingsproces in de agrarische sector naar een meer markt- en milieugerichte produktie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwbedrijven) Landbouw (Landbouwproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouw Landbouwbedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 421, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Linden</persoon>
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1052</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="857" allpagenumbers="857 858" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="421" onderwerp="" indiendatum="1995-01-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Linden</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-02-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bevindt de agrarische sector zich midden in een veranderingsproces, dat zal leiden tot een meer markt- en milieugerichte produktie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kost deze omschakeling de nodige tijd en moet de individuele bedrijven deze benodigde tijd gegund worden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Onderkent U de aard en de omvang van problemen van individuele bedrijven tijdens deze omschakeling? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschouwt U de agrarische ondernemer als een «gewone ondernemer»? Hoe ziet u de rol van de agrarisch ondernemer als voedselproducent en beheerder van landschap en natuur? Hoe kijkt u tegen de specifieke eigenschappen van de agrarische markt – die voor een deel door de overheid gereguleerd wordt – aan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het niet beter, om tezamen met de sector, te komen tot een integrale veranderingsstrategie gericht op sterkere marktorie¨ntatie en rekening houdend met de in de afgelopen decennia gegroeide verhoudingen (onder andere ten gevolge van het Europese beleid) en daarbij de stappen op korte termijn in te passen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Beschouwt U uw beleidsvoornemens <voetnoot nummer="2"/>– die voor veel agrarische bedrijven koude sanering betekenen en slechts de bijstand als uitzicht bieden – als een sociaal-liberaal beleid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u voorstander van het loslaten van produktiebeheersende instrumenten? Bent u voornemens dit in Europees verband te bepleiten? Hoe staan de overige EU-leden hier tegenover? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Ten onrechte is de afgelopen jaren alleen het beeld naar buiten gekomen van malaise, ellende en problemen">Dit mede gezien uw uitspraak «Ten onrechte is de afgelopen jaren alleen het beeld naar buiten gekomen van malaise, ellende en problemen»</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-01-13" bron="Trouw,">Trouw,, 13 januari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik realiseer me dat deze omschakeling niet van het ene op het andere moment kan plaatsvinden. Bedrijven die kunnen en willen omschakelen moeten daarvoor tijd krijgen. Bij het formuleren van beleid wordt hiermee ook rekening gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Genoemde uitspraak is bedoeld om het beeld dat nogal eens wordt geschetst van de positie van de land- en tuinbouw in een evenwichtiger en meer bij de werkelijkheid passend perspectief te plaatsen. Ik ben ervan overtuigd dat onze land- en tuinbouw, ondanks de problemen die met de omschakeling gepaard gaan, veel toekomst heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De agrarische ondernemer is wat mij betreft een volwaardige ondernemer. Uitgangspunt voor mij is dat ondernemersrisico’s niet kunnen worden afgewenteld op de overheid. Daarbij speelt uiteraard de vraag wat in de rede tot de normale ondernemersrisico’s kan worden gerekend. In deze benadering is het niet zo dat de overheid de handen van de land- en tuinbouw aftrekt. Terecht wordt bijvoorbeeld gewezen op de rol die agrarische ondernemers kunnen spelen bij de produktie van natuur- en landschapskwaliteiten. Hier heeft de overheid een duidelijke verantwoordelijkheid. Daarnaast dient de overheid bijvoorbeeld zorg te dragen voor een goed fiscaal klimaat (onder meer via lastenverlichting), het wegnemen van onnodige regels (deregulering) en de uitvoering van een aantal kerntaken op het gebied van bijvoorbeeld infrastructuur en kennisbeleid (zie ook antwoord vraag 7). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik onderschrijf de gedachte om samen met het bedrijfsleven te zoeken naar mogelijkheden om de noodzakelijke omschakeling zo goed mogelijk vorm te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mijn definitieve beleidsvoornemens zal ik verwoorden in de Prioriteitennota die ik begin maart wil uitbrengen. Op basis van de definitieve beleidsvoornemens wil ik de discussie – ook over de karakterisering van het beleid – met de Tweede Kamer aangaan. Ik wijs er overigens op dat bedrijfsbee¨indiging geen nieuw fenomeen is en het niet zo is dat ondernemers die (geheel of gedeeltelijk) stoppen per definitie noodgedwongen in ons sociale systeem terecht komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In genoemd interview heb ik inderdaad gesproken over het loslaten van produktiequota. Het betreft hier een streefbeeld waarvan de werkelijkheid nog ver is verwijderd. Het streven dient naar mijn idee gericht te zijn op meer marktconformiteit, maar dat kan niet van de ene op de andere dag gerealiseerd worden. Die nuancering heb ik in het interview ook duidelijk aangebracht. Ik realiseer me bovendien terdege dat Nederland in de onvermijdbare discussie over de toekomst van het EU-(landbouw)beleid e´e´n van de gesprekspartners is. Wel is het naar mijn idee wenselijk dat Nederland in deze discussie vooraf helder positie bepaalt. Uiteraard zal ik beleidsvoornemens pas in Europees verband bepleiten nadat ik hierover – aan de hand van de Prioriteitennota – met de Tweede Kamer van gedachten heb gewisseld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
