<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over het tarievenbeleid post en het toezicht daarop. (Ingezonden 5 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15580
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het toezicht op het kostentoerekeningssysteem van TPG.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Post)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Posterijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1071, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15580</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2259" allpagenumbers="2259 2260" vetnummer="2010208900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15580" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1071" onderwerp="" indiendatum="2002-04-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de rechterlijke uitspraak over het kostentoerekeningssysteem van TPG? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u ervan dat de huidige wetgeving kennelijk onvoldoende toegerust is om kruissubsidie op te sporen? Is het kabinet van plan om het instrumentarium van OPTA voor kruissubsidietoezicht te versterken? Zo ja, op welke wijze en wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat hoge rendementen op monopoliediensten worden gemaakt? Welke criteria hanteert de regering bij de evaluatie van het tariefbeheersingssysteem met betrekking tot toegestaan rendement? Hoe wordt voorkomen dat de postklant geen te hoge prijs betaalt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de regering bereid om de Kamer nog vóór de verkiezingen te informeren over het beleid inzake posttarieven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-26" bron="Rechtbank Rotterdam, 21 maart jl. Zie tevens berichten in het FD van 22 en">Rechtbank Rotterdam, 21 maart jl. Zie tevens berichten in het FD van 22 en, 26 maart 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De rechter doet geen enkele uitspraak over het al dan niet onvoldoende toegerust zijn van OPTA om kruissubsidie op te sporen. De rechter constateert dat OPTA in dit verband enkel bevoegdheden heeft om voorschriften aan de goedkeuring van het toerekeningssysteem te verbinden die betrekking hebben op de wijze van toerekening van kosten en opbrengsten als zodanig. De rechter constateert aan de hand van mijn brief aan de Tweede Kamer van 28 oktober 1999 <voetnoot nummer="1"/>, en de toelichting bij de wijziging van het Barp per 1 juni 2000 dat dit ook nadrukkelijk de bedoeling is. In deze stukken komt duidelijk naar voren dat de verplichting tot een gescheiden financiële verantwoording op basis van een met goedkeuring – zo nodig onder voorschriften – van OPTA tot stand gekomen toerekeningssysteem voor kosten en opbrengsten toereikend wordt geacht om de financiële gegevens van de drie te onderscheiden categorieën van activiteiten (de voorbehouden diensten, de niet-voorbehouden diensten behorend tot de universele dienst en de overige diensten) inzichtelijk te maken en daarmee kruissubsidiëring tegen te gaan. Door deze scheiding kan eventuele verboden kruissubsidiëring worden geconstateerd. Op de juiste scheiding in de boekhouding wordt toegezien door een onafhankelijke accountant. Indien op basis van de boekhoudkundige gegevens blijkt dat er sprake is van ongeoorloofde kruissubsidiëring, dan is het aan de Nederlandse Mededingingsautoriteit om hier op basis van de Mededingingswet tegen op te treden. De regering is nog steeds van mening dat het bovenaangegeven instrumentarium voldoende is om ongeoorloofde kruissubsidiëring tegen te gaan. Er is ook geen enkele aanwijzing dat het instrumentarium tekort zou schieten. De regering is dan ook niet van plan het huidige toezichtsregime te veranderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De financiële verantwoording van TPG over het jaar 2001 is nog niet beschikbaar. Daarin worden gescheiden gegevens voor de voorbehouden diensten en de niet-voorbehouden diensten behorend tot de universele dienst gegevens verstrekt. Daarmee kan inzicht komen in het rendement over het monopoliedeel. Bij de evaluatie en de op te stellen voorstellen voor een tariefbeheersingssysteem voor de jaren 2003 en volgend zal worden bekeken welke criteria een rol moeten spelen in een toekomstig systeem. Ik wil daar nu niet op vooruitlopen. Uitgangspunten zullen echter wel zijn dat TPG in staat is een redelijk rendement te behalen, maar anderzijds dat de eindgebruiker geen te hoge prijs moet betalen. Daarbij komt ook aan de orde in hoeverre eventuele efficiency-voordelen mede ten goede van de consument kunnen komen. Overigens is het tot nu toe zo dat het tarief van een brief van 20 gram in Nederland in vergelijking met de andere landen in de EU tot de laagste tarieven van Europa behoort. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het toekomstige beleid ten aanzien van de posttarieven is het noodzakelijk de evaluatie van het tariefbeheersingssysteem over de afgelopen tien jaar beschikbaar te hebben alsmede inzicht in de financiële verantwoording over het jaar 2001. Nu de evaluatie nog niet is afgerond en de financiele verantwoording nog niet beschikbaar is, is het helaas niet mogelijk de Kamer nog voor de verkiezingen voorstellen te doen ten aanzien van het toekomstig beleid inzake de tarieven. Ik wijs u er nog op dat de wijzigingen in het tariefbeheersingssysteem voordat deze aan de kamer worden voorgelegd, eerst in het Overleg Orgaan Post zullen worden besproken en ter advies aan de OPTA en NMa zullen worden voorgelegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 036" documentnummer="142">Kamerstuk 24 036, nr. 142, blz. 3 en 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
