<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks week 26." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Economische Zaken over handel in honden- en kattenbont in Nederland. (Ingezonden 13 mei 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17886
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Worden ook in Nederland honden en katten gefokt voor de bonthandel en wordt de consument hiervan ontwetend gehouden bij de aanschaf van bont (Algemeen dagblad, Volkskrant, 9 mei 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1374, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17886</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2869" allpagenumbers="2869" vetnummer="2020311440" code="0203tkkvr1374" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17886" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1374" onderwerp="" indiendatum="2003-05-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Straatkat wordt bontjas» en «Belgen geschokt over handel in bont van honden en katten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven in hoeverre er in Nederland honden en katten gefokt worden voor de bonthandel, in hoeverre er vachten van deze dieren verwerkt worden in Nederland en in hoeverre deze producten in Nederland verhandeld worden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kunt u aangeven welke andere (soorten en aantallen) pelsdieren dan vossen en nertsen er in Nederland gefokt worden en bent u bereid, gezien de explosieve groei, die gegevens jaarlijks op te nemen in de CBS-landbouwtellingen <voetnoot nummer="2"/>? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Bent u bekend met het onderzoek dat april vorig jaar werd uitgevoerd op het Academisch Medisch Centrum van de Universiteit van Amsterdam, waarbij 93 in Nederlandse winkels gekochte bontitems werden onderzocht op DNA-genotypering en bleek dat tenminste 5 items van hondenbont gemaakt waren? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over het in kleding en andere goederen verwerken van bont van honden en katten en wat is uw oordeel over het verhandelen van deze goederen in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat er misleidende benamingen voor het bont op de labels staan, zoals nylon, wol en konijnenbont en er slechts sporadisch op de etiketten van de bontproducten vermeld wordt van welk dier het bont afkomstig is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat, aangezien consumenten onwetend zijn van het feit dat zij bont aanschaffen afkomstig van honden en katten, er sprake is van consumentenmisleiding? Zo ja, bent u bereid er bij de Europese Commissie op aan te dringen de herkomst van bont verplicht te vermelden op het label? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het u bekend dat de Verenigde Staten en Italië een handelsverbod voor honden- en kattenbont hebben ingevoerd en andere Europese landen bezig zijn met het invoeren van dergelijke regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid een Nederlands verbod op import en export van honden- en kattenbont in te stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid er bij de Europese Commissie op aan te dringen een Europees verbod op import en export van honden- en kattenbont in te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-9" bron="Algemeen Dagblad, 9 mei jl. en Volkskrant">Algemeen Dagblad, 9 mei jl. en Volkskrant, 9 mei 2003</noot>
         <noot nummer="2" titel="overige pelsdieren">Landbouwtellingen CBS categorie «overige pelsdieren» is gegroeid van 165 dieren in het jaar 2000 tot 12 260 dieren in 2002</noot>
         <noot nummer="3" datum="2002-04-12" bron="Verslag DNA-genotypering bontitems t.b.v. Bont voor Dieren">Verslag DNA-genotypering bontitems t.b.v. Bont voor Dieren, 12 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Veerman" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij" mededelingdatum="2003-06-5">Mededeling van minister Veerman (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij). (Ontvangen 5 juni 2003) Hierbij verzoek ik u mij uitstel te verlenen met de beantwoording van vragen gesteld door de leden Van Velzen van de fractie van de SP en de aanvullende vragen van Van der Ham van de fractie van D66 inzake honden- en kattenbont. Tot mijn spijt kunnen de vragen niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van uitstel is dat afstemming met andere ministeries meer tijd vergt dan verwacht. De beantwoording zal plaatsvinden </mededeling>
</kvr>
