<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Santi (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over schikkingen in civiele zaken door het Gerechtshof te Den Bosch. (Ingezonden 1 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12974
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet vervangen van zieke raadsheren bij het Gerechtshof van Den Bosch, waardoor de uitspraaktermijn wordt verlengd en het Gerechtshof is overgegaan tot het treffen van schikkingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Algemeen) Rechterlijke organisatie (Gerechtshoven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gerechtshoven Privaatrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 567, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Santi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12974</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1171" allpagenumbers="1171" vetnummer="2000103150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12974" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="567" onderwerp="" indiendatum="2000-12-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Santi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 januari 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 387, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u uiteenzetten waarom in geval van langdurige ziekte van raadsheren niet wordt teruggegrepen op raadsheer-plaatsvervangers of een vliegende brigade? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u niet dat een gemiddelde uitspraaktermijn van 14 maanden onaanvaardbaar lang is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel vacatures staan op dit moment open in het Hof Den Bosch? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u uiteenzetten wat de gemiddelde uitspraaktermijn in gewone civiele zaken bij de andere gerechtshoven is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van dezelfde leden, ingezonden 10 november 2000. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De voor de handelssector van het gerechtshof Den Bosch beschikbare groep raadsheer-plaatsvervangers is, na het ontstaan van de achterstand in 1996, volledig ingezet. Deze inzet was nodig in verband met zowel het stijgend aantal zaken in de jaren daarna als langdurige ziekte van vier raadsheren. Een meer intensieve inzet was niet mogelijk. Een vliegende brigade voor de gerechtshoven bestaat nog niet. De gerechtshoven zijn een project gestart dat tot doel heeft te komen tot een vliegende brigade voor de gerechtshoven. Inmiddels hebben zij een eerste aanzet voor een plan van aanpak gereed en werken zij dit plan van aanpak thans verder uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een uitspraaktermijn van veertien maanden acht ik in zijn algemeenheid inderdaad te lang. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het gerechtshof Den Bosch staan vier vacatures (4 fte’s) open, waarvan één in de handelssector. Er zijn reeds kandidaten voor de benoeming in deze vacatures voorgedragen (3,8 fte’s). Dit laat onverlet dat de capaciteit zal worden uitgebreid. Ik verwijs hierbij naar mijn antwoord op een door u gestelde vraag over dit onderwerp op 13 november 2000 (nr. 2000102290, vraag 8). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De door u gestelde vraag heb ik aan de gerechtshoven voorgelegd. De colleges hebben een opgave gedaan van de gemiddelde doorlooptijd van afgedane gewone en kort geding zaken. Voor het gerechtshof Leeuwarden bedroeg die termijn voor in 2000 afgedane zaken gemiddeld 273 dagen, voor het gerechtshof Arnhem voor in 2000 afgedane zaken gemiddeld 80 dagen, voor het gerechtshof Amsterdam voor in november 2000 afgedane zaken gemiddeld 93 dagen en voor het gerechtshof Den Haag voor in oktober en november 2000 afgedane zaken gemiddeld 167 dagen. Voor het gerechtshof Den Bosch bedroeg die gemiddelde termijn voor in 1999 afgedane zaken 162 dagen met naar verwachting – de exacte gegevens waren nog niet bekend – een stijging van die termijn voor in 2000 afgedane zaken. De in eerdere instantie door mij opgegeven uitspraaktermijn in gewone civiele zaken bij het gerechtshof Den Bosch van gemiddeld veertien maanden betrof feitelijk de gemiddelde ouderdom van de voorraad gefourneerde zaken, niet zijnde kort geding zaken. Kort geding zaken krijgen bij alle hoven de hoogste prioriteit. De gemiddelde doorlooptijd van deze afgedane zaken varieert van zes weken (’s-Hertogenbosch) tot tien à twaalf weken bij de andere hoven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
