<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) over de toelating van roodlof van Bejo Zaden, dat door genetische manipulatie resistent is gemaakt tegen onkruidbestrijdingsmiddelen. (Ingezonden 13 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1804
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelen) Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Groenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1147, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1804</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2361" allpagenumbers="2361 2362" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1147" onderwerp="" indiendatum="1995-07-13">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de adviescommissie Warenwet u onlangs geı¨nformeerd geen bezwaar te zien tegen toelating van roodlof van Bejo Zaden, dat door genetische manipulatie resistent is gemaakt tegen breedspectrum onkruidbestrijdingsmiddelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de vrees van Stichting Natuur en Milieu dat het resistent maken van planten tegen bestrijdingsmiddelen gemakkelijk kan leiden tot een ruim gebruik van dergelijke middelen, hetgeen ernstige schade aan flora en fauna en voor het drinkwater tot gevolg kan hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke genetisch veranderde gewassen met resistentie tegen glufosinaat en glyfosaat zijn aangemeld voor introductie op de markt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zult u de adviezen van de adviescommissie Warenwet ten aanzien van toelating van dergelijke gewassen volgen? Zo ja, hoe verhoudt de toelating van deze gewassen zich tot uw uitgangspunt dat genetisch gemodificeerde, herbicideresistente rassen niet mag leiden tot het gebruik van minder selectieve bestrijdingsmiddelen en -methoden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1995-07-5" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 5 juli 1995</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 1993–1994, 23 400 XI, nr. 78</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee. De adviescommissie Warenwet heeft nog geen advies uitgebracht over het genoemde roodlof. Volledigheidshalve zij vermeld dat de adviescommissie Warenwet de Minister van VWS adviseert over aspecten met betrekking tot de bescherming van de volksgezondheid, de eerlijkheid in de handel en de informatie aan de consument hierover, zoals vastgelegd in de Warenwet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Nee. Herbicide resistentie is als zodanig niets nieuws. Resistentie van gewassen vormt al van oudsher de basis van selectieve chemische onkruidbestrijding. Door de toepassing van genetische modificatie zijn de mogelijkheden om de ontwikkeling ervan te versnellen vergroot. De toepassing van herbicide resistentie biedt onder meer de mogelijkheid om het preventieve gebruik van een uit milieuoogpunt schadelijk herbicide te vervangen door het curatieve gebruik van een minder schadelijk middel. De bescherming van mens en milieu is derhalve niet gebaat bij een a` priori afwijzen of toejuichen van herbicide resistentie. De wenselijkheid zal van geval tot geval moeten worden beoordeeld, zoals is vastgelegd in het Meerjarenplan Gewasbescherming. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Andere genetisch gemodificeerde planterassen die tegen glufosinaat-ammonium en glyfosaat resistent zijn gemaakt en voor introductie op de Europese markt bij de Europese Commissie zijn aangemeld, zijn: – maı¨s (resistentie tegen glufosinaat-ammonium), – koolzaad (resistentie tegen glufosinaat-ammonium), en – soja (resistentie tegen glyfosaat). Daarnaast is een tabaksvarie¨teit aangemeld die resistent is tegen een oxynilherbicide. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals onder vraag 1 reeds is opgemerkt adviseert de adviescommissie Warenwet op grond van de in de Warenwet geregelde aspecten. Deze adviezen vormen een belangrijke basis voor het beleid op dit terrein. De adviescommissie Warenwet adviseert niet over de uitvoering van onze verantwoordelijkheden inzake het Besluit Genetisch Gemodificeerde Organismen. Dit is de taak van de Commissie Genetische Modificatie (COGEM). Voor wat betreft de overwegingen die een rol spelen bij toelating van herbicide-resistente rassen zij verwezen naar het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, 1990–1991, 21 677, nrs. 3–4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
