<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Steenhoven en Karimi (beiden GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de verwijderingsbijdrage voor auto's. (Ingezonden 9 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12703
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aanwenden van gelden uit het Nederlandse verwijderingsfonds autowrakken voor het duurzamer maken van het autogebruik en de vervoerssector in ontwikkelingslanden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Recycling) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Benin Motorrijtuigen Recycling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 329, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12703</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="681" allpagenumbers="681" vetnummer="2000100840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12703" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="329" onderwerp="" indiendatum="2000-10-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 november 2000) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 229, vergaderjaar 2000–2001.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel in de Volkskrant «verwijderingsbijdrage auto’s kan lager»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoord vorig jaar op onze vragen waarin u positief staat tegenover het idee om gelden uit het verwijderingsfonds aan te wenden voor het milieuverantwoord verwijderen van autowrakken in Benin ook gezien het Duurzame Ontwikkelingsverdrag tussen Nederland en Benin? <voetnoot nummer="2"/>Heeft dit inmiddels geleid tot wat meer concrete stappen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert u zich uw toezegging de mogelijkheden op dit vlak te inventariseren en overleg te voeren met de betrokken partijen? Heeft u inmiddels overleg gevoerd met betrokken partijen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat zijn de resultaten van het overleg? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre zijn er nu juridische mogelijkheden om gelden uit het Nederlandse verwijderingsfonds voor autowrakken ook aan te wenden voor het duurzamer maken van het autogebruik en de vervoerssector in ontwikkelingslanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-15" bron="Volkskrant">Volkskrant, 15 augustus 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="224">Aanhangsel Handelingen, nr. 224, Vergaderjaar 1999–2000?.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In november 1999 heeft overleg plaatsgevonden met onder meer de Stichting Ecooperation en de Vereniging Inzet. Hierbij zijn afspraken gemaakt over het opstellen van een concreet projectvoorstel door beide organisaties met betrekking tot de inzameling, demontage en verwerking van autowrakken in Benin. Dit heeft geleid tot een projectvoorstel van de Stichting Ecooperation van juli 2000 dat ik op 12 september met deze organisatie heb besproken. Dit project is gericht op het daadwerkelijk opzetten van een demontagelijn voor autowrakken en de afzet van de daarbij vrijkomende onderdelen. Dit project zal in 2001 worden uitgevoerd. Ook is overleg gevoerd met Stichting Auto &amp; Recycling. Hieruit is gebleken dat men bereid is de uitvoering van projecten in Benin met kennis en expertise te ondersteunen. De Stichting is echter niet bereid om gelden uit het fonds structureel in te zetten voor het milieuverantwoord slopen vanuit Nederland afkomstige auto’s in ontwikkelingslanden waaronder Benin. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wanneer de Stichting Auto &amp; Recycling er zelf voor kiest een deel van de gelden uit het verwijderingsfonds in te zetten voor het milieuverantwoord demonteren van autowrakken in landen waarheen Nederlandse tweedehands auto’s worden geëxporteerd, bestaan daarvoor geen wettelijke belemmeringen. Het is echter juridisch niet mogelijk de Stichting tot een dergelijke stap te dwingen dan wel de Stichting wegens het ontbreken van een dergelijke regeling een algemeen verbindendverklaring van een overeenkomst inzake de verwijderingsbijdrage te onthouden. De Wet milieubeheer biedt hiervoor geen basis. Het zodanig wijzigen van de Wet milieubeheer dat dit wel zou kunnen worden afgedwongen, lijkt, gezien de praktische complicaties die een dergelijke maatregel met zich meebrengt, niet of nauwelijks haalbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
