<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">de Wet Nypels/Groenman.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1129
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de voorgenomen evaluatie van de wet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pensioenen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 494, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1129</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1009" allpagenumbers="1009" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="494" onderwerp="" indiendatum="1995-02-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-02-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Moeten de voorbereidingen voor de begin 1995 toegezegde – en in de wet vastgelegde – evaluatie van de Wet Nypels/Groenman <voetnoot nummer="1"/>nog starten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden van deze vertraging? Hoe denkt u alsnog aan de wetgevingsverplichting te kunnen voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke instanties zullen bij het evaluatie-onderzoek betrokken worden? Hoe wordt gegarandeerd dat problemen die zich in de praktijk blijken voor te doen waar het de rechten van «pensioenconsumenten» betreft voldoende boven water komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Wet van 23 augustus 1991 tot wijziging van de Pensioen-en spaarfondsenwet (gelijke behandeling van slapers en gepensioneerden). Staatsblad 1991, nr. 445</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De evaluatie is opgenomen in het departementale onderzoeksprogramma voor 1995 en het onderzoek is thans in voorbereiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is naar mijn mening geen sprake van vertraging. De wet schrijft voor dat drie jaar na inwerkingtreding een onderzoek wordt ingesteld. Overeenkomstig dit voorschrift moet begin 1995 hiermee een aanvang worden gemaakt en dit is in de onderzoeksplanning ook opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het voornemen is om in de begeleidingscommissie drie externe onafhankelijke deskundigen op te nemen. Voorts zullen de Stichting van de Arbeid, het Coo¨rdinatieorgaan Samenwerkende Ouderenorganisaties (CSO) en de Vereniging Aanpak Pensioenbreuk (VAP) in de gelegenheid worden gesteld de vragenlijst(en), tussenrapportage(s) en het concept-eindrapport te becommentarie¨ren en tevens aan het onderzoek medewerking te verlenen door het verschaffen van informatie die nodig is voor het onderzoek. De betrokkenheid van genoemde organisaties, onder meer bij het opstellen van de vragenlijsten, zal voldoende mogelijkheden bieden om praktijkproblemen boven water te krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
