<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Knaap (CDA) aan de staatssecretaris van Defensie en de minister van Economische Zaken over de aanschaf van 1450 zware vrachtwagens door Defensie. (Ingezonden 10 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11090
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 18 januari 2000, over het besluit van DAF om af te zien van de order van Defensie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire voertuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 733, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11090</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1605" allpagenumbers="1605 1606" vetnummer="2990005440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11090" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="733" onderwerp="" indiendatum="2000-01-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht <voetnoot nummer="1"/>over het besluit van DAF om af te zien van de order van 1450 zware vrachtwagens uitgerust met wissellaadsystemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat is hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Defensie het afgelopen jaar het bij deze investering behorende programma van eisen, keer op keer heeft gewijzigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de kritiek van de NIID dat Defensie zich de laatste jaren onvoldoende inspant om Defensie-investeringen zoveel mogelijk in eigen land te doen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat er over de verwerving van de 1450 trucks onenigheid met het ministerie van Economische Zaken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, kan inzicht worden verschaft over het meningsverschil? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat Defensie de landsadvocaat heeft ingeschakeld voor advies in het meningsverschil met Economische Zaken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, wilt u het advies van de landsadvocaat aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Heeft de minister van Economische Zaken naar aanleiding van deze zaak schriftelijk gevraagd om in het gevolg betrokken te zijn bij het verwervingsbeleid van Defensie? Zo ja, wilt u ervoor zorg dragen dat deze brief in de handen komt van de Kamer vergezeld van de reactie van Defensie? Is het Commissariaat voor Militaire Produktie van Economische Zaken bij het begeleiden van deze order betrokken geweest? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u van mening dat het niet doorgaan van deze order ernstige gevolgen heeft voor de Nederlandse industrie en daarmee voor de werkgelegenheid? </vraag>
      <vraag nummer="11">Zo ja, ziet u nog kans om alsnog met de DAF tot overeenstemming te komen over de verwerving van de 1450 zware vrachtwagens? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-18" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 18 januari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">DAF heeft mij 3 december 1999 schriftelijk meegedeeld geen offerte voor de levering van wissellaadsystemen uit te brengen. DAF schreef alleen aan de voorwaarden uit het Programma van Eisen (PvE) te kunnen voldoen als het zijn vrachtauto’s in de basisconfiguratie ingrijpend zou aanpassen. Hiervoor zouden omvangrijke ontwikkelings- en beproevingswerkzaamheden nodig zijn die aanvankelijk niet waren voorzien. Daarnaast zouden de voertuigen niet eenvoudig in het assemblageproces van DAF inpasbaar zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Koninklijke landmacht heeft met de truckfabrikanten overleg gevoerd om een realistisch PvE te kunnen opstellen dat zoveel mogelijk aansluit bij bestaande civiele, terreinwaardige vrachtwagens. Naar aanleiding van dit overleg is het PvE metterdaad aangepast om te voorkomen dat een «schaap met vijf poten» zou worden gevraagd. Het PvE is uiteindelijk in maart 1999 vastgesteld en in juli 1999, met de offerte-aanvraag, aan alle potentiële leveranciers verstuurd. Het PvE is na maart 1999 inhoudelijk niet meer gewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">In de Defensienota is de opvatting van de regering over de relatie tussen Defensie en de Nederlandse industrie weergegeven. Over het project wissellaadsystemen en de Europese regelgeving is het volgende opgenomen: «Defensie staat de strikte toepassing van de Europese regelgeving voor. Zo is besloten de vervanging van wielvoertuigen en, in het bijzonder, het project wissellaadsystemen Europees aan te besteden, omdat dat niet aan alle voorwaarden voldoet die een beroep op artikel 296 zou rechtvaardigen. Het gevolg is dat compensatie bij dit project niet aan de orde is. Overigens zijn er onder de gegadigden voor de opdracht ook Nederlandse bedrijven en hebben buitenlandse ondernemingen aangekondigd ook werk in Nederland te willen uitbesteden.» Daarnaast wordt in de Defensienota het belang van informatievoorziening over defensieaanbestedingen onderstreept: «Door tijdige informatievoorziening over defensieaanbestedingen, zowel militair als civiel, stelt Defensie Nederlandse bedrijven in staat zich tijdig te positioneren voor een defensieaanbesteding.» Over het project wissellaadsystemen is in november 1996 een themadag gehouden waarop de Koninklijke landmacht de NIID en de Nederlandse industrie heeft geïnformeerd over het project. Onder meer is meegedeeld dat het project Europees zou worden aanbesteed. 5–8 Met het ministerie van Economische Zaken bestond een verschil van mening over het al dan niet Europees aanbesteden van de wissellaadsystemen. Op grond van de Europese regelgeving was Defensie tot de conclusie gekomen dat een opdracht als de onderhavige Europees aanbesteed zou moeten worden. Economische Zaken had een voorkeur voor de zogenaamde Weag-procedure. In beide gevallen is concurrentiestelling overigens het uitgangspunt. Met het oog op de omvang van de order, de belangen van de Nederlandse industrie, het karakter van het voertuig en de specifieke verwervingsstrategie met gunning in twee fasen is besloten de Landsadvocaat om advies te vragen. Enige tijd later zijn nog aanvullende vragen gesteld. Ik bied u beide adviezen van de Landsadvocaat met een separate brief ter vertrouwelijke kennisneming aan. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Defensie en Economische Zaken hebben op 2 mei 1996 een protocol gesloten over de samenwerking tussen de beide ministeries inzake de verwerving van defensiematerieel. In het protocol is onder meer vastgelegd dat Defensie verantwoordelijk is voor het defensiematerieelbeleid en het daaruit voortvloeiende verwervingsbeleid, terwijl Economische Zaken verantwoordelijk is voor het industriebeleid en het daaraan gerelateerde compensatiebeleid. De minister van Economische Zaken heeft mij niet verzocht betrokken te worden bij het verwervingsbeleid van Defensie. Zij heeft wel verzocht om, indien Defensie overweegt Europees te publiceren, vooraf overleg te voeren over projecten met een waarde van meer dan 5 miljoen gulden, althans voorzover uit de aard van het aan te schaffen materieel niet overduidelijk blijkt dat de Europese regels van toepassing zijn. Het Commissariaat Militaire Productie is vanaf mei 1998 bij dit project betrokken geweest. Die betrokkenheid is evenwel beperkt gebleven vanwege het gekozen Europese aanbestedingstraject. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">In het krantenartikel wordt ten onrechte de indruk gewekt dat de plaatsing van een order bij DAF niet doorgaat. Er is echter geen sprake geweest van de voorgenomen plaatsing van een order bij DAF; DAF was een gegadigde voor de order. Het spreekt vanzelf dat de selectie van de leverancier gevolgen kan hebben voor de industrie en de werkgelegenheid in Nederland. Wat de gevolgen uiteindelijk zijn, hangt echter niet alleen af van de nationaliteit van de leverancier maar ook van de bereidheid van een buitenlandse leverancier om – op basis van vrijwilligheid – Nederlandse bedrijven bij de uitvoering van de opdracht in te schakelen. Naar ik heb vernomen heeft een aantal buitenlandse gegadigden inderdaad het voornemen Nederlandse partners in te schakelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Neen. Het project wordt Europees aanbesteed en de sluitingsdatum voor de indiening van offertes was 10 december 1999. Kort daarvoor heeft DAF zélf besloten geen offerte uit te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter vertrouwelijke, alleen voor de leden, inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
