<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) aan de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de toename smartshops. (Ingezonden 14 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10095
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel "Amsterdam legt smartshops aan banden" (Algemeen Dagblad van 13 juli 1999) over de aanpak van de groei van het aantal smartshops.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1925, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10095</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3869" allpagenumbers="3869 3870" vetnummer="2989916130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10095" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1925" onderwerp="" indiendatum="1999-07-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 augustus 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1838, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Amsterdam legt smartshops aan banden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom ontbreekt het nog steeds aan een landelijke aanpak om de groei van het aantal smartshops te beperken, dan wel om smartshops als zodanig aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent het feit dat men in Amsterdam vreest dat de criminaliteit vat zal krijgen op de smartshops, dat u actie gaat ondernemen om dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het feit dat smartshops vooral worden gevestigd in plaatsen waar veel toeristen komen, en derhalve vooral voor de buitenlandse markt opereren? Deelt u de mening dat het vrijelijk bestaan van smartshops het beeld van Nederland als Europees drugscentrum versterkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe komt het dat smartshops zich vooral in Nederland vestigen, en niet in België of in Frankrijk? Beschikken die landen over regelgeving die de vestiging van smartshops tegengaat, en zo ja, om wat voor regelgeving gaat het? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-13" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 13 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Op 19 januari 1998 zond de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport een brief, nummer GVM/Vz/98170, aan de voorzitter van de Tweede Kamer. Met deze brief bood zij, mede namens mijn voorgangster en de toenmalige staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, de nota «Smart shops en nieuwe trends in het gebruik van psychoactieve stoffen» aan. In de notitie wordt de opkomst en het gebruik van de verkoop van zogenaamde smart products en ecodrugs geschetst. De centrale conclusie van de werkgroep die de notitie opstelde is dat er in het algemeen geen sprake is van onaanvaardbare risico’s in termen van schade voor het individu en voor de samenleving. De conclusies werden door mij en genoemde medebewindslieden onderschreven. In smartshops worden doorgaans producten verkocht die niet illegaal zijn. Indien er echter producten worden aangetroffen die onder de Opiumwet vallen of die op grond van de Wet op de Geneesmiddelenvoorziening door smart shops niet mogen worden verkocht, wordt strafrechtelijk opgetreden. Een deel van de in smart shops verkrijgbare producten wordt ook via andere kanalen aangeboden. Energy drinks worden bijvoorbeeld niet alleen in smart shops, maar ook in supermarkten, benzinestations en cd-winkels te koop aangeboden. Bewustzijnsbeïnvloedende genotmiddelen zijn echter hoofdzakelijk te koop in smartshops, hoewel de meeste producten ook via het lnternet verkrijgbaar zijn. Op landelijk niveau zijn er geen mogelijkheden om de vestiging van winkels die legale producten verkopen, te beperken. In bovengenoemde nota wordt geconcludeerd «dat de criminele betrokkenheid bij de smartshop-branche thans nog niet zorgwekkend is». Indien er concrete aanwijzingen zijn dat die situatie wijzigt, is er een aanleiding om maatregelen te nemen. De ontwikkelingen op dit terrein zullen nauwlettend worden gevolgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Er is mij geen onderzoek bekend waaruit zou blijken dat smartshops vooral gevestigd worden in plaatsen waar veel toeristen komen en derhalve vooral voor de buitenlandse markt opereren. Uit het feit dat smartshops zich bijvoorbeeld in de gemeente Amsterdam vestigen kan mijns inziens niet zonder meer de conclusie getrokken worden dat dit primair gebeurt met het oog op de toeristen die deze stad bezoeken. De constatering dat smartshops zich niet in andere landen vestigen is onjuist. Als voorbeeld noem ik een notitie van april 1997 van het ministerie van Binnenlandse Zaken van België, waarin de problematiek van smart drugs in dat land beschreven wordt en waarin de aanwezigheid van smartshops in meerdere Belgische steden wordt genoemd. Of andere landen beschikken over regelgeving die het vestigen van smartshops tegengaat is mij niet bekend. Overigens betekent het ontbreken of slechts in beperkte mate aanwezig zijn van smart shops in andere landen niet dat de in smart shops verkochte producten in het buitenland niet verkrijgbaar zijn. Veel smart products worden namelijk niet in Nederland geproduceerd, maar geïmporteerd uit de Verenigde Staten, het Verenigd Koninkrijk, Duitsland, China en Zuidamerikaanse landen. Hoewel exacte informatie hieromtrent ontbreekt, neem ik aan dat deze producten in het buitenland via Internet of reformwinkels, drogisten e.d. aan de man worden gebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
