<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de verloskunde in achterstandswijken. (Ingezonden 14 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17183
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de problemen bij de verloskunde in achterstandswijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Stadswijken Verloskundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 779, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17183</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1639" allpagenumbers="1639 1640" vetnummer="2020305580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17183" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="779" onderwerp="" indiendatum="2003-01-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel in de Volkskrant, 9 januari 2003 over de chaos bij de verloskunde in achterstandswijken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht dat verloskundigen geen extra geld krijgen? Zo ja, hoe verhoudt dit zich tot eerdere toezeggingen over het toekennen van achterstandstarief? Klopt het dat het CTG voorgesteld heeft het achterstandstarief ook voor verloskundigen te hanteren analoog aan dat van huisartsen? Zo ja, wat zijn de redenen om hiervan af te zien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert u uw antwoorden op de vragen bij de begroting 2003 (VWS) van de leden van de PvdA waarin u stelde dat de gedane financiële toezeggingen ook zijn nagekomen? Zo ja, kunt u uitleggen waarom desondanks de KNOV geconfronteerd wordt met een bezuiniging van ruim 1 miljoen euro? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het feit dat de grootste capaciteitsproblemen zich voordoen in achterstandswijken en dat de verloskundige zorg in deze wijken niet meer te garanderen is? Zo ja, wat is uw mening hierover? Vindt u dit verantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het met de stelling eens dat wanneer de verloskundige zorg niet wordt gegarandeerd dit zou leiden tot steeds meer ziekenhuisbevallingen? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-01-9" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 9 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dit bericht klopt niet. In maart 2000 is voor de verloskundige zorg een aantal belangrijke maatregelen genomen om de werkdruk en het capaciteitstekort te verminderen en daarmee de acuut gerezen problemen voor de korte en langere termijn op te lossen. In de Zorgnota 2000 was eerst een bedrag gealloceerd van f 2 mln. voor werkdrukvermindering (achterstandswijken). In het kader van de in het jaar 2000 genomen maatregelen is dit bedrag verrekend (dus in mindering gebracht) op de daarna extra beschikbaar gestelde middelen, die opliepen tot f 63 mln in 2002. Dit is door de toenmalige minister van VWS gemeld aan de Tweede Kamer in de brief van 3 juli 2000. Het is in dit kader niet mogelijk om de beleidsregel achterstandswijken van het CTG goed te keuren. Met dit totaalpakket aan maatregelen moet het mogelijk zijn de problemen rond de verloskundige zorg overal in het land adequaat op te lossen, dus ook in de grote steden. Overigens wil ik er op wijzen dat om lokale specifieke problemen mede te helpen oplossen, per 1 januari 2003 de verruimde flexizorgregeling van kracht is geworden. Hiermee is aan verzekeraars de mogelijkheid geboden om op lokaal niveau op maat afspraken te maken met zorgaanbieders. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Wat betreft de extra financiering van de verloskunde in achterstandswijken verwijs ik naar mijn vorige antwoord. De financiering van de ondersteuningsstructuur voor verloskunde is aangepast op basis van de oorspronkelijke doelstelling van de ondersteuningsstructuur zoals deze is neergelegd in de TK brief van juni 2000. Er heeft een aantal gesprekken plaatsgevonden met de KNOV waarin de uitgangspunten en taken van de ondersteuningsstructuur zijn doorgenomen. Daarnaast is geanticipeerd op de overdracht van de financiering van begroting naar premiemiddelen, waarbij gestreefd wordt deze per 1-1-2004 te laten plaatsvinden. Hierover is overleg gestart met Zorgverzekeraars Nederland en de KNOV. Het in lijn brengen van zowel de oorspronkelijke doelstelling van de ondersteuningsstructuur als de overdracht van de financiering, hebben vervolgens geleid tot het aanpassen van de ingediende begroting die neerkomt op ruim 2.6 mln. voor 2003. Het opzetten en onderhouden van een adequate ondersteuningsstructuur moet met dit bedrag mogelijk zijn. Overigens blijven VWS, ZN en KNOV het jaar 2003 in overleg om de overdracht, die per 1-1-2004 is voorzien, goed af te stemmen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Niet alleen in de achterstandswijken van grote steden, maar op locaties verspreid over het gehele land bestonden (dreigende) capaciteitsproblemen. Een beoordeling of dit in de grote steden ernstiger is dan elders kan ik niet geven. Deze problemen zijn aanleiding geweest om met een aantal belangrijke en omvangrijke maatregelen te komen die in de brief van mijn voorganger van juni 2000 zijn neergelegd. Er heeft een praktijkverkleining plaatsgevonden (van 150 naar 120 bevallingen per jaar) naast een substantiële vergroting van de opleidingscapaciteit. Zoals eerder genoemd moet het met deze maatregelen mogelijk zijn de problemen rond de verloskundige zorg overal in het land adequaat op te lossen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nogmaals wil ik benadrukken dat het doel van de maatregelen die in 2000 zijn genomen, is geweest het unieke systeem van de verloskundige zorg in Nederland te handhaven, met de thuisbevalling als essentieel onderdeel daarvan. Alle onderdelen van de maatregelen die toen zijn ingezet moeten er aan bijdragen dit doel te verwezenlijken. Zoals eerder genoemd biedt de flexizorgregeling steeds meer ruimte om op lokaal niveau afspraken te maken tussen zorgverzekeraars en zorgaanbieders. De implementatie is nog in volle gang. Voortgangsberichten sterken mij in het vertrouwen dat de thuisbevalling als zodanig in Nederland gehandhaafd kan blijven en dat dit op termijn niet hoeft te leiden tot meer ziekenhuisbevallingen dan medisch gezien noodzakelijk is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
