<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de minister van Justitie over de zogenaamde Puttense moordzaak. (Ingezonden 18 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11588
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten in TV-programma Peter R. de Vries (SBS 6), met nieuwe feiten en omstandigheden in het opsporingsonderzoek in de Puttense moordzaak.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1181, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11588</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2649" allpagenumbers="2649 2650" vetnummer="2990010040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11588" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1181" onderwerp="" indiendatum="2000-04-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de bevindingen van het Forensisch Laboratorium voor DNA onderzoek van de Universiteit Leiden <voetnoot nummer="1"/>m.b.t. de Puttense moorzaak dat het op het slachtoffer aangetroffen spermaspoor volledig overeenkomt met het DNA-profiel in de twee onderzochte haren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat, nu vaststaat dat noch de op het slachtoffer aangetroffen haren, noch het sperma van beide veroordeelden afkomstig is, er sprake is van nieuwe feiten en omstandigheden in de zin van art. 457 Wetboek van Strafvordering, die tot herziening van de rechterlijke beslissingen aanleiding kunnen geven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze nieuwe feiten en omstandigheden onder de aandacht te brengen van de procureur-generaal bij de Hoge Raad om vanuit het openbaar ministerie een herzieningsprocedure te beginnen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u naar aanleiding van deze uitslag van het DNA-onderzoek bereid te bevorderen dat het restant van de aan beide veroordeelden opgelegde straf niet meer wordt geëxecuteerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-16" bron="Televisieprogramma Peter R. de Vries, SBS 6">Televisieprogramma Peter R. de Vries, SBS 6, 16 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. De advocaat van beide veroordeelden heeft mij per brief van 18 april jl. een afschrift gezonden van de korte samenvatting van het DNA-onderzoek in de Puttense moordzaak dat is verricht door het Forensisch Laboratorium voor DNA Onderzoek. Hieruit blijkt dat in een van de spermasporen een zuiver mtDNA-profiel werd vastgesteld dat volledig overeenkomt met het profiel dat is aangetroffen in de twee onderzochte haren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Zoals ik in mijn eerdere antwoorden op vragen over de Puttense moordzaak al heb aangegeven, is in de Puttense moordzaak op het lichaam van het slachtoffer een spermadruppel aangetroffen, waarvan reeds eerder was vastgesteld dat dit sperma niet van de veroordeelden afkomstig is. Daarnaast zijn twee haren aangetroffen, één op de trui en één in de hals van het slachtoffer, waarvan het gerechtelijk laboratorium ook al eerder had vastgesteld dat deze niet van de veroordeelden afkomstig zijn. Deze omstandigheden waren de rechter ten tijde van de berechting bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van het in opdracht van de verdediging verrichte onderzoek concludeert dr. P. de Knijff van het Forensisch Laboratorium voor DNA Onderzoek onder meer dat niet kan worden uitgesloten dat de haren en het sperma afkomstig zijn van dezelfde persoon. Tijdens het onderzoek is namelijk in een van de spermasporen een zuiver mtDNA-profiel vastgesteld dat volledig overeenkomt met het profiel dat is aangetroffen in de twee onderzochte haren. Dit gegeven is nieuw, omdat het ten tijde van de berechting nog niet mogelijk was een DNA-profiel vast te stellen van dood celmateriaal (zoals haren). Destijds is dan ook niet onderzocht of de haren en de spermadruppel van dezelfde persoon afkomstig zijn. De advocaat van beide veroordeelden is op grond van de resultaten van het onderzoek van mening dat thans meer dan aannemelijk is geworden dat beide cliënten ten onrechte zijn veroordeeld. Hij heeft mij op 18 april jl. meegedeeld dat hij daarom zo spoedig mogelijk bij de Hoge Raad der Nederlanden een herzieningsaanvrage zal indienen. Ik zie mede daarom geen aanleiding om het nieuwe gegeven onder de aandacht te brengen van de procureur-generaal bij de Hoge Raad met het verzoek na te gaan of hij aanleiding ziet voor het indienen van een vordering tot herziening. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Eerst zal moeten worden bezien of het resultaat van het vergelijkend DNA-onderzoek aanleiding geeft tot herziening. Ik ben van oordeel dat de resultaten van dit onderzoek, zoals door de advocaat van de veroordeelden aan mij voorgelegd, niet van dien aard zijn dat op voorhand vaststaat dat de Hoge Raad zal besluiten tot herziening en meen daarom dat het oordeel van de Hoge Raad hieromtrent moet worden afgewacht. Indien de Hoge Raad de herzieningsaanvraag gegrond acht, beveelt hij op grond van artikel 467, eerste lid, de opschorting of schorsing van de tenuitvoerlegging van het gewijsde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
