<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de veiligheid in tunnels op het NS-net. (Ingezonden 15 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13493
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat de NS niet voorbereid is op een ramp in een tunnel. Vluchtroutes zouden versperd zijn, defecten aan veiligheidsvoorzieningen worden niet direct verholpen en het NS-personeel weet niet hoe te handelen in geval van een ramp (zie ook vragen van Van den Doel en Hofstra over dit onderwerp; Aanhangsel Handelingen nr. 838, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Tunnels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1025, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000106580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13493</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2133" allpagenumbers="2133 2134" vetnummer="2000106580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13493" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1025" onderwerp="" indiendatum="2001-02-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 april 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 853, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «NS niet klaar voor ramp in tunnels»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat vluchtroutes versperd worden door bouwmaterialen en materialen van zwervers? Komen dergelijke versperringen voor zover u bekend vaker voor? Hoe lang duurt het gemiddeld voordat een melding van versperring leidt tot het opruimen van de versperring? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat defecten aan veiligheidsvoorzieningen pas na weken worden verholpen? Om welke veiligheidsvoorzieningen gaat het? Hoe lang duurt het exact voordat verbeteringen worden aangebracht? Wat is hierover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat NS-personeel geen instructies heeft hoe te handelen in geval van een calamiteit in een tunnel? Wat is hierover uw oordeel? Zal de instructie aan het personeel worden aangepast? Zo ja, op welke termijn en op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat voor geen enkele tunnel een risicoanalyse is gemaakt, terwijl dat wettelijk wel verplicht is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u op dit moment, rekening houdende met de resultaten uit de notitie van NS-Reizigers, de veiligheid van personeel en reizigers op het NS-net garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de door NS-Reizigers opgestelde notitie per omgaande naar de Tweede Kamer te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-02-14" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 14 februari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Schipholtunnel hebben zich in het verleden problemen voorgedaan ten aanzien van de versperring van nooduitgangen. Tijdens de bouw van de tweede buis hebben aannemers incidenteel bouwmaterialen voor de nooduitgang laten liggen. Na beëindiging van de werkzaamheden (mei 2000) heeft dit probleem zich niet meer voorgedaan. Tot januari dit jaar hebben zwervers problemen veroorzaakt bij nooduitgangen op Station Schiphol. In januari zijn camera’s in dienst genomen en wordt de situatie dagelijks gecontroleerd. Zo nodig worden direct maatregelen getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Urgente defecten aan veiligheidsvoorzieningen worden direct verholpen. Niet urgente defecten worden in reguliere buitendienststellingen gerepareerd. Hierdoor kan het maximaal vier weken duren voordat een defect is opgeheven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De wijze hoe te handelen bij een calamiteit in een tunnel is beschreven in de handboeken van het personeel van NS-reizigers. Naar aanleiding van incidenten in tunnels in het buitenland worden de instructies getoetst en waar nodig voor 1 december 2001 aangepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij de aanleg van spoortunnels wordt een risico-analyse uitgevoerd. Dat gebeurt overeenkomstig de wettelijke eisen en naar de stand van de kennis en techniek van dat moment. Daarnaast zijn voor alle spoortunnels calamiteitenplannen gemaakt. Deze plannen worden vernieuwd op het moment dat een verandering in de omstandigheden daar aanleiding toe geven. De gegevens die dit oplevert, kunnen op zichzelf weer een aanleiding zijn een volledig nieuwe risicoanalyse te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Absolute veiligheid, of totale afwezigheid van gevaar bestaat niet. Bewust of onbewust loopt en accepteert iedereen bij verplaatsingen een zeker risico, zowel over de weg als over de rails. Daarbij mag opgemerkt worden dat het spoor zeer gunstig afsteekt bij de weg. Toch is het niet realistisch te verwachten dat alle risico’s zijn uit te bannen. Het is wel realistisch om stap voor stap alle risico’s in kaart te brengen en deze zoveel als wenselijk terug te dringen. Ik heb er alle vertrouwen in dat alle betrokkenen het hoge veiligheidsniveau in het railverkeerssysteem willen en kunnen handhaven en zo mogelijk verbeteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het betreft hier een interne, vertrouwelijke notitie van NS-reizigers. De notitie is door een medewerker van NS-R op persoonlijke titel geschreven om intern te komen tot een oordeelsvorming. Gezien het niet-publieke karakter van de notitie komt deze niet in aanmerking overgelegd te worden. Het gaat tenslotte niet om een neerslag van het oordeel van NS-R als zodanig. Aan uw verzoek kan derhalve niet tegemoet gekomen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
