<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Vries (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over buitenlandse pensioenverzekeraars. (Ingezonden 3 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14139
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de inwilliging van verzoeken van buitenlandse pensioenverzekeraars om aangewezen te worden in de zin van art. 19a, eerste lid, onderdeel f, van de Wet Loonbelasting 1965. Het betreft een regeling die sinds 1 januari 2001 is ingesteld, waardoor aan deze verzekeraars betaalde pensioenpremies aftrekbaar worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Belastingen (Loonbelasting) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Verzekeringsrecht) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensverzekeringen Loonbelasting Pensioenen Verzekeringsmaatschappijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1582, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14139</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3301" allpagenumbers="3301" vetnummer="2000113040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14139" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1582" onderwerp="" indiendatum="2001-07-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoeveel buitenlandse pensioenverzekeraars hebben inmiddels een verzoek ingediend om aangewezen te worden in de zin van de bepaling van art. 19a, eerste lid, onderdeel f van de Wet Loonbelasting 1965? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel verzoeken zijn afgewezen en hoeveel zijn er ingewilligd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel verzoeken worden verwacht voor de rest van dit jaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan op grond van de antwoorden op bovenstaande vragen geconcludeerd worden dat de regeling een succes is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien de regeling geen succes is, kunt u dan meedelen wat daarvan de belangrijkste oorzaken zijn? Heeft u de intentie deze aan te pakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Op grond van artikel 19a, eerste lid, onderdeel f, van de Wet Loonbelasting 1965 kunnen sinds 1 januari 2001 buitenlandse pensioenverzekeraars worden aangewezen door de minister van Financiën, mits zij voldoen aan een aantal voorwaarden. Zonder een dergelijke aanwijzing zijn aan de buitenlandse pensioenverzekeraar betaalde pensioenpremies niet aftrekbaar</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">Tot nu toe is slechts namens één buitenlandse verzekeraar bij het Ministerie van Financiën geïnformeerd naar de mogelijkheid om aangewezen te worden als toegestane aanbieder. Overigens betrof dit een aanwijzing als bedoeld in artikel 3.126, eerste lid, letter d van de Wet inkomstenbelasting 2001 (aanbieding van lijfrenteproducten). Dit verzoek is nog in behandeling. Voor een aanwijzing als bedoeld in artikel 19a, eerste lid, onderdeel f van de Wet op de loonbelasting 1964 (aanbieding van pensioenproducten), zijn nog geen verzoeken bekend. Ik beschik niet over aanwijzingen op grond waarvan ik een voorspelling voor de rest van het jaar kan doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het succes van deze regeling hangt in mijn ogen niet af van het aantal verzekeraars dat een verzoek indient. Op grond van het EU-recht, dat discriminatie tussen binnenlandse en buitenlandse verzekeraars verbiedt was het noodzakelijk deze mogelijkheid in de wet op te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
