<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ministeries." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Visser-van Doorn (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (Van der Ploeg) in aanvulling op vragen over hetzelfde onderwerp van het lid Van Bommel (SP) over de illegale sloop van het Rijksmonument Klooster Vlodrop. (Ingezonden 21 september 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14421
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake aangifte en politie-onderzoek naar de illegale (gedeeltelijke) sloop van het Rijksmonument Sankt Ludwig Klooster Vlodrop in de gemeente Roerdalen door leden van de Maharishi-organisatie, in aanvulling op eerdere vragen van het lid Van Bommel (SP) (ingezonden 19 september 2001, nr. 2010200040).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Monumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 98, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Visser-van Doorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-21</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">De verwijzing naar het kenmerk van de vragen van het lid Van Bommel moet zijn: 2010200040.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14421</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="199" allpagenumbers="199" vetnummer="2010200130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14421" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="98" onderwerp="" indiendatum="2001-09-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Visser-van Doorn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (Van der Ploeg) in aanvulling op vragen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Weet u van de aangifte die gedaan is bij de politie door de Rijks Monumentenzorg en de gemeente Roerdalen vanwege het slopen van een deel van het Sankt Ludwig-klooster door leden van de Maharashi-organisatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u kennis genomen van het onderzoek dat is ingesteld naar de schade? Wat is de uitkomst van dat onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid op korte termijn nog andere stappen te ondernemen tegen verdere illegale sloop dan de bepaalde dwangsom? Zo ja, welke stappen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke termijn kunt u duidelijkheid verschaffen over de vraag wie de kosten van het herstel zal moeten dragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-14" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 14 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Ploeg" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen" mededelingdatum="2001-10-10">Mededeling van staatssecretaris Van der Ploeg (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. (Ontvangen 10 oktober 2001) Hierbij bericht ik u, mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu, dat het mij niet mogelijk is de vragen van het lid Van Bommel met kenmerk 2020200040 en de aanvullende vragen van het lid Visser-van Doorn met kenmerk 2010200130 binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. De reden hiervoor is dat meer tijd nodig is voor afstemming van de antwoorden met de bovengenoemde </mededeling>
</kvr>
