<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cörüz en Rietkerk (beiden CDA) aan staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over financiering peuterspeelzaalwerk. (Ingezonden 23 augustus 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14320
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijkheden voor extra financiering van peuterspeelzalen, gezien het verband met het onderwijsachterstandenbeleid (Brabants Dagblad, 16 augustus 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Overig) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang Onderwijsvoorrang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 13, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Cörüz</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14320</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="25" allpagenumbers="25 26" vetnummer="2000114620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14320" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="13" onderwerp="" indiendatum="2001-08-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Cörüz</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de opvatting van wethouder Eigeman dat de financiële problemen waarin het peuterspeelzaalwerk in Den Bosch terecht is gekomen, worden veroorzaakt doordat de rijksoverheid peuterspeelzalen niet volledig erkent – zoals de kinderopvang – en er dus geen financiering voor is? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, waardoor zijn de financiële problemen in Den Bosch dan wel ontstaan? Zo ja, deelt u dan de mening dat het onwenselijk is dat daar waar het peuterspeelzaalwerk onderdeel uitmaakt van onderwijsachterstandenbeleid, dit niet op deze wijze gefrustreerd mag worden, en op welke wijze bent u voornemens dat te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Komt deze situatie, zoals in Den Bosch, ook in andere gemeenten voor, of is zij eenmalig? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de stelling van de VOG juist dat er in het kader van de onderwijsachterstandenbestrijding wel extra financiële middelen zijn voor peuterspeelzalen op inhoudelijke programma’s, maar niet voor (extra) professionel personeel? Zo neen, is er dan ook sprake van voldoende beschikbaar professioneel personeel? Zo ja, bent u bereid extra financiën vrij te maken ten behoeve van het kunnen aantrekken van (extra) professioneel personeel in het peuterspeelzaalwerk? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-08-16" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 16 augustus 2001</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen, de opvatting die u weergeeft delen wij niet. Zoals u bekend zal zijn is het peuterspeelzaalwerk bij Welzijnswet volledig gedecentraliseerd naar gemeenten. Gemeenten dragen zowel de bestuurlijke als financiële verantwoordelijkheid voor het peuterspeelzaalwerk. Uit navraag bij de gemeente Den Bosch is gebleken dat de aanleiding tot het faillissement van de peuterspeelzalen een lange voorgeschiedenis heeft, en ondermeer veroorzaakt werd door het gevoerde personeel-sbeleid. De gemeente laat via een offerte- en aanbestedingsprocedure de exploitatie van de peuterspeelzalen zo snel mogelijk hervatten. Van het niet volledig erkennen van peuterspeelzaalwerk door het Rijk is, ondanks de gemeentelijke verantwoordelijkheid, geen sprake. Het belang van de voorschoolse periode, zowel voor kinderen die niet als wel tot risicogroepen behoren, wordt nationaal, internationaal en lokaal steeds beter onderkend. Het Rijk investeert in voorschoolse voorzieningen middels VVE-gelden. De VVE-regelingen richten zich op deelname aan een intensief programma, ook al in de voorschoolse periode. In de praktijk wordt daarbij veelal de peuterspeelzaal als voorziening ingeschakeld. Dit brengt aan het licht dat daar zowel qua capaciteit als qua kwaliteit nog veel knelpunten zijn. In het BANS-akkoord is afgesproken dat zowel Rijk als gemeenten dienen te investeren in een sluitende aanpak voor 0–6-jarigen. In het overhedenoverleg van mei 2000 is deze afspraak overeengekomen. Gemeenten zouden ondermeer rijksinvesteringen voor 0–6-jarigen met een gelijk bedrag aan investeringen beantwoorden. Daarmee kan een impuls aan de voorschoolse voorzieningen worden gegeven. Dit najaar brengt de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport een beleidsbrief peuterspeelzalen uit waarin de wenselijke positionering van het peuterspeelzaalwerk wordt geschetst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit ons antwoord op vraag 1 blijkt dat hier sprake is van een specifiek geval. Wel bekend is dat er een groot verschil bestaat in de kwaliteit, capaciteit en professionaliteit tussen peuterspeelzalen en tussen gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De stelling van de VOG is niet juist. De middelen van de VVE-regeling zijn bestemd voor zowel de aanschaf van VVE-programma’s en materialen als voor extra – professioneel – personeel ten behoeve van het uitvoeren van de intensivering die met voor- en vroegschoolse educatie is beoogd. Ons is bekend dat de beschikbaarheid van personeel en hun professionaliteit verschilt per peuterspeelzaal, per gemeente. In de beleidsbrief die staatssecretaris Vliegenthart u dit najaar toestuurt wordt hieraan aandacht besteed. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
