<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het stunten met bierprijzen door brouwers en supermarkten. (Ingezonden 10 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16970
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een bericht in het Reformatorisch Dagblad dat brouwers en supermarkten blijven stunten met bierprijzen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcohol Levensmiddelen Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 597, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020304260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16970</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1263" allpagenumbers="1263 1264" vetnummer="2020304260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16970" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="597" onderwerp="" indiendatum="2002-12-10">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-01-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de resultaten van het onderzoek van de Stichting Alcoholpreventie (STAP) waaruit blijkt dat brouwers en supermarkten volop blijven stunten met bierprijzen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat stunten met alcoholprijzen ontoelaatbaar is en strijdig met het alcoholbeleid van de regering? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u voorts de conclusie van voornoemd onderzoek dat de zelfregulering op dit terrein blijkt te falen, en dat dus niet voldaan is aan de door u gestelde voorwaarde voor zelfregulering zoals u die in reactie op de motie-Van der Vlies over een verbod op stuntaanbiedingen en dumpprijzen hebt gesteld? Zo neen, waarom niet? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hoe ver is het onderzoek naar het instellen van een verbod op stuntaanbiedingen en dumpprijzen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer kan een voorstel tot wijziging van de Drank- en Horecawet tegemoet worden gezien waarin een verbod op dumpprijzen en stuntaanbiedingen wordt voorgesteld dat in andere lidstaten van de Europese Unie reeds geldt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-12-5" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 5 december 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 565" documentnummer="16">Kamerstuk 27 565, nr. 16 en 20, 2001–2002</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="35" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 35, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja; het is immers uit oogpunt van alcoholmatiging en preventie van alcoholmisbruik belangrijk dat stuntaanbiedingen van alcoholhoudende dranken niet voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn brief van 27 november 2002 liet ik u weten dat ik bereid ben de Drank- en Horecawet te wijzigen als zou blijken dat de zelfregulering op het punt van stuntaanbiedingen en dumpprijzen voor alcoholhoudende dranken zou falen. De resultaten van het onderzoek van STAP laten zien dat de fabrikanten en verkooppunten van alcohol niet uit zichzelf zijn gestopt met stunten en dumpen van alcoholhoudende dranken. Er blijkt vooral met bier te worden gestunt. De klantenkortingen liepen uiteen van 8% tot 54% per krat, met een gemiddelde van bijna 25%. Enkele stuntaanbiedingen waren in strijd met de Reclamecode voor Alcoholhoudende Drank waarin staat dat het niet is toegestaan alcoholhoudende dranken aan particulieren aan te bieden «tegen minder dan de helft van de normale verkoopprijs». Mijn conclusie is dat de zelfregulering op dit punt dus niet voldoende werkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit een door mijn ambtenaren uitgevoerde korte inventarisatie is gebleken dat de begrippen «stunten» en «dumpen» juridisch niet goed te omschrijven zijn. Een verbod op «verkoop beneden de kostprijs» is wetstechnisch en in relatie met het EU-Verdrag wèl mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1 2 3">In de memorie van toelichting bij de begroting van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport <voetnoot nummer="1"/>is voor 2003 een voorstel tot wijziging van de Drank- en Horecawet ter introductie van het instrument van bestuurlijke boete aangekondigd. Ik ben voornemens om daarnaast – later in 2003 – een tweede voorstel tot wijziging van de Drank- en Horecawet voor te bereiden. Dit tweede wetsvoorstel zal aanpassingen van de regelgeving bevatten die voortkomen uit de Alcoholnota 2001–2003 <voetnoot nummer="2"/>en de tijdens het notaoverleg daarover aangenomen moties, alsmede ingevolge het MDW-traject Openbare Inrichtingen en het opheffen van de functiescheiding tussen benzinestations en wegrestaurants. Ter uitvoering van de 6 november 2001 aangenomen motie Van der Vlies <voetnoot nummer="3"/>waarin de regering wordt verzocht te komen tot een wettelijk verbod van stuntaanbiedingen en dumpprijzen van drank, zal ik aan het kabinet voorstellen om in dit tweede wetsvoorstel een verbod tot «verkoop beneden de kostprijs» op te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 600 XVI" documentnummer="2">Kamerstuk 28 600 XVI, nr. 2, blz. 40, vergaderjaar 2002–2003</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 565" documentnummer="2" documentjaargang="2000-2001">Kamerstuk 27 565, nr. 2, vergaderjaar 2000–2001</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 565" documentnummer="16" documentjaargang="2001-2002">Kamerstuk 27 565, nr. 16, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
