<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijken, Waalkens en Verbeet (allen PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over zorgboerderijen. (Ingezonden 14 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18895
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de opvatting van burgemeester Cohen van Amsterdam, dat zorgboerderijen een oplossing kunnen zijn voor de problematiek rond overlast en verslaving (aanvulling op eerdere vragen van het lid Timmer over verstrekking van heroïne onder medisch toezicht, ingezonden 10 oktober 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Landbouw (Landbouwbedrijven) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Harddrugs Landbouwbedrijven Verslaving Welzijn</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 316, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18895</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="679" allpagenumbers="679" vetnummer="2030401320" code="0304tkkvr316" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18895" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="316" onderwerp="" indiendatum="2003-10-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening van de burgemeester van Amsterdam dat zorgboerderijen een oplossing kunnen zijn voor problematiek rond overlast en verslaving? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt de ontwikkeling van zorgboerderijen zich tot de vermaatschappelijking van de zorg, waarbij het steeds meer in de maatschappij plaatsen van zwakkere groepen (verstandelijk gehandicapten, verslaafden) de versnippering in de zorg tegengaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke rol spelen de zorgkantoren bij de ontwikkeling van zorgboerderijen in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van het feit dat de zorgkantoren terughoudend zijn over de ontwikkeling van zorgboerderijen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-8" bron="NOVA/Den Haag Vandaag">NOVA/Den Haag Vandaag, 8 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Timmer (PvdA), ingezonden 10 oktober 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik deel die mening. Werk op het boerenbedrijf geeft weer structuur aan het leven. Werken met dieren en planten spreekt mensen aan op hun mogelijkheden en hun verzorgende kant en niet op hun problemen. Bovendien zijn deze mensen op de zorgboerderij uit de drugsscene en de omgeving waar ze overlast veroorzaken. VWS heeft een project van de Stichting Omslag «Zorgboerderijen voor verslaafden als antwoord op overlast» gesubsidieerd. Verslaafden zelf waren enthousiast over deze vorm van opvang. Op dit moment zijn er ongeveer 45 boerderijen waar men geheel of gedeeltelijk met (ex) drugsverslaafden werkt. Niet voor iedereen is de zorgboerderij een oplossing. Wel vind ik dat de mogelijkheden van de zorgboerderij voor de groep verslaafden sterker in de aandacht kan staan bij organisaties en instanties die te maken hebben met deze groep. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze ontwikkeling verhoudt zich prima tot de vermaatschappelijking van de zorg. Om die reden ondersteun ik ook samen met de minister van Landbouw de Stichting Landelijk Netwerk en Steunpunt Landbouw en Zorg. Op dit moment werken ongeveer 30 boerderijen met (ex) gedetineerden en 120 met mensen met een psychiatrische hulpvraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De zorgkantoren hebben, daartoe gemandateerd door de zorgverzekeraars, de zorgplicht om voldoende zorg in te kopen. Slechts voor zover zorgboerderijen toegelaten instellingen zijn hebben zorgkantoren een contracteerplicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de eerste plaats merk ik op dat zorgkantoren slechts zorg kunnen inkopen van toegelaten instellingen. Een aantal zorgboerderijen kiest er tot nu toe zelf voor om niet deel te nemen aan het AWBZ-gefinancierde traject, omdat zij dan moeten voldoen aan de door de AWBZ gestelde voorwaarden en regels. Voorts merk ik op dat het de verantwoordelijkheid van het zorgkantoor is om voldoende adequate zorg in te kopen. Daar berust de zorgplicht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
