<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van de Camp (CDA) en Wolfsen (PvdA) aan de minister van Justitie over verhuizing van het kantongerecht te Amersfoort. (Ingezonden 5 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19682
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Onrust over verhuizing kantongerecht' in de Amersfoortse Courant van 27 januari 2004, waarin staat dat er plannen zijn om het grootste deel van de activiteiten van het kantongerecht Amersfoort onder te brengen bij de arrondissementsrechtbank Utrecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Kantongerechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kantongerechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1004, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19682</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2129" allpagenumbers="2129 2130" vetnummer="2030407690" code="0304tkkvr1003" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19682" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1004" onderwerp="" indiendatum="2004-02-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2maart 2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Onrust over verhuizing kantongerecht»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat er plannen zijn om het grootste gedeelte van de activiteiten van het kantongerecht Amersfoort onder te brengen bij de arrondissementsrechtbank Utrecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is hier in strijd met eerder gemaakte afspraken gehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over de stelling dat na een eventuele verhuizing niet langer sprake zou zijn van een volwaardige nevenvestigingsplaats van dit kantongerecht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze bent u betrokken bij deze voornemens tot opheffing van deze nevenvestigingsplaats? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze zal de Tweede Kamer betrokken blijven bij dergelijke voorstellen tot wijziging van de bijlage als bedoeld in artikel 41, tweede lid Wet op de rechterlijke organisatie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de opvatting van het gemeentebestuur van Amersfoort en de plaatselijke advocatuur en deurwaarders over het verplaatsen van werkzaamheden en het overplaatsen van mensen van deze nevenvestiging naar de hoofdvestiging? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-27" bron="Amersfoortse Courant">Amersfoortse Courant, 27 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds 2002 is geen sprake meer van een kantongerecht Amersfoort. Amersfoort is een nevenvestigingsplaats van de arrondissementsrechtbank Utrecht. Ingevolge het Besluit Nevenvestigings- en nevenzittingsplaatsen worden kantonzaken voor het gebied omvattende de gemeenten Amersfoort, Baarn, Bunschoten, Eemnes, Leusden, Maarn, Renswoude, Rhenen, Soest, Veenendaal en Woudenberg in Amersfoort behandeld. Hierin zal geen wijziging optreden. Ook politierechterzittingen zullen in Amersfoort blijven plaatsvinden. De griffie zal gedurende vijf dagen per week geopend zijn van 8.30 tot 17.00 uur. Wel is het zo dat het bestuur van de rechtbank Utrecht heeft besloten het merendeel van de medewerkers die thans werkzaam zijn op de locatie Amersfoort te huisvesten in het gerechtsgebouw te Utrecht. De dossierbehandeling zal in het vervolg in Utrecht worden uitgevoerd. De facto zal sprake zijn van een zogenaamde front- en backoffice situatie. Aan deze beslissing liggen organisatorische redenen ten grondslag alsmede overwegingen betreffende huisvesting en beveiliging. De ondernemingsraad van het arrondissementsgerecht heeft unaniem met het voorstel tot deze wijziging ingestemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Waarschijnlijk wordt gedoeld op het zogeheten Convenant van Zeist. Dit convenant is een intern convenant van de rechtsprekende organisatie. De wetgever heeft in het kader van de bestuurlijke onderbrenging van de kantongerechten bij de rechtbanken bepaald dat kantonzaken in dezelfde plaatsen behandeld zullen blijven worden als waar zij voor de bestuurlijke onderbrenging werden behandeld. Hierin komt geen verandering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Of sprake is van een nevenvestigingsplaats moet, afgezien van toetsing aan de wettelijke criteria, bezien worden vanuit de optiek van de rechtzoekende. Bepalend is dat de bereikbaarheid en toegankelijkheid van de nevenlocatie in termen van het houden van zittingen, het vijf dagen per week gedurende zes uur per dag kunnen deponeren van roerende zaken en stukken en kunnen inzien van stukken en het kunnen verkrijgen van inlichtingen voor de rechtzoekende wordt gegarandeerd. Het gerechtsbestuur heeft mij via de Raad voor de rechtspraak gemeld dat voor alle justitiabelen, advocaten en deurwaarders de relevante activiteiten op de nevenlocatie Amersfoort verricht blijven worden en de functionaliteit van de kantonrechtspraak in Amersfoort volledig gehandhaafd blijft. Dit houdt in dat op de locatie Amersfoort alle zittingen gehouden zullen worden die vallen onder de competentie van de kantonrechter te Amersfoort. Ook zullen in Amersfoort politierechterzittingen blijven plaatsvinden. De griffie van de nevenlocatie Amersfoort zal op dezelfde werkdagen en op dezelfde tijden (08.30 – 17.00 uur) geopend zijn als de griffie op de hoofdlocatie in het gerechtsgebouw te Utrecht. Een consequentie van de interne organisatiewijziging is wel dat voor inzage in stukken vooraf een afspraak gemaakt zal moeten worden. Een verzoek tot inzage in dossiers komt in de kantonsector overigens niet veelvuldig voor omdat het merendeel van de zaken civiele procedures betreft waarin beide partijen doorgaans zelf over de processtukken beschikken. Het gerechtsbestuur heeft met het oog op de dossierlogistiek een werkgroep ingesteld. Investering in een optimale dossierlogistiek maakt onderdeel uit van de plannen van het gerechtsbestuur. Het gerechtsbestuur ziet in deze interne organisatiewijziging kansen de functionaliteit van de nevenvestiging te vergroten. Het voornemen bestaat om advocaten die kantoor houden in of in de omgeving van Amersfoort in de gelegenheid te stellen hun stukken bestemd voor Utrechtse zaken op de griffie in Amersfoort te deponeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is geen sprake van een voornemen tot opheffing van deze nevenvestigingsplaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aangezien er een formele wetswijziging nodig is voor het oprichten of opheffen van een nevenvestigingsplaats van een rechtbank is de Tweede Kamer altijd betrokken bij de totstandkoming van daartoe strekkende voorstellen. Een wetswijziging is ook nodig in het geval een nevenvestigingsplaats wordt omgezet in een nevenzittingsplaats, omdat de desbetreffende lokatie van de bijlage als bedoeld in artikel 41, tweede lid, van de Wet op de rechterlijke organisatie moet worden geschrapt, alvorens deze lokatie bij algemene maatregel van bestuur als nevenzittingsplaats wordt aangewezen. In een dergelijk geval is de Tweede Kamer niet alleen direct betrokken bij de totstandkoming van de wetgeving als gevolg waarvan de desbetreffende lokatie de status van nevenvestiging verliest, maar heeft de Tweede Kamer ook zicht op de aanwijzing tot nevenzittingsplaats, omdat voor de algemene maatregel van bestuur waarin die aanwijzing wordt geregeld een voorhangprocedure geldt (artikel 41, derde lid, van de Wet op de rechterlijke organisatie). Zoals uit het antwoord op vraag 2blijkt, bestaan er ten aanzien van de nevenvestigingsplaats Amersfoort evenwel geen voornemens tot opheffing of omzetting. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het bestuur van de rechtbank Utrecht heeft het gevoelen gepeild van diverse belanghebbenden. De Deken van de Orde van Advocaten in het arrondissement Utrecht heeft bericht dat de Raad van toezicht geen bezwaren ziet. Van de geraadpleegde deurwaarderskantoren te Amersfoort (vier in totaal) heeft één aangegeven bezwaren te hebben die liggen op het terrein van de dossierlogistiek. Het bestuur van de rechtbank deelt deze bezwaren niet en rekent overigens de oplossing van eventuele interne logistieke problemen tot zijn verantwoordelijkheid en en niet tot die van de deurwaarder. Het bestuur van de gemeente Amersfoort (in de persoon van de burgemeester) is voorgelicht over het besluit van het bestuur van de rechtbank. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
