<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Herrebrugh, Hindriks en Schoenmakers (allen PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het vervoer van gevaarlijke stoffen door de Vlaketunnel. (Ingezonden 4 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11114
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Provinciale Zeeuwse Courant van 19 januari 2000 over het besluit van de minister van Verkeer en Waterstaat om de Vlaketunnel in Zeeland niet open te stellen voor het vervoer van gevaarlijke stoffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tunnels Vervoer gevaarlijke stoffen Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 754, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Herrebrugh</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Hindriks</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Schoenmakers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11114</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1649" allpagenumbers="1649" vetnummer="2990006450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11114" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="754" onderwerp="" indiendatum="2000-02-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Herrebrugh</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hindriks</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Schoenmakers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>inzake uw besluit te weigeren de Vlaketunnel in Zeeland open te stellen voor vervoer van gevaarlijke stoffen zoals LPG? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat de omleidingroute voor vervoer van gevaarlijke stoffen over lokale wegen met veel langzaam verkeer gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er met betrekking tot het vervoer van gevaarlijke stoffen, het niet toelaten daarvan op bepaalde wegtrajecten zoals in tunnels en het aanwijzen van alternatieve routes in het algemeen sprake van risicoanalyses met betrekking tot de afweging van het niet toelaten op een bepaald wegtraject en het instellen van de omleidingroute? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien dit in het algemeen het geval is, hoe is dan in het geval van de Vlaketunnel de afweging geweest tussen het openstellen van de tunnel voor het vervoer van gevaarlijke stoffen als LPG en het instellen van een omleidingroute? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-19" bron="Provinciale Zeeuwse Courant">Provinciale Zeeuwse Courant, 19 januari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De omleidingsroute voor die categorie van gevaarlijke stoffen die niet door de tunnel mag, gaat over lokale wegen gaan waar ook het langzaam verkeer gebruik van maakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja; de risicoanalyses worden gebruikt om inzicht te krijgen in de risico’s in tunnels en de risico’s van omleidingroutes. De risicoanalyse is echter slechts één van de elementen op basis waarvan de bovengenoemde afweging gemaakt wordt. Naast het risico speelt ook de aard, omvang en beheersbaarheid van de effecten een rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De afweging vindt dus niet alleen op basis van de risicoanalyse plaats. De zelfredzaamheid van medeweggebruikers en de hulpverlening zijn in de open lucht eenvoudiger te waarborgen dan in een tunnel. Het huidige toelatingsregime is dan ook na intensief overleg met instanties die verantwoordelijk zijn voor de hulpverlening, zoals het Ministerie van BZK en de brandweer, tot stand gekomen. Daarnaast kan een ongeval met LPG in een tunnel, juist bij oeververbindingen, leiden tot onherstelbare schade aan de tunnel en daardoor tot economisch verlies. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
