<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over mogelijke ernstige dierenmishandeling in het Groningse Hoogezand. (Ingezonden 6 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19002
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over paardenmishandeling in Hoogezand (Groningen), klaarblijkelijk aansluitend op een reeks ernstige mishandelingen van dieren in de regio Twente.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 408, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19002</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="877" allpagenumbers="877 878" vetnummer="2030402600" code="0304tkkvr408" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19002" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="408" onderwerp="" indiendatum="2003-11-6">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat wederom een paard gruwelijk is mishandeld, dit maal in Hoogezand (Groningen) en dat deze mishandeling er één is in een reeks van ernstige mishandelingen van paarden en schapen in de regio Twente? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat het Openbaar Ministerie vaker beloningen zou moeten uitloven teneinde daders van dierenmishandeling effectiever op te kunnen sporen, omdat zelfs langdurig recherchewerk doorgaans blijkbaar niet tot aanhouden van de daders leidt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe staat u tegenover het voorstel om een landelijke overheidscampagne te starten tegen dierenmishandeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u andere mogelijkheden om gruweldaden tegen dieren te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met het feit. Thans kan echter niet worden geconcludeerd dat de mishandeling in Hoogezand in (rechtstreeks) verband staat met de reeks van mishandelingen in Twente. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik reeds bij de behandeling van de Justitie-begroting heb aangegeven is het aanvragen van een uit te loven beloning in strafrechtelijke onderzoeken de verantwoordelijkheid van de betrokken hoofdofficier van Justitie. Het is aan deze hoofdofficier om te beslissen of hij een aanvraag ter zake wenst in te dienen bij mijn ministerie. De hoofdofficier is immers verantwoordelijk voor de onder hem vallende rechercheonderzoeken. Hij zal daarbij moeten afwegen of het uitloven van een beloning in een crimineel onderzoek zinvol is. Evenals in Twente (Almelo) is daarover in Groningen tot nu toe kennelijk anders geoordeeld. Daarbij merk ik op dat het geen vaststaand gegeven is dat de opsporing van dierenmishandeling effectiever plaats kan vinden door het uitloven van een beloning. Mij is bekend dat zowel in Twente als in Groningen een beloning van 20.000 is uitgeloofd; in Twente door een particulier en in Groningen door de Dierenbescherming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb aarzeling bij het starten van een landelijke overheidscampagne voor één bepaald type delict. Het is niet doenlijk voor elk afzonderlijke type delicten, hoe afkeurenswaardig ook, een landelijke overheidscampagne te starten. Bovendien concentreert deze mishandeling van paarden zich vooral in een beperkt deel van het land. In dit geval voel ik meer voor voorlichting door maatschappelijke organisaties. Voorbeelden daarvan zijn het instellen van een meldnummer voor tips over de mishandeling van het paard in Groningen (en eventueel andere mishandelingen van paarden) door de Dierenbescherming. Laatstgenoemd initiatief steun ik van harte. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het voorkomen van ernstige mishandeling van dieren is niet eenvoudig. Cruciaal is respect voor het leven van dieren. Voorlichting op scholen en natuureducatie door maatschappelijke organisaties kunnen een gunstige invloed hebben. Buurtbewoners kunnen politie en justitie behulpzaam zijn door hen te attenderen op opvallend gedrag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
