<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leers (CDA) en Duivesteijn(PvdA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over taxatie-rapporten. (Ingezonden 1 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11173
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Taxatie-rapporten zijn niet betrouwbaar' in de Cobouw van 24 januari 2000, over makelaars en taxateurs die zich mogelijk schuldig maken aan niet-onafhankelijke taxaties, doordat de provisie die zij ontvangen afhangt van de hoogte van de transactieprijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Koopwoningen) Volkshuisvesting (Makelaars)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koopwoningen Makelaars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 806, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11173</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1757" allpagenumbers="1757 1758" vetnummer="2990006100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11173" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="806" onderwerp="" indiendatum="2000-02-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Taxatie-rapporten zijn niet betrouwbaar» in de COBOUW dd 24 januari? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de opvatting van de Algemene Secretaris van de Vereniging Register van Vastgoedtaxateurs (RVT) dat makelaars en taxateurs zich schuldig maken aan niet-onafhankelijke en niet-prudente taxaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke mogelijkheden ziet u om de oneigenlijke relatie tussen transactieprijs en provisie, welke wordt getoucheerd door de makelaar, los te koppelen? Bent u bereid dit punt ter beoordeling voor te leggen aan de Nma? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de voortgang van het wetsvoorstel dat een wettelijk bepaalde bedenktijd moet regelen? Wanneer kan de Kamer de nota naar aanleiding van het verslag tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik onderschrijf de opvatting van de Algemeen Secretaris van de Vereniging Register van Vastgoedtaxateurs niet indien daar het beeld vanuit gaat dat sprake zou zijn van grootschalige aantasting van de onafhankelijke positie van makelaars en taxateurs. Ik sluit evenwel niet uit dat zich in incidentele gevallen omstandigheden kunnen voordoen waarbij een of meerdere partijen belang hebben bij een niet op de feiten gebaseerde taxatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Afgelopen jaar heeft de NVM, onder druk van de NMa, de adviestarieven voor de bemiddeling bij onroerend goed transacties afgeschaft. In 1994 waren de vaste tarieven reeds omgezet in adviestarieven. Er is op dit moment daarom sprake van vrije tarieven die tot stand komen in onderhandelingen tussen vragers en aanbieders. In de praktijk komt het steeds meer voor dat makelaars zich onderscheiden door een lagere courtage in rekening te brengen of zelfs helemaal van de – niet resultaatsafhankelijke – courtage af te stappen. Naarmate de concurrentie tussen makelaars toe neemt, zullen consumenten een sterkere onderhandelingspositie krijgen waardoor de tarieven meer resultaatsafhankelijk zullen worden. De komende afschaffing van de wettelijke titelbescherming en beëdiging zal hieraan een extra impuls geven. Onlangs hebben de ministers van Economische Zaken en Justitie aangekondigd de kosten en baten van enkele afgeronde MDW-projecten te laten kwantificeren (brief van de ministers van Economische Zaken en Justitie, Kamerstukken II, vergaderjaar 1999–2000, 24 036, nr. 140). Voor het project MDW Makelaars wil het kabinet na 1 à 2 jaar de eerste resultaten van de afschaffing van de titelbescherming en beëdiging in beeld brengen. De ontwikkeling van de tarieven zal hierbij ook onderzocht worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het betreft hier het voorstel van wet houdende aanvulling van titel 7.1 (Koop en ruil) van het nieuwe Burgerlijk Wetboek met bepalingen inzake de koop van onroerende zaken alsmede vaststelling en invoering van titel 7.12 (Aanneming van werk) (kamerstukken II 1992/93, 23 095). De stand van de behandeling van dit voorstel is aldus dat op 9 april 1999 door de vaste commissie voor Justitie naar aanleiding van diverse reacties op het voorstel in de wetenschappelijke literatuur 34 vragen zijn gesteld aan de regering. De beantwoording van deze vragen is in voorbereiding. Er wordt naar gestreefd om de antwoorden op deze vragen uiterlijk voor het zomerreces aan de Kamer te doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
