<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het vermogensplan «College Cash». (Ingezonden 1 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10230
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over 'College Cash', een vermogensplan waarbij studenten hun rentedragende lening beleggen, zodat ze na de studie een vermogen hebben opgebouwd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Beleggingen) Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2040, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10230</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4111" allpagenumbers="4111" vetnummer="2989917780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10230" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u «College Cash», een vermogensplan dat studenten stimuleert de rentedragende lening te beleggen om na de studie een vermogen te hebben opgebouwd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat het hier om een studentengrap of is er sprake van een serieus initiatief bedoeld om studenten aan te zetten de studiefinanciering op oneigenlijke wijze te gebruiken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit vermogensplan op geen enkele wijze aansluit bij de doelstellingen van het studiefinancieringsbeleid en dat het een bedreiging kan vormen voor het maatschappelijk draagvlak voor dat beleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u in staat en bereid om in samenwerking met de minister van Financiën alles in het werk te stellen om de vorming van «College Cash» tegen te gaan of het gebruik ervan te verhinderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De studiefinancieringsgelden zijn uiteraard niet bedoeld om op een dergelijke wijze te worden ingezet. Deze gelden zijn bedoeld om kosten van levensonderhoud en studiekosten van studerenden te dekken. De hoogte van het maandbudget van de studiefinanciering laat in beginsel ook weinig ruimte voor het beleggen van gelden. Ik acht het bestaan van College Cash echter geen bedreiging voor het draagvlak van het studiefinancieringsbeleid, omdat genoegzaam bekend is dat studerenden de studiefinanciering hard nodig hebben om te kunnen studeren en ook als zodanig aanwenden. Dat het bij de aanbieding van College Cash overigens om een studentengrap zou gaan is in het geheel niet gebleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben niet van plan om stappen te ondernemen om de vorming of het gebruik van College Cash tegen te gaan, om de volgende redenen. De handelwijze van beleggingsinstellingen staat onder regulier toezicht van de Stichting Toezicht Effectenverkeer. Ik heb mij ervan verzekerd dat deze Stichting ook de aanbiedingen van College Cash controleert. Alleen voorzover mocht blijken, dat College Cash inderdaad een verkeerde voorstelling van zaken zou geven, zou er aanleiding zijn om actie te nemen. Op dit moment heb ik echter nog geen aanleiding te veronderstellen dat dat het geval zou zijn. Ook dit valt overigens in eerste instantie onder de verantwoordelijkheid van de reguliere toezichthoudende organen. Voorts ben ik van mening dat iedere volwassen burger een individuele afweging zal moeten maken om al of niet van dergelijke aanbiedingen gebruik te maken. Studerenden met studiefinanciering wijken daarin niet af van andere burgers en kunnen m.i. een dergelijke afweging ook heel goed maken. Voor het merendeel van de studentenpopulatie zal die afweging naar alle waarschijnlijkheid negatief uitvallen, omdat de financiële draagkracht nu eenmaal beperkt is. Ik vind het daarbij in het algemeen geen taak van de minister om studerenden voor te schrijven waar ze hun geld aan uitgeven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
