<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Platvoet (GroenLinks), inzake de Lockheed affaire. (Ingezonden 21 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">30Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10875
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de weergave van bepaalde feiten over de Lockheed-affaire op de website van het Koninklijk Huis, in de rubriek "Veel gestelde vragen".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Koninklijk huis Militaire vliegtuigen Vliegtuigindustrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 3, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Minister-President Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Platvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10875</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5" allpagenumbers="5 6" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10875" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="3" onderwerp="" indiendatum="1999-12-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Platvoet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat op de website van het koninklijk huis in de rubriek «veel gestelde vragen» – in ieder geval tot en met zondag 18 december 1999 – de volgende tekst staat onder de vraag «Wat was er met Lockheed»: «Medio jaren 70 bleek, dat de Amerikaanse vliegtuigfabrikant Lockheed in diverse landen regeringsfunctionarissen had benaderd teneinde bepaalde aankopen te stimuleren. Hierbij werd ook de naam van Prins Bernhard in zijn functie van inspecteur-generaal der krijgsmacht genoemd. Volgens de door Minister-President Den Uyl ingestelde Commissie van Drie zijn er geen bewijzen van betalingen aan de Prins gevonden. Naar aanleiding van het onderzoek besloot de Prins overigens zijn militaire functie neer te leggen.»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het eindoordeel van de Commissie van Drie (Kamerstuk 13 787, nr. 4, blz. 37), waarin o.a. wordt gesteld «Samenvattend, komt de Commissie tot het oordeel, dat Z.K.H., in de overtuiging dat zijn positie onaantastbaar en zijn oordeel niet te beïnvloeden was, zich aanvankelijk veel te lichtvaardig heeft begeven in transacties, die de indruk moesten wekken dat hij gevoelig was voor gunsten. Vervolgens heeft hij zich toegankelijk getoond voor onoorbare verlangens en aanbiedingen. Tenslotte heeft hij zich laten verleiden tot het nemen van initiatieven die volstrekt onaanvaardbaar waren en die hem zelf en het Nederlandse aanschaffingsbeleid bij Lockheed – en, zo moet er thans aan toe worden gevoegd, ook bij anderen – in een bedenkelijk daglicht moesten stellen.»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met de toenmalige conclusie van de regering, verwoord in de begeleidende brief bij het onderzoek van de Commissie van Drie, dat de «handelwijze van de Prins het belang van de staat heeft geschaad» en «dat de Prins terugtreedt uit al die posities die tot een verwarring van functies en belangen hebben geleid of zouden kunnen leiden.» (Kamerstuk 13 787, nr. 3, blz. 2)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de verstrekte informatie op de website van het koninklijk huis, waarvoor de verantwoordelijkheid rust bij de Rijksvoorlichtingsdienst, objectief en zo volledig mogelijk moet zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u de vragen 1 t/m 4 bevestigend beantwoordt, bent u dan van mening dat, afgezien van het feit dat niet minister-president Den Uyl, maar de regering de Commissie van Drie heeft ingesteld, de informatie op de website van het koninklijk huis onvolledig – en daardoor misleidend – is omdat geen melding wordt gemaakt van de volstrekt onaanvaardbare initiatieven en het schaden van het staatsbelang door de handelwijze van de Prins? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bekend met de in de begeleidende brief van de regering vermelde conclusie dat als gevolg van de handelwijze van de Prins «de Prins terugtreedt uit al die posities die tot een verwarring van functies en belangen hebben geleid of zouden kunnen leiden» en dat «In overeenstemming met deze gevolgtrekkingen Prins Bernhard heeft verklaard uit het gebeurde de consequentie te trekken dat hij zijn banden met de krijgsmacht zal verbreken en alle daarmee samenhangende functies zal opgeven.» (Kamerstuk 13 787 nr.3, blz. 3)? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien u vraag 6 bevestigend beantwoordt, is dan de laatste zin op de website niet onjuist: «Naar aanleiding van het onderzoek besloot de Prins overigens zijn militaire functie neer te leggen», terwijl wel juist is dat de gevolgtrekking van de regering de Prins geen andere ruimte liet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw oordeel over de kwaliteit van de in vraag 1 geciteerde informatie; is hier de kwalificatie «de leugen regeert» op van toepassing? Zo nee, welke kwalificatie dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u het met de uitspraak van toenmalig Minister-President Den Uyl eens, gedaan tijdens het debat in de Tweede Kamer op 30 augustus 1976 (Handelingen 11, 1975–1976, nr. 36): «noch de werkwijze, noch de conclusies van de Commissie van Drie zijn onfeilbaar»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het centrale punt in het onderzoek van de Commissie van Drie betrof de vraag of ZKH Prins Bernhard geldbedragen van Lockheed zou hebben ontvangen. Op dat centrale punt wordt in de tekst van de website ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen, de geciteerde zin sluit volledig aan bij de in vraag 6 geciteerde passages. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Binnen de beknoptheid van de website is een objectieve en zo volledig mogelijke weergave gegeven. Er wordt voorts verwezen naar de betreffende Kamerstukken. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Met de constatering dat de mens niet onfeilbaar is kan ik het eens zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
