<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over de saneringsplannen van Fokker (Ingezonden 28 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1226
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontslagen Vliegtuigindustrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 589, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1226</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1201" allpagenumbers="1201 1202" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="589" onderwerp="" indiendatum="1995-02-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financie¨n</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoe beoordeelt u de jongste saneringsplannen van Fokker waarbij ongeveer 2000 banen zullen worden geschrapt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden deze plannen zich tot de overeenkomsten tussen Fokker, Dasa en de Nederlandse Staat waarbij het veiligstellen van werkgelegenheid e´e´n van de doeleinden was? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Kan een deel van de problemen van Fokker opgelost worden door ruimere faciliteiten voor exportkredietverzekering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, welke stappen zal de regering daartoe zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-25" bron="zie Volkskrant,">zie Volkskrant,, 25 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Vanwege een voortduren van de slechte omstandigheden op de vliegtuigmarkt en de verwachting dat in de toekomst geen terugkeer, zowel qua volumes als qua opbrengstprijzen, zal plaatsvinden naar de situatie van enkele jaren geleden, heeft Fokker opnieuw besloten tot een drastische ingreep in de organisatie van de onderneming. De aangekondigde personeelsinkrimping met 1760 arbeidsplaatsen is een onderdeel van dat proces en helaas noodzakelijk om tot een gezondere onderneming te komen die, voor wat betreft zijn omvang en kostenstructuur aangepast is aan bovengenoemde marktomstandigheden. Daarbij zij opgemerkt dat alle belangrijke vliegtuigproducenten in de wereld (ook DASA) zeer drastische personeelsreducties hebben uitgevoerd of daar mee bezig zijn. De recente turbulente valutaontwikkelingen, met name wat betreft de dollar, maakt de situatie er zeker niet gemakkelijker op. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De doelstelling van de in 1993 tot stand gekomen overeenkomst tussen Fokker, DASA en de Staat was het inbrengen van Fokker in een groter en sterker industrieel concern om ook op de langere termijn in staat te zijn als vliegtuigproducent te kunnen blijven opereren. Garanties ten aanzien van het behoud van arbeidsplaatsen zijn daarbij niet gegeven. Afspraken gemaakt in het kader van deze overeenkomsten worden door deze herstructurering niet geraakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Bij het realiseren van bepaalde potentie¨le orders kan het exportkredietverzekerings- instrumentarium, naast een groot aantal aspecten (prijs, levertijd, commonality binnen de vloot, etc.) een rol spelen. Een eventuele aanpassing van het insrumentarium zal – alhoewel dit ondersteunend kan werken – naar mijn inschatting echter niet van doorslaggevende betekenis zijn voor de oplossing van de huidige problemen van Fokker. De in het antwoord op vraag 1 genoemde maatregelen van Fokker om zich aan te passen aan de gewijzigde marktomstandigheden zijn daartoe noodzakelijke voorwaarden. De door Fokker aangegeven knelpunten op exportkrediet- verzekeringsgebied zijn overigens ook door andere kapitaalgoederenexporteurs naar voren gebracht. Mede om die reden heeft de Rijkscommissie voor Export-, Import- en Investeringsgaranties, besloten de mogelijkheden van assetbased financiering in hun algemeenheid nader te bezien. Naar verwachting zal door de Rijkscommissie daarover in de loop van dit jaar een advies aan de minister van Financie¨n kunnen worden uitgebracht. Daarna zal door de minister van Financie¨n, in overeenstemming met de staatssecretaris van Economische Zaken, een besluit terzake kunnen worden genomen. Mocht een en ander leiden tot wijziging van de regeling (waarbij overigens een leidraad zal blijven dat het instrument op termijn kostendekkend dient te zijn) dan zal Fokker, evenals andere kapitaalgoederenexporteurs, in voorkomende gevallen daarvan gebruik kunnen maken bij het verwerven van bepaalde opdrachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
