<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 18 december 2000." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de kosten voor de laatste verzorging van een overleden familielid. (Ingezonden 10 november 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12713
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verschil tussen noodzakelijke zorg en wenselijke zorg na overlijden en de termijn die nabestaanden hebben tot wenselijke zorg te besluiten. Over dit onderwerp werden eerder vragen gesteld (Aanhangsel van de Handelingen II, 1999-2000, nr. 971).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage Overlijden Ziekenhuizen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 334, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12713</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="691" allpagenumbers="691 692" vetnummer="2000102280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12713" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="334" onderwerp="" indiendatum="2000-11-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u zich uw antwoorden herinneren op mijn eerdere vragen over een aparte rekening voor laatste verzorging van een overleden familielid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u zich tevens herinneren dat u heeft gesteld dat «het cruciaal in deze is dat de NVZ (...) en eventuele andere organisaties van andere intramurale instellingen met de koepelorganisaties uit de uitvaartbranche tot een gezamenlijk standpunt komen over wat behoort tot de noodzakelijke laatste zorg en wat niet» als uitvloeisel van een desbetreffende uitspraak van de Hoge Raad van 3 december 1999 en dat u «ervan uitgaat» dat deze partijen tot die afspraken zouden komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben bedoelde partijen 5 april 2000 overeenstemming bereikt omtrent het onderscheid tussen «noodzakelijke laatste zorg» en «wenselijke zorg»? Zo ja, wat behelst die afspraak? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verklaart u het verschil van opvatting tussen enerzijds de ziekenhuizen en anderzijds de uitvaartverzorgers omtrent de uitvoering van de afspraken in de praktijk? Moet op grond daarvan vastgesteld worden dat er nog geen overeenstemming tussen partijen bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw opvatting over het feit dat drie uur na het overlijden in het ziekenhuis vanwege dat ziekenhuis tot koelen wordt overgegaan, en dat vervolgens de kosten van deze, conform de afspraken, «wenselijke» in plaats van «noodzakelijke zorg» in rekening worden gebracht, indien een overledene niet binnen die tijd naar elders is overgebracht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat koeling van de overledene drie uur na overlijden tot de niet noodzakelijk door het ziekenhuis uit te voeren handelingen behoort, en wilt u uw antwoord toelichten? Wilt u daarbij de betekenis en strekking van genoemd arrest van de Hoge Raad betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u zich voorstellen dat de termijn van drie uur na het overlijden, waarbinnen nabestaanden zich genoodzaakt zien een keuze te maken over waar en door wie de overledene wordt opgebaard en verzorgd, te krap is en zulks organisatorisch temeer geldt wanneer het overlijden in het ziekenhuis ’s nachts of in het weekend plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u zich tevens voorstellen dat nabestaanden zich op deze wijze niet zelden gedwongen zullen zien de niet noodzakelijke laatste, wenselijke zorg ook door het ziekenhuis te laten uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de opvatting dat nabestaanden in een zekere rust en vrijheid tot deze keuze moeten kunnen komen, mede met het oog op de wezenlijke betekenis daarvan voor de rouw- en verdrietverwerking? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Indien uw antwoord op vraag 9 bevestigend luidt, hoe denkt u daaraan dan vorm te geven, en welke stappen zult u daartoe nemen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is het tevens bekend dat het per instelling in rekening te brengen bedrag voor dezelfde werkzaamheden fors kan verschillen? Hoe wordt dit door u beoordeeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="971">Aanhangsel Handelingen, nr. 971, Vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2000-12-1">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 1 december 2000) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Buijs (CDA) over de kosten voor de laatste verzorging van een overleden familielid kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat nog aanvullende informatie nodig is voor de beantwoording van deze vragen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
