<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koopmans (CDA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het woonzorgcomplex IJsselsteyn (Lb). (Ingezonden 22 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16971
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over problemen die het woonzorgcomplex in IJsselsteyn ondervindt door de stankwetgeving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Hinder) Welzijn (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geurhinder Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 598, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16971</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1265" allpagenumbers="1265" vetnummer="2020303640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16971" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="598" onderwerp="" indiendatum="2002-11-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-01-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de problemen veroorzaakt door de stankwetgeving bij de vergunningverlening voor de bouw van een woonzorgcomplex in IJsselsteyn (gemeente Venray)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de recente wijziging van de stankwet mede tot doel had om juist dit soort inbreidingsprojecten midden in de dorpskern weer mogelijk te maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de financiële problemen als gevolg van de stagnatie van het project die ontstaan zijn bij het bedrijf dat is verplaatst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze bent u bereid om te bevorderen dat de bedoeling van de stankwet ook omgezet wordt in de daadwerkelijke bouw van dit door het dorp gewenste woonzorgcomplex en in een meer algemene vertaling van de bedoeling van de wetgever in vergelijkbare gevallen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De Wet stankemissie veehouderijen in landbouwontwikkelings- en verwevingsgebieden is primair bedoeld ter ondersteuning van de doelstellingen van de Reconstructiewet concentratiegebieden, zoals het bevorderen van een goede ruimtelijke structuur en het verbeteren van een goed woon- en leefklimaat in de concentratiegebieden. De wet schept daartoe een soepeler stanknormering voor de landbouwontwikkelings- en verwevingsgebieden en de extensiveringsgebieden met het primaat natuur, die in het kader van de reconstructie worden aangewezen. Voor landbouwontwikkelingsgebieden en verwevingsgebieden is de soepeler normering aanvaardbaar, omdat uitvoering van de reconstructie moet resulteren in vermindering van het aantal stankgehinderden. Extensiveringsgebieden met het primaat natuur zijn onder het soepeler regiem gebracht, omdat daar veelal sprake is van natuurgebieden waar weinig stankgevoelige objecten zijn gelegen of zullen worden gevestigd. Bovengenoemde gebieden zijn gelegen in het buitengebied. Dorpskernen zullen in principe worden aangewezen als extensiveringsgebied met het primaat wonen. Voor dat gebied is de soepeler stanknormering, dat wil zeggen het lagere beschermingsniveau tegen stank, niet van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals in het antwoord op vraag 2 is aangegeven, is de Wet stankemissie veehouderijen in landbouwontwikkelings- en verwevingsgebieden niet bedoeld om inbreidingsprojecten in dorpskernen mogelijk te maken, maar om de doelstellingen van de Reconstructiewet concentratiegebieden te ondersteunen, door een soepeler stanknormering in het buitengebied. Uitgangspunt in het stankbeleid blijft dat het aantal stankgehinderden wordt teruggedrongen en dat nieuwe hinder wordt voorkomen. Een soepeler stanknormering ligt daarom niet in de rede. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
