<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over «witte» basisscholen in Leiden. (Ingezonden 16 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19912
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Leidsch Dagblad dat scholen met overwegend autochtone leerlingen (witte scholen) 'overspoeld' worden met leerlingen, terwijl andere scholen zouden leeglopen, in verband met landelijk standpunt en beleid ten aanzien van dit aspect.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Algemeen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1213, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030410750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19912</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2569" allpagenumbers="2569 2570" vetnummer="2030410750" code="0304tkkvr1213" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19912" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1213" onderwerp="" indiendatum="2004-03-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Witte basisscholen in de knel»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over het gegeven dat scholen met overwegend autochtone leerlingen overspoeld worden met leerlingen terwijl de andere scholen leeglopen? Is het volgens u pedagogisch verantwoord dat scholen onbeperkt leerlingen aannemen waardoor zeer grote klassen en gebouwen ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien dit verschijnsel zich niet beperkt tot de gemeente Leiden, is het dan aanleiding voor u om te erkennen dat er ook landelijk een standpunt en eventueel beleid voor moet worden ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de visie van het ministerie van OCW ten aanzien van de situatie in Leiden? Wat adviseert u de gemeente indien men u daarom vraagt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid na te gaan bij gemeenten in hoeverre zij te maken hebben met deze problematiek? Kunt u de Kamer daarover een overzicht doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Bent u bereid om gemeenten met dit soort problematiek, op te roepen om niet-vrijblijvende afspraken te maken over een evenredige verdeling van (achterstands)leerlingen, zoals u ook heeft aangekondigd tijdens de begrotingsbehandeling OCW van het jaar 2004? <voetnoot nummer="2"/>Wanneer komt uw notitie naar buiten ten aanzien van deze problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe oordeelt u over het voorstel dat gemeenten een centraal inschrijvingsloket voor leerlingen hanteren, waarbij iedere basisschool twee plaatsingslijsten hanteert, één voor leerlingen zonder en één voor leerlingen met achterstand? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat voor andere mogelijkheden zijn er voor scholen en gemeenten om tot een evenwichtige verdeling van leerlingen te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-13" bron="Leidsch Dagblad">Leidsch Dagblad, 13 maart 2004</noot>
         <noot nummer="2">Behandeling van het wetsvoorstel Vaststelling van de begrotingsstaat van het Ministerie van Onderwijs en Wetenschap (VIII) voor het jaar 2004 (29200 VIII)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Tijdens de begrotingsbehandeling OCW van het jaar 2004 heb ik Uw Kamer een notitie toegezegd over segregatie/integratie van het onderwijs. In deze notitie «Onderwijs, Integratie en Burgerschap» zal ik mijn (beleids)standpunt over deze problematiek uiteenzetten. Deze notitie zal ik gelijktijdig met mijn reactie op het rapport van de Commisie Blok aan uw Kamer doen toekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hiervoor verwijs ik u naar het eerste antwoord op vraag 2. Vooruitlopend op mijn notitie «Onderwijs, Integratie en Burgerschap» zouden gemeenten alvast kunnen gaan nadenken cq. initiatieven kunnen gaan ontwikkelen hoe zij samen met de schoolbesturen deze problematiek binnen de gemeenten kunnen gaan aanpakken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mijn aandacht gaat thans uit naar het uitwerken van ideeën over de aanpak van segregatie/integratie in het onderwijs. Het in kaart brengen van de problematiek à la de gemeente Leiden bij andere gemeenten is thans niet opportuun. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Als er binnen gemeenten met schoolbesturen dergelijke afspraken gemaakt worden zou dat mogelijk tot een oplossing kunnen leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik acht het van groot belang dat gemeenten en schoolbesturen met elkaar in overleg gaan om na te gaan op welke wijze zij de hier bovengenoemde problematiek kunnen aanpakken. De oplossingen die uit dergelijke contacten naar voren komen kunnen per gemeente verschillen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
