<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Dijksma (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over vliegveld Laarbruch/Niederrhein. (Ingezonden 7 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17115
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de plannen voor het vliegveld Laarbruch/Niederrhein over de grens bij Bergen, Limburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen Luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17115</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1515" allpagenumbers="1515 1516" vetnummer="2020305370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17115" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="720" onderwerp="" indiendatum="2003-01-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de ambitieuze plannen voor de ontwikkeling van een regionaal vliegveld op de oude militaire vliegbasis Laarbruch, vlak over de Duitse grens bij Bergen (L)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Voert u onderhandelingen met uw Duitse collega teneinde een staatsverdrag over deze luchthaven te kunnen sluiten? Zo ja, staat in het concept van dit verdrag dat de in de vergunning opgenomen geluidscontouren niet mogen worden overschreden dan met wederzijds goedvinden en dat Duitsland er zorg voor draagt dat in Nederland geldende voorschriften inzake milieu en veiligheid niet worden overschreden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, op welke wijze zal deze afspraak worden gehandhaafd? Zijn er regelingen getroffen voor handhaving, controle en toezicht? Wie zal daarvoor de verantwoordelijkheid dragen? Welke sancties staan er op het niet naleven van de afspraken? Welke instantie is bevoegd eventuele sancties op te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de voorgestelde nachtsluiting van de luchthaven zal komen te liggen tussen 23.00 en 06.00 uur? Zo ja, waarom wordt hier afgeweken van het regime dat in Nederland geldt voor regionale luchthavens (met uitzondering van MAA), waarbij de nachtsluiting duurt tot 07.00 uur? Bent u bereid ervoor te zorgen dat dit regime ook voor vliegveld Niederrhein gaat gelden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat indien luchthaven Niederrhein het succes boekt dat de investeerder ervan verwacht, er een forse belasting komt van de fysieke infrastructuur rond de luchthaven? Is naar uw oordeel de infrastructuur aan de Nederlandse kant van de grens toegerust op deze extra belasting? Zo nee, welke aanpassingen heeft u voor ogen om de infrastructuur op het gewenste peil te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke belasting zal het toegenomen autoverkeer hebben voor het Nationaal Park De Maasduinen? Welke maatregelen bent u van plan te nemen om deze belasting te voorkomen, dan wel tot een absoluut minimum te beperken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-23" bron="Volkskrant">Volkskrant, 23 december 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het conceptverdrag is opgenomen dat Duitsland deze afspraak zal handhaven. Sanctie is opzegging van het verdrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor de Nederlandse regionale luchthavens geldt geen eenduidig regime wat betreft nachtsluiting. In de aanwijzing van elke luchthaven staan de tijden van nachtsluiting opgenomen. Wel geldt voor elke luchthaven de wettelijke verplichting dat er een aaneengesloten periode van zeven uur geldt gedurende welke tijd bij structureel gebruik een aparte geluidszone voor de nacht dient te worden vastgesteld. Voor Laarbruch wordt aangesloten bij de sluitingstijden van de luchthaven Maastricht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. In het overleg met Duitsland over het verdrag is natuurlijk ook aandacht besteed aan de ontsluiting van de luchthaven Niederrhein over de grond. Duitsland heeft kaarten overgelegd waarop te zien is dat de luchthaven uitstekend ontsloten is op het hoofdwegennet. Vanuit de stedelijke concentraties van Venlo en Arnhem–Nijmegen ligt het gebruik van deze hoofdwegen het meest voor de hand. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De route door de Maasduinen is slechts voor een heel beperkt gebied in Nederland de kortste route. Het is onwaarschijnlijk dat er vanuit dat gebied zoveel verkeer richting Niederrhein gegenereerd zal worden dat er meer dan incidenteel sprake zal zijn van sluipverkeer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
