<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijksma en Zijlstra (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over overplaatsing van een Nederlandse gedetineerde uit de Verenigde Staten. (Ingezonden 1 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12843
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag inzake mogelijke nalatigheid van Justitie in Nederland om de politie op Schiphol opdracht te geven om mevrouw V.Z. op te halen, zodat ze in een Nederlandse gevangenis haar straf verder kan uitziten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Overdracht tenuitvoerlegging strafvonnissen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 449, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12843</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="931" allpagenumbers="931" vetnummer="2000103250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12843" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="449" onderwerp="" indiendatum="2000-12-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de gevangenisstraf die de Nederlandse V.Z. in Miami uitzit, terwijl haar baby van veertien maanden bij de consul in Miami, de heer Bruning verblijft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat op basis van een verdrag tussen Nederland en de Verenigde Staten in juli van dit jaar om overplaatsing van deze vrouw is gevraagd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is daar inmiddels op beslist? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1 2">Werken de Amerikaanse autoriteiten mee aan overplaatsing naar een gevangenis in Nederland, maar ligt de zaak stil doordat Justitie in Nederland al zo’n 2 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>maand nalaat om de politie op Schiphol opdracht te geven om mevrouw V.Z. op te halen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid stappen te zetten waardoor mevrouw V.Z. en haar kind met de kerst weer in Nederland kunnen zijn en mevrouw V.Z. haar straf verder kan uitzitten in een Nederlandse gevangenis? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Nadat ik op 30 maart 2000 het verzoek tot overbrenging van V.Z. en de voorlopige instemming van het ministerie van Justitie te Washington heb ontvangen, is in Nederland de volgende procedure doorlopen. Op 3 mei 2000 heb ik de officier van justitie te Dordrecht verzocht mij conform artikel 16 van de Wet overdracht tenuitvoerlegging strafvonnissen te adviseren omtrent de overbrenging. Bij brief van 17 juli 2000 heb ik de Amerikaanse autoriteiten vervolgens medegedeeld dat ik instem met de overbrenging en heb ik de «stukken ter ondersteuning» zoals voorzien in artikel 6 van het Verdrag Overbrenging Gevonniste Personen meegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De Amerikaanse autoriteiten hebben mij per brief van 28 september 2000 medegedeeld formeel in te stemmen met de overbrenging van V.Z. naar Nederland. Na deze formele instemming heb ik – met enige vertraging – de officier van justitie te Dordrecht gevraagd voor de feitelijke overbrenging zorg te dragen. Een complicerende factor was dat naast de overbrenging van V.Z. ook haar baby naar Nederland moet worden overgebracht. De feitelijke overbrenging van V.Z. is na contacten tussen de Nederlandse en Amerikaanse autoriteiten bepaald op 22 december 2000. In Nederland zal zij worden voorgeleid bij de officier van justitie. De omzetting van de Amerikaanse gevangenisstraf van V.Z. zal nog moeten plaatsvinden. Wat betreft het kind van V.Z. kan ik u tenslotte melden dat het ministerie van Buitenlandse Zaken mij heeft medegedeeld dat dit op 23 december 2000 onder begeleiding naar Nederland zal komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
