<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over vergunningverlening witte illegalen. (Ingezonden 4 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12538
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffende het gebruik van de Tijdelijke regeling witte illegalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 184, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12538</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="375" allpagenumbers="375 376" vetnummer="2000100640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12538" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="184" onderwerp="" indiendatum="2000-10-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Hoeveel aanvragen zijn er in het kader van de Tijdelijke regeling witte illegalen na 1 december 1999 inmiddels ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hoe lang kunnen deze aanvragen blijven «openstaan»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe lang kan het indienen van dergelijke aanvragen blijven doorgaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de mogelijkheden van bezwaar en beroep inzake aanvragen die worden afgewezen, omdat niet wordt voldaan aan de voorwaarde dat de aanvraag binnen de termijn van 1 oktober 1999 tot 1 december 1999 is ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de mogelijkheden van bezwaar en beroep inzake aanvragen waarvan de overschrijding van de termijn van indiening verschoonbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeveel gevallen van afgewezen aanvragen in het kader van de Tijdelijke regeling witte illegalen is bezwaar dan wel beroep aangetekend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kan een indicatie worden gegeven van de termijn van afhandeling van deze bezwaar- c.q. beroepschriften? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat toepassing van de regels van de Algemene wet bestuursrecht hier een onnodige en ongewenste belemmerende werking heeft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Deze aanvragen maken deel uit van het aantal openstaande aanvragen">Zie uw brief van 25 september 2000 inzake vergunningverlening witte illegalen, waarin staat: «Deze aanvragen maken deel uit van het aantal openstaande aanvragen» Just 2000, nr. 639)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">In totaal zijn er tot op heden 7604 aanvragen in het kader van de witte illegalenregeling ingediend. Het grootste deel van die aanvragen is tijdig, dat wil zeggen binnen de termijnen zoals gesteld in de regeling, ontvangen. Ongeveer 600 aanvragen hiervan zijn ingediend na de sluitingstermijn van de regeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van de zaken die zijn ingediend na 1 december 1999 wordt ingevolge artikel 4:5 Algemene wet bestuursrecht aan de vreemdeling een herstelverzuimtermijn van twee weken gegeven om na te gaan of de te late indiening verschoonbaar is. Vervolgens worden deze aanvragen binnen de wettelijke beslistermijn behandeld. Tot op heden zijn 500 van deze zaken afgewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het indienen van een aanvraag om toelating is altijd mogelijk. De meeste aanvragen zullen evenwel worden afgewezen omdat niet wordt voldaan aan de voorwaarde dat de aanvraag moet zijn ingediend tussen 1 oktober 1999 en 1 december 1999. Hoe langer deze aanvragen na de sluitingsdatum van 1 december 1999 worden ingediend, des te minder kans er zal zijn dat de termijnoverschrijding verschoonbaar is. Het betreft hier dus geen kansrijke aanvragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij een afwijzende beschikking bestaat er ingevolge de Algemene wet bestuursrecht altijd de mogelijkheid van bezwaar en beroep. Dat is ook het geval bij een afwijzende beschikking omdat niet wordt voldaan aan de voorwaarde dat de aanvraag binnen de termijn van 1 oktober 1999 tot 1 december 1999 is ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Indien er sprake is van een verschoonbare termijnoverschrijding zal de aanvraag aan de overige voorwaarden van de regeling worden getoetst. Indien aan alle voorwaarden van de regeling wordt voldaan, zal de zaak ter advisering aan de Commissie van burgemeesters worden voorgelegd. Tegen een dergelijk besluit zal de vreemdeling waarschijnlijk niet in bezwaar of beroep gaan. Mocht bij toetsing aan de voorwaarden van de regeling evenwel blijken dat ook aan één of meer andere voorwaarden van de regeling met wordt voldaan, zal een afwijzende beslissing volgen, waartegen de normale rechtsmiddelen openstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In totaal zijn er tot op heden ongeveer 3700 bezwaarschriften ingediend tegen de afwijzende beschikkingen (in totaal 4708). Tot op heden zijn er nog geen zaken in beroep afgedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Uiteraard zal zoveel mogelijk worden getracht om de bezwaarschriften binnen de wettelijk beslistermijnen van de Vreemdelingenwet en de Algemene wet bestuursrecht af te handelen. Helaas zal hierbij – gelet op de enorme aantallen zaken die in het kader van de regeling afgehandeld moeten worden – evenwel niet voorkomen kunnen worden dat er in voorkomende gevallen termijnoverschrijdingen zullen plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De Algemene wet bestuursrecht geeft de kaders aan waarbinnen de overheid haar taken dient uit te oefenen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
