<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Gortzak (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het ontslag van een politiefunctionaris op de Nederlandse Antillen. (Ingezonden 20 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13545
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bericht dat de heer Karstens als hoofd van het RST (Recherche Samenwerkingsteam) toch niet uit zijn functie is gezet, en dat het RST belast wordt met opdrachten als het uitzoeken van autodiefstallen in plaats van actief te zijn op het gebied van internationale georganiseerde criminaliteit. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de Tweede-Kamerleden Van der Knaap en Hillen, ingezonden 1 maart 2001, 2000107320.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nederlandse Antillen Ontslagen Opsporingen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1070, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Gortzak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13545</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2225" allpagenumbers="2225" vetnummer="2000108160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13545" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1070" onderwerp="" indiendatum="2001-03-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Gortzak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «RST-hoofd niet uit functie gezet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het inderdaad de bedoeling dat de heer Karstens als RST-hoofd zal blijven functioneren, nadat hem zijn opsporingsbevoegdheden en zijn wapen is ontnomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat er momenteel geen mogelijkheid bestaat de 40 000 op Curac¸ao aanwezig zijnde mobiele telefoons af te luisteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u ervan op de hoogte dat het RST in plaats van actief te zijn op het gebied van de internationale georganiseerde criminaliteit belast wordt met «wezensvreemde» opdrachten als het uitzoeken van autodiefstallen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is vanuit uw departement verklaard dat «een aanpassing in de regeling» met betrekking tot het Recherche samenwerkingsteam «er wel ooit moet komen maar geen hoge prioriteit heeft»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot het algemene streven op het gebied van de justitiële samenwerking zo snel mogelijk te komen tot definitieve regelingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Amigoe, 27 februari 2001 RST = Recherche samenwerkingsteam</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van der Knaap en Hillen, ingezonden 1 maart 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Over de positie van de heer Karstens als hoofd van het RST wordt overlegd tussen de landen van het Koninkrijk. Op de uitkomsten van dat overleg kan thans nog niet worden vooruitgelopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is thans inderdaad problematisch in de Nederlandse Antillen mobiele telefoons af te luisteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlandse regering hecht eraan dat het recherchesamenwerkingsteam, zoals overeengekomen in de rijksministerraad in november 1996, wordt ingezet voor de bestrijding van ernstige en georganiseerde criminaliteit, alsmede voor onderzoeken ter uitvoering van internationale verzoeken om rechtshulp. Overigens acht ik het toelaatbaar dat er voor het bevorderen van samenwerking en kennisoverdracht enige inzet is op het terrein van de zgn. middencriminaliteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een dergelijke uitlating is niet vanuit het ministerie van Binnenlandse zaken en Koninkrijksrelaties gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nederlandse regering heeft meermalen aangeboden de samenwerking met de Nederlands-Antilliaanse regering op het terrein van de rechtshandhaving te intensiveren. De Nederlands-Antilliaanse regering heeft tot nu toe niet op dit aanbod gereageerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
