<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst (PvdA) en Van de Camp (CDA) aan de minister van Justitie over het onderzoek naar de dood van Adrie van Driel. (Ingezonden 23 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10459
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stand van zaken van het onderzoek van de Rijksrecherche naar de toedracht van de dood van Adrie van Driel bij het politiebureau Warmoesstraat te Amsterdam. Zie voor eerdere vragen hierover Aanh. Hand. 1997-1998, nr. 301.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 188, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10459</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="389" allpagenumbers="389" vetnummer="2990000110" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10459" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="188" onderwerp="" indiendatum="1999-09-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden op vragen van het toenmalige lid Gabor <voetnoot nummer="1"/>over het onderzoek van de Rijksrecherche naar de toedracht van de dood van Adrie van Driel bij het politiebureau Warmoesstraat te Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de stand van zaken van het desbetreffende onderzoek en tot welke (strafrechtelijke) stappen heeft dit geleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over deze stand van zaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="301" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 301, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Naar het oordeel van de officier van justitie was het onderzoek naar de toedracht rond het overlijden van de heer Van Driel op 22 september 1997 in het najaar van 1998 voltooid en zou, wat haar betreft, het gerechtelijk vooronderzoek gesloten kunnen worden. Tot dat moment waren ondermeer verdachten en getuigen gehoord en was tevens een reconstructie gehouden. Twee van de drie verdachten wensten evenwel een nader onderzoek door TNO, te weten een computersimulatie met betrekking tot de val van het slachtoffer en een onderzoek met betrekking tot het experimenteel nabootsen van de val van het slachtoffer. Deze twee verdachten hebben de rechter-commissaris verzocht om TNO opdracht te geven deze onderzoeken te verrichten. De officier van justitie heeft zich verzet tegen deze onderzoeken gezien het haars inziens – zakelijk weergegeven – experimentele en onbetrouwbare karakter van de uitkomsten daarvan. De rechter-commissaris heeft het verzoek van beide verdachten op 30 september 1998 afgewezen. Tegen deze afwijzende beslissing van de rechter-commissaris heeft de verdediging bezwaar gemaakt op grond van artikel 208 lid 3 van het Wetboek van Strafvordering. De raadkamer van de rechtbank te Amsterdam heeft op 23 december 1998 beslist dat, hoewel er sprake was geweest van een grondig vooronderzoek, het eerst bedoelde onderzoek (computersimulatie) ingesteld diende te worden en heeft de rechter-commissaris opgedragen dit onderzoek te laten verrichten door TNO. De rechter-commissaris heeft vervolgens in afstemming met de verdediging en de officier van justitie een onderzoeksopdracht geformuleerd. Uiteindelijk is bij brief van 29 maart 1999 de onderzoeksopdracht verstrekt. TNO heeft vervolgens, met advies van het Gerechtelijk Laboratorium, een projectvoorstel geformuleerd. Nadat dit projectvoorstel en de daarop gebaseerde offerte door alle betrokkenen waren goedgekeurd en de benodigde gegevens waren verstrekt, is TNO begonnen met het onderzoek. De verwachting is dat TNO het onderzoek voor 1 november, zal afronden. Eerst nadat de uitkomst van dit onderzoek bekend is zal de officier van justitie de vervolgingsbeslissing kunnen nemen. Overigens is medio 1999 door de Rijksrecherche nog een getuige getraceerd die is gehoord. Ik ben van oordeel dat het onderzoek naar de dood van Adrie van Driel lang duurt, maar dat dit voornamelijk het gevolg is van het verzoek van de twee verdachten om een nader TNO onderzoek dat om een zorgvuldige voorbereiding vroeg. Dit ondanks dat er, zoals de rechtbank van Amsterdam vastgesteld heeft, sprake geweest is van een grondig vooronderzoek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
