<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het genoemde onderzoek." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortram (PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de sloop van woningen. (Ingezonden 6 september 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12375
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over enerzijds het tekort aan kamers voor studenten in Nijmegen en anderzijds sloop van woningen in Nijmegen omdat niemand er wil wonen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Studentenhuisvesting) Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studenten Woningnood</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 50, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12375</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="101" allpagenumbers="101" vetnummer="2990015370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12375" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="50" onderwerp="" indiendatum="2000-09-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u het onderzoek van Arnhem en Nijmegen waaruit zou blijken dat minimaal 1500 woningen rijp zijn voor de sloop omdat niemand er meer wil wonen <voetnoot nummer="1"/>, en het krantenbericht dat in Nijmegen 1400 studenten op een kamer wachten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat alles in het werk gesteld moet worden om sloop van woningen te voorkomen zolang ze bouwtechnisch in een goede staat zijn, en – indien noodzakelijk – aangepast kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kan het dat er zich in het KAN-gebied enerzijds een tekort aan woningen voordoet voor een groep woningzoekenden (studenten) die minder hoge eisen stelt, en er anderzijds een overschot bestaat waarvoor geen belangstelling zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat in het Knooppunt Arnhem–Nijmegen voldoende in het werk wordt gesteld om vraag en aanbod bij elkaar te brengen? Zijn er barrières opgeworpen waardoor woningen niet bereikbaar zijn voor bepaalde groepen van woningzoekenden? Zo ja, voor welke groepen, en om welke barrières gaat het dan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe groot deze problematiek op landelijke schaal is? Zo neen, bent u bereid hiernaar onderzoek te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat de Nederlandse gemeenten voldoende innovatief en creatief omgaan met het herbestemmen en aanpassen van woningen ter voorkoming van sloop? Zo neen, wat gaat u daaraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-7" bron="Etagewoningen worden overbodig, Algemeen Dagblad">Etagewoningen worden overbodig, Algemeen Dagblad, 7 juli 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-08-11" bron="Student moet jaar wachten op kamer in Amsterdam, de Volkskrant">Student moet jaar wachten op kamer in Amsterdam, de Volkskrant, 11 augustus 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="staatssecretaris" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2000-10-2">Mededeling van staatssecretaris Remkes (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 2 oktober 2000) Hiermee bericht ik u dat de beantwoording van de vragen van mevrouw Kortram over een aantal aspecten van de woningmarkt in Arnhem en Nijmegen meer tijd vergt dan de toegestane drie weken. De oorzaak is gelegen in de vertraging die is opgelopen bij het verkrijgen van nadere informatie over </mededeling>
</kvr>
