<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over zonnebrand. (Ingezonden 9 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13808
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Hoogleraren toxicologie vinden dat zonnebrandmiddelen met hormonen die de huishouding verstoren een waarschuwingsetiket moeten krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Productinformatie) Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Productinformatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1300, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13808</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2717" allpagenumbers="2717 2718" vetnummer="2000110530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13808" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1300" onderwerp="" indiendatum="2001-05-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Waarschuwen voor zonnebrand»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de in het artikel genoemde hoogleraren toxicologie dat zonnebrandmiddelen met hormonen die de huishouding verstoren een waarschuwingsetiket moeten krijgen? Zo nee, waarom niet? Zo ja, op welke termijn gaat u welke maatregelen treffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u met de hoogleraren van mening dat uw ministerie in deze kwestie het voorzorgprincipe zou moeten hanteren? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Tweede Kamer te informeren over het oordeel van het wetenschappelijk comité voor cosmetica van de Europese Unie zodra dat met een definitief oordeel komt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-7" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 7 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Voordat uv-filters op een positieve lijst van de EU-richtlijn cosmetica worden geplaatst, worden deze stoffen uitvoerig geëvalueerd met het oog op de risico’s voor de mens door het Wetenschappelijk Comité voor cosmetica (SCCNFP). Het SCCNFP geeft in haar voorlopige conclusie van 27 april 2001 aan dat met betrekking tot de studie van Schlumf et al en de al bekende dossiergegevens over de toxiciteit van uv-filters er een voldoende veiligheidsmarge aanwezig is bij de gebruikte concentraties van de filters in cosmetica. Een door het RIVM uitgebracht advies (25 april 2001) geeft eveneens geen aanleiding om beperkingen in het gebruik in te stellen of waarschuwingen te vermelden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Bij de ter discussie staande resultaten van Schlumpf et al gaat het om testen die de hormonale werking van stoffen identificeren. Deze testen zijn in ontwikkeling en worden op internationaal niveau gevalideerd. Er kunnen dan ook op grond van alleen deze testresultaten nog geen valide uitspraken worden gedaan over bijvoorbeeld het vermogen om reproductietoxiciteit of kanker te veroorzaken. Dit blijkt ondermeer uit het feit dat een van de in het onderzoek van Schlumpf et al genoemde uv-filters (Bp-3) wel hormonale activiteit vertoont maar in al uitvoerig onderzoek naar de reprotoxiciteit geen effecten te zien geeft. ln deze kwestie dienen dan ook alle ter beschikking staande gegevens te worden geëvalueerd om de risico’s vast te stellen en eventuele maatregelen te nemen. Overigens geeft Schlumpf et al in een persbericht aan dat de door hen uitgevoerde studies geen voldoende basis vormen voor het beoordelen van de risico’s voor de mens. Opgemerkt wordt verder dat er buiten het gebied van cosmetica er vele andere stoffen zijn die hormoonverstorend werken en o.a in natuurlijke bestanddelen van de voeding voorkomen (fytooestrogenen). Dit alles moet bovendien beoordeeld worden tegen een achtergrond van al van nature in het lichaam aanwezige oestrogenen. De Gezondheidsraad (Hormoonontregelaars in de mens, 1997/08) concludeert in het algemeen dat hormoonverstorende stoffen geen directe acute bedreiging voor de volksgezondheid vormen maar dat echter verder onderzoek noodzakelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De SCCNFP zal op grond van alle bekende en aanvullende gegevens een eindadvies opstellen. Een probleem daarbij is dat voor het verkrijgen van aanvullende dierproef-gegevens er in een aantal EU-landen, waaronder Nederland, een verbod voor dierproeven voor cosmetica bestaat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
