<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Justitie over de particuliere huursector. (Ingezonden 11 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">29Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11226
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Onze woning is veranderd in een vrijstaat' (Volkskrant, 10 februari 2000) en eerdere SP-vragen over dit onderwerp (Aanhangsel Handelingen 1998-1999, nr. 168, respectievelijk 1999-2000, nr. 156).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woninghuren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 857, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11226</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1867" allpagenumbers="1867 1868" vetnummer="2990006800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11226" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="857" onderwerp="" indiendatum="2000-02-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2 3">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Onze woning is veranderd in een vrijstaat» <voetnoot nummer="1"/>, herinnert u zich uw antwoorden op onze eerdere schriftelijke vragen over de particuliere huursector <voetnoot nummer="2"/>en herinnert u zich de suggesties die wij gedaan hebben met betrekking tot de particuliere huursector bij de behandeling van de begroting VROM 1999? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u – mede in het licht van uw voortschrijdend inzicht in de praktijken op delen van de particuliere huurmarkt – inmiddels gronden aanwezig om de regelgeving (Wetboek van Strafrecht, dan wel Burgerlijk Wetboek) aan te scherpen? Ziet u mogelijkheden om in het kader van de lopende herziening van het BW (wetsvoorstellen 26 089 en 26 090) met aanvullende regelgeving te komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de suggestie van de Woonbond om malafide praktijken zwaarder te straffen bijvoorbeeld in de vorm van forse boetes, en om plaatselijke meldpunten voor dergelijke praktijken in te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-02-10" bron="Volkskrant">Volkskrant, 10 februari 2000</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, aanhangsel 168; Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, aanhangsel 156</noot>
         <noot nummer="3">Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, pag. 14–805</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De praktijken welke worden beschreven in het in vraag 1 aangehaalde kranteartikel zijn ook aan de orde gekomen in de onlangs verschenen «Inventarisatie van ongewenst verhuurgedrag» door het Backoffice Huurteams. Het Ministerie van VROM houdt op dit soort misstanden zicht via onder meer de Secretariaten Huurcommissie en bijvoorbeeld via de contacten met de Backoffice Huurteams. In 1998 heeft het Ministerie-VROM een inventarisatie verricht naar (fysiek) intimiderend gedrag door verhuurders. Wij keuren de beschreven praktijken voor zover zij in strijd zijn met de geldende wet- en regelgeving en daarmee het woongenot van de huurder beperken, ten zeerste af. Toch is er naar ons oordeel geen aanleiding om de bestaande wetgeving (Wetboek van Strafrecht, Burgerlijk Wetboek) aan te scherpen, aangezien deze voldoende voorziet in het bestrijden van genoemde excessen. In de wetsvoorstellen 26 089 en 26 090 is de positie van de huurder met betrekking tot onvoldoende onderhoud en huurverhogingen onder ogen gezien: men zie de voorgestelde artikelen 7:206 en verder, in verbinding met artikel 242 BW, alsmede de voorgestelde onderafdeling 7.4.5.2 BW en de artikelen 13 en volgende van de Uitvoeringswet huurprijzen woonruimte. Of de voorgestelde regelingen voldoende soelaas bieden moet in het kader van de behandeling van genoemde wetsvoorstellen worden beoordeeld. Vooralsnog zullen wij ons beleid ten aanzien van de genoemde praktijken voortzetten. Dat wil zeggen dat ook de komende tijd de vinger aan de pols zal worden gehouden ten aanzien van het signaleren van misstanden. Ook zal het beleid worden voortgezet dat de Secretariaten van de Huurcommissies in voorkomende gevallen voorlichting geven en zonodig doorverwijzen naar de relevante instanties (zoals de Bureaus voor Rechtshulp en de Huurteams). Daarnaast zal dit onderwerp nadrukkelijk onderwerp worden van bespreking met de organisaties van verhuurders. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ongewenst verhuurgedrag dient zoveel mogelijk te worden bestreden. Het is de vraag of het verzwaren van de wettelijke sancties hiertoe het meest geëigende middel is. Er bestaan ons inziens reeds voldoende mogelijkheden om het verhuurdersgedrag bij de rechter te laten toetsen. De aanbevelingen van het rapport van de Backoffice Huurteams gaan ook niet in die richting. Deze aanbevelingen betreffen veeleer de voorlichting en communicatie, zoals: het aanspreken van verhuurdersorganisaties, inventarisatie van voorkomende gevallen, en het verbeteren van overleg tussen de huurders en verhuurders. Naar ons oordeel zijn deze oplossingsmogelijkheden de meest kansrijke. De suggestie in de vragen om over te gaan tot het instellen van meldpunten kan ons inziens in het licht worden gezien van nieuwe vormen van bemiddeling. In de Nota Wonen zullen de mogelijkheden hiervan worden afgewogen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
