<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over het industriefonds (Ingezonden 1 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1241
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Geld (Rente)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 604, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1241</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1231" allpagenumbers="1231 1232" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="604" onderwerp="" indiendatum="1995-03-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de vergaande kritiek van de heer H. Meertens, financieel directeur van Oce´, op de voorwaarden en de doelmatigheid van het Industriefonds? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie hierop, rekening houdend met het feit dat Oce´ het eerste bedrijf was dat gebruik maakte van de fondsfaciliteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verklaart u dat de rente op de aan Oce´ verleende lening 7,1 procent bedroeg, zo’n 0,2 tot 0,3 procent hoger dan de toenmalige marktrente? Was dit niet in strijd met de voorwaarden van het fonds? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de uitspraak van de heer Meertens verder waar, dat zijn bedrijf in het fonds is gestapt op aandringen van «Den Haag» met de bedoeling dat die stap andere gebruikers zou lokken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, valt er een relatie te leggen tussen deze handelwijze van de overheid en het nationale debat dat vorig jaar in het kader van het Platform Globalisering plaatsvond, gegeven het feit dat de lening aan Oce´ vlak vo´o´r dit debat verleend werd? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Hoe valt verder te verklaren dat een bedrijf als computerfabrikant Tulip onlangs in aanmerking kwam voor een lening uit het Industriefonds om een joint-venture in Zuidoost-Azie¨ te bekostigen? In welke zin voldoet de mede-financiering van deze joint-venture aan de gestelde voorwaarde, dat de onderneming van aanmerkelijke betekenis dient te zijn voor de «Nederlandse economische structuur»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Voorziet het Industriefonds onder de huidige economische omstandigheden – waarbij met name de grote Nederlandse bedrijven als gevolg van de economische groei op grote schaal nieuw vermogen aantrekken – nog steeds in een ree¨le behoefte? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, hoe verklaart u dan dat tot nu toe slechts een zeer beperkt aantal bedrijven gebruik heeft gemaakt van die faciliteiten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid in de door u toegezegde Industrienota het functioneren van het Industriefonds te evalueren en daarbij ook te kijken naar de mogelijkheid om de fondsfaciliteiten eerder in te zetten ten behoeve van startende midden- en kleinbedrijven, bedrijven die minder toegang hebben tot de kapitaalmarkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-22" bron="Zie de Volkskrant,">Zie de Volkskrant,, 22 februari 1995</noot>
         <noot nummer="2">Zie stuk 23 474, nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">Oce´ heeft jegens mij afstand genomen van het gestelde in het persartikel, waarnaar u verwijst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De rente is in open onderhandelingen tussen Oce´ en de agent van de industriefaciliteit tot stand gekomen en kan, geheel conform de voorwaarden van de industriefaciliteit, binnen het totaal van de condities waartegen de lening is verstrekt, als marktconform worden gezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het op marktconforme wijze verstrekken van leningen uit de faciliteit verdraagt zich ten principale niet met druk uitoefenen vanuit «Den Haag». Overigens wijs ik er op dat de Staat voor slechts 22% deelnemer is in de industriefaciliteit. Voor wat betreft de vermeende uitspraken van de heer Meertens verwijs ik naar mijn antwoord op de vragen 1 en 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Tulip voldoet aan de voorwaarden. De financiering door de industriefaciliteit is mede bedoeld voor een vestiging van Tulip in Zuidoost-Azie¨. Een internationaal opererend concern van Tulip dient nu eenmaal haar mondiale concurrentiepositie te verstevigen. Met deze vestiging krijgt Tulip een basis in het centrum van e´e´n van de grootste markten voor haar in Nederland ontwikkelde en (grotendeels) geproduceerde machines. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">De industriefaciliteit zal door de deelnemers in de loop van dit jaar worden gee¨valueerd, waarover de Kamer te zijner tijd zal worden geı¨nformeerd. Dan komen deze vragen aan de orde. Overigens zal deze evaluatie meer in het licht worden bezien van de omstandigheden op de kapitaalmarkt, waarvan de ontwikkelingen niet synchroon verlopen met de economische conjunctuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zoals bij het antwoord op de vragen 7 en 8 is gesteld, zal de industriefaciliteit dit jaar separaat van de nota Technologisch Structuur Beleid worden gee¨valueerd door de deelnemers. Het ligt niet in de bedoeling om daarbij te kijken naar mogelijkheden om de werking uit te breiden naar startende midden- en kleinbedrijven. De opzet en de structuur van de industriefaciliteit zijn bedoeld voor en gericht op financiering van grote en middelgrote ondernemingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
