<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="oktober afwezig." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs, over financiering van startende bedrijven door universiteiten. (Ingezonden 26 september 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18720
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat universiteiten startende ondernemingen financieren met geld dat bedoeld is voor onderwijs en onderzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging wetenschappelijk onderwijs Ondernemingen Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 171, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18720</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="369" allpagenumbers="369" vetnummer="2030400570" code="0304tkkvr171" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18720" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="171" onderwerp="" indiendatum="2003-09-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u gezegd dat Nederlandse universiteiten met onderwijsgeld bedrijven van studenten mogen financieren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u toelichten wat u bedoelt met de uitspraak: «Kennisoverdracht is een taak van de universiteit, zegt de wet. We zullen het betreffende artikel moeten verbijzonderen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Met wat voor «grote financiële instellingen» gaat u spreken en met wat voor doel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de eerste geldstroom bedoeld is voor onderwijs en onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat financiering van startende bedrijven van studenten niet ten koste mag gaan van de financiering van onderwijs en onderzoek? Zo ja, hoe gaat u voorkomen dat middelen bestemd voor de eerste geldstroom gebruikt worden voor andere doeleinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-25" bron="Trouw">Trouw, 25 september 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Hoeven" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2003-10-21">Mededeling van minister Van der Hoeven (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 21 oktober 2003) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen [d.d. 26/09/2003; kenmerk 2030400570], gesteld door het lid Vergeer van de Tweede Kamer wil ik u meedelen dat beantwoording daarvan niet binnen de termijn kan plaatsvinden. De reden daarvoor is gelegen in het feit dat de staatssecretaris van Economische Zaken, mw. Ir. C. E. G. van Gennip de gegeven antwoorden dient te paraferen. Zij is echter in de week van 13–17 </mededeling>
</kvr>
