<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Griffith (VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de uitlatingen van burgemeester Leers van Maastricht over de aanpak van mogelijke grootschalige teelt van nederwiet. (Ingezonden 4 juli 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18163
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitlatingen van burgemeester Leers van Maastricht naar aanleiding van de inspectie van een woonwagenkamp over de aanpak van mogelijke grootschalige teelt van nederwiet en de hoogte van de opgelegde geldboete. Deze zou niet in verhouding zijn met de enorme opbrengsten die met de teelt gepaard gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1620, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18163</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3387" allpagenumbers="3387" vetnummer="2020314430" code="0203tkkvr1620" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18163" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1620" onderwerp="" indiendatum="2003-07-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de afgebroken inspectie van woonwagenkamp Vinkenslag in Maastricht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er algemene afspraken tussen burgemeesters, korpschefs en hoofdofficieren van Justitie over de werkwijze bij ontruimingen dan wel inspecties bij woonwagenkampen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er vooraf (nadere) afspraken gemaakt door de lokale driehoek over het (eind)doel van de inspectie, juist gelet op het feit dat de woonwagenkampbewoners eerder al op 13 juni jl. een routinecontrole verhinderden, uit woede over de massale inval door de mobiele eenheid in mei jl.? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het optreden van de lokale driehoek in het licht van de geloofwaardigheid van een handhavende en daadkrachtige overheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er bij de inspectie hennepkwekerijen aangetroffen; zo ja welke actie heeft de politie naar aanleiding daarvan ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Hebt u in dit verband kennis genomen van de uitlatingen van burgemeester Leers van Maastricht over de aanpak van grootschalige teelt van nederwiet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u dat de opgelegde geldboete voor de grootschalige teelt van nederwiet in verhouding is met de enorme opbrengsten die met de teelt gepaard gaan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn er meer burgemeesters die vinden dat de strafmaat bij de grootschalige teelt van nederwiet de teelt in de hand werkt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening van burgemeester Leers van Maastricht dat de strafmaat ter zake dient te worden aangescherpt om de grootschalige teelt van nederwiet effectiever te bestrijden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke stappen heeft de minister van Justitie naar aanleiding van het feit dat deze burgemeester de strafmaat meermaals onder zijn aandacht heeft gebracht, ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Welke alternatieve methoden en acties zullen worden ingezet om zowel de inspecties van woonwagenkampen als de bestrijding van de grootschalige teelt van nederwiet door woonwagenkampbewoners aan te pakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-2" bron="Ochtenduitzending NCRV Radio 1">Ochtenduitzending NCRV Radio 1, 2 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner a.i." functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-07-11">Mededeling van minister Donner a.i. (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 11 juli 2003) Onder verwijzing naar uw brief van 4 juli 2003 met kenmerk 20203134430, deel ik u, mede namens de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, mee dat de vragen van het lid Griffith over de uitlatingen van burgemeester Leers van Maastricht over de aanpak van mogelijke grootschalige teelt van nederwiet niet binnen de gebruikelijke termijn zullen worden beantwoord aangezien ik niet binnen deze termijn over alle noodzakelijke informatie zal beschikken. Ik streef ernaar u mijn antwoorden op de vragen zo spoedig mogelijk te </mededeling>
</kvr>
