<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet (ChristenUnie) en Van der Staaij (SGP) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Buitenlandse Zaken en van Justitie over de Al-Aqsa, Gretta Duisenberg en de voorkoming van acties van terroristische organisaties. (Ingezonden 8 oktober 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16529
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van het lid Teeven, ingezonden 3 oktober 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 221, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Buitenlandse Zaken (BUZA) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16529</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="461" allpagenumbers="461" vetnummer="2020301220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16529" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="221" onderwerp="" indiendatum="2002-10-8">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is u bekend of er een relatie is tussen de organisatoren van de manifestatie in Amsterdam op 28 september jl. en de Stichting Al-Aqsa? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wie had deze manifestatie georganiseerd en wat was de rol van de organisatie «Stop de bezetting» van Gretta Duisenberg? Hadden de organisatoren toestemming gegeven voor deze inzamelingsactie of waren zij op de hoogte van het feit dat geld werd verzameld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over het feit dat een organisatie, waar ook de AIVD nauwlettend onderzoek naar doet, in Nederland geldt inzamelt voor een terroristische organisatie, die uit is op de vernietiging van de staat Israël? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke stappen wilt u ondernemen om de activiteiten van deze Stichting in Nederland tegen te gaan en om acties gericht op ondersteuning van terroristische organisaties te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-2" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 2 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Teeven, ingezonden 3 oktober 2002. Mededeling Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie. (Ontvangen 28 oktober 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Rouvoet (ChristenUnie) en Van der Staaij (SGP) over de Al-Aqsa, Gretta Duisenberg en de voorkoming van acties van terroristische organisaties die werden ingezonden op 8 oktober 2002 deel ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Buitenlandse Zaken en van Justitie mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden omdat het ambtelijk overleg omtrent de beantwoording nog niet is afgerond. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2002-10-28">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie. (Ontvangen 28 oktober 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Rouvoet (ChristenUnie) en Van der Staaij (SGP) over de Al-Aqsa, Gretta Duisenberg en de voorkoming van acties van terroristische organisaties die werden ingezonden op 8 oktober 2002 deel ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Buitenlandse Zaken en van Justitie mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden omdat het ambtelijk overleg omtrent de beantwoording nog niet is afgerond. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
