<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg en Wijn (beiden CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over illegale arbeid via uitzendbureaus. (Ingezonden 6 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12685
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uitzendbureaus nemen in veel gevallen genoegen met kopieën van verblijfs- en identiteitsdocumenten, die toebehoren aan een andere vreemdeling dan degene die zich als werkzoekende aanmeldt (Vara radio-uitzending 'Binnenlandse kwesties', 1 november j.l.).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeid Paspoorten Uitzendbureaus Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 313, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12685</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="649" allpagenumbers="649 650" vetnummer="2000102070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12685" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="313" onderwerp="" indiendatum="2000-11-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat uitzendbureaus in veel gevallen genoegen nemen met kopieën van verblijfs- en identiteitsdocumenten die toebehoren aan een andere vreemdeling dan degene die zich als werkzoekende aanmeldt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven om hoeveel gevallen het gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom mogen uitzendbureaus genoegen nemen met kopieën? </vraag>
      <vraag nummer="4">Mogen arbeidsbureaus ook afgaan op kopieën? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat aan deze mogelijkheid tot illegale tewerkstelling zo spoedig mogelijk een einde moet worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen gaat u nemen om dit te bewerkstelligen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-1" bron="Vara radio-uitzending " titel="Binnenlandse kwesties">Vara radio-uitzending «Binnenlandse kwesties», 1 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, echter controles van de Arbeidsinspectie bevestigen het beeld dat in de uitzendbranche in toenemende mate valse of vervalste identiteitsdocumenten in de administratie van het uitzendbureau voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uitzendbureaus mogen geen genoegen nemen met kopieën van verblijfs- en identiteitsdocumenten. Op grond van de Wet op de loonbelasting en op grond van de Organisatiewet Sociale Verzekeringen (Osv ’97) moet een werkgever, i.c. het uitzendbureau, bij inschrijving altijd naar een geldig identiteitsbewijs vragen. De werknemer is verplicht dit te tonen. De werkgever is verplicht zich bij de indiensttreding middels het originele identiteitsbewijs te vergewissen van de juiste identiteit van de nieuwe werknemer. Feitelijk betekent dit dat hij de foto op het document en de echtheid van het document moet beoordelen. De werkgever is op grond van de Osv ’97 verplicht tot het bewaren van een kopie van het identiteitsbewijs bij de loonadministratie en het registreren van de aard en het nummer van het getoonde identiteitsbewijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Dit is geregeld in artikel 69 van de Arbeidsvoorzieningswet 1996. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Per 1 november 2000 is een nieuw artikel 15 in de Wet arbeid vreemdelingen (Wav) in werking getreden (Stb. 463, 28 september 2000). In dit artikel is bepaald dat naast de formele werkgever (het uitzendbureau) ook de feitelijke werkgever (de inlener) een Wid-administratie moet voeren. De feitelijke werkgever heeft nu ook de verplichting om de identiteit van de werknemer te controleren aan de hand van het originele identiteitsdocument zelf, en dus niet aan de hand van een kopie, en om een afschrift van het identiteitsdocument in zijn administratie te bewaren. Het niet voldoen aan de verplichting door de werkgever is strafbaar gesteld in de Wet op de economische delicten. Daardoor heeft de Arbeidsinspectie naast controlebevoegdheid ook de mogelijkheid naleving af te dwingen. Tevens is in de Osv ’97 een extra verplichting voor de werkgever opgenomen, namelijk dat hij ook in het kader van de Wav op verzoek onverwijld na de aanvang van de arbeid een afschrift van het identiteitsbewijs van de werknemer verstrekt als de feitelijke werkgever een andere is dan de formele werkgever. Het niet voldoen aan deze verplichting is strafbaar gesteld in artikel 108 van de Osv ’97. De Arbeidsinspectie besteedt in het landelijke handhavingsproject Wav uitzendbureaus specifieke aandacht aan het gebruik van valse of vervalste identiteitsdocumenten. In 2001 zal de Arbeidsinspectie zich in het kader van de aanpak van de georganiseerde illegale arbeid richten op malafide uitzendbureaus waar op grote schaal gewerkt wordt op valse of vervalste identiteitsdocumenten. De Arbeidsinspectie heeft de Sectorraad commerciële dienstverlening onlangs geïnformeerd over mogelijkheden voor uitzendbureaus om fraude met identiteitsdocumenten in de uitzendbranche tegen te gaan. Uitzendbureaus moeten o.g.v. de Wet op de loonbelasting en de Osv ’97 altijd vragen naar originele documenten. Daarbij is de suggestie gedaan dat het uitzendbureau twee identieke kopieën van het originele identiteitsdocument maakt en op alle pagina’s een kleurenstempel, met een volgnummer plus handtekening met blauwe (niet-zwarte) pen zet. Het uitzendbureau geeft vervolgens een van de kopieën mee met het orderbriefje rechtstreeks aan de inlener. Het uitzendbureau bewaart de andere kopie in de eigen administratie. De inlener verplicht zich jegens het uitzendbureau de kopie in de administratie te bewaren naast de eigen Wid-administratie en deze te tonen aan de Wav-inspecteur van de Arbeidsinspectie. Zie ook het hiertoe strekkende artikel 15 in de per 1 november 2000 gewijzigde Wav. Ook het GAK besteedt extra aandacht aan de uitzendbureaus, onder meer door de instelling van het project uitzendbureaus. Dit project richt zich met name op de uitzendbureaus in de tuinbouw. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
