<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wijn, Ross-van Dorp en Van der Knaap (allen CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over Arubaanse visa voor homoseksuelen. (Ingezonden 8 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15216
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De minister van Justitie van Aruba heeft kennelijk gesteld dat Aruba het notariële samenlevingscontract tussen personen van ongelijk geslacht wel, en tussen personen van gelijk geslacht niet erkent en dat daarmee rekening zal worden gehouden bij het toelatingsbeleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Homoseksuelen Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 757, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15216</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1587" allpagenumbers="1587" vetnummer="2010205890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15216" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="757" onderwerp="" indiendatum="2002-02-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de minister van Justitie van Aruba gesteld dat Aruba het notariële samenlevingscontract tussen personen van ongelijk geslacht wel, en dat tussen personen van gelijk geslacht niet erkent en dat daarmee rekening zal worden gehouden bij het toelatingsbeleid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit geen goede zaak is? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-2" bron="Amigoe">Amigoe, 2 februari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De minister van Justitie van Aruba heeft op 1 februari 2002 een beleidsregel uitgevaardigd en aan de directeur van de Dienst Openbare Orde en Veiligheid (DOOV) van Aruba ter kenms gebracht, die inhoudt dat hij samenlevingsovereenkomsten tussen personen van dezelfde sekse niet zal erkennen bij zijn toelatingsbeleid. Hij heeft daarbij bepaald dat de directeur DOOV conform deze beleidsregel dient te handelen bij de beoordeling van aanvragen om een verblijfsvergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en ik hebben met zorg kennis genomen van het uitvaardigen van deze beleidsregel. De staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties heeft, mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en na overleg met mij, de Minister-President van Aruba uitgenodigd om zijn zienswijze te geven op de onderhavige bestuurlijke maatregel van de minister van Justitie van Aruba. U zie bijgevoegde brief <voetnoot nummer="1"/>. Daaraan kan nog worden toegevoegd dat ingevolge art. 40 van het Statuut van het Koninkrijk authentieke akten in het gehele Koninkrijk gelijke rechtskracht hebben. Aan de hand van het antwoord van de Arubaanse regering zal worden bezien of invulling moet worden gegeven aan de zorg- en waarborgtaak als bepaald in het Statuut van het Koninkrijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
