<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Berg en Van der Vlies (SGP) over het gebruik van gratis «erotische» 06-lijnen door basisscholieren. (Ingezonden 8 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1600
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 952, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1600</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1945" allpagenumbers="1945 1946" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="952" onderwerp="" indiendatum="1995-05-8">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mevrouw Netelenbos en de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het onderzoek van de Hengelose Hogeschool Edith Stein waaruit blijken dat bijna 80% van de basisscholieren uit groep acht gebruikt maakt van gratis «erotische» 06-lijnen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn u gevallen bekend dat het gebruik van 06-lijnen heeft geleid tot sexueel misbruik van minderjarigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat het in de voorgaande vragen genoemde verschijnsel, schadelijk is voor gezondheid en welzijn van kinderen, en daarom dient te worden tegengegaan? Is de regering bereid de Kamer te informeren over mogelijkheden om dit verschijnsel te bestrijden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen dat er vanuit openbare telefooncellen geen gebruik meer kan worden gemaakt van de bewuste 06-lijnen, dit mede omdat uit onderzoek blijkt dat ongeveer de helft van de jeugdige bellers vanuit een telefooncel belt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te bevorderen dat er op scholen meer aandacht wordt besteed aan voorlichting over de (verslavings) gevaren van 06-lijnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-05-4" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 4 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het betrokken onderzoek is gebleken dat het mogelijk is dat telefonisch contact dat is gelegd via een zogenoemde babbelbox tot seksueel misbruik van minderjarigen leidt. Bij mij, noch bij mijn bovengenoemde ambtgenoten zijn concrete gevallen van een dergelijk misbruik bekend. Er is navraag gedaan bij het Openbaar Ministerie, de Bureaus Vertrouwensarts, de Stichting Correlatie en de Vereniging Tegen Kindermishandeling. Dit heeft geen enkel geval opgeleverd waaruit een verband zou blijken tussen de betreffende 06-lijnen en seksueel misbruik van kinderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik ben van mening dat seksueel misbruik schadelijk is voor gezondheid en welzijn van kinderen. Dergelijk misbruik is strafbaar gesteld in het Wetboek van Strafrecht en dient krachtig te worden bestreden. Voor zover dergelijk misbruik tot stand zou komen via (gratis) 06-nummers zijn de mogelijkheden om dit verschijnsel te bestrijden beperkt. Dit is met name het gevolg van het feit dat bij 06-nummers geen onderscheid gemaakt kan worden tussen «amusement» en «serieuze» nummers. Bovendien stuit het blokkeren van (reeksen van) 06-nummers in telefooncellen op grond van de huidige nummertoedeling op technische bezwaren. Om die redenen zal ik bij PTT Telecom B.V. niet aandringen op het blokkeren van 06-nummers in telefooncellen. Onder verwijzing naar het antwoord van de minister van Justitie en ondergetekende op eerdere vragen van het lid Swildens-Rozendaal (dd. 29 maart 1995, nr. 2949505990) over dit onderwerp, zal ik overleg voeren met PTT Telecom B.V. over de mogelijkheid om bepaalde 06-nummers niet langer gratis te doen zijn, hetgeen mogelijk drempelverhogend werkt. Daarnaast ben ik van oordeel dat ook ouders en verzorgers van minderjarigen eveneens een belangrijke taak in dezen hebben. Zo bestaat voor telefoonabonnees de mogelijkheid om 06-nummers gratis te laten blokkeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het kerndoelenbesluit van de Wet op het Basisonderwijs is vastgelegd welk onderwijsaanbod basisscholen hun leerlingen moeten aanbieden. Scholen beslissen zelf of zij naast of in het kader van de kerndoelen aandacht besteden aan de hier genoemde of dergelijke maatschappelijke vraagstukken. Bij zeer belangrijke onderwerpen kan door de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen daartoe worden gestimuleerd. In de regel wordt op dit punt een grote mate van terughoudendheid betracht. In dit geval zal voornoemde staatssecretaris scholen niet oproepen tot voorlichtingsactiviteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
