<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over dioxine in veevoer. (Ingezonden 14 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17230
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke dioxinebesmetting van vlees dat ter consumptie wordt aangeboden. De besmetting zou via vervuild veevoeder zijn ontstaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Veeteelt (Veevoeder)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Levensmiddelenkeuring Veevoeder</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 811, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17230</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1705" allpagenumbers="1705 1706" vetnummer="2020307290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17230" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="811" onderwerp="" indiendatum="2003-02-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, ">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Op welke moment zal er worden overgegaan tot het terughalen van mogelijk vervuilde producten? Wie neemt hiertoe de beslissing? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat voorkomen moet worden dat besmet vlees wordt geconsumeerd, en dat daarom zo snel mogelijk moet worden overgegaan op het terughalen van mogelijk vervuilde producten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Hoe moet de mededeling van een woordvoerder van de VWA worden gezien dat «er mogelijk vlees dat dioxine bevat in de schappen ligt, maar dat dit niet veel kan zijn»? <voetnoot nummer="1"/>Deelt u deze opvatting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe kan het dat het Nederlandse bedrijf dat het besmette broodmeel importeerde, terwijl dit bedrijf GMP-gecertificeerd was, toch grondstoffen betrok van een bedrijf dat niet over de juiste papieren beschikte? Welke sancties kunnen aan dit Nederlandse bedrijf worden opgelegd en wie is daarvoor verantwoordelijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe kan het dat bij de leveranciers van veevoer, die besmet voer hebben geleverd, niet bekend is aan welke bedrijven ze de vervuilde partij hebben geleverd? Deelt u de opvatting dat het ontoelaatbaar is dat hierdoor het traceren van de vervuiling bemoeilijkt dan wel onmogelijk wordt? Zo ja, welke consequenties verbindt u daaraan? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Klopt het dat de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij heeft beweerd dat de besmetting met dioxine van de geïmporteerde grondstoffen ontstaan is door het gebruiken van verbrand brood? Is dit inderdaad de oorzaak? Waarom heeft u een andere lezing dan de Duitse regering, die heeft meegedeeld dat het is veroorzaakt door het verbranden van natte houtspaanders? <voetnoot nummer="2"/>Wie heeft er nu gelijk? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt naar uw weten in Nederland ook broodmeel op een vergelijkbare manier (drogen in een houtgestookte oven) verwerkt tot veevoer? Zo ja, vindt u dat deze techniek nog langer kan worden toegestaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-11" bron="«Mengvoer besmet met dioxine uit Duitsland», Agrarisch dagblad">«Mengvoer besmet met dioxine uit Duitsland», Agrarisch dagblad, 11 februari 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-02-12" bron=", Agrarisch dagblad" titel="Duitsers: natte houtspaanders bron van dioxinebesmetting">«Duitsers: natte houtspaanders bron van dioxinebesmetting», Agrarisch dagblad, 12 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De VWA heeft in haar advies van 11 februari aan mij en aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport gesteld dat op basis van de beschikbare informatie en onder de huidige omstandigheden geen risico voor de mens te verwachten is. Op basis van dit advies heeft de staatssecretaris van VWS in overleg met mij besloten dat het terughalen van levensmiddelen niet aan de orde is. De uitslagen van de monsternames in Nederland hebben hierin geen verandering gebracht. Inmiddels is het nog aanwezige gecontamineerde diervoeder geblokkeerd door het Productschap Diervoeder (PDV). Over het terughalen van veevoeder wordt beslist door de voorzitter van het Productschap Diervoeder. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik deel uw mening dat de consumptie van vlees met dioxineconcentraties boven de norm zoveel mogelijk moet worden voorkomen. Op basis van de risico-inschatting van de VWA concludeer ik echter dat het terughalen van levensmiddelen nu niet aan de orde is. Zie ook mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze mededeling was gebaseerd op het VWA-advies van 11 februari jongstleden, dat meldt dat wetenschappelijk onderzoek aantoont dat onder de huidige omstandigheden, op basis van het meest ernstige scenario, geen risico voor de mens te verwachten is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de GMP-regeling is vastgelegd dat GMP-waardige bedrijven alleen voedermiddelen betrekken van GMP-waardige bedrijven (en wanneer dit buitenlandse bedrijven betreft, voedermiddelen van zgn. Quality Control geverifieerde bedrijven). Het Quality Control protocol en de voorwaarden zijn gebaseerd op de HACCP-voorwaarden, zoals die gelden in de diervoedersector en de levensmiddelensector. Als een buitenlands bedrijf niet beschikt over een QC-verklaring betekent dit dat het GMP-waardige bedrijf hier niet van mag afnemen. Doet dit GMP-bedrijf dit wel, dan volgen uiteraard sancties, zoals in het uiterste geval het schorsen of het intrekken van de GMP-erkenning door het Productschap Diervoeder. Het PDV heeft een onderzoek gestart om te bezien of nadere maatregelen tegen het bedrijf genomen moeten worden. Vooruitlopend daarop is de GMP-erkenning van het bedrijf in Borne geschorst. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit is mij niet bekend. Het bedrijfsleven heeft in deze affaire snel informatie over mogelijke afleveradressen kunnen leveren. Deze gegevens zijn door het PDV verzameld. De PDV-lijst is beschikbaar gesteld aan de slachterijen zodat de aanvoer van dieren van de mogelijk besmette veehouderijen kon worden stopgezet. De voorlopige lijst van het PDV is door de AID zorgvuldig getoetst en door LNV vastgesteld. Op basis van deze laatste officiële lijst zijn veehouderijen geblokkeerd. Ik ben van mening dat door de betrokken overheidsorganen, het PDV en het bedrijfsleven snel is gehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, dat klopt niet. De Duitse autoriteiten hebben mij meegedeeld dat de verontreiniging is ontstaan in het droogproces van broodmeel. Voor dit droogproces zou gebruik zijn gemaakt van te nat hout waardoor het drogingsproces niet goed is verlopen en dioxine kon ontstaan. Elke andere gedachte over de oorzaak achter het aantreffen van dioxine in de veevoedergrondstof is daarmee op dit moment speculatief. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is ons niet bekend dat broodmeel op een dergelijke manier wordt gedroogd. In Nederland worden echter wel een aantal andere producten gedroogd, met name gras. In Nederland moeten alle veevoederproducenten een risicobeoordeling van het product en het productieproces opstellen in het kader van HACCP. Dit geldt voor alle GMP-waardige bedrijven, dus voor alle producten en productieprocessen die het betreft incl. drogen. Bij bedrijven die producten drogen wordt bij de GMP-erkenning extra aandacht besteed aan brandstoffen die worden gebruikt, de drogingsinstallatie en het drogingsproces. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
