<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreaks 20 april 2000." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over screening op het syndroom van Down. (Ingezonden 16 maart 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11436
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het Britse onderzoek waarbij prenetale detectie van het syndroom van Down in beeld is gebracht en over de noodzaak om in Nederland nog een vergunning voor zo'n onderzoek af te geven (Medisch Vandaag, 15 maart 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aangeboren afwijkingen Preventieve gezondheidszorg Wetenschappelijk onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1045, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11436</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2365" allpagenumbers="2365" vetnummer="2990008530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11436" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1045" onderwerp="" indiendatum="2000-03-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat «prenatale screening op het syndroom van Down door middel van bloedserum geen beter resultaat geeft dan echoscopie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de inhoud van het Brits onderzoek, waarbij de prenatale detectie van het syndroom van Down in beeld is gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het antwoord op de vorige vraag ontkennend luidt, bent u dan bereid bedoeld Brits onderzoek op te vragen en tevens aan de Kamer toe te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich de door u aan de Kamer toegezonden beschikking terzake een medisch-wetenschappelijk onderzoek gericht op methoden tot het vaststellen van verhoogde risico’s op Down-syndroom en op neuraalbuisdefecten en de schriftelijke gedachtewisseling daarover met deze Kamer? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben de desbetreffende onderzoekers thans voldaan aan de voorschriften zoals door u aan de vergunning gesteld? Zo ja, heeft u reeds een ongeclausuleerde vergunning voor uitvoering van het onderzoek verleend, en wanneer zal het onderzoek naar verwachting starten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien u nog geen ongeclausuleerde vergunning voor de uitvoering van het onderzoek heeft afgegeven, zult u dan de uitkomsten van het Brits onderzoek in uw overwegingen betrekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is überhaupt nog de diepere zin van het uitvoeren van bedoeld onderzoek nu kennelijk door Brits onderzoek daarin is voorzien? Anders gezegd: het voor de tweede maal uitvinden van het wiel is toch geen goede besteding van kosten, inspanningen en moeite? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-15" bron="" titel="Medisch Vandaag">«Medisch Vandaag», 15 maart 2000</noot>
         <noot nummer="2">Brief Minister VWS van 6 september 1999 en Kamerstuk 26 800 XVI, nr. 62</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2000-04-5">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 5 april 2000) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Buijs (CDA) over screening op het syndroom van Down kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden baantwoord. De reden van het uitstel is informatie inwinnen bij terzake deskundigen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
