<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Douma (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de CAO-fondsen. (Ingezonden 1 december 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19122
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen in Elsevier van 21 november 2003, waaruit zou blijken dat de jaarverslagen van de CAO-fondsen van de sociale partners niet transparant zijn, en vakbonden en werkgeversverenigingen op onrechtmatige wijze gebruik maken van deze fondsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkgevers) Arbeid (Werknemers) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">CAO's Jaarverslagen Werkgevers- en werknemersorganisaties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 513, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19122</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1095" allpagenumbers="1095" vetnummer="2030403890" code="0304tkkvr513" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19122" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="513" onderwerp="" indiendatum="2003-12-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de artikelen <voetnoot nummer="1"/>«Schimmige Geldmachine» en «Ongecontroleerd zootje»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er reden tot zorgen over de representativiteit van de sociale partners waar het gaat om de CAO-fondsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de onderzoekers dat de jaarverslagen van de CAO-fondsen van de sociale partners niet transparant zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er aanwijzingen dat sociale partners voor wat betreft CAO-fondsen de wettelijke verslagplicht onvoldoende nakomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u reden om aan te nemen dat vakbonden en werkgeversverenigingen op onrechtmatige wijze gebruik maken van deze fondsen om daarmee hun eigen organisaties te financieren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-21" bron="Elsevier">Elsevier, 21 november 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, er is geen reden tot zorg, want bij het algemeen verbindend verklaren van CAO-fondsen gelden ook de representativiteitscriteria zoals die in het Toetsingskader AVV zijn vastgelegd. Wordt daar niet aan voldaan, dan wordt niet algemeen verbindend verklaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Die mening kan ik niet delen. Het algemene beeld tot dusver is dat de fondsbesturen een reële inspanning plegen om de gewenste transparantie van de inkomsten en uitgaven van de fondsen te vergroten. Zie verder ook mijn antwoord op de volgende vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn geen aanwijzingen dat fondsbesturen hun verslagplicht niet (zullen) nakomen. Over het boekjaar 2002 hebben de fondsbesturen tot eind van dit jaar de tijd om aan hun verslagplicht te voldoen. Tijdens de begrotingsbehandeling van 3 en 4 december jl. heb ik toegezegd de Tweede Kamer hierover te zullen rapporteren in het eerste kwartaal van 2004. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie ook mijn antwoord op vraag 4. Overigens is het goed mogelijk om op grond van algemeen verbindend verklaarde fondsdoelstellingen en -bestedingsdoelen subsidies te verkrijgen voor activiteiten die binnen die doelstellingen en bestedingsdoelen plaatsvinden. Wordt aantoonbaar aan deze voorwaarde niet voldaan, dan kan dit uiteindelijk leiden tot het intrekken van AVV. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
