<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klein Molekamp en Te Veldhuis (beiden VVD) over de stijging van de wereldtemperatuur (Ingezonden 15 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1168
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Klimaatveranderingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klimaatveranderingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 533, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1168</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1087" allpagenumbers="1087 1088" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="533" onderwerp="" indiendatum="1995-02-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel: «Overvloed aan regen buiten de schuld van de mens»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van sterrenkundigen – geuit tijdens een congres dat is gehouden in Japan van 6 tot en met 11 januari 1994 – dat de stijging van de wereldtemperatuur veroorzaakt wordt door toenemende zonne-activiteit en niet door de toename van het broeikaseffect? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening – geuit op dat congres – dat de temperatuurverhoging, veroorzaakt door de toenemende zonne-activiteit, meer koolzuur in de atmosfeer tot gevolg heeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van prof. De Jager dat een verwarming van het zeewater leidt tot wolkvorming hetgeen weer leidt tot zonweerkaatsing en dat op termijn dit de aarde eerder zou afkoelen dan verwarmen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de resultaten van het genoemde congres te Japan te betrekken bij de voorbereiding van de wereldklimaatconferentie in Berlijn die van 28 maart tot 7 april a.s. zal worden gehouden? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-11" bron="Zie Rotterdams Dagblad">Zie Rotterdams Dagblad, 11 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, die mening deel ik niet. Niet uitgesloten mag worden dat veranderingen in zonneactiviteit inderdaad enige invloed hebben op het aardse klimaat. In het eind 1994 verschenen rapport van het Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) van de Verenigde Naties wordt dit verband onderzocht en vergeleken met de gevolgen van de door de mens veroorzaakte stijging van de broeikasgasconcentraties. Daarbij is ook gekeken naar resultaten van onderzoekers die aanwezig waren op de Conferentie in Japen, waarop onderhavig kranteartikel is gebaseerd. Het IPCC komt tot de conclusie dat eventuele klimaatveranderingen ten gevolge van veranderingen in zonneactiviteit een cyclisch karakter hebben (dus zowel positief als negatief kunnen zijn), terwijl klimaatveranderingen veroorzaakt door de mens in vergelijking met deze cycli langdurig dezelfde kant uit gaan. Bovendien is de potentie¨le invloed van zonneactiviteit op het klimaat in de periode van 1850 tot heden beduidend kleiner geweest dan de invloed van de menselijke uitstoot van broeikasgassen, aldus het IPCC. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, die mening deel ik evenmin. Het IPCC stelt in zijn recente rapport vast, evenals in eerdere rapporten, dat onomstotelijk is aangetoond dat de waargenomen stijging van de hoeveelheid koolzuur in de atmosfeer het gevolg is van menselijke activiteiten. Dit feit wordt in de wetenschappelijke wereld niet betwist. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De samenhang tussen bewolking en klimaatverandering is buitengewoon complex, zeer veel complexer dan bedoeld kranteartikel suggereert. In het bijzonder leidt verwarming van het zeewater niet noodzakelijkerwijs tot vorming van bewolking van het type dat tot afkoeling leidt. Er wordt zeer veel onderzoek naar deze samenhang verricht, ook in Nederland door het KNMI. Op grond van dit onderzoek meent het IPCC in zijn rapporten van 1990 en 1992 dat veranderingen van de bewolking t.g.v. het broeikaseffect niet zal leiden tot afkoeling, waarschijnlijk zelfs tot versterking van het broeikaseffect. Eind van dit jaar zal het IPCC opnieuw met een rapport uitkomen, waarin de stand van de wetenschap op dit punt zal worden gee¨valueerd. Op dit moment is er geen reden om aan te nemen dat de conclusies wezenlijk zullen afwijken van wat thans bekend is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op grond van het voorgaande zie ik geen aanleiding de resultaten van genoemd Congres te betrekken bij de voorbereiding van de Eerste Conferentie der Partijen bij het klimaatverdrag in Berlijn. De Nederlandse delegatie zal zich bij haar voorbereiding baseren op de rapporten van het IPCC. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
