<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="komen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel en Weekers (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het experiment «First Responder». (Ingezonden 2 maart 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13470
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stopzetting van het experiment 'First responder' in de regio Eindhoven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Brandweer Ongevallen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1003, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13470</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2089" allpagenumbers="2089" vetnummer="2000107430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13470" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1003" onderwerp="" indiendatum="2001-03-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «De inspectie praat niet over de inhoud»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat waren de uitgangspunten en doelstellingen van het experiment in de regio Eindhoven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden dergelijke proeven spontaan gehouden of is er ook sprake van een regie en richtlijnen van uw zijde? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is op last van de Inspectie Gezondheidszorg het experiment «First Responder» stopgezet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ligt er een relatie tussen het (stopzetten van het) experiment en het lopende knelpunten/doelmatigheidsonderzoek aangaande de ambulancezorg? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vinden er momenteel in Nederland meer van dergelijke experimenten plaats? Zo ja, waar en wat zijn de resultaten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Meent u dat, als de brandweer als eerste bij hulpverlening arriveert, ook de mogelijkheid aanwezig zou moeten zijn om de eerste geneeskundige hulp te verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo niet, welke concrete voorstellen doet u om de responstijd en de capaciteit van ambulances te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om in een landelijk proefproject de ondersteunende rol van de brandweer bij de eerste hulpverlening op geneeskundig gebied nader uit te werken en te beproeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-02-12" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 12 februari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="staatssecretaris" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2001-04-5">Mededeling van staatssecretaris De Vries (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 5 april 2001) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van den Doel en Weekers over het experiment «First Responder» die werden ingezonden op 2 maart 2001, deel ik u mede namens de minister van Volksgezondheid Welzijn en Sport mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Nader interdepartementaal overleg is noodzakelijk om tot beantwoording van de gestelde vragen te kunnen </mededeling>
</kvr>
