<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over stopzetting van het ORET-programma. (Ingezonden 1 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10234
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een opmerking van minister Herfkens (OS) in een interview in het Financieel Dagblad van 19 augustus 1999 dat het ORET-programma op termijn moet worden afgeschaft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Kredieten) Handel en economie (Export) Milieu (Milieutechnologie) Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Kredieten Milieutechnologie Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2044, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917750</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10234</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4119" allpagenumbers="4119 4120" vetnummer="2989917750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10234" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2044" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw toezegging tijdens de begrotingsbehandeling op 3 december 1998 om een einde te maken aan de stop-en-go-situatie ten aanzien van het bedrijfslevenprogramma? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Dient uw opmerking in een interview in het Financieel Dagblad dat het ORET-programma op termijn moet worden afgeschaft, te worden opgevat als een indicatie van de manier waarop een einde gemaakt kan worden aan de stop-en-go-situatie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kunt u toelichten waarom u in hetzelfde interview stelt dat u zo aardig bent geweest het ORET-programma in grote mate te laten profiteren van de f 60 mln die eind vorig jaar over was, terwijl in werkelijkheid f 115 mln over was en in de suppletoire begroting voor 1999 de meegenomen f 60 mln niet langer voor ORET begoot wordt? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt de onderbesteding van de ORET-gelden onder andere veroorzaakt door de onderbezetting bij de Directie Ontwikkelingslanden en Bedrijfsleven (DOB)? Zo ja, welke maatregelen worden ter zake getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u nader onderbouwen waarom u van mening bent dat de Aziatische crisis nog altijd verantwoordelijk is voor de onderbesteding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u voornemens per 1 januari 2000 het ORET/MILIEV-programma af te schaffen? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op grond waarvan bent u van oordeel dat het huidige bedrijfsleven-programma ten behoeve van Ontwikkelingssamenwerking niet goed zou functioneren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen" documentjaargang="1998-1999" documentnummer="33" documentpagina="2386">Handelingen II, vergaderjaar 1998–1999, nr. 33, blz. 2386.</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-08-19" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 19 augustus 1999</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26551, nr. 1, blz. 4, Kamerstuk 26551" documentnummer="3" documentpagina="4">Kamerstuk 26551, nr. 1, blz. 4, Kamerstuk 26551, nr. 3, blz. 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik wees uw Kamer er op dat ik met het doorschuiven van ORET-kasmiddelen naar een volgend jaar wilde vermijden dat het op- en neergaan van het aantal aanvragen voor ORET botst met het beschikbaar zijn van kasmiddelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het ORET-programma biedt schenkingen aan overheden van ontwikkelingslanden als subsidie op door hen gewenste aanschaffingen in Nederland. Daarmee gaat het derhalve om gebonden hulp, terwijl in het kader van het verhogen van de kwaliteit van de hulp nu juist ontbinding hoog op de agenda staat. Nederland zal niet unilateraal tot volledige ontbinding van de hulp overgaan; dat zou immers de positie van het Nederlandse bedrijfsleven ondergraven. In DAC-verband wordt al vanaf de jaren zestig gesproken over gezamenlijke ontbinding van hulp. Nadat Nederland jarenlang vergeefs hierop heeft aangedrongen, lijkt er sinds kort beweging te komen in deze discussie. Daarop doelde ik toen ik sprak met de journalist van het Financieel Dagblad. Als we er in slagen internationaal afspraken te maken over het – waarschijnlijk in fasen – afschaffen van de binding van hulp, zou het ORET-programma ophouden te bestaan. Ontbinding van de hulp, mits internationaal, werkt overigens juist ook in het voordeel van het bedrijfsleven, dat dan immers kan participeren in aanbestedingen uit de – veel omvangrijker – hulpbudgetten van andere donoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zeker. Ik heb een groot deel van de ruimte die ik heb om kasgelden naar een volgend jaar door te schuiven gebruikt voor het verruimen van de middelen voor ORET. Volgens de prognoses eind vorig jaar zou f 60 mln ruim voldoende zijn om aan de kasbehoefte voor dit jaar te voldoen. Ik zag dus geen reden om f 115 mln door te schuiven. De prognoses die we eind vorig jaar maakten, overigens op basis van prognoses van het bedrijfsleven zelf, bleken al ras veel te optimistisch. Daarom heb ik nadien het budget aangepast. De aard van het programma (subsidie aan overheden van ontwikkelingslanden die deze – al dan niet geheel – doorgeven aan lagere overheden, instellingen en soms bedrijven, voor aankopen in Nederland die ten dele ook commercieel gefinancierd worden door lokale en Nederlandse banken, vaak onder dekking van een verzekeringsmaatschappij die haar risico’s ten dele onderbrengt bij de Nederlandse staat) brengt nu eenmaal met zich mee dat voorspellingen over het doorgaan van contracten in het voorspelde tempo moeilijk zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De onderbesteding wordt niet veroorzaakt door vertraging in de behandeling van aanvragen. De Directie Ontwikkelingssamenwerking en Nederlands Bedrijfsleven verricht met grote inzet de behandeling van aanvragen binnen de gestelde tijd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb verondersteld dat het niet doorgaan of het verdagen van contracten zoals ons dat werd gemeld een gevolg is van de Aziatische crisis, door heroverweging van de voorgestelde projecten door de lokale autoriteiten of door terughoudendheid bij financiers of door beide. Het effect daarvan ijlt waarschijnlijk nog even na. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Ik ben wel van plan het programma in een andere richting te sturen, zoals ik al heb gemeld in het debat met uw Kamer. Overigens is het voortbestaan van het programma afhankelijk van de internationale besluitvorming over ontbinding. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik heb niet beweerd dat het huidige programma niet goed zou functioneren. Ik heb al in het genoemde debat met de Kamer aangegeven dat ik accenten wil verleggen en waarheen, ter verbetering van het programma. Ik heb toen ook gezegd hoe belangrijk ik private sector bevordering vind. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
