<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stroeken (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de IJzeren Rijn. (Ingezonden 10 september 2001; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14329
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bericht dat België vanaf 1 januari 2002 dagelijks één trein over het historische tracé van de IJzeren Rijn wil laten rijden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 20, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14329</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="39" allpagenumbers="39" vetnummer="2000115240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14329" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="20" onderwerp="" indiendatum="2001-09-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar, dat België vanaf 1 januari 2002 dagelijks één trein over het historische tracé van de IJzeren Rijn door o.a. het Meinweggebied, Roermond, Weert, Weerterbergen en Budelerbergen wil laten rijden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is België daartoe gerechtigd zonder toestemming van de Nederlandse regering en het Nederlandse parlement? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar, dat u Railinfrabeheer opdracht hebt verstrekt voorbereidingen te treffen voor reactivering van het al vele jaren niet meer in gebruik zijnde tracé? </vraag>
      <vraag nummer="4">Loopt u op deze wijze niet ten onrechte vooruit op de besluitvorming door regering en parlement? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het massale verzet in Nederland tegen reactivering van het oude tracé en bent u met ons van mening, dat eventuele concrete voorbereidingen door grote groepen als een provocatie worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid alle voorbereidingen stop te zetten tot de besluitvorming op democratische wijze is afgerond? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">België heeft gevraagd om, indien en nadat een positief besluit zal zijn genomen over het zogenaamde tijdelijk rijden over het historisch tracé van de IJzeren Rijn, daarmee zo snel mogelijk te mogen aanvangen. Om de gedachten nader te bepalen heeft België gevraagd welke maatregelen nodig zijn om – bijvoorbeeld vanaf 1 januari 2002 – met een à twee treinen (in beide richtingen tezamen) te kunnen gaan rijden. Die voorbeelddatum ligt ná het geplande tijdstip van afronding van de Nederlandse besluitvorming. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals uit het antwoord op vraag 1 blijkt is dit niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In lijn met de afspraken met België, zoals vastgelegd in het u bekende Memorandum van Overeenstemming (MOU) van 29 februari 2000, is Railinfrabeheer onder andere bezig met dergelijke voorbereidingen. Overigens is van het historisch tracé van de IJzeren Rijn het grootste gedeelte, namelijk vanaf de Belgische grens via Weert tot en met Roermond ook momenteel dagelijks in gebruik; slechts het gedeelte van Roermond tot de Duitse grens is sinds enige tijd buiten gebruik. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. De voorbereidingen worden uiteraard verricht onder het voorbehoud dat de besluitvorming tijdelijk rijden mogelijk maakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben op de hoogte van de reacties uit de inspraak en advisering over de Trajectnota/MER. Er is geen enkele reden om voorbereidingen als hierboven bedoeld aan te duiden als «provocatie». </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Zie mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
