<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (CDA) over de behandeling van aangiften van misbruik van voorwetenschap in de handel met effecten (Ingezonden 24 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1544
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Geld (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aandelen Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 897, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1544</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1831" allpagenumbers="1831" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="897" onderwerp="" indiendatum="1995-05-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 juni 1995) 1–4 Het is niet juist dat bij het Openbaar Ministerie geen nieuwe zaken zouden kunnen worden aangemeld. Tot het ontvangen van aangiften ter zake is de officier van Justitie verplicht (art. 163, vijfde lid, Wetboek van strafvordering). In het in de vragen bedoelde krantebericht heeft de geciteerde officier van Justitie uitsluitend tot uitdrukking willen brengen dat hij zich voorneemt om eventuele nieuwe aangiften inzake misbruik van voorwetenschap eerst dan voor (verder) onderzoek naar de Economische Controledienst (ECD) door te geleiden, indien de thans lopende onderzoeken zo ver gevorderd zijn dat er voldoende capaciteit vrij is om zowel die lopende zaken af te handelen als eventuele nieuwe zaken aan te vatten. De zaken die thans in onderzoek zijn, zullen zo snel mogelijk worden afgewikkeld. Het ministerie van Economische Zaken heeft de onderzoekscapaciteit met betrekking tot de financie¨le wetgeving in de afgelopen jaren uitgebreid van 7 naar 16 formatieplaatsen. Deze capaciteit strekt zowel tot fraude- als tot bestuurlijk onderzoek. Twee a` drie formatieplaatsen zijn opgenomen voor onderzoeken naar misbruik van voorwetenschap. Dit is conform de toezegging die de toenmalige minister van Justitie heeft gedaan tijdens de parlementaire behandeling van het Wetsvoorstel strafbaarstelling misbruik van voorwetenschap">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financie¨n">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is voor aangiften van misbruik van voorwetenschap in de handel met effecten het loket van het Openbaar Ministerie gesloten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent dit, dat lopende en komende zaken van frauduleuze aard niet meer in behandeling zullen worden genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat dit, het aanzien van de Nederlandse Effectenwereld schaadt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze gaat u de voortgang van de behandeling van aangiften van misbruik van voorwetenschap in de handel met effecten bevorderen, zodat het loket van het Openbaar Ministerie te Amsterdam ook voor dit soort aangiften open blijft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-05-23" bron="Trouw">Trouw, 23 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 1987–1988, 19 935, nr. 8, p. 5</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
