<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de uitzetting van Somaliërs via Abu Dhabi. (Ingezonden 27 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19564
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens (EHRM), waarin het Hof Nederland verzoekt af te zien van de uitzetting van een uitgeprocedeerde Somaliër via Abu Dhabi.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Somalië Verenigde Arabische Emiraten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 904, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19564</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1915" allpagenumbers="1915" vetnummer="2030406930" code="0304tkkvr904" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19564" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="904" onderwerp="" indiendatum="2004-01-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie a.i">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens (EHRM) <voetnoot nummer="1"/>, waarin het Hof Nederland verzoekt af te zien van de uitzetting van een uitgeprocedeerde Somaliër via Abu Dhabi? </vraag>
      <vraag nummer="2">Geeft u gehoor aan het verzoek van het EHRM om de betrokkene niet via Abu Dhabi uit te zetten naar Somalië? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid af te zien van de uitzetting naar Somalië via Abu Dhabi? Zo neen, heeft u de verzekering van de autoriteiten van Abu Dhabi dat zijzullen meewerken aan uitzetting naar Somalië? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel toekomstige procedures op grond van Rule 39 van the Rules of the Court verwacht u bijhet EHRM te moeten ondergaan? Kunt u aangeven welke kosten daaraan voor het Koninkrijk der Nederlanden zijn verbonden? Wegen deze kosten op tegen de mogelijkheid om tijdelijk niet tot uitzetting naar Somalië over te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Application nr. 2683/04</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb gehoor gegeven aan het verzoek van het Hof de uitzetting tijdelijk op te schorten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitzetting van de vreemdeling in kwestie zal niet plaatsvinden zolang het EHRM geen uitspraak heeft gedaan in de bodemprocedure. De uitspraak van het Hof zal mede bepalend zijn voor de beslissing of en, indien het geval, op welke wijze de vreemdeling alsnog zal worden uitgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In hoeveel Somalische zaken het Hof in de toekomst nog een rule 39 zal treffen kan ik niet voorspellen. Daardoor kan ik niet aangeven welke kosten daaraan voor het Koninkrijk der Nederlanden zijn verbonden. Hierdoor is het voor mijevenmin mogelijk deze kosten af te zetten tegen de mogelijkheid om tijdelijk niet tot uitzetting naar Somalië over te gaan. Overigens ben ik van mening, dat de beslissing om de uitzetting van uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers al dan niet (tijdelijk) op te schorten, primair dient af te hangen van het antwoord op de vraag of het voor uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers veilig is om terug te keren. Op basis van de mijthans bekende feiten en omstandigheden, waarbijik mijprimair baseer op het ambtsbericht van de Minister van Buitenlandse Zaken van 3 oktober 2003, (Kamerstuk 29 260, nr. 2) stel ik mijop het standpunt dat het voor uitgeprocedeerde Somalische asielzoekers veilig is om terug te keren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
