<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Blerck-Woerdman (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het inzetten van privéklinieken. (Ingezonden 29 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13890
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het beleid ten aanzien van privéklinieken tegen de achtergrond van het terugdringen van de wachtlijsten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1375, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13890</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2867" allpagenumbers="2867" vetnummer="2000111260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13890" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1375" onderwerp="" indiendatum="2001-05-29">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Dezelfde bezetting, meer operaties»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het rechtvaardig dat de ziekenhuizen alle kosten in rekening mogen brengen en de zelfstandige behandelcentra slechts gedeeltelijk of helemaal niet? Bent u voornemens hiertegen actie te ondernemen? Zo ja, wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de particuliere klinieken geen behandelingen van paramedici kunnen declareren bij de zorgverzekeraars, omdat er voor deze behandelingen geen tarieven bestaan? Zo ja, wanneer bent u voornemens actie te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verklaart u het verschil tussen uw uitlatingen dat u privéklinieken wil inzetten om de wachtlijsten bij de ziekenhuizen terug te dringen en het weergegeven beeld van de werkelijkheid in het artikel «Dezelfde bezetting, meer operaties»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-05-22" bron="Het Parool">Het Parool, 22 mei 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-04-27" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 27 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Terecht gemaakte kosten moeten door een goed stelsel van tarieven op een redelijke wijze worden gedekt. Dat geldt voor ziekenhuizen en voor zelfstandige behandelcentra (zbc’s). De Economische controIedienst (ECD) heeft een kostenonderzoek uitgevoerd onder de zbc’s. Doel van dat onderzoek was onder meer het verschaffen van inzicht in de hoogte van de werkelijke kosten van de diverse prestaties in zelfstandige behandelcentra. Zorgverzekeraars Nederland, de Nederlandse Raad van Particuliere Klinieken en het College tarieven gezondheidszorg analyseren gezamenlijk de resultaten van het ECD onderzoek. Op basis daarvan worden de tarieven van zelfstandige behandelcentra herijkt, waardoor tarieven en werkelijke kosten beter op elkaar aansluiten dan nu het geval. Los van deze herijking, heb ik Zorgverzekeraars Nederland op 17 april jl. verzocht om concrete maatregelen te treffen om ook zbc’s zoveel mogelijk in te schakelen bij de wachtlijstreductie. De zbc-tarieven kennen op dit moment geen speciale toeslagen voor wachtlijstproducten. Ik vind dat een tekortkoming. Ook voor zbc’s ben ik voorstander van meer prijsonderhandelingsruimte als het gaat om tot concreet aanwijsbare wachtlijstprestaties. Deze twee zaken, de herijking van de tarieven en een wachtlijstopslag, hebben natuurlijk veel met elkaar te maken. De herijking van de tarieven neemt echter nog enige tijd in beslag. Het onderzoek dat daarvoor de basis vormt, is immers net afgerond. Wat betreft de wachtlijstaanpak wil ik daar niet op wachten. Ik wil alle mogelijkheden benutten om zo snel mogelijk de wachtlijsten aan te pakken. Daarom heb ik partijen uitgenodigd om samen met het CTG alvast concrete plannen uit te werken voor een wachtlijstopslag voor zelfstandige behandelcentra. Nogmaals, het moet daarbij wel uitdrukkelijk gaan om concreet aanwijsbare wachtlijstprestaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn wens om zbc’s in te zetten om de wachtlijsten bij de ziekenhuizen terug te dringen bestaat nog onverkort. In verband daarmee heb ik in een brief van 17 maart 2001 aan Zorgverzekeraars Nederland (ZN) verzocht om concrete maatregelen te treffen teneinde de zbc’s in te schakelen bij de wachtlijstreductie. Ik heb daarbij aangegeven dat ik het van belang vind dat zbc’s met betrekking tot concreet aanwijsbare prestaties, die gericht zijn op een reductie van de wachtlijsten, meer prijsonderhandelingsruimte krijgen, en ik heb ZN verzocht zo snel mogelijk aan het CTG onderbouwde voorstellen in die richting te doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
