<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het Flevoziekenhuis in Almere. (Ingezonden 15 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15066
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het Flevoziekenhuis in Almere wil nog dit jaar met een privé-kliniek beginnen om met de winst uit de financiële zorgen te komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 629, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15066</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1321" allpagenumbers="1321 1322" vetnummer="2010204440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15066" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="629" onderwerp="" indiendatum="2002-01-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het feit dat het Flevoziekenhuis in Almere nog dit jaar wil beginnen met een privé-kliniek om met de winst uit de financiële zorgen te komen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat dit ziekenhuis in de financiële problemen zit vanwege een te klein budget voor opleiding onder meer vanwege de snelle groei van de bevolking? Zo ja, bent u bereid hier iets aan te doen en zo ja, wat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal de privé-kliniek gaan draaien met personeel uit het ziekenhuis? Zo ja, is het risico dan niet groot dat dit ten koste zal gaan van de reguliere zorg? Zo nee, is het risico dan ook niet groot vanwege de tekorten aan personeel in de zorg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Verleent u een vergunning voor de beoogde tweedelijnszorg in de betreffende privé-kliniek indien hier met winstoogmerk gewerkt zal gaan worden? Zo nee, hoe kan men dan toch op winst rekenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe kan überhaupt winst gemaakt worden in zo’n privé-kliniek indien gewerkt wordt met kostendekkende tarieven van het CTG? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke manier zal voorkomen worden dat private en publieke gelden door elkaar lopen en hoe zal het toezicht daarop plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe valt het te rijmen dat enerzijds functies en afdelingen van kleine ziekenhuizen die een belangrijke bijdrage kunnen leveren aan het verkorten van de wachtlijst worden gesloten en anderzijds particuliere klinieken worden ingezet om dit landelijke probleem op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u het een goede ontwikkeling indien er een verschuiving plaats vindt van reguliere zorg naar private zorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-11" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 11 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">De voorzitter van de Medische Staf van dit ziekenhuis heeft in zijn nieuwjaarstoespraak een aantal ideeën gelanceerd die de moeite waard zouden kunnen zijn om nader te onderzoeken op hun haalbaarheid. Eén van de ideeën was het oprichten van een extramurale kliniek. Beoordeling door de directie van het ziekenhuis van deze bespiegeling heeft nog niet plaatsgevonden. Het Flevoziekenhuis heeft op dit moment derhalve geen concrete plannen om een privé-kliniek te starten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De bevolking van Almere groeit inderdaad veel sneller dan in de rest van Nederland. Ongeveer 8000 à 9000 inwoners per jaar. De capaciteit van het Flevoziekenhuis moet bijna verdubbelen om aan de zorgvraag in 2010 te kunnen voldoen. Aan de behoefte van nieuwe (± 800) medewerkers kan volgens de directie van het ziekenhuis – gezien de huidige krapte op de arbeidsmarkt – alleen worden voldaan door middel van het zelf opleiden van een groot deel van het personeel. Ook in breder verband vormt de opleidingscapaciteit een belangrijk punt van aandacht. Tijdens de begrotingsbehandeling van december 2001 heeft uw Kamer voorgesteld in 2002 te starten met een andere financieringsconstructie voor vijf opleidingen, te weten IC-verpleegkundigen, operatiekamerassistenten, anaesthesie-assistenten, dialyseverpleegkundigen en radiotherapeutisch laboranten. Onlangs heb ik het College tarieven gezondheidszorg verzocht om overleg met partijen te starten teneinde tot een beleidsregel te komen voor deze vijf wachtlijstgerelateerde opleidingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik ook bij vraag 1 heb aangegeven, heeft het ziekenhuis geen concrete plannen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien er sprake is van tweedelijnszorg dan is de wetgeving voor de zelfstandige behandelcentra (zbc’s) van toepassing. Zbc’s krijgen alleen een vergunning indien hun activiteiten niet gericht zijn op het behalen van winst. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Los van deze casus heeft het CTG enkele jaren geleden de WTG-beleidsregel aanvullende inkomsten vastgesteld. Daarin is bepaald dat instellingen voor gezondheidszorg hun aanvullende inkomsten (al dan niet verworven uit private gelden) adequaat moeten verantwoorden. Het CTG houdt hier toezicht op. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Indien door herallocatie functies dan wel afdelingen bij kleinere ziekenhuislocaties verdwijnen, betekent dit niet dat de zorg die daar geleverd werd ook verdwijnt. Deze wordt in zijn algemeenheid verplaatst naar een andere locatie. De inzet van de capaciteit van de zbc’s levert een extra bijdrage tot het bekorten van de wachtlijsten indien die capaciteit inderdaad niet elders verdwijnt. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Indien dit ten koste gaat van de reguliere zorg vind ik dit geen goede ontwikkeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
