<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">militaire kantines.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1137
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Vrijetijdsbesteding (Horeca)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Horeca Landmacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 502, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1137</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1025" allpagenumbers="1025" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="502" onderwerp="" indiendatum="1995-02-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zullen de militaire kantines een uitbreiding en vernieuwing ondergaan ten einde als openbare horecagelegenheid te gaan functioneren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Moeten deze restaurants concurreren met restaurants binnen de overheid? Zullen zij ook de concurrentie met restaurants in de omgeving van de legeronderdelen niet schuwen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt dit voornemen zich met het beleid inzake terugdringing van het paracommercialisme? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">HorecaJournal</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Inderdaad wordt bij de Koninklijke Landmacht zowel de voedingsfunctie (ontbijt, lunch, avondmaaltijd) als de kantinefunctie (dranken, versnaperingen) grondig herzien. De militaire restaurants en kantines zullen onder ge´e´n beding gaan functioneren als openbare incidenteel kan – onder strikte voorwaarden – hiervan worden afgeweken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Koninklijke Landmacht zal trachten de eigen restaurants en kantines zo goed mogelijk te exploiteren. Dit zal geschieden door middel van een klantgericht en klantvriendelijk optreden in een aangename sfeer. Dat betekent in veel kazernes een verbetering ten opzichte van de huidige situatie, hetgeen kan betekenen dat militairen mogelijk wat meer in de kazerne eten in plaats van in civiele eetgelegenheden. De Koninklijke Landmacht voert echter geen beleid dat doelbewust en direct is gericht op het aangaan van enige concurrentie met andere restaurants. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De herziening van de voedings- en kantinefunctie bij de Koninklijke Landmacht is gericht op het eigen personeel en leidt niet tot het openbaar maken van de betreffende faciliteiten, weshalve er ge´e´n sprake is van paracommercie¨le activiteiten. Volledigheidshalve wordt nog opgemerkt dat de situatie bij de Koninklijke Landmacht in grote lijnen zal gaan overeenkomen met de reeds sedert vele jaren bestaande situatie bij de Koninklijke Landmacht die, voor zover bekend, terzake nimmer aanleiding gaf tot problemen met de civiele horeca. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
