<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over een natuurgebied in het voormalig zandwingat Kaliwaal. (Ingezonden 3 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10973
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het voornemen om op het terrein van het zandwingat Kaliwaai (Betuwe) een natuurgebied te ontwikkelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Ontgrondingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 628, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10973</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1389" allpagenumbers="1389" vetnummer="2990004780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10973" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="628" onderwerp="" indiendatum="2000-01-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-01-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Delgromij binnen het voormalig zandwingat Kaliwaal in de Betuwe een natuurgebied wil gaan ontwikkelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is bij dit project rekening gehouden met de Vogel- en Habitatrichtlijn, waar dit gebied onder valt en met de vogelsoort kwartelkoning die in dit gebied nestelt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Mag een project volgens de Habitatrichtlijn slechts doorgang vinden als de mogelijkheid gecreëerd is voor compensatie voor verloren waarden, in dit geval nestelgelegenheid voor de kwartelkoning? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de weilanden in de directe omgeving van het gebied niet gezien kunnen worden als gelijkwaardig broedgebied voor de kwartelkoning en dat zij derhalve niet gelden als compensatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe wilt u er zorg voor dragen dat de Habitat- en Vogelrichtlijn worden nageleefd in dit gebied? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ten tijde van de besluitvorming was de vogelrichtlijn niet van toepassing. In de MER is aandacht geschonken aan de vogelkundige waarde. De kwartelkoning is genoemd als broedvogel. Bij het samenstellen van de MER is rekening gehouden met de positieve effecten van natuurtechnische inrichting en beheer van het gehele terrein. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Eerst moet worden opgemerkt dat ten tijde van het opstellen van de plannen de vogelrichtlijn/Habitatrichtlijn niet van toepassing was op dit gebied. Zie ook onder 2. Vervolgens: Als een project van significante (negatieve) betekenis is voor de vogelkundige waarde van een gebied, mag deze activiteit in principe niet worden uitgevoerd. In het onderhavig project voegt de activiteit waarde toe. De kwartelkoning broedt in rustige percelen met een dichte begroeiing. Na de ontgronding van de weidepercelen (geen broedterrein voor kwartelkoning) zal het gebied worden beheerd door middel van extensieve begrazing hetgeen dichter begroeide percelen oplevert. Van andere soortgelijke projecten is bekend dat de kwartelkoning hier positief op reageert. Een beoordeling volgens de Habitatrichtlijn art 6, leden 3 en 4, waar de compensatie deel van uitmaakt, is niet noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, weilanden in de omgeving zijn niet geschikt als broedgebied voor kwartelkoning. Compensatie voor de kwartelkoning is niet aan de orde (zie antwoord op vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is hier sprake van een zorgvuldige planvorming, die uiteindelijk zal leiden tot een gebied met een hogere natuurwaarde dan thans aanwezig. Dit uit zich in onder andere meer broedterrein voor de Kwartelkoning. Ook andere zeldzame vogels zullen hiervan profiteren. Natuurtechnische inrichting en beheer door een natuurbeherende instantie dragen voldoende zorg in zich voor natuurwaarden. Specifieke zorg ter naleving van de Vogelrichtlijn is niet noodzakelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
