<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sterk en Valk (beiden PvdA) over het verschuiven van het maandagochtend-appèl (Ingezonden 22 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1330
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dienstplicht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 692, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Sterk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1330</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1407" allpagenumbers="1407" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="692" onderwerp="" indiendatum="1995-03-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de actie van de Vereniging van Dienstplichtige Militairen (VVDM), gericht op de verschuiving van het maandagochtend-appe`l van 8.00 naar 10.00 uur? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u zich vinden in de door de VVDM aangedragen stelling, dat immaterie¨le compensatie op zijn plaats is, waar de laatste lichtingen dienstplichtigen voorafgaand aan de afschaffing van de opkomstplicht in toenemende mate een ongelijke behandeling ten deel valt in vergelijking tot de grote meerderheid, die niet of niet meer hoeft op te komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Stuit het verschuiven van het maandagochtend-appe`l van 8.00 naar 10.00 uur in de huidige situatie op onoverkomelijke problemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, welke? Zo neen, bent u dan bereid aan de wens van de VVDM tegemoet te komen en het appe`l op de maandagochtend te doen verschuiven van 8.00 naar 10.00 uur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-11" bron="Haagsche Courant, 11 maart jl. NRC-Handelsblad">Haagsche Courant, 11 maart jl. NRC-Handelsblad, 11 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat de laatste lichtingsploegen zich wellicht onbillijk behandeld zullen voelen, is het onvermijdelijke gevolg van de gekozen aanpak bij de overgang van een kadermilitie-krijgsmacht naar een beroepskrijgsmacht. Het beleid is er ook om die reden op gericht met de belangen van de laatste dienstplichtigen rekening te houden. Bij het oproepingsbeleid zal zoveel mogelijk rekening worden gehouden met de vrijwilligheid van betrokkenen. In de resterende behoefte zal echter op de gebruikelijke wijze met andere dienstplichtigen moeten worden voorzien. Het streven is de wachttijd voorafgaande aan de werkelijke dienst tot het minimum te beperken. In combinatie met de recente verkorting van de diensttijd wordt aldus het maximale gedaan om de dienstplichtlast in de laatste jaren zo licht mogelijk te maken. Ik zie dan ook geen aanleiding voor de laatste lichtingsploegen compenserende maatregelen te treffen. Daarbij moet worden bedacht dat de dienstplichtigen die de komende anderhalf jaar worden opgeroepen, zich niet fundamenteel onderscheiden van degenen die in de daaraan voorafgaande periode hun dienstplicht hebben vervuld. Ook zij hebben op dezelfde wijze de last van de dienstplicht ervaren; vaak zelfs over een langere periode. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het maandagochtend-appel, dat vooral voorkomt bij eenheden van de Koninklijke landmacht, heeft niet alleen de functie van aanwezigheidscontrole, maar dient ook als startpunt voor in teamverband uit te voeren activiteiten. Een algemene verschuiving van het maandagochtend-appel van 08.00 naar 10.00 uur zou nopen tot aanpassing van de huidige werk- en rusttijdenregeling. Commandanten kunnen evenwel voor hun eenheid, in overleg met het onderdeelsoverlegorgaan, andere roostertijden vaststellen. Op grond van bedrijfsvoeringsaspecten en de belangen van alle categoriee¨n personeel wegend, kan van deze mogelijkheid niet op ruime schaal gebruik worden gemaakt. Desalniettemin zullen de commandanten op lokaal niveau naar oplossingen zoeken voor die dienstplichtigen die vanwege de reisafstand tussen hun woonplaats en de werkplek al op zondagavond moeten vertrekken om tijdig op het maandagochtend-appel aanwezig te kunnen zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
