<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Blerck-Woerdman (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het inschakelen van zelfstandige behandelcentra bij wachtlijstreductie. (Ingezonden 25 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15103
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over stagnatie in de onderhandelingen met zelfstandige behandelcentra (ZBC's) bij reductie van de wachtlijsten voor oogoperaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Patiënten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 660, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15103</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1387" allpagenumbers="1387" vetnummer="2010204970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15103" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="660" onderwerp="" indiendatum="2002-01-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de impasse rondom het inschakelen van zelfstandige behandelcentra (zbc’s) bij de reductie van de wachtlijsten voor oogoperaties? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is een eenzijdig verzoek tot vaststelling van het maximumtarief voor de cataractbehandelingen, welke noodzakelijk is voor onderhandelingen met zorgverzekeraars, nooit in behandeling genomen door het College Tarieven Gezondheidszorg (CTG)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u naar aanleiding van de correspondentie met de voorzitter van Zorgverzekeraars Nederland, waarin u aangeeft het van belang te achten dat zbc’s worden ingeschakeld bij de reductie van de wachtlijsten, nog verdere stappen ondernomen? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de impasse rondom de genoemde situatie in het licht van het feit dat volgens Prismant er ongeveer 30.000 mensen op een oogoperatie wachten <voetnoot nummer="1"/>, en het feit dat de zbc’s over extra capaciteit beschikken om deze oogoperaties te verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u verklaren waarom niet reeds eerder gebruik is gemaakt van de capaciteit van zbc’s bij het reduceren van wachtlijsten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-21" bron="Financieele Dagblad">Financieele Dagblad, 21 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor cataractbehandelingen gelden maximumtarieven. Zbc en verzekeraar kunnen met inachtneming van dat maximum een tarief met elkaar overeenkomen. Met het oog op het wegwerken van de wachtlijsten kunnen partijen gezamenlijk bij het CTG een verzoek indienen om een toeslag toe te staan op het bestaande maximumtarief. Verder heb ik uw vraag voorgelegd aan het CTG. Het CTG vertelde mij dat eenzijdige tariefverzoeken van zbc’s niet in behandeling worden genomen, zolang zbc’s weigeren informatie te verstrekken over hun bedrijfsvoering. Veel zbcs menen ten onrechte dat zij niet verplicht zijn om inzage te verlenen in hun bedrijfsvoering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Het is de verantwoordelijkheid van lokale verzekeraars om in voldoende mate contracten af te sluiten, ook voor oogoperaties. In genoemde brief heb ik verzekeraars met nadruk verzocht om daartoe ook met ZBC’s contracten af te sluiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">lk betreur deze situatie maar meen dat ik in mijn brief van 17 april vorig jaar helder genoeg geweest ben. ZBC’s kunnen rechtstreeks maar ook als onderaannemer van een ziekenhuis ingeschakeld worden. Gelukkig valt te constateren dat Zorgverzekeraars Nederland (ZN) en de Nederlandse Raad van Particuliere Klinieken (NRPK) momenteel op een constructieve wijze met elkaar in gesprek zijn. Hopelijk leidt dat tot een gezamenlijke tariefaanvraag bij het CTG. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het krantenartikel geeft het krachtenveld goed weer, mijn brief van 17 april was duidelijk. Verzekeraars zijn gehouden te contracteren wat nodig is. Indien individuele verzekerden van oordeel zijn dat de verzekeraar zijn zorgplicht niet nakomt kunnen zij de verzekeraar aanspreken en ultimo de rechter inschakelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
