<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Wijn (beiden CDA) aan de minister en de staatssecretaris van Justitie over het vrijlaten van criminele illegalen. (Ingezonden 14 februari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15230
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voortijdig heenzenden van criminele illegalen. In Amsterdam zou 30 tot 40 procent van de opgepakte criminele ilegalen voortijdig worden heengezonden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 771, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15230</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1617" allpagenumbers="1617" vetnummer="2010206160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15230" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="771" onderwerp="" indiendatum="2002-02-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt 30 tot 40 procent van de opgepakte criminele illegalen in Amsterdam voortijdig heengezonden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Sinds wanneer gebeurt dit? Wat is de trend in de afgelopen vijf jaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de oorzaken gelegen in tekort aan cellen, vervoer, begeleiding en rechters? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke specifieke rol speelt het cellentekort in dit verband? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan voor de jaren 2000 en 2001 een overzicht worden gegeven van voortijdige heenzendingen van criminele illegalen, bezien naar elk van de 19 parketten in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Hoe moeten de gesignaleerde oorzaken worden gezien ten opzichte van de maatregelen die in en naar aanleiding van het vorig jaar gehouden interpellatiedebat zijn aangekondigd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is er sinds juni vorig jaar concreet ondernomen om te voorkomen dat criminele illegalen voortijdig worden heengezonden en wat zijn daarvan de resultaten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat criminele illegalen met «meer op één cel» kunnen zitten? Zo neen, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven of er wel of geen causaal verband bestaat tussen de invoering van de nieuwe Vreemdelingenwet en het vorig jaar gedaalde aantal asielzoekers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-8" bron="Trouw">Trouw, 8 februari 2002</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-06-20" bron="– Interpellatie-Wijn, 6 juni 2001, Handelingen, nr. 83, bladzijde 5289 ev. – brief">– Interpellatie-Wijn, 6 juni 2001, Handelingen, nr. 83, bladzijde 5289 ev. – brief, 20 juni 2001, 27 788, nr. 2 – zie ook verslag AO 29 november 2001, stuk 19 637/26 338, nr. 641</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-03-7">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 7 maart 2002) Onder verwijzing naar uw brief van 15 februari 2002, kenmerk 2010206160, deel ik u mede dat de vragen van de leden Wijn en Rietkerk (beiden CDA), over het vrijlaten van criminele illegalen, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie is ontvangen. Zodra alle informatie voorhanden is, zal ik u mijn antwoord doen </mededeling>
</kvr>
