<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de mislukte fusie die mogelijk een gevaar is voor het voortbestaan van ziekenhuis Molendael. (Ingezonden 10 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17562
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de problemen die zijn gerezen voor het Medisch Centrum Molendael in Baarn en Soest na de fusie met het ziekenhuis Eemland in Amersfoort.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1095, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17562</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2285" allpagenumbers="2285 2286" vetnummer="2020308510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17562" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1095" onderwerp="" indiendatum="2003-03-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de brief van de neurologenmaatschap Baarn-Soest van het Meander Medisch Centrum van februari 2003? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de fusie tussen het ziekenhuis Eemland in Amersfoort en het Medisch Centrum Molendael in Baarn en Soest in uw ogen de beoogde kostenbesparing en de beoogde versterkende werking op de zorgkwaliteit tot gevolg gehad? Zo neen, kunt u aangeven op welke punten de oorspronkelijke doelstellingen niet gehaald zijn en wat daarvan de oorzaak is? Zo ja, hoe verklaart u de stijging van het gezamenlijk budget onder gelijktijdige afname van het gezamenlijke verzorgingsgebied (adherentie) na de fusie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de maatregelen die de raad van bestuur thans overweegt te ondernemen om de balans van het ziekenhuis sluitend te krijgen? Zo ja, wat betekenen deze maatregelen voor de uitvoering van het rapport Kraaijeveld-Wouters en de daarop volgende afspraken, op basis waarvan uw voorganger akkoord is gegaan met de fusie tussen de betrokken ziekenhuizen? Wat betekenen deze maatregelen voor de bereikbaarheid van de ziekenhuiszorg in de regio Baarn-Soest-Bunschoten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat Medisch Centrum Molendael tot de fusie een uitstekende reputatie genoot en over een gezonde financiële balans beschikte? Wat bent u in dat licht van plan te ondernemen om de spiraal van afnemende service, afnemende klandizie en afnemende financiële middelen bij stijgende kosten van het ziekenhuis als geheel en de lokatie Baarn te stoppen? Is er in uw ogen sprake van falend management? Is in uw ogen het ontvlechten van de fusie een oplossing voor de gerezen problemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief aan de vaste commissie voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS50300227)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik heb het ziekenhuis gevraagd daarop een reactie te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uitgangspunten van beide fusiepartners bij de fusie zijn geweest: – behoud van kwaliteit en continuïteit van zorg voor de hele regio, – uitoefenen van de volledige medische functie en het functioneren als opleidingsziekenhuis, – realiseren van zorgvernieuwing, – realiseren van efficiency en samenhang, – aantrekkelijkheid voor medewerkers en specialisten om in het ziekenhuis te werken, – behoud/uitbreiding van adherentie. Kostenbesparing is nooit een doel op zich geweest bij de fusie. Aan bovenstaande uitgangspunten is het afgelopen jaar invulling gegeven. Momenteel bekijkt het ziekenhuisbestuur of en hoe er nog meer efficiency en samenhang kan worden gerealiseerd. Daarbij wordt ook gekeken naar nut en noodzaak van aanscherping van de profielen van de verschillende locaties. Voor het totale verzorgingsgebied is geen sprake van afnemende adherentie. Specifiek voor Baarn is er momenteel wel sprake van een daling voor wat betreft klinische patiënten. In zijn verzorgingsgebied heeft Meander Medisch Centrum 320 000 adherente inwoners. Specifiek in Baarn betreft het ongeveer 20 000 inwoners. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het bestuur van Meander Medisch Centrum heeft een werkgroep ingesteld die de profielen van alle locaties nog eens goed tegen het licht houdt. Deze werkgroep adviseert het bestuur in de loop van april. Op grond van dat advies zal het bestuur maatregelen overwegen. Ik vind dat de Raad van Bestuur met overtuigende argumenten moet komen om, gegeven het commitment van vele partijen, wijzigingen voor te stellen op het rapport Kraaijeveld-Wouters. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Molendael genoot een uitstekende reputatie voor wat betreft de «leveringskwaliteit»: kenmerkend voor Molendael zijn korte lijnen, klantvriendelijke houding en een mooie accommodatie. Medisch inhoudelijk kende Molendael ook haar beperkingen. Vanaf de oprichting werkte ze voor vele zaken reeds samen met Eemland. Uit deze samenwerking is geleidelijk het initiatief tot een fusie gegroeid. De noodzaak om tot een fusie te komen werd vooral bepaald door de urgente problemen die Molendael – zoals elk ander klein ziekenhuis – kende met de specialismen die 24-uursdiensten gedurende de gehele week vergen. Bovendien voorzag het toenmalige bestuur van Molendael dat de zorginhoudelijke kwaliteit niet gegarandeerd kon worden op termijn en dat de financiële positie voor de toekomst niet sterk genoeg zou zijn om benodigde investeringen te kunnen doen in medische apparatuur en ICT. Op het moment van fuseren beschikte Molendael, net als fusiepartner Eemland, over een gezonde financiële balans. De wijzigingen in de FB-systematiek per 1-1-2003 lijken voor Meander MC ongunstig uit te pakken, volledige duidelijkheid daarover is evenwel nog niet beschikbaar. Ontvlechting met als doelstelling voort te bestaan als basisziekenhuis acht ik op dit moment geen reële optie. De kritische massa en de adherentie van de locatie zijn daarvoor te klein. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
