<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een onvrijwillige abortus bij een Marokkaanse vrouw. (Ingezonden 21 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17179
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het toezicht op abortusklinieken, met name op de communicatie met vrouwen die het Nederlands niet of nauwelijks beheersen, naar aanleiding van een praktijkgeval van kennelijk onvrijwillige abortus bij een Marokkaanse vrouw.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Minderheden) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 783, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17179</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1647" allpagenumbers="1647 1648" vetnummer="2020306020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17179" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="783" onderwerp="" indiendatum="2003-01-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht, als zou een Marokkaanse vrouw tegen haar wil zijn geaborteerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze vindt het toezicht op abortusklinieken plaats? Hoe is in het bijzonder het toezicht geregeld op het naleven van de Wet Afbreking Zwangerschap (WAZ) bij vrouwen die het Nederlands niet of niet in voldoende mate beheersen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe ziet de overheid toe op de naleving van de bepalingen van de WAZ in het centrum voor geboorteregeling te Leiden? Heeft dit centrum hulp en steun aangeboden tijdens de wettelijke vijf dagen bedenktijd? Hoe gaat dit centrum om met patiënten die niet of niet in voldoende mate Nederlands spreken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze onvrijwillige abortus bekend bij de Inspectie voor de Gezondheidszorg? Geeft dit voorval u aanleiding om de Inspectie ook in andere klinieken te laten kijken naar de naleving van de WAZ bij vrouwen die het Nederlands niet of niet in voldoende mate beheersen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Maken abortusklinieken op enigerlei wijze gebruik van beëdigde tolken, hetzij rechtstreeks, hetzij per telefoon, als er geen directe communicatie met de cliënt mogelijk is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om bij de evaluatie van de WAZ aandacht te schenken aan deze problematiek? Bent u bereid op korte termijn maatregelen te nemen om onvrijwillige abortus te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-01-16" bron="Leidsch Dagblad">Leidsch Dagblad, 16 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Overeenkomstig de Waz rapporteren abortusklinieken en ziekenhuizen, met een vergunning, elk kwartaal aan de IGZ een aantal gegevens over de behandelde vrouwen zoals de wet dit voorschrijft. Deze rapportages zijn soms aanleiding voor het stellen van nadere vragen of onderzoek. De IGZ bezoekt daarnaast klinieken en ziekenhuizen in het kader van het Algemeen Toezicht op gezondheidszorginstellingen. Hierbij wordt ook gelet op de toegankelijkheid en de aandacht voor vrouwen van niet Nederlandse afkomst. Daarnaast zijn signalen m.b.t. of klachten over de kwaliteit van de zorgverlening soms aanleiding voor nader inspectie-onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De IGZ doet op dit moment onderzoek in de kliniek te Leiden naar aanleiding van de melding over de Marokkaanse vrouw. De gevraagde punten over de vijf dagen bedenktijd en taalbeheersing worden bij het onderzoek meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze abortus is bij de IGZ gemeld. Op grond van de wetsgeschiedenis (van de WGBO) zijn hulpverleners in de gezondheidszorg verplicht informatie en voorlichting te geven op een voor de cliënt/patiënt begrijpelijke wijze. Het inschakelen van allochtoon personeel of familie kan op gespannen voet staan met de eisen van de WGBO (zie jaarrapportage IGZ 2001). In het Algemeen Toezicht is dit een punt van aandacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Over het algemeen maken abortusklinieken gebruik van de tolkentelefoon wanneer een cliënt geen Nederlands spreekt. Bij de tolkentelefoon werken beëdigde tolken. Daarnaast nemen sommige vrouwen een familielid mee om als tolk op te treden. Wanneer een arts twijfelt aan de betrouwbaarheid van de tolk, dan zal de arts hier geen genoegen mee nemen en alsnog een andere (beëdigde) tolk inschakelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij de evaluatie van de wet zal aandacht worden geschonken aan de wijze waarop in de praktijk invulling wordt gegeven aan de wet. Daaronder valt de wijze waarop artsen proberen te achterhalen of een vrouw een verzoek in vrijwilligheid doet. Bij twijfel schakelen artsen vaak een andere hulpverlener in. We zullen de resultaten van het onderzoek door de IGZ moeten afwachten om erachter te komen wat in dit geval is gebeurd. Wanneer uit het onderzoek van de IGZ blijkt dat dit nodig is, zullen maatregelen worden genomen. Verder wordt al langere tijd speciale aandacht geschonken aan de problematiek van vrouwen die geen Nederlands spreken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
