<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nicolaï (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. van der Ploeg over de ontwikkeling van de publieke omroep. (Ingezonden 1 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13187
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen of de motie Nicolaï c.s. (kamerstuk 26660, nr. 79) helderheid zou brengen in het belang van de aard en kwaliteit van de programmering van de publieke omroep. Is de staatssecretaris bereid de motie alsnog uit te voeren?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 750, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Nicolaï</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13187</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1553" allpagenumbers="1553" vetnummer="2000105760" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13187" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="750" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Nicolaï</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. van der Ploeg</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat de uitvoering van de motie Nicolaï c.s. <voetnoot nummer="1"/>helderheid zou geven over de manier waarop het belang van aard en kwaliteit van de programmering van de publieke omroep moet worden gewogen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u de voornoemde motie uitgevoerd in de zin dat deze bij de concessieverlening is meegenomen dan wel op een andere manier is overgebracht aan de publieke omroep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u alsnog bereid uitvoering aan de betreffende motie te geven? Zo ja, op welke manier? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 660" documentnummer="79">Kamerstuk 26 660, nr. 79</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De wetgever heeft in de Concessiewet in de taakopdracht van de publieke omroep en in een groot aantal nader geoperationaliseerde voorschriften het uitgangspunt van een kwalitatief hoogstaande programmering vastgelegd dan wel aangescherpt. Tegelijkertijd is er van de kant van het kabinet steeds op gewezen dat het publieksbereik vitaal is voor de opdracht en de legitimatie van de publieke omroep. In die zin is sprake van nevenschikking van doelstellingen. Tijdens de mondelinge behandeling van de Concessiewet heb ik dit standpunt, mede naar aanleiding van de ingediende motie Nicolaï c.s. (II, 1999/2000, 26 660, nr. 79), uitvoerig uiteengezet (handelingen II, 1999/2000, blz. 3013–3014) en dat vervolgens herhaald in het mondelinge vragenuurtje van 30 januari 2000 (handelingen II, 2000/2001, blz. 3347–3351). Het kan dus niet zo zijn dat de publieke omroep kwaliteit ondergeschikt maakt aan publieksbereik. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, in die zin dat bij de concessieverlening expliciet aandacht is geschonken aan de doelstelling van een kwalitatief en onderscheidend programma-aanbod. Dit is gebeurd in mijn brief over de concessieverlening van 29 augustus 2000 aan de raad van bestuur van de NOS. Daarbij is tevens ingegaan op de relatie van deze eis met die van het publieksbereik. Ik ben in overleg met de Raad voor Cultuur om te bezien hoe hij betrokken kan worden in de oordeelvorming over in hoeverre het programma-aanbod kwalitatief en onderscheidend van aard is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals uit de beantwoording van vraag 2 blijkt, is het politieke signaal dat de motie wil geven expliciet aan de publieke omroep overgebracht. Voorzover de vragensteller bedoelt dat de motie in de concessie-voorwaarden had moeten worden opgenomen, wordt verwezen naar het aangenomen amendement van de leden Bakker en Nicolaï (kamerstukken II, 1999/2000, 26 660, nr. 82) om de overheidsbemoeienis met de publieke omroep in te perken. De in artikel 30a van de Mediawet genoemde voorschriften en algemene aanwijzingen die aan de concessie verbonden kunnen worden, vormen een limitatieve opsomming, waarin voor de genoemde uitspraak geen ruimte is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
