<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over aanvallen op Palestijnse militanten. (Ingezonden 10 juli 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14118
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over nieuwe Israëlische richtlijnen voor aanpak van 'militante' Palestijnen, met liquidatie-aanwijzingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1562, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14118</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3259" allpagenumbers="3259" vetnummer="2000113450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14118" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1562" onderwerp="" indiendatum="2001-07-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «Kabinet Israël akkoord met meer liquidaties»? <voetnoot nummer="1"/>Is deze informatie juist? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat verstaat de Israëlische overheid onder «militanten»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat de lijst met Palestijnse «militanten» <voetnoot nummer="2"/>die door de Israëlische strijdkrachten mogen worden geliquideerd is uitgebreid? Zo ja, bent u op de hoogte op welke gronden een Palestijn aangemerkt wordt als «militant»? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Is het waar dat op de westelijke Jordaanoever kort na het goedkeuren van de «actieve zelfverdediging» een 27-jarige activist van Arafats Fatah-beweging beschoten is? Vallen Fatah-leden, waaronder Arafat, nu ook onder de noemer «militanten»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u het feit dat de nieuwe Israëlische richtlijnen de strijdkrachten toestaan bekende «terroristen» te doden, zelfs als zij niet op het punt staan om een aanslag te plegen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het genoemde liquidatiebeleid een flagrante schending is van het internationaal recht? Zo ja, hoe bent u voornemens te handelen gezien de vele verdragen waaraan Nederland, de EU en Israël zich gecommitteerd hebben? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de door Sharon aangekondigde liquidaties van Palestijnse «militanten» synoniem zijn aan buitengerechtelijke executies? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat buitengerechtelijke executies te boek staan als «grave breaches» onder de Vierde Geneefse Conventie en dat daarmee de Israëlische overheid zich schuldig maakt aan het plegen van oorlogsmisdaden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat het Israëlisch beleid om Palestijnse «militanten» uit te schakelen niet bevorderend is voor het huidige bestand en een verdere escalatie in de hand werkt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het Israëlisch beleid om Palestijnse militanten uit te schakelen door de EU bekritiseerd? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid in EU-verband te pleiten om in navolging van de VS, Israël op te roepen de aanvallen op Palestijnse militanten te staken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-5" bron="Metro">Metro, 5 juli 2001</noot>
         <noot nummer="2">De term militant wordt door Israël gehanteerd</noot>
         <noot nummer="3" datum="2001-07-5" bron="Spits">Spits, 5 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kok" functie="minister-president" afdeling="Buitenlandse Zaken a.i." mededelingdatum="2001-08-6">Mededeling van minister-president Kok (Buitenlandse Zaken a.i.). (Ontvangen 6 augustus 2001) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer d.d. 11 juli, waarbij gevoegd waren de door het lid Karimi overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij U ingediende vragen, moge ik, in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te Uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in de bedoeling U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van mijn </mededeling>
</kvr>
