<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voldoende geïnformeerd te hebben." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duivesteijn (PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de instelling van een Bewoners-Ontwerpen-Fonds in de gemeente Arnhem. (Ingezonden 10 juli 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16045
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is de overheid bereid het initiatief van een Bewoners Ontwerpen Fonds, waarmee bewoners een architect kunnen inhuren om hun eigen plannen te ontwikkelen voor hun (huur)woningen, financieel te ondersteunen, daar dit past in het streven naar particulier opdrachtgeverschap van bewoners.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Consument (Overig) Volkshuisvesting (Huurwoningen) Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medezeggenschap Woningbouw Woningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1475, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16045</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3131" allpagenumbers="3131" vetnummer="2010212560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16045" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1475" onderwerp="" indiendatum="2002-07-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel in het Arnhem-katern van de Gelderlander <voetnoot nummer="1"/>onder de kop «Rijnwijk uitbreiden, niet slopen», waarin wordt voorgesteld een Bewoners Ontwerpen Fonds (BOF) in de gemeente Arnhem in te stellen, waarmee bewoners een architect kunnen inhuren om eigen plannen te ontwikkelen voor hun (huur)woningen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een dergelijk instrument het particulier opdrachtgeverschap van bewoners bevordert? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om met de Bond van Nederlandse Architecten (BNA), met de Stichting Stuurgroep Experimentele Volkshuisvesting (SEV) en met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten (VNG) in overleg te treden om te bevorderen, dat zij een dergelijk instrument helpen invoeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de totstandkoming van het BOF in Arnhem, als experiment voor een eventuele landelijke opzet, financieel mogelijk te helpen maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-07-9" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 9 juli 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kamp" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2002-08-1">Mededeling van minister Kamp (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 1 augustus 2002) Voor beantwoording van de vragen gesteld door het lid Duivesteijn (PvdA) inzake de instelling van een Bewoners-Ontwerpen-Fonds in de gemeente Arnhem wordt (ambtelijk) overleg gevoerd met de initiatiefnemer. Dit overleg zal waarschijnlijk per 6 augustus 2002 worden afgerond. Vervolgens zullen de vragen beantwoord worden. Ik ben derhalve niet in staat om beantwoording van de vragen voor 1 augustus 2002, zijnde 3 weken na indiening, af te ronden. Ik vertrouw er op u hiermee </mededeling>
</kvr>
