<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over legbatterijkooien in China (Ingezonden 27 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11796
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over Nederlandse promotie van legbatterijkooien in China, in het Agrarisch Dagblad van 21 april 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Pluimvee)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Pluimvee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1363, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11796</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3033" allpagenumbers="3033 3034" vetnummer="2990010440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11796" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1363" onderwerp="" indiendatum="2000-04-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Nederlandse Overheid promoot legbatterijen in China»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Nederlandse overheid op dit moment legbatterijkooien in China aan het promoten is en dat deze zelfde kooien in 2012 in Europa al niet meer zijn toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven uit welke middelen deze promotie gefinancierd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel legbatterijkooien zijn naar aanleiding van deze promotie verkocht? Waar komen deze vandaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u niet van mening dat het promoten van legbatterijkooien in strijd is met de welzijndoelstelling zoals deze in Nederland en de rest van Europa geldt? Betekent dit niet dat de Nederlandse overheid ook in andere landen dat beleid moet volgen? Zo ja, bent u bereid om het initiatief te nemen om deze promotie direct te stoppen of over te gaan op het promoten van de welzijnskooien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-21" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 21 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">De Nederlandse overheid bedrijft geen promotie van legbatterijen in China. In 1995 tekende minister Van Aartsen met zijn Chinese collega een samenwerkingsovereenkomst. Het resultaat daarvan is de realisatie van een Trainings- en Demonstratie Centrum voor de Veehouderij in Peking. In de Brief Exportbevordering Nederlandse agribusiness (TRC 98/8406) van mei 1998 werd de Tweede Kamer reeds geïnformeerd over dit centrum. Het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij faciliteert het Nederlandse bedrijfsleven bij het betreden van de Chinese markt. Het centrum beoogt een brug te slaan tussen Nederlandse technologie en de praktijk in China. Voorts beoogt het een functie te vervullen in de ontwikkeling van de Chinese pluimveesector door middel van praktijktraining. De trainingen richten zich op thema’s als farmmanagement, productie, reproductie, diervoeding, dierwelzijn, diergezondheid, klimaatbeheersing en mestverwerking. Tijdens de trainingen wordt veel aandacht besteed aan de verschillen tussen de Nederlandse en de Chinese pluimveehouderij. De Nederlandse trainers gaan daarbij in op thema’s als dierwelzijn en milieu en dragen dan ook bij tot een vanuit Nederlands oogpunt gewenste ontwikkeling op deze terreinen. Op het demonstratiebedrijf worden verschillende huisvestingssystemen getoond ten behoeve van de praktijktraining, waaronder grondhuisvestingssystemen en batterijkooien, die alle voldoen aan de vigerende Nederlandse/Europese wetgeving. In zijn algemeenheid kunnen de getoonde huisvestingssystemen uit een oogpunt van dierenwelzijn ten opzichte van hetgeen in China gangbaar is als vooruitstrevend betiteld worden. In 1999 is in Europees verband besloten de legbatterij in de huidige vorm in Europa in 2012 af te schaffen. Vóór dit moment zijn in de afgelopen 15 jaar een aantal welzijnsverbeterende maatregelen doorgevoerd met betrekking tot de legbatterij. Deze betroffen onder andere het aantal cm <voetnoot nummer="2"/>dat per leghen beschikbaar moet zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Trainings- en Demonstratie Centrum voor de Veehouderij in Peking is een samenwerkingsverband van de Nederlandse en de Chinese overheid en wordt gezamenlijk gefinancierd voor een periode van 5 jaar. De bijdrage van het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij tot 2002 bestaat met name uit het opzetten van trainingen en het verzorgen van het algemene management. De Nederlandse overheidsbijdrage komt ten laste van de begroting van het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Volgens informatie van het betrokken bedrijfsleven zijn sinds de realisatie van het Trainings- en Demonstratie Centrum voor de Veehouderij geen uit Nederland afkomstige legbatterijkooien in China verkocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De huisvestingssystemen die in het Trainings- en Demonstratie Centrum voor de Veehouderij in Peking aanwezig zijn, voldoen, hoewel dit op zich niet noodzakelijk is, aan de wettelijke normen zoals die in Nederland gelden. Dit beleid wordt ook in andere landen gevoerd. Beide systemen van huisvesting, grondhuisvesting en legbatterijkooien, worden in China gedemonstreerd. Met de opzet van het Centrum is een faciliteit gecreëerd om met de Chinezen in dialoog te treden over algemene relevante beleidsthema’s, waaronder het thema dierenwelzijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
