<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="5 september a.s. plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken over het verliezen van onderdelen door een El Al-Boeing. (Ingezonden 7 augustus 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18421
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 5 augustus 2003 over het verliezen van onderdelen door een El-Al-Boeing en de mogelijkheid dat de lading ervan bestond uit strategische goederen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Vliegveiligheid Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1840, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18421</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3861" allpagenumbers="3861" vetnummer="2020315750" code="0203tkkvr1840" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18421" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1840" onderwerp="" indiendatum="2003-08-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het artikel «El Al-boeing verliest onderdeel» gelezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat op Schiphol de enige Europese onderhoudsbasis voor El Al-(vracht)toestellen is gevestigd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent dit dat alle El Al-toestellen die tussen de VS en Europa in problemen komen een tussen- dan wel noodlanding moeten maken op Schiphol? Wat betekent dit voor de veiligheid van Schiphol en omwonenden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich uw antwoord dat in de eerste helft van 2003 23 meldingen van doorvoer van wapens van en naar Israël zijn ontvangen? Wat was de vracht van onderhavige El-Al-boeing? Bestond de lading uit strategische goederen? Zo ja, was u daarvan op de hoogte? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-08-5" bron="Volkskrant">Volkskrant, 5 augustus 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Gennip" functie="staatssecretaris" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2003-09-1">Mededeling van staatssecretaris Van Gennip (Economische Zaken). (Ontvangen 1 september 2003) Hierbij deel ik u mee dat het vanwege de noodzaak van afstemming met de minister van Buitenlandse Zaken, de staatssecretaris van Verkeer &amp; Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën niet mogelijk is gebleken u binnen de gestelde termijn de schriftelijke vragen te beantwoorden van het lid Karimi inzake het verliezen van onderdelen door een EL AL-boeing, die mij werden toegestuurd op 7 augustus 2003 onder nummer 2020315750. De beantwoording zal omstreeks </mededeling>
</kvr>
