<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Laan (D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs, over de bekostiging van de HBO-masters. (Ingezonden 10 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17851
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Studierichtingen) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging hbo Hbo Studierichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1348, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17851</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2813" allpagenumbers="2813" vetnummer="2020310100" code="0203tkkvr1348" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17851" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1348" onderwerp="" indiendatum="2003-04-10">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 mei 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1250, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Problemen over een jaar verholpen» <voetnoot nummer="1"/>, waarin u geciteerd wordt over de invoering van het bachelor-masterstelsel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat u zich garant stelt voor overheidsbekostiging van de HBO-masters, sterker nog, dat dit inmiddels in de wet geregeld is, zoals gesteld in de laatste alinea van het artikel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent dit dat er extra geld is uitgetrokken voor het hoger onderwijs om ook de HBO-masters publiek te bekostigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vanaf wanneer gaat de publieke bekostiging van de HBO-masters in? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze worden studenten en hoge scholen hierover geïnformeerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-24" bron="Spits">Spits, 24 maart 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Wet op het hoger onderwijs en wetenschappelijk onderzoek (WHW) is de mogelijkheid van bekostiging van initiële hbo-masteropleidingen reeds opgenomen (artikel 7.3a, tweede en derde lid). Het gaat daarbij om initiële hbo-masteropleidingen die als zodanig door de minister kunnen worden aangemerkt. Uiteraard is de bekostiging van deze hbo-masteropleidingen aan criteria gebonden; dat geldt ook voor andere nieuwe opleidingen. Allereerst dienen nieuwe opleidingen geaccrediteerd te worden door de NAO vóórdat zij voor bekostiging uit ’s Rijks kas in aanmerking kunnen komen. Daarna zal door toepassing van de macro-doelmatigheidscriteria een beslissing genomen moeten worden om ook daadwerkelijk tot deze bekostiging over te gaan. De overheid draagt niet in alle gevallen bekostigingsverantwoordelijkheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Het kabinet Balkenende-I trekt geen extra geld uit voor de bekostiging van hbo-masteropleidingen. Eventuele financiering van hbo-masteropleidingen vindt plaats uit het ho macro-budget. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De aanspraak op bekostiging uit ’s Rijks kas van hbo-masteropleidingen ontstaat zodra de desbetreffende opleidingen als zodanig door de minister worden aangemerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een aanmerkingsbesluit wordt door de minister meegedeeld aan de desbetreffende hogeschool. Hogescholen kunnen dit aspect vervolgens meenemen in de voorlichting aan (a.s.) studenten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
