<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de versoepeling van de regels voor import van vuurwerk in de Rotterdamse haven. (Ingezonden 6 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16292
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Wat is in de achtergrond van het versoepelen van de regels voor import van vuurwerk in de Nederlandse havens. Hoe strookt dit met de komende EU regelgeving, en met de wens van de Kamer en de burgers om door strengere regelgeving en handhaving een veiliger samenleving te waarborgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Havens Vervoer gevaarlijke stoffen Vuurwerk Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 10, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16292</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="19" allpagenumbers="19 20" vetnummer="2010213420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16292" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="10" onderwerp="" indiendatum="2002-08-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u nader toelichten hoe u tot het besluit bent gekomen om de regels voor import van vuurwerk via de Rotterdamse haven met ingang van 1 augustus te versoepelen? <voetnoot nummer="1"/>Welke rol spelen de klachten van de havenwethouder van Rotterdam en van diverse Rotterdamse bedrijven over «te strenge regels» hierin? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt deze aanpassing van de regels zich tot het nieuwe Europese beleid dat in 2002 zal gaan gelden? Tot welke datum blijven de nu van kracht geworden regels geldig? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de cijfers van de Inspectie Verkeer en Waterstaat over de terugloop van verkeerd geclassificeerd vuurwerk dat Nederland binnenkomt openbaar maken? Is deze daling niet juist het gevolg van de strengere regels die door uw voorganger zijn ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe wilt u garanderen dat vuurwerk, dat geïmporteerd wordt via de Rotterdamse haven, voldoet aan de gestelde classificatievereisten? Welke aanvullende maatregelen hebben u, de Rotterdamse havenwethouder en de importeurs van vuurwerk afgesproken om te zorgen voor de juiste classificatie van buitenlands vuurwerk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven waarom nu reeds kan worden teruggekomen op het strengere beleid van uw voorganger, dat mede naar aanleiding van uitvoerige discussies in de Tweede Kamer over de vuurwerkramp in Enschede tot stand is gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u voornemens om bij meer onderdelen een streep te zetten door het strengere handhavingsbeleid zoals dat naar aanleiding van de rampen in Enschede en Volendam is ingezet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het verantwoord het aangescherpte beleid nu al weer op de helling te zetten? Hoe verhoudt zich dat tot de breed levende wens om de veiligheid van de burger en de samenleving beter te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe verhoudt zich dat tot de doelstelling om een einde te maken aan het gedoogbeleid wanneer dat leidt tot onveiligheid? Hoe verhoudt zich dat tot de eerste prioriteit van dit kabinet: het zorgen voor een veiliger Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-1" bron="o.a. in Trouw, 31 juli en">o.a. in Trouw, 31 juli en, 1 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1 en 5">De op 19 juni 2002 vastgestelde beleidsregel, had in zich dat mogelijk onnodig schepen uit de havens zouden worden geweerd. Naar aanleiding van de discussies met betrokkenen, waaronder het Gemeentelijk Havenbedrijf Rotterdam en het ministerie van VROM, bleek dat er een veilig alternatief mogelijk was. Daarom is besloten het beleid voor explosieven, waaronder vuurwerk, in de zeehavens te nuanceren. De vorige beleidsregel was gebaseerd op een overtredingspercentage met betrekking tot de onjuiste classificatie van meer dan 50%. Over de periode van 1 januari 2002 tot 31 juli 2002 lag dat overtredingspercentage op 5%. Naar aanleiding hiervan wordt de totale netto explosieve massa van vuurwerk op een schip anders berekend. De berekeningsgrondslag houdt rekening met de onzekerheid over de juiste classificatie van het vuurwerk. Het gebruikte schadecriterium waarop afstanden tot kwetsbare objecten worden vastgesteld, is in deze herziene beleidsregel in lijn gebracht met het schadecriterium waarop afstanden tot kwetsbare objecten bij de opslag van munitie en explosieven wordt gebaseerd. Dit schadecriterium leidt overigens tot grotere veiligheidsafstanden waarbij echter havengebonden activiteiten niet als kwetsbaar worden beschouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het nieuwe Europese beleid dat op 1 januari 2003 van kracht wordt, moet de juistheid van de classificatie van het in Europa geïmporteerde vuurwerk door de bevoegde autoriteit van een willekeurig Europees land worden bevestigd. In Nederland ligt deze taak bij de Inspectie van Verkeer en Waterstaat. Door deze controle zal de classificatie van vuurwerk verbeteren. De beleidsregel is interimbeleid en blijft geldig totdat uit inspecties blijkt dat de classificatie van vuurwerk verder is verbeterd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De cijfers van de Inspectie van Verkeer en Waterstaat over de controle op de classificatie van vuurwerk dat in Nederland wordt geïmporteerd, zullen binnenkort openbaar worden gemaakt. De daling in het percentage onjuist geclassificeerd vuurwerk is met name het gevolg van de intensieve handhavingsactiviteiten van de Inspectie van Verkeer en Waterstaat. Ook contacten van het ministerie van Verkeer en Waterstaat met de Chinese overheid hierover hebben tot verbetering van de classificatie geleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is onmogelijk om 100% te garanderen dat het in Nederland geïmporteerd vuurwerk correct geclassificeerd is. Daarom is er in de beleidsregel veiligheidshalve het volgende opgenomen: a. Van vuurwerk dat als zijnde van de lichtste gevaarklasse wordt opgegeven, wordt 50% als massa explosief beschouwd. Alle andere vuurwerk wordt geheel als massa explosief beschouwd; b. alleen in die gevallen, waarbij de juistheid van de opgegeven classificatie door de Inspectie van Verkeer en Waterstaat kan worden gecontroleerd aan de hand van de standaardclassificatie (zie de bijlage 1 van de herziene beleidsregel) wordt slechts 5% van het vuurwerk van de lichtste gevaarclassificatie als massa explosief beschouwd. Er zijn inzake de classificatie van vuurwerk geen aanvullende maatregelen afgesproken met de havenautoriteiten en de importeurs van vuurwerk. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De controleresultaten van de Inspectie van Verkeer en Waterstaat hebben aanleiding gegeven het toelatingsbeleid te nuanceren. Echter het eerder ingezette handhavingsbeleid zal niet worden gewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie ook het antwoord op vraag 1. Met de herziene beleidsregel wordt de veiligheid van de burger voldoende gewaarborgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Onder de herziene beleidsregel is geen sprake van gedogen. Er wordt expliciet vastgelegd hoe de vergunningverlening zal worden uitgevoerd. Hiermee wordt aan de wens van het kabinet om te zorgen voor een veilig Nederland voldaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
