<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over subsidies voor tabaksteelt. (Ingezonden 2 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15600
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat Nederland tegen het voorstel van de Europese Commissie tot vermindering van subsidies voor tabaksteelt heeft gestemd, een voorstel dat gekoppeld is aan een fonds om tabaksboeren te helpen overstappen op een andere teelt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Landbouw (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Subsidies Tabak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1090, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15600</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2305" allpagenumbers="2305 2306" vetnummer="2010208610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15600" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1090" onderwerp="" indiendatum="2002-04-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="">Brinkhorst Landbouw, Natuurbeheer en Visserij.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat Nederland tegen het voorstel van Eurocommissaris Byrne heeft gestemd om in de komende 3 jaar de subsidies voor tabaksteelt met 31,4 miljoen te verminderen, en dit geld in een fonds te storten om de tabaksboeren te helpen op een andere teelt over te stappen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het kabinet het eens met de stelling van Byrne dat het niet zo kan zijn dat «we enerzijds de strijd tegen longkanker steunen en anderzijds de tabaksindustrie subsidiëren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat het kabinet nog steeds achter zijn oorspronkelijke standpunten dat er gekomen moet worden tot een geleidelijke afbouw van de tabaksteeltsubsidies en dat de plannen van Byrne zelfs nog niet ver genoeg gaan? (2,3) </vraag>
      <vraag nummer="4">Vreest u niet dat het Nederlandse beleid aan geloofwaardigheid inboet als het kabinet verkondigt de subsidies voor tabaksteelt geleidelijk te willen afbouwen en anderzijds concrete stappen hiertoe niet steunt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-20" bron="Trouw">Trouw, 20 maart 2002</noot>
         <noot nummer="2">Brief van de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de Europese Gezondheidsraad van 12 juli 2001 (eu00000199)</noot>
         <noot nummer="3">Brief van de minister van Landbouw inzake verslag Landbouwraad van 6 maart 2002 (LNV0200172)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De berichtgeving in het dagblad Trouw van 20 maart jl. over hetgeen in de Landbouwraad van 18 maart is besloten ter zake van de tabaksteeltsubsidies is onjuist. Met steun van Nederland heeft een (gekwalificeerde) meerderheid van de Landbouwraad het voorstel van de Eurocommissarissen Byrne en Fischler tot wijziging van de Gemeenschappelijke Marktordening ruwe tabak overgenomen. Dit voorstel beoogt door middel van een verlaging van garantiedrempels en verlaging van premies voor tabakscategorie V de subsidies met 31,4 miljoen te verminderen. Bovendien is de facto een vermindering van steun ingesteld door middel van een verhoging van de inhouding van 3% van de premies voor de oogst van 2003 en 2004 ter financiering van het Tabaksfonds (met de mogelijkheid tot 5% vanaf 2004, indien de evaluatie van de Commissie die in 2003 is voorzien voor het Tabaksfonds, dit nodig acht). Voor 2002 is de inhouding ongewijzigd gebleven, namelijk 2% van de premie. Uit dit fonds worden activiteiten gefinancierd ter ontmoediging van het roken en ten behoeve van het omschakelen van de regio’s die economisch sterk afhankelijk zijn van de tabaksteelt. Tegelijkertijd heeft Nederland de Commissieverklaring over de uiteindelijke afbouw van de tabakssubsidies en de ontwikkeling van alternatieven voor de tabaksteelt gesteund. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de eerste plaats wijs ik erop dat het lid Kant de stelling van Byrne, zoals weergegeven door het dagblad Trouw, niet correct heeft geciteerd. Byrne spreekt niet over het subsidiëren van de tabaksindustrie, maar van de tabaksproductie (tabaksteelt). Het kabinet is het met deze stelling van Byrne volledig eens. Het kabinet is dan ook van mening dat voornoemd besluit van de Landbouwraad tot vermindering van de financiële steun geheel in lijn is met de opvattingen van het kabinet. Dit neemt echter niet weg dat het kabinet liever had gezien dat de uitfasering van de tabakssubsidies sneller zou verlopen. Om die reden heeft Nederland ook de verklaring van de Commissie gesteund, waarin zij haar mededeling «Duurzame ontwikkeling in Europa voor een betere wereld: een strategie van de Europese Unie voor duurzame ontwikkeling» in herinnering roept. In deze mededeling wordt onder meer in overweging gegeven om de tabaksregeling in aansluiting op de voor 2002 geplande evaluatie zodanig aan te passen dat de subsidies geleidelijk kunnen worden afgeschaft en er tegelijkertijd maatregelen kunnen worden getroffen om alternatieve inkomstenbronnen en economische activiteiten voor tabakstelers en hun werknemers te ontwikkelen, en hiervoor een nabijgelegen datum vast te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, het kabinet staat nog steeds achter zijn oorspronkelijke standpunten. Nederland heeft in de Raad dan ook aangegeven dat het een voorstander is van een snellere afbouw van de tabaksteeltsubsidies. Hiervoor bleek in de Raad evenwel geen meerderheid te bestaan. Wel heeft Nederland een verklaring met die strekking gesteund (zie vraag 2). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op grond van de antwoorden op de vorige vragen lijkt mij dat de geloofwaardigheid van het Nederlandse beleid niet in het geding is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
