<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het eenvoudig werven van seizoenswerkers (Ingezonden 9 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14437
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichtgeving van 5 oktober 2001 (teletekst en Radio 1), als zou de werving van seizoenswerkers vereenvoudigd zijn, in het licht van de brief van de minister van SZW van 28 september 2001 over knelpunten op de arbeidsmarkt en arbeidsmigratie en met de Wet arbeid vreemdelingen (Kamerstuk 28026).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oost-Europa Seizoenarbeid Werknemers Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 112, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14437</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="231" allpagenumbers="231 232" vetnummer="2010200840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14437" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="112" onderwerp="" indiendatum="2001-10-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over het eenvoudiger werven van seizoenswerkers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening dat van deze berichtgeving de suggestie uitgaat dat er «massaal» seizoensarbeiders uit Oost-Europa geworven zullen worden? Zo ja, hoe verhoudt dit zich tot uw brief van 28 september jl. over knelpunten op de arbeidsmarkt en arbeidsmigratie en met de Wet arbeid vreemdelingen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de schatting dat ongeveer 7000 seizoensgebonden vacatures in de land- en tuinbouw volgend jaar door Oost-Europese arbeidsmigranten zullen worden vervuld? Zo neen, hoeveel vergunningen verwacht u dat wel zullen worden afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat voor deze vacatures geen prioriteitgenietend arbeidsaanbod in Nederland of de Europese Unie voorhanden is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Teletekst en radio 1, 5 oktober 2001 15.00 uur</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 026">Kamerstuk 28 026</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie mijn brief van 12 oktober 2001 over seizoensarbeiders in de tuinbouw aan de Voorzitter van de Tweede Kamer, waarin wordt opgemerkt dat dit project past binnen het arbeidsmigratiebeleid zoals dat is neergelegd in de kabinetsnotitie «Knelpunten op de arbeidsmarkt en arbeidsmigratie» (kamerstukken II, 2001–2002, 28 026, nr. 1). Daarin wordt onder meer het volgende opgemerkt (blz. 2): «Volgens het huidige arbeidsmigratiebeleid loopt de vervulling van de vacatures door arbeidsmigranten kort samengevat langs de volgende lijn. Eerst wordt gekeken of in Nederland arbeidsaanbod beschikbaar is. Mensen uit EU-landen kunnen zich vrij in Nederland vestigen en zich derhalve ook aanbieden op de arbeidsmarkt. Recentelijk is bepaald dat indien er in Nederland en de EU-lidstaten geen beschikbaar arbeidspotentieel is, mensen uit de Midden- en Oosteuropese landen (MOE-landen) als prioriteitgenietend aanbod worden beschouwd. Arbeidsmigratie van buiten de EU is pas mogelijk indien in Nederland/de EER respectievelijk de MOE-landen geen geschikt arbeidsaanbod aanwezig is en deze ook niet binnen een redelijke termijn is te verwachten. De arbeidsmigratie van buiten de EU is geregeld in de Wet arbeid vreemdelingen (Wav).» </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze schatting heeft betrekking op het aantal vacatures dat volgens LTO Nederland door de werkgevers wordt aangemeld bij het personeelsvoorzieningsproject. In projectverband zullen voor de aangemelde vacatures werknemers worden geworven. Daarbij gaat het in de eerste plaats om de werving van prioriteitgenietend aanbod, d.w.z. binnenlands en EER-aanbod. In geval deze werving tot een onvoldoende resultaat leidt, kunnen op grond van de Wav tewerkstellingsvergunningen worden afgegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als de werkgever al dan niet in sectoraal verband conform de Wav voldoende wervingsinspanningen heeft verricht en alles heeft gedaan wat van hem mag worden verwacht (kwantitatief en kwalitatief voldoende werving in Nederland en de EER, marktconforme arbeidsvoorwaarden, goede arbeidsomstandigheden enz.) en er toch niet in slaagt voldoende arbeidskrachten te werven, kan een tewerkstellingsvergunning worden verstrekt. De Arbeidsvoorzieningsorganisatie toetst de beschikbaarheid van prioriteitgenietend aanbod aan eigen informatie over de beschikbaarheid van personeel en aan de wervingsinspanningen van de werkgever. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
