<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister van Justitie over een onderzoek van de Registratiekamer naar de werkwijze van handelsinformatiebureaus. (Ingezonden 8 oktober 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14620
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onderzoek van de Registratiekamer naar de wijze van informatieverzameling door twee bepaalde handelsinformatiebureaus, in het kader van de nieuwe Wet bescherming persoonsgegevens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Handel en economie (Overig) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Handel Persoonsregistratie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 271, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14620</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="567" allpagenumbers="567" vetnummer="2010200790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14620" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="271" onderwerp="" indiendatum="2001-10-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Kent u het onderzoek van de Registratiekamer naar de wijze van informatieverzameling door het handelsinformatiebureau Goderie van Groen en door een niet nader genoemd handelsinformatiebureau in september 2000? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vind u van de gegevensverzameling door dergelijke handelsinformatiebureaus? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u het spanningsveld tussen de wijze waarop gegevens over burgers kunnen worden ingewonnen en vervolgens worden verwerkt door deze bureaus en de nieuwe Wet bescherming persoonsgegevens? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het toelaatbaar dat handelsinformatiebureaus naast de debiteur (indien deze zelfs na druk onvoldoende informatie over diens financiële situatie verschaft) buren, naamgenoten, woningbouwcorporaties, sociale diensten, zorgverzekeraars en andere uitkeringsinstellingen, nutsbedrijven, uitzendbureaus, werkgevers (ook personeelszaken van gemeentes, arbeidsbureaus, banken deurwaarders, incassobureaus), ongeacht toestemming van de debiteur, om informatie vraagt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het volgens u toelaatbaar om zgn. bulkbevragingen bij uitkeringsinstellingen te laten verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het volgens u toelaatbaar dat deurwaarders sofi-nummers en gegevens uit de gemeentelijke basisadministratie verstrekken aan handelsinformatiebureaus ? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het u bekend dat zelfs medisch en strafrechtelijk geconnoteerde gegevens ter beschikking staan van handelsinformatiebureaus. Zo ja, wat vind u hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het correct dat met deze handelswijze van handelsinformatiebureaus de expliciete geheimhoudingsverplichtingen van overheidsinstellingen wordt geschonden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Acht u het voldoende dat de branchevereniging (de Nederlandse Vereniging van Handelsinformatiebureaus) met een gedragscode voor handelsinformatiebureaus komt? Zo neen, bent u bereid stappen te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Op welke wijze wordt het openbaar ministerie betrokken bij het onderzoek naar de werkwijze van handelsinformatiebureaus? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-11-19">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 19 november 2001) Met verwijzing naar uw brief van 8 oktober 2001, deel ik u mede dat de vragen van het lid Halsema van uw Kamer over een onderzoek van de Registratiekamer naar de werkwijze van handelsinformatiebureaus niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien ik voor een volledige beantwoording ervan nog enige nadere informatie moet inwinnen. Ik streef ernaar u vóór eind november </mededeling>
</kvr>
