<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën over mogelijke BTW-heffing over opbrengsten van spitstarieven en tolwegen. (Ingezonden 16 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12316
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bericht dat de Europese Commissie BTW-heffing eist over opbrengsten van spitstarieven en tolwegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (BTW) Belastingen (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsheffingen BTW Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 2, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12316</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3" allpagenumbers="3 4" vetnummer="2990014680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12316" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="2" onderwerp="" indiendatum="2000-08-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht dat de Europese Commissie BTW-heffing eist over opbrengsten van spitstarieven en tolwegen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke consequenties heeft dit voor de plannen om over te gaan tot een proef van rekeningrijden c.q. spitsheffing in de Randstad? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de financiële gevolgen van de mogelijke BTW-heffing voor de automobilisten en de overheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is in de plannen van het kabinet tot op heden niet gesproken over de eventuele BTW-heffing over opbrengsten van spitstarieven en tolwegen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom presenteert het kabinet in de BOR-brief een proef met 11 tolpoorten, een heffing van 5 of 7 gulden en maximaal 2 uur heffing, terwijl nu uit andere stukken blijkt dat het veel meer tolpoorten worden, de heffingsduur langer wordt en de heffingshoogte ook wordt verhoogd door BTW-heffing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u nog grip op de consequenties van het doorzetten van de proef met rekeningrijden en wordt u niet te afhankelijk van allerlei andere ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn genoemde consequenties geen aanleiding tot heroverweging van het besluit om een proef te doen met rekeningrijden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wanneer komt er duidelijkheid omtrent de BTW-heffing en welke consequenties trekt u uit een mogelijk gunstige uitspraak voor de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welk bedrag dient door Nederland afgedragen te worden aan Brussel over de huidige tolprojecten en de proeven en projecten die de komende 10 jaar in de beleidsvoornemens van het kabinet staan? </vraag>
      <vraag nummer="10">Zijn de middelen die naar Brussel vloeien niet beter en efficiënter u in te zetten door ze te benutten voor aanleg infrastructuurprojecten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Het Financieele Dagblad</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1, 3, 4 en 8">De Europese Commissie heeft het Hof van Justitie van de Europese Gemeenschappen verzocht vast te stellen dat in Nederland ten onrechte geen BTW wordt geheven over tolgelden voor het gebruik van wegeninfrastructuur. Het Hof heeft daarover op 12 september 2000 uitspraak gedaan. Ik achtte het niet aangewezen op die uitspraak vooruit te lopen, te meer omdat de heffingen die nu worden overwogen niet expliciet in de procedure aan de orde zijn geweest. Nu de uitspraak inmiddels bekend is, kan het volgende worden gemeld. Het Hof van Justitie heeft het beroep van de Europese Commissie verworpen, zodat vaststaat dat over de tolgelden voor het gebruik van de tunnel onder de Dordtse Kil geen BTW behoeft te worden afgedragen. De financiële gevolgen hiervan zijn geen andere dan dat de Nederlandse Staat het bedrag dat onder voorbehoud was afgedragen aan de Europese Commissie zal moeten terugontvangen. Uit de uitspraken die het Hof op 12 september 2000 heeft gedaan kan worden afgeleid dat over het spits- en betaalstrooktarief zoals voorzien in het wetsvoorstel bereikbaarheid en mobiliteit geen BTW zal behoeven te worden betaald nu het daarbij gaat om werkzaamheden die door een publiekrechtelijk lichaam als overheid worden verricht in het kader van het specifiek voor hen geldende juridische regiem, met uitsluiting van werkzaamheden die zij onder dezelfde juridische voorwaarden als particuliere marktdeelnemers verrichten. Dit ligt mogelijk anders voor het toltarief, zoals ook voorzien in het wetsvoorstel bereikbaarheid en mobiliteit, nu in het wetsvoorstel de mogelijkheid wordt geopend dat private partijen worden betrokken bij de exploitatie van tolwegen. De uitspraken van het Hof liggen in de lijn van de vaste jurisprudentie van het Hof, waarmee rekening is gehouden bij het opstellen van het wetsvoorstel bereikbaarheid en mobiliteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Geen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is mij niet bekend aan welke stukken u refereert. Ik ben nog steeds voornemens de proef met het spitstarief op het hoofdwegennet uit te voeren aan de hand van een onderzoek naar 11 zoeklocaties op het hoofdwegennet tijdens de ochtendspits op werkdagen van 07.00 uur tot 09.00 uur. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, voorts heb ik niet de indruk te afhankelijk te worden van allerlei andere ontwikkelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, de uitspraak heeft geen enkele betekenis voor de proeven met het spitstarief. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De omvang van de af te dragen BTW-bijdragen vanwege mogelijke BTW-heffing over gebruiksheffingen van de tunnel onder de Westerschelde en van de in het Bereikbaarheidsoffensief Randstad voorgestelde tolwegen is gerelateerd aan de extra belastingopbrengst waartoe deze BTW-heffing zou leiden. Deze is op haar beurt afhankelijk van het gebruik dat van de infrastructuur zal worden gemaakt, en van de mate waarin de gebruikers de BTW weer in aftrek zouden kunnen brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De middelen die naar Brussel vloeien, resulteren uit verplichtingen die ons land ten aanzien van de Europese Unie is aangegaan. De middelen voor de aanleg van infrastructuurprojecten worden echter nationaal bepaald. De veronderstelde afweging waarop in deze vraag wordt gedoeld, doet zich derhalve niet voor. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
