<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Knaap (CDA) aan de minister van Defensie over de taken van de Marechaussee in Przzn. (Ingezonden 5 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10104
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een 'Twee Vandaag'-uitzending (TV) over taken en werkzaamheden van de Marechaussee in Przzn (Kosovo).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klein-Joegoslavie Marechaussee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1934, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10104</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3891" allpagenumbers="3891" vetnummer="2989916740" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10104" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1934" onderwerp="" indiendatum="1999-08-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de uitzending van Twee Vandaag over de taken en werkzaamheden van de Marechaussee in Przzn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Met welke taken zijn de in Przzn aanwezige marechaussees indertijd uitgezonden? Is hun takenpakket gewijzigd? Zo ja, waarom en in welke zin? Zijn de aanwezige marechaussees hiervoor voldoende toegerust en opgeleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft wijziging van het takenpakket geleid tot aanpassing van toerusting en mandaat? Zo niet, wordt het nodig geacht dit alsnog te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier sprake van een overgangssituatie in afwachting van de ontplooiing van de toegezegde politiemacht van 3000 man? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer komt deze politie-macht daadwerkelijk tot ontplooiing? Hoe verloopt de totstandkoming van deze politie-macht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-30" bron="Twee Vandaag">Twee Vandaag, 30 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het 1 (NL)Kmar peloton is aanvankelijk ingezet voor verkeersbegeleidingstaken. Inmiddels wordt het peloton, net als de militairen van de Afdeling Gele Rijders, ook ingezet voor andere taken, die verband houden met het handhaven van de openbare orde en veiligheid. Deze taken vallen binnen het KFOR-mandaat. Voor de uitvoering van deze taken zijn de marechaussees voldoende opgeleid en toegerust. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De thans voorziene sterkte van de UNIP, de civiele politiemacht van UNMIK, is 3000 politiefunctionarissen. Deze sterkte dient eind oktober te worden bereikt. Op dit moment bevinden zich ongeveer zeshonderd VN-politiefunctionarissen in Kosovo. Op termijn zal de UNIP de handhaving van openbare orde en veiligheid overnemen. Voorlopig zal ondersteuning door KFOR niet kunnen worden gemist. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
