<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over mogelijke Nederlandse militaire betrokkenheid bij de oorlog tegen Irak. (Ingezonden 1 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17504
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een radio-uitzending op 28 maart 2003, waaruit zou blijken dat de Nederlandse onderzeeboot Walrus de opdracht heeft gekregen om in het kader van de oorlog tegen Irak informatie te vergaren en deze aan Amerika beschikbaar te stellen. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van het lid Van Bommel, ingezonden 1 april 2003.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Onderzeeboten Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1043, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17504</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2179" allpagenumbers="2179" vetnummer="2020309670" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17504" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1043" onderwerp="" indiendatum="2003-04-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de onderzeeboot Walrus «hals over kop» naar een missie in de golfregio is gestuurd? Was deze missie al in het kader van de operatie Enduring Freedom in Afghanistan gepland? Zo ja, sinds wanneer? Is de Walrus of een andere Nederlandse onderzeeboot op enigerlei wijze betrokken geweest bij informatievergaring in het kader van voorbereidingen voor de oorlog tegen Irak? Heeft de Walrus nu de opdracht gekregen om in het kader van de oorlog tegen Irak informatie te vergaren en deze aan de Amerikaanse regering beschikbaar te stellen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de Kamer, al dan niet vertrouwelijk uitvoeriger te informeren over de taken van de Walrus? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze wordt de Kamer geïnformeerd over de inzet van «special forces»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden voor dinsdag 1 april 2003 om 12. uur, tegelijkertijd met de wekelijkse brief van het kabinet over de ontwikkelingen in Irak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-28" bron="Radio 1,">Radio 1,, 28 maart 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Bommel, vraagnrs. 2020309610 en 2020309620, ingezonden 1 april jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Er is geen sprake van een overhaast vertrek van een onderzeeboot naar de regio. De regering heeft op 20 december jl. laten weten in 2003 gedurende vier maanden een onderzeeboot ter beschikking te stellen van de operatie Enduring Freedom tegen het internationale terrorisme (kamerstuk 27 925, nr. 81). Tijdens het Algemeen Overleg van 19 maart jl. over deze operatie heb ik u op de hoogte gesteld van het vertrek van deze onderzeeboot naar de regio. Overeenkomstig het kabinetsstandpunt inzake Irak zal deze onderzeeboot geen taken vervullen ten behoeve van militaire operaties tegen het regime van Irak. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Voor de wijze waarop de regering het parlement informatie verleent over de deelneming van Nederlandse eenheden aan speciale militaire operaties, verwijs ik naar de brief van de minister van Defensie van 23 augustus 2000 (kamerstuk 26 800 X, nr. 46). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vragen zijn helaas te laat ontvangen om aan dit verzoek te voldoen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
