<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Reitsma en Boers-Wijnberg (beiden CDA) over de Friese windmolenplannen. (Ingezonden 4 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1709
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de impasse bij de arbitrage tussen electriciteitssector en windmolensector over adequate terugleververgoeding.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Windenergie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1056, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Boers-Wijnberg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1709</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2175" allpagenumbers="2175 2176" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1056" onderwerp="" indiendatum="1995-05-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Boers-Wijnberg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van zorgen die Gedeputeerde Staten van Friesland in de media hebben geuit betreffende de Friese windmolenplannen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderkent u het probleem, dat aanpassing van het electriciteitsnet voor 200 megawatt in Friesland een dusdanige hoge investering met zich meebrengt, dat die alleen mogelijk is indien er voldoende gunstige terugleververgoedingen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft de minister van Economische Zaken nog steeds de doelstelling realisatie van 1000 megawatt aan windvermogen in Nederland – waaronder 200 megawatt in Friesland – in het jaar 2000? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, waarom laat u de impasse bestaan bij de arbitrage, die moet leiden tot overeenstemming tussen de electriciteitssector en de windmolensector over een adequate terugleververgoeding? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zorgt u ervoor dat deze onacceptabele impasse en onhandige handelswijze bee¨indigd wordt, opdat het verzet tegen de bouw van windmolens in Friesland een halt toegeroepen wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-05-2" bron="Leeuwarder Courant">Leeuwarder Courant, 2 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Overigens hebben wij ook kennis kunnen nemen van deze zorgen via de jaarlijkse rapportage van het provinciaal bestuur van Friesland in het kader van de Bestuursovereenkomst Plaatsingsproblematiek Windenergie. Naar aanleiding van de provinciale rapportages van dit voorjaar wordt momenteel een gezamenlijke rapportage voorbereid die naar verwachting nog deze zomer aan de Tweede Kamer kan worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja. Daarbij ga ik ervan uit dat met terugleververgoeding bedoeld wordt de optelsom van de standaardterugleververgoeding als bedoeld in de Elektriciteitwet en een additionele component, zoals ook reeds aangegeven in de beantwoording van vragen van de heer Tommel van 24 maart 1994. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In 1995 lijkt een verdubbeling tot verdrievoudiging van het tot nu toe gebruikelijke plaatsingstempo van 30 MW per jaar gerealiseerd te gaan worden. Dat is echter niet voldoende om de inmiddels opgelopen achterstand volledig in te halen: er is immers nu pas ruim 150 MW van de beoogde 1000 MW in 2000 gerealiseerd. Dat betekent dat ook bij het huidige plaatsingstempo de 1000e MW wat later gerealiseerd zal worden. Ik zal mij echter blijven inspannen om de doelstelling van 1000 MW in het jaar 2000 zoveel mogelijk binnen bereik te houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 22 juli 1994 is de Commissie ex art. 43 van de Elektriciteitswet (d.i. de arbitragecommissie) tot een uitspraak gekomen, welke voor windenergie een met WKK vergelijkbare standaardterugleververgoeding inhield. Op basis van signalen, dat de te verwachten uitspraak voor de ontwikkeling van windenergie onbevredigend zou zijn, heb ik al voor de feitelijke uitspraak van de arbitragecommissie mijn bemiddeling aangeboden. Na de bee¨indiging van de arbitrage hebben beide partijen mijn bemiddeling geaccepteerd. Vanaf dat moment heeft mijn departement eerst bilateraal en vervolgens tripartiet overleg gevoerd met EnergieNed en PAWEX, de koepels van respectievelijk distributiebedrijven en particuliere windenergie-exploitanten. Op 30 juni 1995 hebben beide partijen een principe-overeenkomst bereikt. Het akkoord moet nog worden voorgelegd aan de achterbannen van EnergieNed en PAWEX. Belangrijkste punten uit het akkoord zijn een voor 1995 en 1996 uit het MAP gefinancierde aanvullende subsidie op de terugleververgoeding voor: – zonder EZ-investeringssubsidie gerealiseerde nieuwe turbines tot (in totaal) 16,3 ct/kWh gedurende 10 jaar; – bestaande turbines en nog met EZ-investeringssubsidie te realiseren turbines tot (in totaal) ruim 13 ct/kWh. De overeenkomst voor nieuwe turbines geldt alleen voor kleine particuliere opstellingen; voor grotere particuliere parken is het akkoord vertrekpunt, maar wordt op basis van lokatie-specifieke factoren nader onderhandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals onder 4 reeds aangegeven is er geen sprake van een impasse. Wel is in het constructieve overleg gebleken dat zowel het overwinnen van verschil in standpunten als de door de structuur van de organisaties noodzakelijke terugkoppelingsmechanisme tijdrovend zijn. Eind april zijn de stand van zaken op dat moment alsmede de voornemens om over te gaan tot fiscale stimulering van windenergie via generieke instrumenten overgebracht aan het College van Gedeputeerde Staten van Friesland. Overigens verwacht ik niet dat daarmee de weerstand bij delen van de bevolking tegen de plaatsing van windturbines in de eigen omgeving zal zijn weggenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="425">Aanhangsel Handelingen, nr. 425, Vergaderjaar 1993–1994.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
