<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Joldersma (CDA) aan de minister van Justitie over de handelswijze van het Pieter Baan Centrum. (Ingezonden 10 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19903
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Rapport TBS-klanten ongeldig' in De Telegraaf van 5 maart 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden TBS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1204, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030410190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Joldersma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19903</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2551" allpagenumbers="2551 2552" vetnummer="2030410190" code="0304tkkvr1204" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19903" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1204" onderwerp="" indiendatum="2004-03-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Joldersma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Rapport TBS-klanten ongeldig?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat in de in het bericht beschreven zaak het Pieter Baan Centrum niet juist heeft gehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid na te gaan of er nog meer gevallen bekend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over de handelswijze van het Pieter Baan Centrum? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uw visie geven over de mogelijke gevolgen van de uitspraak van de Rotterdamse rechtbank, waarnaar in het bericht wordt verwezen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u de antwoorden voor het Algemeen Overleg over TBS, 25 maart 2004 aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-5" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 5 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het oordeel over de handelwijze van het Pieter Baan Centrum in deze individuele zaak is voorbehouden aan de rechter. De rechtbank Rotterdam heeft geoordeeld dat in de genoemde zaak er twijfel bestond over de vraag of de psychiater die de supervisie had over de arts-assistent, deze daadwerkelijk had uitgeoefend. De rechtbank is van mening dat de supervisor onvoldoende eigen onderzoek heeft verricht teneinde de bevindingen van de arts-assistent te kunnen toetsen. De rechtbank heeft het milieu-onderzoek, het psychologisch onderzoek en de observatie van de groepsleiding, tevens uitgevoerd door het Pieter Baan Centrum, wel toereikend geacht. Bij tussenvonnis van 15 maart 2004 heeft de rechtbank aangegeven dat er «uitsluitend nog behoefte is aan een onderzoek door en een rapport en advies van een psychiater». </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het PBC heeft één opleidingsplaats voor arts-assistenten. Die opleidingsplaats is een officiële plaats die geregistreerd is bij de Medisch Specialisten Registratie Commissie. Deze registratie vindt plaats op basis van kwalitatieve toetsing van de opleidingsomgeving. Onderwerp van de toetsing is ook de kwaliteit van de supervisie. Een arts-assistent is in dit geval een arts die in de laatste fase van de specialisatie tot psychiater verkeert. Arts-assistenten zijn onderzoeksbevoegd. Voor het verrichten van forensisch diagnostisch onderzoek dient de arts-assistent supervisie te krijgen van een senior psychiater. De senior psychiater is verantwoordelijk voor het onderzoek. De supervisor volgt het onderzoek van de arts-assistent nauwgezet. Hij neemt deel aan alle team-overleggen waarin de bevindingen van alle onderzoekers over een observandus/verdachte worden uitgewisseld en heeft ook zelf een gesprek met de observandus. Bovendien vormt de supervisor zich een zelfstandig oordeel over de observandus dat hij vergelijkt met de bevindingen van de arts-assistent. Deze regels over supervisie zijn afgestemd met de Medisch Specialisten Registratie Commissie. Het oordeel van de rechter betrof de handelwijze van een aan het Pieter Baan Centrum verbonden psychiater in een individuele zaak. Ik heb geen reden aan te nemen dat er sprake is van een structureel probleem. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwacht niet dat de uitspraak van de rechtbank Rotterdam consequenties heeft voor andere rechterlijke uitspraken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
