<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uitgesteld tot 1 oktober 1999." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Steenhoven (GroenLinks) en Klein Molekamp (VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over bodemsanering van de Noorderstraat te Leiden. (Ingezonden 21 mei 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10077
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het 'Eindrapport Inspectieonderzoek bodemsanering Noorderstraat te Leiden' door de Inspectie Milieuhygiene Zuid-West uit november 1998, onder meer over het niet ontvankelijk verklaren van de Awb-procedure inzake de bezwaren tegen de saneringsverklaring en de aanleiding van het onderzoek (verdenking van fraude).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Bodemsanering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodemsanering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1910, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10077</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3837" allpagenumbers="3837 3838" vetnummer="2989913350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10077" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1910" onderwerp="" indiendatum="1999-05-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het «Eindrapport Inspectieonderzoek bodemsanering Noorderstraat te Leiden» door de Inspectie Milieuhygiëne Zuid-West uit november 1998? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat met betrekking tot deze zaak GS van Zuid-Holland op 11 februari jl. heeft besloten de Awb-procedure inzake de bezwaren tegen de saneringsverklaring niet ontvankelijk te verklaren waardoor het indienen van bedenkingen niet mogelijk was? Wat is uw oordeel ten aanzien van dit besluit? Is het juist dat normaliter en ook in andere provincies dergelijke besluiten ter visie worden gelegd en het indienen van bedenkingen mogelijk is? Wat denkt u er aan te doen als hier ten onrechte niet in beroep kon worden gegaan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1 2">Op basis van welke verifieerbare feiten heeft de Inspectie in het geval van de Noorderstraat te Leiden vastgesteld dat de sanering niet conform de bestektekening d.d. 2-9-’96 heeft plaatsgevonden en evenmin volgens de oorspronkelijke ontgravingstekening <voetnoot nummer="1"/>en evenmin volgens de daarna, op verzoek van GS gemaakte, verbeterde en door GS nadrukkelijk als juist geaccepteerde tekening van juli 1998? Kunt u aangeven op basis waarvan het de Inspectie bekend is dat de «westelijke grens van de sanering in ieder geval verschoven is» <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom wijkt de door de Inspectie in haar Eindrapport Inspectieonderzoek bodemsanering Noorderstraat te Leiden zelf gefabriceerde tekening af van uit de tijdens de sanering gemaakte foto’s vast te stellen gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de Inspectie bij haar onderzoek gebruik gemaakt van de kadastrale gegevens cq. tekeningen? Zo ja, waaruit blijkt dat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de Inspectie in dit geval gebruik gemaakt van eigen onderzoek of metingen ter plaatse? Zijn bijvoorbeeld gesprekken gevoerd met omwonenden of betrokkenen die een goed beeld kunnen schetsen van wat er daar gebeurd is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Op basis van welke inzichten heeft de Inspectie kunnen concluderen «dat er sprake was van hoge concentraties chloorwaterstoffen» <voetnoot nummer="3"/>, terwijl in de rapportage duidelijk wordt gemeld dat er een onderzoek heeft plaatsgevonden naar de aanwezigheid van EOX, doch dat nadere identificatie van deze stoffen niet heeft plaatsgevonden? Op basis van welke verifieerbare feiten heeft de Inspectie vastgesteld dat de aangetroffen gehalogeneerde koolwaterstoffen hoofdzakelijk chloorkoolwaterstoffen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u een eindoordeel geven over het onderzoek van de Inspectie binnen de context van de taak van de Inspectie als tweedelijnscontrole op andere overheden en de aanleiding voor het onderzoek (de verdenking van fraude)? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u een oordeel geven over de betrouwbaarheid van de sanering zelf, gezien het feit dat er enerzijds sprake is van een verontreiniging met per en tri, welke beide wateroplosbaar zijn en ook zwaarder zijn dan grondwater maar dat er anderzijds tot slechts 3 meter diepte is gesaneerd? Is op deze locatie voldoende controle achteraf uitgevoerd om zeker te stellen dat de verontreiniging niet dieper zit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Evaluatie van de sanering van de Noorderstraat 3–7 te Leiden">«Evaluatie van de sanering van de Noorderstraat 3–7 te Leiden» Eindrapport 11 augustus 1997. De Straat Milieuadviseurs</noot>
         <noot nummer="2">Eindrapport Inspectie; bijlage 1, punt 3</noot>
         <noot nummer="3">Eindrapport Inspectie; blz. 5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1999-08-25">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 25 augustus 1999) Tot mijn spijt moet ik u mededelen dat de beantwoording van bovengemelde vragen van de leden Van der Steenhoven en Klein Molenkamp niet binnen de gebruikelijke termijn kan geschieden. In verband met een nader onderzoek is beantwoording van de vragen </mededeling>
</kvr>
