<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de mogelijke sollicitatieplicht voor mensen van 57,5 jaar en ouder. (Ingezonden 13 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19420
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het arbeidsperspectief voor werknemers van 57,5 jaar en ouder, die (gedeeltelijk) arbeidsgeschikt zijn verklaard na een langere periode van arbeidsongeschiktheid en die vervolgens langer dan één jaar werkloos blijven. Zijn er mogelijkheden om dergelijke werknemers Zijn er mogelijkheden om voor deze categorie af te wijken van de sollicitatieplicht?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG)) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Sollicitaties WAO Werknemers WW</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 773, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030405840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19420</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1635" allpagenumbers="1635" vetnummer="2030405840" code="0304tkkvr773" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19420" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="773" onderwerp="" indiendatum="2004-01-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat door de uitkeringverstrekkende instellingen een sollicitatieplicht wordt opgelegd aan werknemers vanaf 57,5 jaar of ouder, die recht krijgen op een WW-uitkering nadat zij na een langere periode van volledige arbeidsongeschiktheid (gedeeltelijk) arbeidsgeschikt zijn verklaard na herkeuring voor de WAO? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten in hoeverre in deze gevallen sprake zou zijn van een dusdanig arbeidsperspectief, dat een afwijking van het algemene gegeven, dat werknemers die langer dan één jaar werkloos zijn en aanspraak maken op een WW-uitkering worden vrijgesteld van de sollicitatieplicht, zou rechtvaardigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een ieder die langer dan één jaar geen arbeid binnen een dienstverband heeft verricht, door welke oorzaak ook, voor wat betreft het opleggen van de sollicitatieplicht gelijkgesteld dient te worden? Zo ja, bent u dan bereid de sollicitatieplicht voor mensen van 57,5 jaar of ouder met een WW-uitkering in die zin aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ik verwijs u hiervoor naar mijn aan de Eerste en Tweede Kamer toegezegde brief inzake de sollictatieplicht WW. In die brief geef ik aan dat ik voornemens ben om de bestaande overgangsregeling te verruimen. (Kamerstuk 28 862, nr. 28) </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
