<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">RabbaeRosenmöller (beiden GroenLinks) over uitlatingen van de procureur-generaal in Leeuwarden over asielzoekers en vreemdelingen (Ingezonden 6 januari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1048
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1048</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="849" allpagenumbers="849" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="417" onderwerp="" indiendatum="1995-01-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-01-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitlatingen van mr. Steenhuis, procureur-generaal in Leeuwarden, over asielzoekers en vreemdelingen onlangs gedaan in een intern blad van de Centrale Recherche- en Informatiedienst? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat sommige van zijn uitspraken het gevaar in zich dragen van het uitspelen van bevolkingsgroepen tegen elkaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat de uitspraken van deze belangrijke ambtenaar van justitie het maatschappelijk draagvlak voor het minderheden- en asielzoekersbeleid ondermijnen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat de loyaliteit van deze procureur-generaal aan het regeringsbeleid alsmede zijn integriteit en geloofwaardigheid ten aanzien van het allochtone deel van de bevolking zwaar aangetast zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid zodanig afstand te nemen van de uitlatingen van deze justitie-ambtenaar, dat het hem duidelijk wordt dat hij een stap te ver is gegaan en dat herhaling wordt voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-01-4" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 4 januari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, sommige van zijn uitspraken dragen dat gevaar in zich. Wij denken daarbij in het bijzonder aan uitlatingen die suggereren dat er een directe verbinding bestaat tussen verschillende beleidsterreinen zoals bijvoorbeeld kunst en cultuur enerzijds en het asielbeleid anderzijds. Daarbij komt dat een aantal uitspraken met betrekking tot het asielbeleid berust op onvoldoende kennis van zaken. Bij het doen van uitspraken zoals in het betreffende artikel in het blad Criterium van december 1994 dient rekening gehouden te worden met het risico dat deze uitspraken in andere media minder genuanceerd worden weergegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Waar het gaat om uitspraken zoals hierover bedoeld, delen wij deze mening. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij twijfelen niet aan de loyaliteit van deze procureur-generaal aan het regeringsbeleid in het algemeen. Met hem is inmiddels een gesprek gevoerd waarin het bovengenoemde duidelijk is gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
