<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een mogelijke verhoging van de ziekenfondspremie op 1 januari 2004. (Ingezonden 3 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18249
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 2 juli 2003 over een mogelijke verhoging van de ziekenfondspremie op 1 januari 2004 in relatie tot het feit dat verzekeraars apothekers niet kunnen dwingen het goedkoopste geneesmiddel te leveren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Prijzen Ziekenfondspremies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1692, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18249</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3535" allpagenumbers="3535 3536" vetnummer="2020314360" code="0203tkkvr1692" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18249" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1692" onderwerp="" indiendatum="2003-07-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht dat ziekenfondsen hebben besloten de nominale premie niet tussentijds te verhogen, maar zonder uitzondering waarschuwen dat de premie op 1 januari 2004 in ieder geval weer fors stijgt, onder meer doordat de kosten voor medicijnen dit jaar niet omlaag gaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het verbod van de rechter dat tot gevolg heeft dat verzekeraars apothekers niet kunnen dwingen het goedkoopste geneesmiddel af te leveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel zou bespaard kunnen worden wanneer verzekeraars wel zouden kunnen afdwingen dat het goedkoopste geneesmiddel wordt geleverd? Wat zou dit betekenen voor de hoogte van de (ziekenfonds)premie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het acceptabel dat er evidente besparingen op de kosten voor geneesmiddelen mogelijk zijn, terwijl deze wettelijk niet worden toegestaan en een hogere premie voor ziekenfondsverzekerden tot gevolg hebben? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in aanvulling op de wijziging Verstrekkingenbesluit ziekenfondsverzekering, die nu nog steeds bij de Raad van State in behandeling is, het wettelijk mogelijk te maken dat apothekers worden gedwongen het goedkoopste geneesmiddel te leveren? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Betekent kostenbesparing in de zorg voor u ook dat u er alles aan zult doen om de premie voor verzekerden betaalbaar te houden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-2" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 2 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben op de hoogte van de uitspraak van de rechter. Bij de desbetreffende geschillen ging het om de privaatrechtelijke overeenkomst tussen ziekenfonds en apotheker. De rechter heeft geoordeeld dat de uitwerking van de preferentiemaatregel (het vergoeden van slechts het goedkoopste middel binnen een groep van geneesmiddelen met dezelfde werkzame stof) leidt tot een ingrijpende wijziging van de medewerkerovereenkomst. De rechter heeft uitgesproken dat een dergelijke ingrijpende wijziging niet eenzijdig kan worden opgelegd, zonder dat er sprake is van behoorlijk overleg en rekening is gehouden met de gerechtvaardigde belangen van de apothekers. Het gaat er dus om dat er behoorlijk wordt overlegd en dat rekening wordt gehouden met de gerechtvaardigde belangen van de apothekers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Welke besparingen precies zouden kunnen worden gerealiseerd, hangt af van het aantal geneesmiddelen waarop de preferentiemaatregel van toepassing kan zijn, de omzet van die middelen en het aantal ziekenfondsen dat een preferentiebeleid zal gaan voeren. Wat het effect zal zijn voor de hoogte van de ziekenfondspremie is dan ook niet aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is niet zo dat evidente besparingen op de kosten van geneesmiddelen niet mogelijk zijn. Daar zijn ook geen wettelijke belemmeringen voor. Daar waar mogelijkheden zijn om besparingen te realiseren, tref ik maatregelen zoals de kortingen- en bonussenmaatregel die per 1 september 2003 van kracht zal worden en de voorgenomen wijziging van het Verstrekkingenbesluit ziekenfondsverzekering. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met de voorgenomen wijziging van het Verstrekkingenbesluit ziekenfondsverzekering krijgen de ziekenfondsen de mogelijkheid om, binnen randvoorwaarden, geneesmiddelen aan te wijzen waarop de verzekerde aanspraak heeft. Als een ziekenfonds daar gebruik van maakt, kan de apotheker in beginsel alleen die middelen voor rekening van de ziekenfondsverzekering afleveren die zijn aangewezen. Zo wordt bereikt dat apothekers het door het ziekenfonds aangewezen middel afleveren. Naar mijn mening zijn aanvullende maatregelen op deze voorgenomen maatregel daarom nu niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is bij uitstek een rol van de ziekenfondsen om goedkoop zorg in te kopen en zo de premie betaalbaar te houden. Ik zal, binnen mijn mogelijkheden, er alles aan doen dat ziekenfondsen die rol kunnen waarmaken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
