<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te kunnen beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rijpstra (VVD) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën over een nieuwe SMS-loterij van de SENS. (Ingezonden 26 maart 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17613
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer of de nieuwe intitatieven van de Stichting Exploitatie Nederlandse Staatsloterij (SENS) voor een SMS-loterij en een Oranjeloterij stroken met de beleidsvoornemens ten aanzien van het kansspelbeleid en met de beleidsvoornemens ten aanzien van de beteugeling van speelzucht en gokverslaving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Staatsloterij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1141, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17613</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2379" allpagenumbers="2379" vetnummer="2020309360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17613" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1141" onderwerp="" indiendatum="2003-03-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van het bericht inzake een nieuwe SMS loterij die SENS <voetnoot nummer="1"/>in maart van dit jaar in Nederland gaat introduceren en hebt u eveneens kennisgenomen van het initiatief van SENS voor een Oranjeloterij? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat uw beleidsvoornemens ten aanzien van het kansspelbeleid voorzien in een niet verdergaande stimulans van de kansspelen? Zo ja, kunt u aangeven in hoeverre de nieuwe initiatieven van de SENS stroken met uw beleidsvoornemens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat u de vergunningvoorwaarden wilt uniformeren, met name op het punt van het aantal trekkingen? Bent u op de hoogte van het aantal trekkingen van de nieuwe SMS loterij en de Oranjeloterij? Zo ja, om welk aantal gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zal de nieuwe spelvorm niet, mede gelet op het medium en de lotprijs, laagdrempelig zijn en wellicht leiden tot een meer impulsieve deelname? Op welke wijze strookt dit met de bestaande beleidsvoornemens ten aanzien van de beteugeling van speelzucht en gokverslaving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de nieuwe initiatieven in overeenstemming met de toezeggingen van de voormalige staatssecretaris van Financiën , naar aanleiding van de introductie van Dayzers, waarin de staatssecretaris aangaf dat Dayzers de laatste geoorloofde toevoeging was van SENS? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Stichting Exploitatie Nederlandse Staatsloterij</noot>
         <noot nummer="2">M-Pulse Magazine van Hewlett Packard, januari 2003</noot>
         <noot nummer="3">Brief van het ministerie van Financiën aan de Nationale Postcode Loterij van 19 september 1997 kenmerk: 18-7-1997 /1-9-1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-04-15">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de staatssecretaris van Financiën. (Ontvangen 15 april 2003) Inzake de schriftelijke vragen van het lid Rijpstra (VVD) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën over een nieuwe sms-loterij van de SENS deel ik u – mede namens de staatssecretaris van Financiën – mee, dat deze vragen niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Nader interdepartementaal overleg is benodigd om de vragen naar behoren </mededeling>
</kvr>
