<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over tunnelveiligheid. (Ingezonden 7 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16021
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De gemeenten Terneuzen en Borssele willen de Westerscheldetunnel na opening onmiddelijk weer sluiten, omdat zij vinden dat de hun bewoners niet voor de kosten van de beveiliging van de tunnel mogen opdraaien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Openbare orde en veiligheid Tunnels Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1457, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16021</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3095" allpagenumbers="3095 3096" vetnummer="2010211130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16021" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1457" onderwerp="" indiendatum="2002-06-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de burgemeesters van Terneuzen en Borssele geen gebruiksvergunning willen verlenen voor de Westerscheldetunnel en de tunnel na de openingshandeling op 14 maart 2003 direct willen sluiten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van deze gemeenten dat de inwoners niet mogen opdraaien voor de extra kosten van de beveiliging van de tunnel die geraamd worden op 1,6 mln.? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welk bedrag per inwoner zouden de bewoners van Terneuzen en Borssele extra moeten betalen? Is deze verhoging van lastendruk voor deze inwoners maatschappelijk aanvaardbaar? Zo neen, op welke wijze bent u van plan een oplossing te zoeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-06-4" bron="bericht PZC">bericht PZC, 4 juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Wel dient te worden opgemerkt dat beide gemeenten dit standpunt inmiddels enigszins hebben genuanceerd. Het bouwwerk en de bouwkundige voorzieningen in de Westerscheldetunnel zijn zodanig dat sprake is van een zeer veilige tunnel. Een gebruiksvergunning beoogt een zo (brand)veilig mogelijk gebruik van een bouwwerk en kan betrekking hebben op een diversiteit aan voorzieningen en maatregelen in, aan of nabij het bouwwerk. De recente publiciteit over de veiligheid van de tunnel richt zich echter met name op het voldoende toegerust zijn van de beide betrokken gemeentelijke brandweren om adequaat op te treden bij ongevallen in de tunnel. Het functioneren van die brandweren behoort niet tot de verantwoordelijkheid van de tunnelmaatschappij. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In overleg met de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en uiteraard de regionale brandweer zijn er in de Westerscheldetunnel zoveel mogelijk pro-actieve en preventieve maatregelen genomen om de kans op calamiteiten zoveel mogelijk te beperken. Deze kosten van beveiliging zijn volledig ten laste van het project gekomen. In de Voortgangsrapportage 11 inzake de Westerscheldetunnel bent u hier ook uitgebreid over geïnformeerd. Het is vervolgens de taak van in eerste instantie beide gemeenten om zich voldoende voor te bereiden op mogelijke calamiteiten. Gezien het belang van de tunnel voor de gehele regio Zeeland ligt het naar de mening van de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties in de rede dat ook andere gemeenten en/of de provincie bijdragen aan voorzieningen voor een snel repressief optreden bij calamiteiten. In het recente verleden heeft hij gestimuleerd – ook met financiële middelen – dat in het betrokken gebied met deelneming van private partners een voorziening wordt gecreëerd voor een adequaat optreden bij een ongeval in de tunnel. Een dergelijke voorziening is echter nog niet tot stand gekomen. Genoemde staatssecretaris heeft in maart van dit jaar de beide betrokken burgemeesters in overweging gegeven de verdere voorbereiding op de bestrijding van calamiteiten in de tunnel met kracht ter hand te nemen en daarbij de besturen van de regionale hulpverleningsdiensten en private partners te betrekken. Hij heeft de commissaris van de Koningin verzocht om de voorbereiding op de bestrijding van calamiteiten in de tunnel in regionaal verband te bevorderen en verder overleg daarover tussen de betrokken gemeenten te stimuleren. Tevens is de commissaris verzocht om de staatssecretaris over het resultaat te informeren. Inmiddels hebben ook Gedeputeerde Staten de beide gemeenten geadviseerd deze kwestie in regionaal verband te bespreken. De beide gemeenten zouden twee parate brandweereenheden willen inrichten. De jaarlijkse kosten hiervan bedragen volgens beide gemeenten circa 1,4 miljoen en voorts zijn er 0,2 miljoen aanloopkosten. De kosten van het houden van oefeningen bedragen volgens een grove schatting 300 000 per jaar. Uitgaande van een jaarlijks bedrag van 1,7 miljoen en een inwonertal van beide gemeenten van 56 500, zou dit een extra bedrag van 30 per inwoner vergen. Daarbij moet worden opgemerkt dat de gemeenten Borsele en Terneuzen nu reeds een hoger bedrag per inwoner aan brandweer en rampenbestrijding besteden (namelijk 50 en 44,5) dan het landelijk gemiddelde ( </antwoord>
      <antwoord nummer="39">volgens het CBS). Zoals hierboven reeds is opgemerkt, ligt het in de rede dat ook andere gemeenten in de betreffende regio en/of de provincie zouden moeten bijdragen, zodat de lasten niet alleen op de inwoners van Borsele en Terneuzen drukken maar gelijkmatiger worden verdeeld. Het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties is en blijft hierover in overleg met de lokale bestuurders. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
