<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over de variëteit aan omvang van asielzoekerscentra. (Ingezonden 30 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13145
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de weigering van het COA om het aantal asielzoekers in asielzoekerscentra te verkleinen om de leefbaarheid te vergroten. Dit beleid is in tegenspraak met het beleid dat de vorige staatssecretaris van Justitie voerde.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 714, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13145</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1477" allpagenumbers="1477" vetnummer="2000105510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13145" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="714" onderwerp="" indiendatum="2001-01-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de onderhandelingen tussen het COA en de gemeente Boskoop over de vestiging van een asielzoekerscentrum? Hoe beoordeelt u de houding van het COA om niet akkoord te gaan met het verzoek van de gemeente om het aantal asielzoekers te beperken omwille van de kwaliteit van de opvang en de leefbaarheid van het centrum? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Vindt u dat het COA in deze kwestie de principes van maatwerk en creativiteit, zoals door uw voorganger benadrukt <voetnoot nummer="1"/>, heeft toegepast? Bent u bereid om het COA hierop aan te spreken? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Deelt u de mening dat er ruimte moet zijn voor kleinschalige opvang voor asielzoekers, gelet op het belang van privacy en rust tijdens hun langdurig verblijf in de centra? Zo neen, hoe verhoudt zich dit met de uitgangspunten van uw notitie over opvangmodaliteiten <voetnoot nummer="2"/>, die volgens uw voorganger na de inwerkingtreding van de nieuwe Vreemdelingenwet tot meer kleinschalige opvangcentra zou moeten leiden? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke termijn is de in bovengenoemde notitie toegezegde variëteit aan omvang van asielzoekerscentra te verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen">Handelingen II, Vergaderjaar 1999–2000, nr. 61.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="533">Kamerstuk 19 637, nr. 533</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="545">Kamerstuk 19 637, nr. 545</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Tijdens het Algemeen Overleg met de Vaste Commissie voor Justitie op 12 oktober 2000, is gesproken over de omvang van opvangvoorzieningen voor asielzoekers. Tijdens dit algemeen overleg heeft mijn ambtsvoorganger toegezegd de Tweede Kamer een notitie te doen toekomen over het voorstel voor een verlaging van de capacitaire ondergrens van opvangcentra. De periode van vestiging van de opvangvoorziening en de daarmee verbonden afschrijvingsduur is één van de aspecten die hierbij een rol spelen. De inrichting van kleinere opvangcentra zie ik dan ook uitdrukkelijk in verband met voorzieningen met een permanent karakter. Zonder vooruit te lopen op bovengenoemde notitie en tegen de achtergrond van de aanhoudende behoefte aan opvangcapaciteit, hecht ik eraan dat de thans in voorbereiding zijnde vestiging van een aantal opvangcentra geen vertraging mag ondervinden van de uitwerking van het voorstel voor de inrichting van kleinere opvangcentra. Bij de implementatie van een mogelijk lagere ondergrens van centrumcapaciteit geldt dan ook het uitgangspunt dat deze niet leidt tot een vermindering van de beschikbare of te verwerven opvangcapaciteit, zeker niet in die gevallen waarin reeds een bestuursovereenkomst is gesloten of de gemeente zich al ten principale voor de vestiging van een opvangcentrum heeft uitgesproken. Tussen het COA en de gemeente Boskoop is inmiddels de vestiging van een opvangcentrum met een capaciteit van 280 opvangplaatsen overeengekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het streven is erop gericht u de notitie uiterlijk medio maart van dit jaar te doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
