<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Van der Hoeven (beiden CDA) over Beroeps Bepaalde Tijd (BBT-ers). (Ingezonden 23 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1824
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bericht dat 50% van de BBT-ers wel eens drugs gebruiken en dat een aantal BBT-ers een crimineel verleden heeft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1166, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1824</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2399" allpagenumbers="2399 2400" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1166" onderwerp="" indiendatum="1995-06-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het onderzoek van de afdeling Gedragswetenschappen van DPKL naar eventuele problemen onder Beroeps Bepaalde Tijd (BBT-ers)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is uw opvatting ten aanzien van de stelling uit dit onderzoek dat vijftig procent van de BBT-ers wel eens drugs gebruikt, waarvan 10 procent regelmatig? Deelt u de conclusie van de onderzoekers dat «gebruik van drugs gezien de strenge VN-regelgeving en het veiligheidsrisico negatieve invloed kan hebben op de uitzendbaarheid»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is uit veiligheids-onderzoeken van de Militaire Inlichtingendienst gebleken, dat een aantal BBT-ers een crimineel belast verleden heeft? Zo ja, om hoeveel BBT-ers gaat het hier? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben de onderzoekers geconstateerd dat het doorzettingsvermogen en de mentale weerbaarheid van de BBT-ers beperkt is? Deelt u deze mening? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw opvatting over de stelling van het kader van het 41e schoolbataljon dat de Algemene Militaire Opleiding te kort is om de leersdoelstellingen te halen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Hoe verhouden de genoemde uitkomsten van dit onderzoek zich tot uw uitspraken: «Als je nu kijkt naar de kwaliteit van BBT-eenheden, dan hebben we niets te klagen. Het personeel is enthousiast en gemotiveerd. De krijgsmacht is niet in negatieve zin veranderd, integendeel»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen neemt u om drugsgebruik uit te bannen? Wordt de intake-controle verbeterd opdat sollicitanten met een criminele achtergrond niet kunnen worden aangenomen? Welke andere maatregelen zullen worden genomen naar aanleiding van dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid het genoemde onderzoek naar de Kamer te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Maatschappij en Krijgsmacht. Nummer 3, juni 1995</noot>
         <noot nummer="2">Flex, nummer 6, juni 1995</noot>
         <noot nummer="3" datum="1995-05-2" bron="Staatscourant">Staatscourant, 2 mei 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het betreft geen stelling, maar een schatting van kaderleden en hulpverleners. Die schatting komt overeen met gemiddelde cijfers over drugsgebruik onder jongeren in Nederland. De schatting van de onderzoekers wordt gevolgd door de vaststelling dat uit ervaringsgegevens blijkt dat het gebruik van drugs onder BBT’ers niet tot problemen heeft geleid. In ieder geval geldt een verbod op drugsgebruik op defensieterreinen, tijdens de dienstuitoefening en bij inzet van militairen in crisisbeheersingsoperaties. Overigens geeft het rapport aan dat het gebruik van drugs vooral buiten de kazernepoort plaats heeft. Er is sprake van een toenemende sociale controle bij BBT’ers onderling, omdat men de negatieve invloed van drugsgebruik op de uitzendbaarheid onderkent. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In 1994 heeft 0,17% van de veiligheidsonderzoeken tot een afwijzing voor een BBT-aanstelling geleid. Bij vier wervingsploegen van 11 Luchtmobiele Brigade was bij ongeveer 8% van de aangenomen BBT’ers sprake van justitie¨le antecedenten die, doorgaans na overleg, alsnog als toelaatbaar werden gekwalificeerd. De zorgvuldigheid vereist dat, telkens in het individuele geval, de justitie¨le antecedenten van een sollicitant worden onderzocht in het licht van de vereiste betrouwbaarheid. De persoonlijke gedragingen en omstandigheden van de sollicitant en ook de achtergronden van de gepleegde delicten spelen hierbij een doorslaggevende rol. In de regel wordt over de veiligheidsonderzoeken nauw en voortdurend overlegd tussen de Militaire Inlichtingen Dienst en de Directies Personeel van de krijgsmachtdelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De opmerkingen in het rapport over doorzettingsvermogen en mentale weerbaarheid zijn geen «harde gegevens», maar vaststellingen van kaderleden die met de BBT’ers werken. In een aantal gevallen zijn het doorzettingsvermogen en de mentale weerbaarheid aanvankelijk weliswaar beperkt, maar dit levert geen problemen op bij de opleiding. Door middel van een opleiding waarin BBT’ers met dezelfde (fysieke en mentale) kwaliteiten groepsgewijs worden ingedeeld, is het mogelijk om met een op grond afgestemd opleidingsprogram de BBT’ers op het gewenste niveau te brengen. Het vraagt wel veel tijd en aandacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De stelling is gebaseerd op ervaringen gedurende een proces van omvorming. De BBT’er, zo blijkt uit die ervaring, is gebaat bij een praktische aanbieding van lesstof en vergt meer (begeleidings)tijd van kaderleden dan het geval was met dienstplichtigen. Aan deze verandering moeten ook de kaderleden wennen. De conclusie dat een verlenging van de opleidingstijd nodig is, is dan ook voorbarig. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="1">De uitkomsten van dit onderzoek <voetnoot nummer="1"/>ondersteunen grotendeels de uitspraken over de kwaliteit van de BBT-eenheden. Het personeel, zowel kaderleden als BBT’ers, is zeer gemotiveerd en enthousiast. Het merendeel van de kaderleden ziet het als een uitdaging om BBT’ers op te leiden bij hun eenheid. De overgang van een Koninklijke landmacht gevuld met dienstplichtigen naar een landmacht gevuld met beroepspersoneel vergt de nodige aanpassing en omschakeling van staf- en opleidingsfunctionarissen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Geen enkele methode van selectie kan borg staan voor een volledige uitbanning van drugsgebruik. Er worden op korte termijn nadere richtlijnen ontwikkeld voor een beheersing en zo mogelijk vermindering van het drugsgebruik onder militairen. Zie ook het antwoord op vraag 2. Verdere maatregelen die mede naar aanleiding van het onderzoek worden genomen zijn: – het systematisch bijhouden van belangrijke kengetallen die (kwantitatief) inzicht geven in het functioneren van de BBT’ers (o.a. ziekteverzuim, opkomst- en opleidingsverloop, repatrie¨ringen, opleidingsprestaties); – zowel kaderleden als BBT’ers door (extra) voorlichting ervan overtuigen dat het gebruik van drugs een groot veiligheidsrisico met zich meebrengt tijdens dienstuitoefening – al dan niet tijdens een uitzending – en daarom niet kan worden getolereerd. De onderzoeksresultaten geven vooralsnog geen aanleiding de toepassing van de wet- en regelgeving – op het gebied van veiligheidsonderzoeken – te wijzigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
