<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jager en Van Haersma Buma (beiden CDA) aan de minister van Justitie over mogelijk electronisch toezicht van veroordeelde Klinkhamer wegens cellentekort. (Ingezonden 16 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18771
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in De Telegraaf en Algemeen Dagblad van 14 oktober 2003.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 216, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18771</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="461" allpagenumbers="461" vetnummer="2030401560" code="0304tkkvr18771" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18771" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="216" onderwerp="" indiendatum="2003-10-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Moordenaar Klinkhamer wegens cellentekort vrij»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer Klinkhamer pas de helft van zijn bruto straf heeft uitgezeten en nu al onder vervroegd elektronisch toezicht komt te staan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de overweging om juist deze veroordeelde vrij te laten door het cellentekort? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komt het vaker voor dat een veroordeelde voor een dergelijk delict onder elektronisch toezicht wordt geplaatst? Zo ja, is dit een vaststaande beleidslijn of een noodmaatregel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u deze vragen vóór de begrotingsbehandeling Justitie beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-14" bron="De Telegraaf en Algemeen Dagblad">De Telegraaf en Algemeen Dagblad, 14 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, de heer Klinkhamer heeft meer dan de helft van de aan hem opgelegde vrijheidsstraf in een penitentiaire inrichting uitgezeten te weten drie jaar en acht maanden. Ingevolge de Penitentiaire beginselenwet (Pbw) kunnen gedetineerden met een straf van meer dan één jaar in aanmerking komen voor deelname aan een penitentiair programma, al dan niet in combinatie met elektronisch toezicht. Een gedetineerde komt pas in aanmerking voor deelname aan een penitentiair programma indien hij ten minste de helft van de hem opgelegde bruto vrijheidsstraf heeft ondergaan, zijnde driekwart van de feitelijk ten uitvoer te leggen straf, en het restant van de straf niet meer dan één jaar bedraagt. In het geval van de heer Klinkhamer betekent dit dat bij een door de rechter opgelegde straf van zeven jaar, het moment van vervroegde invrijheidstelling ligt op vier jaar en acht maanden en het moment waarop hij deel kan nemen aan een penitentiair programma ligt op drie jaar en acht maanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Betrokkene is niet vrijgelaten maar geplaatst in een penitentiair programma – hetgeen een in de Pbw voorziene vorm van tenuitvoerlegging van een vrijheidsstraf is – omdat hij voldeed aan de criteria daarvoor. Als hulpmiddel bij het toezicht op de naleving van de voorwaarden die aan de deelname aan het penitentiair programma zijn verbonden, is de heer Klinkhamer onder elektronisch toezicht gesteld. Anders dan in het door de vragensteller aangehaalde artikel wordt gesuggereerd, is dit besluit niet het gevolg van het tekort aan celcapaciteit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Om in aanmerking te komen voor deelname aan een penitentiair programma al dan niet in combinatie met elektronisch toezicht, gelden verschillende criteria. Deze criteria zijn uitvoerig aan de orde geweest bij de parlementaire behandeling van de Pbw <voetnoot nummer="1"/>. De aard van het gepleegde delict speelt daarbij geen zelfstandige rol. Dit is vaststaand beleid en geenszins een noodmaatregel. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Handelingen TK 1996–1997, 24 263, nr. 23</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
