<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister-president, staatssecretaris Van Ardenne van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de Nederlandse inzet in Johannesburg. (Ingezonden 16 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16120
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Nederlandse inzet op de VN Wereld Top over Duurzame Ontwikkeling (WSSD), die van 26 augustus tot en met 4 september 2002 wordt gehouden in Johannesburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebesparing) Milieu (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebesparing Internationale betrekkingen op milieugebied</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1537, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Minister-President (MP) Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16120</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3259" allpagenumbers="3259 3260" vetnummer="2010213920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16120" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1537" onderwerp="" indiendatum="2002-08-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, staatssecretaris Van Ardenne van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-08-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wat is de concrete invulling van de in de toespraak van de staatssecretaris op 13 augustus gedane toezegging dat Nederland zich met een «Rotterdamse aanpak op mondiale schaal» vooral zal inzetten op energie en water? Welke beleidsconsequenties worden hieraan verbonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de instructie voor Prepcom 4 in Bali dat «Nederland zich zal inzetten om een kwantitatieve doelstelling te bereiken voor duurzame energie, met dien verstande dat zulks alleen voor rijke landen zou moeten gelden» overgenomen in de instructie voor Johannesburg? Zo ja, hoe hoog is de concrete, kwantitatieve doelstelling? Wanneer zou deze bereikt moeten zijn, inclusief tussenstappen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Deelt u de opvatting van het WNF <voetnoot nummer="1"/>dat in 2010 mondiaal 10% van onze energievoorziening uit duurzame energiebronnen afkomstig zou moeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de Nederlandse inzet op het gebied van het afschaffen van subsidies op energie uit niet-duurzame bronnen, waarover op de voorbereidingstop in Bali is gediscussieerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u, gezien de korte termijn waarop de top in Johannesburg begint, bereid deze vragen uiterlijk woensdag 21 augustus te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-13" bron="NOS-journaal">NOS-journaal, 13 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, deze is bekend. De verwijzing naar de «Rotterdamse aanpak» in de toespraak heeft betrekking op de noodzaak om daadwerkelijk de handen uit de mouwen te steken en invulling te geven aan de Rotterdamse leus «geen woorden maar daden». Er zullen in Johannesburg duidelijke afspraken over de implementatie van het actieprogramma – de verplichtingen van nationale overheden op mondiaal niveau – gemaakt moeten worden. Daarnaast zijn de partnerschappen van belang. Het gaat hierbij om afspraken tussen overheden, maatschappelijke organisaties en bedrijfsleven in geïndustrialiseerde landen en ontwikkelingslanden, die kunnen bijdragen aan de implementatie van de afspraken die in Johannesburg gemaakt zullen worden. De nadruk van de partnerships zal liggen op vijf inhoudelijke terreinen, de zogenaamde WEHAB-terreinen, te weten Water, Energie, Gezondheid, Landbouw en Biodiversiteit. Nederland zal (vooral) actief participeren in partnerships op het terrein van energie en water, met name ten behoeve van Afrika. Op energieterrein gaat het dan om het Global Village Energy Partnership, een initiatief van de Wereldbank, gesteund door UNDP, USAID, Nederland, Duitsland en het Verenigd Koninkrijk, dat zich richt op energievoorziening in rurale gebieden en gemarginaliseerde wijken in steden. Daarnaast is er een EU-partnership van de lidstaten en de Commissie dat zich richt op het verbeteren van de toegang tot duurzame energiediensten door middel van technische en institutionele capaciteitsopbouw op het gebied van energie en energie-efficiëntie. Nederland steunt deze beide initiatieven en zet zich in om coördinatie met andere initiatieven te bevorderen, dan wel tot een overkoepelend initiatief te komen. Binnen het EU-partnership voor water richt Nederland zich op aandachtsgebieden als het halveren van het aantal mensen zonder toegang tot adequate sanitatie, het bevorderen van duurzaam watergebruik in nationale strategieën voor armoedebestrijding en duurzame ontwikkeling ( Poverty Reduction Strategy Papers) en het beschermen van waterbronnen ten behoeve van duurzaam gebruik. Nederland zal streven naar toepassing van geïntegreerd waterbeheer waarbij naast technische ook de ecologische en sociale factoren moeten worden meegewogen in de besluitvorming. Nederland vindt het van belang dat het EU-waterinitiatief zich richt op de uitkomsten van het Afrikaanse wateroverleg binnen NEPAD teneinde een Afrikaanse focus en nationaal ownership te waarborgen. Naast deelname van overheden aan deze partnership zal Nederland bevorderen dat ook organisaties uit het bedrijfsleven en het maatschappelijk middenveld zullen participeren, zowel aan EU- als Afrikaanse zijde. Tevens biedt de partnership een gelegenheid om concrete invulling te geven aan de veel geuite wens om samenwerkingsverbanden te bevorderen t.b.v. beheer van stroomgebieden op nationaal, regionaal en internationaal niveau (EU-Kaderrichtlijn Water); één van de essentiële componenten ook in de bestrijding van wateroverlast zoals deze momenteel Midden-Europa teistert. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, deze zinsnede is in de instructie voor Johannesburg overgenomen. De EU heeft op Bali voorgesteld dat geïndustrialiseerde landen hun aandeel duurzame energie met 2%- punten moeten hebben verhoogd in 2010 met als doel om mondiaal het aandeel duurzame energie in 2010 op 15% van het totale primaire energie- aanbod te laten komen. Een land dat nu op 2% zit zou haar aandeel duurzame energie dan moeten verhogen tot 4%, een land dat nu op 10% zit tot 12%. Dat het doel om mondiaal het aandeel duurzame energie in 2010 op 15% van het totale primaire energie- aanbod te laten komen toch haalbaar is, komt voort uit het feit dat veel ontwikkelingslanden nu ruim boven dit percentage zitten en ontwikkelde landen, die relatief veel energie gebruiken, hun aandeel duurzame energie substantieel zullen vergroten. Deze inzet is onverkort van kracht in Johannesburg. De EU-inzet om te komen tot kwantitatieve doelstellingen zal nog heel wat voeten in de aarde hebben, aangezien een groot aantal landen in het geheel geen «nieuwe» doelstellingen in het actieprogramma wil opnemen. De nationale Nederlandse doelstelling is, en blijft, om in 2020 10% van de energie duurzaam te laten zijn, met een tussenstap van 5% in 2010. Daarmee zal Nederland ook ruimschoots voldoen aan het EU-voorstel op de Prepcom 4 in Bali dat geïndustrialiseerde landen hun duurzame energieaandeel in de energievoorziening in 2010 met 2%-punt hebben verhoogd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland zou, met het WNF, graag zien dat in 2010 10% van de mondiale energievoorziening uit duurzame energiebronnen afkomstig is. Tegelijkertijd is Nederland echter van mening dat wij een zo’n ambitieuze, kwantitatieve doelstelling niet op kunnen leggen aan alle ontwikkelingslanden. Dit zou sommige van deze landen in hun ontwikkelingsmogelijkheden beknotten. Ook de technische en financiële mogelijkheden om een dergelijke doelstelling te realiseren ontbreken in veel gevallen. Op EU-niveau is de doelstelling overigens verdubbeling van de huidige inzet van duurzame energie (6%), dus 12% duurzame energie in 2010. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlandse inzet is om subsidies, waaronder energiesubsidies, die niet duurzaam dan wel milieuschadelijk zijn, af te schaffen. Het concept Actieprogramma bevat een overeengekomen actie (paragraaf 19p) die hiernaar verwijst: «Policies to reduce market distortions would promote energy systems compatible with sustainable development through the use of improved market signals and by removing market distortions, including restructuring taxation and phasing out harmful subsidies, where they exist, to reflect their environmental impacts, with such policies taking fully into account the specific needs and conditions of developing countries with the aim of minimizing the possible adverse impacts on their development». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, maar dat is helaas niet mogelijk gebleken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
