<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spies (CDA) aan de minister en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over mogelijke plannen van de gemeente Rotterdam inzake de herstructurering van het havengebied. (Ingezonden 21 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19517
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Onder andere de Wet geluidhinder staat de gewenste ontwikkeling van de herstructurering van het havengebied in Rotterdam in de weg. Kan de milieuregelgeving tijdelijk worden verruimd om de herstructurering door te laten gaan, omdat er uiteindelijk aanzienlijk milieuwinst geboekt kan worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Stadsinrichting) Staats- en bestuursrecht (Wetgeving) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Havens Milieuwetgeving Rijnmond Stadsvernieuwing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 861, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Spies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19517</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1825" allpagenumbers="1825 1826" vetnummer="2030406570" code="0304tkkvr861" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19517" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="861" onderwerp="" indiendatum="2004-01-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Spies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de plannen van de gemeente Rotterdam betreffende de herstructurering van het havengebied? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat op dit moment de uitplaatsing van bedrijven ten behoeve van woningbouwplannen in het stedelijk gebied wordt belemmerd vanwege het feit dat tijdelijke vestiging van bedrijven op de industrieterreinen Waal- en Eemhaven niet mogelijk is vanwege maximaal toegestane geluidsniveaus voor woningen op Heijplaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Wet geluidhinder een op zichzelf gewenste ontwikkeling van de herstructurering van het «Bestaand Rotterdams Gebied» op dit moment in de weg staat? Zijn er andere wetten die deze ontwikkeling eveneens belemmeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat wanneer de herstructurering van het «Bestaand Rotterdams Gebied» plaatsvindt er per saldo een aanzienlijke milieuwinst geboekt kan worden? Kunt u aangeven op welke onderdelen dit het geval zal zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om een tijdelijke verruiming van de Wet geluidhinder tegen strikte voorwaarden, onder andere in planologisch opzicht en in de tijd, toe te staan? Zijn er andere mogelijkheden om de herstructurering doorgang te laten vinden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze past deze ontwikkeling in datgene wat beoogt met de herijking van wet- en regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, bent u bereid hierover in overleg te treden met de gemeente Rotterdam en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De geluidproductie van de bedrijven op de industrieterreinen Waal- en Eemhaven veroorzaakt reeds nu de maximaal toegestane geluidniveaus nabij de woningen op Heijplaat.Er kunnen derhalve geen extra, relevante geluidbronnen worden bijgeplaatst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, de Wet geluidhinder staat de ontwikkeling in principe niet in de weg.De Wet geluidhinder beoogt onder meer de burgers te beschermen tegen overmatige geluidbelasting.Op grond van de Wet geluidhinder worden maximale geluidniveaus vastgesteld.Deze geluidniveaus mogen niet overschreden worden.Nieuwe industriële activiteiten of woningbouwplannen zullen daaraan getoetst moeten worden.Ook zal op andere milieuaspecten, zoals luchtkwaliteit en externe veiligheid, bij de verlening van de milieuvergunning of woningbouwplannen moeten worden getoetst.Daarbij zullen bestemmingsplannen en bouwvergunningen eveneens een rol spelen. De herstructurering beslaat enkele decennia.Daarom is nu niet op voorhand te zeggen of en in welke mate de Wet geluidhinder of andere wetten belemmerend zullen werken op de herstructurering.Maatwerk zal in concrete situaties daarvoor een oplossing moeten bieden.Ik wil voor deze «gebieden in transitie» samen met de grote steden (Rotterdam/Amsterdam) een nadere verkenning uitvoeren.Hiervoor zijn inmiddels initiatieven genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uitgaande van het feit dat door de herstructurering van het «Bestaand Rotterdams Gebied» industriële activiteiten met een hoge milieubelasting uit de woongebieden zullen worden verplaatst naar elders, waar de overlast minder is, en achterblijvende industriële activiteiten een lagere milieubelasting zullen hebben, is de verwachting dat per saldo op het gebied van de lokale milieubelasting voordelen behaald kunnen worden.Dit zal vooral betrekking hebben op geluid en soms ook op luchtkwaliteit en externe veiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een tijdelijke verruiming van de Wet geluidhinder, in de vorm zoals in de vraag geschetst wordt, ligt vooralsnog niet in mijn voornemen. Ik verwijs hier naar de verkenning die ik voor de «gebieden in transitie» met de grote steden uitvoer.Ten aanzien van andere mogelijkheden voor de herstructurering wijs ik op het wetsvoorstel voor de Interimwet stad en milieubenadering, dat onlangs voor advies aan de Raad van State is gezonden.Ik hoop het wetsvoorstel binnen afzienbare tijd ter behandeling aan de Tweede Kamer aan te kunnen bieden.Zodra deze wet van kracht is, hebben gemeenten de mogelijkheid om onder voorwaarden en met instemming van de provincie af te wijken van geldende milieunormen, waaronder die voor geluid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De herijking beoogt het stelsel van de wet- en regelgeving transparanter te maken, minder ingewikkeld en ontdaan van overbodige regels.De oplossingsrichtingen die op basis van de verkenningen (zie antwoorden op de vragen 3 en 5 worden geformuleerd zullen aan deze voorwaarden moeten voldoen.Bij de oplossingsrichtingen zal zeker het wetsvoorstel voor de Interimwet stad en milieubenadering een rol spelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals aangegeven ben ik reeds enige tijd in overleg met de gemeente Rotterdam.Ik kan u toezeggen dat ik op gepaste momenten (bijvoorbeeld via de begroting) de Tweede Kamer zal informeren over de ontwikkelingen op de vakgebieden waar ik verantwoordelijk voor ben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
