<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer en Kalsbeek (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs, over de sluiting van de steunpunten van de Open Universiteit in Leeuwarden en Groningen. (Ingezonden 29 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16757
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de sluiting van de steunpunten van de Open Universiteit in Leeuwarden en Zeeland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Friesland Open Universiteit Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16757</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="875" allpagenumbers="875" vetnummer="2020302400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16757" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="417" onderwerp="" indiendatum="2002-10-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Open Universiteit van plan is haar steunpunten in Leeuwarden en Zeeland te sluiten? Wat is hiervan de reden? Gebeurt dit op eigen initiatief van de OU of zijn bezuinigingen hiervan een oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden met name tweede-kansers hiervan de dupe? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er nog andere vestigingen die met sluiting worden bedreigd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in overleg te treden met de Open Universiteit over de vraag of het onderwijs in alle regio’s c.q. de verschillende /vestigingen behouden kan blijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. De OUNL heeft het initiatief genomen tot vermindering van het aantal studiecentra van 18 naar 12, waarbij de vestigingen in Den Bosch, Deventer, Emmen, Leeuwarden, Venlo en Vlissingen per 1 september 2003 worden gesloten. Als reden geeft de OUNL op het streven naar kwaliteitsverbetering en upgrading van de voorzieningen, dienstverlening en uitstraling in de 12 resterende centra. De functie van de studiecentra is aanzienlijk gewijzigd in de afgelopen jaren, onder meer als gevolg van de toenemende toepassing van ICT. Voor modernisering zijn aanzienlijke investeringen nodig, die niet voor het huidige aantal studiecentra zijn op te brengen. Het gaat niet om een bezuiniging; de hoeveelheid middelen voor de studiecentra blijft ongewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De OUNL heeft dit besluit in redelijkheid genomen. De OUNL is gehouden tot een doelmatige bedrijfsvoering. Dit weegt des te zwaarder nu de OUNL staat voor interne ombuigingen ten behoeve van het door de Tweede Kamer gevraagde plan voor zij-instromers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Gezien de door de OUNL gehanteerde randvoorwaarden (zie 1) is te verwachten dat de studenten geen nadeel ondervinden. Doel van de vermindering van het aantal studiecentra is verbetering van de dienstverlening vanuit de resterende studiecentra. De overblijvende studiecentra zijn zo gelegen dat de bereikbaarheid voor het overgrote deel van de studenten gewaarborgd blijft. Voor een beperkt aantal studenten is de prijs voor de upgrading een langere reistijd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
