<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Klaas de Vries (PvdA) en Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het beleid voor Afghaanse asielzoekers. (Ingezonden 3 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18962
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ondanks het ondertekenen van het Memorandum of Understanding tussen Nederland, Afghanistan en de UNHCR, zijn Afghaanse asielzoekers uit de opvang gezet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 375, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18962</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="807" allpagenumbers="807 808" vetnummer="2030402300" code="0304tkkvr375" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18962" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="375" onderwerp="" indiendatum="2003-11-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat u Afghaanse asielzoekers die voor 16 september 2001 asiel hebben aangevraagd, uit de opvang heeft gezet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Om hoeveel gevallen gaat het sinds de ondertekening van het Memorandum of Understanding tussen Nederland, Afghanistan en de UNHCR? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel van deze Afghaanse asielzoekers, waarvan de opvang is beëindigd, vallen onder de groepen II en III die op grond van het Memorandum of Understanding niet mogen worden uitgezet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Betreft het hier Afghaanse asielzoekers van wie niet te verwachten viel dat hun procedures voor 1 april 2004 zouden zijn afgesloten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het beëindigen van de opvang van deze groepen voor 1 april 2004 in strijd met het Memorandum of Understanding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Veroordeelt u deze Afghaanse asielzoekers door het beëindigen van de opvang niet tot illegaal verblijf in Nederland, of meent u dat zij ondanks het Memorandum of Understanding toch naar Afghanistan terug kunnen keren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Op 18 maart 2003 namens Nederland door de staatssecretaris van Ontwikkelingssamenwerking ondertekend</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1583" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1583, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Op 9 september 2002 heeft het Kabinet besloten om ten aanzien van aanvragen van asielzoekers van Afghaanse nationaliteit het besluitmoratorium niet te verlengen, het vertrekmoratorium in te trekken en het categoriaal beschermingsbeleid te beëindigen. Bij brief van 9 september 2002 (kamerstuk 19 637, nr. 680) heeft mijn ambtsvoorganger de Kamer hierover ingelicht. Deze beleidswijzigingen zijn op 16 september 2002 van kracht geworden. In het MoU is ten behoeve van het onderscheiden van de verschillende categorieën dan ook de datum van 16 september 2002 en niet 16 september 2001 van belang. Sinds de ondertekening van het Memorandum of Understanding zijn 125 Afghaanse asielzoekers uit de opvang gezet die vóór 16 september 2002 een asielverzoek hebben ingediend. Het gaat in al deze gevallen om Afghanen die onder categorie II of III van het MoU vallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 6">Met de Afghaanse autoriteiten en de UNHCR is afgesproken dat ten aanzien van Afghaanse asielzoekers die vallen onder categorie II en III van het MoU gedwongen terugkeer niet zal plaatsvinden vóór 1 april 2004. Dit is gebeurd omdat in het algemeen niet te verwachten viel dat Afghanen behorende tot deze categorieën in de finale vertrektermijn zouden komen vóór die datum. Dat betekent dat de kans bestond en nog bestaat dat het in individuele gevallen wel degelijk mogelijk is en zal zijn dat de vertrektermijn van Afghaanse asielzoekers die onder deze categorieën vallen vóór 1 april 2004 zal verlopen. Het gaat hier om Afghanen van wie de verblijfsvergunning asiel voor bepaalde tijd, die zij hebben gekregen op grond van het categoriaal beschermingsbeleid (artikel 29, eerste lid, onder d van de Vreemdelingenwet 2000), wordt ingetrokken en om Afghaanse asielzoekers die op 16 september 2002 nog geen definitieve beslissing hadden gekregen op hun asielverzoek, maar voor wie na die datum bepaald is dat er geen aanleiding bestaat hen in het bezit te stellen van een vergunning tot verblijf asiel voor bepaalde tijd. Voor uitgeprocedeerde Afghaanse asielzoekers, inclusief de Afghanen die behoren tot de in het MoU genoemde groepen II en III, blijft onverkort gelden dat op hen de rechtsplicht rust Nederland zelfstandig te verlaten. Terugkeer naar het land van herkomst behoort daarbij tot de mogelijkheden. Dit volgt uit het feit dat beoordeeld is dat de betrokken vreemdeling daar geen problemen zal ondervinden, zoals bedoeld in het Vluchtelingenverdrag. Derhalve acht ik het beëindigen van de opvangvoorzieningen van uitgeprocedeerde Afghaanse asielzoekers (vóór 1 april 2004) niet alleen niet in strijd met het MoU maar ook geen veroordeling van asielzoekers tot illegaal verblijf. Op hen rust immers de genoemde plicht Nederland te verlaten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
