<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders (PvdA) en De Graaf (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken en staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking) en de staatssecretaris van Economische Zaken over de Britse oliemaatschappij Premier Oil te Birma. (Ingezonden 24 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16458
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Britse oliemaatschappij Premier Oil heeft Birma verlaten na jarenlange protesten door vele maatschappelijke organisaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Birma Petrochemische industrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 158, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16458</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="331" allpagenumbers="331 332" vetnummer="2020300350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16458" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="158" onderwerp="" indiendatum="2002-09-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Ontwikkelingssamenwerking) en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretarissen van Buitenlandse Zaken, (Ontwikkelingssamenwerking) en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de Britse oliemaatschappij Premier Oil onlangs Birma heeft verlaten naar aanleiding van jarenlange protesten door vele maatschappelijke organisaties? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bereid in het licht van deze situatie en in vervolg op eerdere vragen <voetnoot nummer="2"/>van de leden Koenders en Hoekema er bij IHC Caland op aan te dringen Birma ook te verlaten, dit gezien het feit dat IHC Caland zich tot nu toe altijd heeft beroepen op een lopend contract met onder meer Premier Oil? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke actie(s) de regering sinds april 2002 heeft ondernomen ten aanzien van het bij brancheorganisaties, inclusief reisorganisaties onder de aandacht brengen, van het ontmoedigingsbeleid van de regering met betrekking tot handel en investeringen in Birma? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-17" bron="Persbericht Burma Centrum Nederland">Persbericht Burma Centrum Nederland, 17 september 2002, www.burmacenter.nl</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1087" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 1087, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat Premier Oil zich uit Birma terugtrekt. Ook is het mij bekend dat de belangen van Premier Oil in het Yetagun Project worden overgedragen aan Petronas International Corporation Limited (PICL), een Maleisische oliemaatschappij. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 8 april jl. maakte IHC Caland, mede op dringend verzoek van de staatssecretaris van Economische Zaken, bekend geen nieuwe activiteiten te zullen ontplooien in Birma, zolang de politieke en mensenrechtensituatie in dat land geen structurele verbeteringen te zien geeft. Gezien de contractuele verplichtingen heeft IHC Caland destijds aangegeven het lopende contract voor het Yetagun Project wel uit te dienen. De in antwoord 1 genoemde overdracht brengt daarin geen verandering, aangezien er geen wijziging komt in de feitelijke juridische contractpartij van IHC Caland bij het project. Dat blijft namelijk Premier Petroleum Myanmar Limited. Nu Premier Oil haar belang in die onderneming overdraagt aan PICL, verwerft PICL een meerderheidsbelang in Premier Petroleum Myanmar Limited. Ik zie geen aanleiding er bij IHC Caland opnieuw op aan te dringen om stappen te ondernemen ter voortijdige beëindiging van genoemd contract. Overigens geldt hierbij nog steeds dat de OESO-richtlijnen als leidraad kunnen dienen voor verantwoord gedrag bij het uitdienen van het contract door IHC Caland. Vragen die hierover door FNV en CNV zijn gesteld aan het Nationaal Contactpunt, worden in overleg met betrokken partijen, inclusief IHC Caland, behandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">In antwoord op eerdere vragen van de leden Koenders en Hoekema <voetnoot nummer="1"/>is uitgebreid stilgestaan bij het ontmoedigingsbeleid van de regering met betrekking tot handel en investeringen in Birma. Hieraan kan worden toegevoegd dat het ministerie van Economische Zaken dit beleid zo breed mogelijk onder de aandacht brengt bij het Nederlandse bedrijfsleven. De website www.mvo.ez.nl bevat officiële informatie over maatschappelijk verantwoord ondernemen, zoals het regeringsstandpunt en antwoorden op schriftelijke vragen. Het lijkt aannemelijk dat het algemeen ontmoedigingsbeleid op Birma bijdraagt aan de dalende trend in handelsvolumes tussen Nederland en Birma, die inmiddels tot zeer bescheiden proporties zijn teruggelopen. Ook bij het onderlinge dienstenverkeer, met inbegrip van het toerisme, gaat het statistisch gezien om niet noemenswaardige bedragen. De regering hecht er sterk aan dat het ontmoedigingsbeleid generiek van karakter blijft en dat derhalve geen onderscheid naar sectoren of bedrijven wordt gemaakt. Uit contacten met brancheorganisaties is gebleken dat deze, mede dankzij de activiteiten van maatschappelijke organisaties en het ontmoedigingsbeleid van de regering, goed op de hoogte zijn van het beleid ten aaanzien van Birma. De regering ziet op dit moment geen aanleiding om haar beleid te wijzigen. Mocht de situatie in Birma zodanig verslechteren dat een aanscherping van het Gemeenschappelijk Standpunt van de Europese Unie gerechtvaardigd zou zijn, dan kan opnieuw bezien worden of aanvullende maatregelen nodig en zinvol zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1087" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 1087, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
