<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over een verblijfsvergunning aan leden van de familie Rooble-Warsame uit Bredevoort. (Ingezonden 3 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14679
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de manier waarop het besluit tot stand is gekomen om een verblijfsvergunning te verlenen aan een familie waarvan de ouders en twee kinderen in 1994 vanuit Somalië naar Nederland zijn gekomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 320, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14679</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="667" allpagenumbers="667 668" vetnummer="2010200560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14679" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="320" onderwerp="" indiendatum="2001-10-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Gaf u onlangs naar aanleiding van een brief van de burgemeester van Aalten een verblijfsvergunning aan de leden van de familie Rooble-Warsame uit Bredevoort, waarvan de ouders en twee van de zes kinderen in februari en november 1994 vanuit Somalië naar Nederland kwamen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke aanvragen voor verblijfsvergunningen zijn door de leden van deze familie sinds hun aankomst gedaan en welke beslissingen zijn ter zake genomen door de IND en eventueel de rechter? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is gedaan om tot de uitvoering van deze beslissingen te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe komt het dat ruim zeven en een half jaar nadat het eerste lid van de familie Rooble-Warsame naar Nederland kwam er nog steeds geen duidelijkheid bestond over de vraag of men mocht blijven dan wel het land moest verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op grond waarvan heeft u onlangs besloten een verblijfsvergunning te geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-26" bron="De Twentsche Courant Tubantia">De Twentsche Courant Tubantia, 26 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Per brief van 18 september 2001 heb ik de burgemeester van Aalten bericht, dat ik besloten heb om de familie Rooble-Warsame alsnog een verblijfsvergunning te verlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De familie Rooble-Warsame heeft tot tweemaal toe een asielprocedure gevoerd. De Vreemdelingenkamer heeft op 23 januari 1997 het beroepschrift bij de eerste asielprocedure niet-ontvankelijk verklaard vanwege het door onoplettendheid van de gemachtigde niet voldoen van het griffierecht. Het daartegen ingestelde verzet was niet ontvankelijk omdat het te laat was ingediend. Het beroepschrift bij de tweede asielprocedure is op 25 november 1999 gegrond verklaard met instandhouding van de rechtsgevolgen. Op 26 januari 2000 heeft de familie Rooble-Warsame een aanvraag ingediend om een vergunning tot verblijf om humanitaire redenen. Dit verzoek is niet ingewilligd vanwege het ontbreken van een machtiging tot voorlopig verblijf. Het beroep bij de Vreemdelingenkamer in deze zaak staat tot heden nog open. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitzetting naar Somalië van uitgeprocedeerde Somalische vreemdelingen kent al gedurende langere tijd problemen op het technische vlak. In mijn beantwoording van 27 oktober 2001 van vragen van de leden Halsema en Rabbae over het opvangbeleid (ingezonden 27 augustus 2001) heb ik u gemeld dat er een mogelijkheid bestaat tot het verkrijgen van documenten van Somaliërs en dat het in zijn algemeenheid mogelijk is om met Somalische documenten terug te keren naar Somalië (Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel, blz 306). Het verkrijgen door de Staat van (vervangende) reisdocumenten, indien de betrokken vreemdeling zijn medewerking niet verleent bij de terugkeer, is echter zo goed als onmogelijk. Dit geldt in algemene zin ook voor de familie Rooble-Warsame. Gelet op de relatiefkorte periode tussen de gevoerde procedures is het ten aanzien van de familie Rooble-Warsame niet gekomen tot uitvoering van de beslissingen. De vreemdelingendienst is steeds bericht dat de verwijdering van de familie Rooble-Warsame ter hand genomen kon worden. De vreemdelingendienst is daarbij bericht dat zij contact op diende te nemen met de IND alvorens daadwerkelijk tot verwijdering over te gaan. Voordat een dergelijk contact had plaatsgevonden was echter steeds sprake van een nieuwe aanvraag. De behandeling van deze nieuwe aanvragen of de behandeling van de vervolgprocedure mocht om diverse redenen in Nederland worden afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De reden van de uiteindelijke inwilliging van het verzoek is gelegen in een combinatie van factoren die meebrengen dat de onverkorte toepassing van het beleid voor betrokkenen onevenredige gevolgen zou hebben in verhouding tot het doel dat met dit beleid wordt beoogd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
