<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Th.A.M. Meijer (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de regeling Beëindiging Veehouderijtakken (RBV). (Ingezonden 9 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14548
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het inzetten van middelen voor de derde tranche van de Regeling Beeïndiging Veehouderijtakken (RBV), in verband met niet voldoende budget voor opkoop fosfaat boerenbedrijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Subsidies) Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intensieve veehouderij Landbouwsubsidies Organische mest</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 208, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Th.A.M. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14548</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="435" allpagenumbers="435" vetnummer="2010200850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14548" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="208" onderwerp="" indiendatum="2001-10-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th.A.M. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-11-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «opkoop fosfaat boerenbedrijven overschrijdt budget»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bereid om de middelen die zijn bedoeld voor het openstellen van de derde tranche van de RBV-regeling <voetnoot nummer="2"/>op dit moment al te gebruiken voor het honoreren van alle huidige aanvragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om in het geval dat het totale beschikbare budget onvoldoende is om alle aanvragen te honoreren, extra middelen vrij te maken voor de RBV-regeling teneinde het gewenste milieudoel te realiseren en geïnteresseerde ondernemers niet teleur te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het goed is om de RBV-regeling niet al in 2002 te beëindigen maar te overwegen of de regeling niet kan blijven voortbestaan gezien de grote behoefte die er bestaat? Zo ja, welke mogelijkheden ziet u daartoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-4" bron="Zie artikel «opkoop fosfaat boerenbedrijven overschrijdt budget», op www.nieuwsgrazer.nl/ ">Zie artikel «opkoop fosfaat boerenbedrijven overschrijdt budget», op www.nieuwsgrazer.nl/, 4 oktober 2001, planet.nl</noot>
         <noot nummer="2">RBV = Regeling Beëindiging Veehouderijtakken</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 + 3 Het streven van het Rijk en de betrokken provincies is erop gericht om de in het kader van de tweede tranche van de RBV ingediende aanvragen zoveel mogelijk te honoreren, voorzover zij voldoen aan de voorwaarden die in de regeling worden gesteld. Het is daarom mijn voornemen om het subsidieplafond voor de opkoop van fosfaatproductierechten aanzienlijk te verhogen. Gelet op de tot nu toe ontvangen aanvragen zullen ook de voor de sloop van leegkomende bedrijfsgebouwen gestelde subsidieplafonds moeten worden aangepast. De betrokken provincies dragen zorg voor de financiering van de voor die sloop in te zetten gelden. Het overleg met de betrokken provincies daarover is gaande en zal in november worden afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het hoofddoel van de RBV is het van de markt wegnemen van een aanzienlijk deel van het berekende, niet plaatsbare mestoverschot. Uitgaande van de huidige normstelling voor 2003 ziet het ernaar uit dat na afronding van de nu lopende 2e tranche van de RBV dit doel kan worden gerealiseerd. Het opkopen van fosfaatproductierechten door middel van de regeling beëindiging veehouderijtakken is dan niet zinvol meer. Uit hoofde van de beoogde herstructurering van de veehouderij in Nederland is het verder beperken van de productieomvang door het onttrekken van mestproductierechten aan de veehouderij niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
