<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over nieuwe overschrijdingen van de geluidszone Schiphol. (Ingezonden 12 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12567
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. een nieuwe overschrijding die heeft plaatsgevonden en over het gebruiksplan voor 2001 van Schiphol (o.a. het niet opnemen van een meteomarge daarin).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12567</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="429" allpagenumbers="429 430" vetnummer="2000101010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12567" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="210" onderwerp="" indiendatum="2000-10-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat er vrijdag 6 oktober een feitelijke overschrijding van de geluidszone Schiphol heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het mogelijk dat er ook dit jaar, na vaststelling van een nieuwe aanwijzing zonder zogenaamde «absurditeiten» weer een overschrijding plaatsvindt? Betekent de overschrijding dat u een gebruiksplan heeft goedgekeurd waarin teveel vluchten waren opgenomen, gezien de zone? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe hoog is de boete die u Schiphol nu, en bij eventuele nieuwe overschrijdingen oplegt? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoord op mijn vragen van 8 oktober 1999 <voetnoot nummer="1"/>dat de door Schiphol gesuggereerde overschrijding niet aan de orde zal zijn en dat een overschrijding voorkomen kan worden door minder volume toe te laten? Waarom heeft u deze aanpak van minder volume (aantallen vluchten) nu toch niet toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid Schiphol te dwingen de aantallen vluchten in te perken om verdere overschrijdingen dit jaar te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het feit dat Schiphol met een gebruiksplan voor 2001 komt waarin de vluchten alleen afgehandeld kunnen worden binnen de vastgestelde zone door de zogenaamde meteomarge niet mee te rekenen? Hoe verhoudt dit gebruiksplan zich tot de zone indien de berekening inclusief meteomarge is uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u het feit dat Schiphol, ondanks deze overschrijding, met een gebruiksplan voor 2001 komt waarin weer 20.000 extra vluchten staan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze bent u van plan te reageren op het door Schiphol ingediende gebruiksplan dat nagenoeg zeker tot nieuwe overschrijdingen zal leiden (gezien het niet opnemen van een meteomarge en gezien de ervaring van dit jaar)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="221">Aanhangsel Handelingen, nr. 221, Vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De overschrijding is het gevolg van een intensiever gebruik van de Kaagbaan voor starts dan verwacht. De sector had deze overschrijding kunnen voorkomen als tijdig adequate maatregelen waren genomen. Het vastgestelde gebruiksplan bevatte niet te veel vluchten. Het besluit om het gebruiksplan vast te stellen is namelijk gebaseerd op de uitkomsten van een door het NLR gecontroleerde gebruiksplancontourberekening inclusief meteomarge, waarmee door de sector is aangetoond dat het aantal van 416 700 vliegtuigbewegingen voor het gebruiksplanjaar 2000 past binnen de vigerende geluidszones. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van toepassing voor de resterende periode tot 1 november 2000 is een last onder dwangsom die aan Schiphol is opgelegd, met een te verbeuren bedrag van f 500 000,– per 0,1 Ke verdere overschrijding van de Ke-zone, voorzover deze plaatsvindt na afloop van de begunstigingstermijn (van 6 dagen) die in het desbetreffende besluit is opgenomen, met een maximum van f 5 000 000,–. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn vaststellingsbrief van 1 november 1999 inzake het gebruiksplan Schiphol 2000 heb ik Schiphol gevraagd terughoudendheid te betrachten bij het bepalen van het aantal slots dat door de slotcoördinator voor het zomerseizoen 2000 mocht worden uitgegeven. Schiphol heeft er uiteindelijk voor gekozen geen terughoudendheid te betrachten. De verantwoordelijkheid hiervoor ligt geheel bij Schiphol, waarbij voor Schiphol maatgevend is, het aantal vliegtuigbewegingen dat op basis van het (vastgestelde) gebruiksplan kan worden geaccommodeerd. Ook een eventuele vermindering van het volume om een overschrijding van de geluidszones te voorkomen valt geheel onder de verantwoordelijkheid van Schiphol (zie ook mijn antwoord op vraag 2). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee (zie verder mijn antwoord op vraag 4). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het gebruiksplan Schiphol 2001 bevat geluidscontouren voor de Ke en Laeq die berekend zijn inclusief meteomarge. Deze contouren passen binnen de vigerende geIuidszones. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij de beoordeling van het gebruiksplan 2001 is voor mij maatgevend dat via een berekening inclusief meteomarge door Schiphol wordt aangetoond dat het verwachte gebruik van de luchthaven past binnen de vigerende geluidszones. Dit is ook in overeenstemming met de desbetreffende bepaling in de Luchtvaartwet. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het gebruiksplan Schiphol 2001 is via een vergelijkbare procedure behandeld als vorig jaar. Ik heb het gebruiksplan inmiddels vastgesteld en de Kamer daarvan op de hoogte gesteld. Voor wat betreft het niet opnemen van een meteomarge en de ervaring van dit jaar verwijs ik respectievelijk naar mijn antwoord op vraag 6 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
