<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stroeken (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het ATB-systeem. (Ingezonden 4 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15122
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Haagsche Courant van 31 januari 2002 over het verouderde ATB-systeem van treinen, en de eventuele invloed daarvan op de veiligheid op het spoor.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 669, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15122</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1405" allpagenumbers="1405 1406" vetnummer="2010205410" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15122" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="669" onderwerp="" indiendatum="2002-02-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Nog jaren risico’s op het spoor»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het ATB-systeem in het westen van ons land zodanig verouderd is, dat het systeem beneden de 40 km/u niet reageert als een trein door een rood sein rijdt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat het aantal keer per jaar dat een trein door een rood sein rijdt de laatste jaren is toegenomen van zo’n 150 tot ongeveer 280? Zo ja, wat is daar dan de oorzaak van? Is de twijfelachtige ATB-beveiliging daar mede debet aan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van de voorzitter van de Raad voor de Transportveiligheid, dat de veiligheid op het Nederlandse spoor onvoldoende is? Zo ja, welke maatregelen overweegt u om de veiligheid te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoelang gaat de aanleg van het nieuwe Europese systeem duren, dat in 2004 zal worden ingevoerd? Hoe ziet de planning eruit? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is de reden, dat in het Algemeen Overleg van 22 november vorig jaar over «Veiligheid spoor» het ATB-aspect niet door u aan de orde is gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2002-01-31" bron="Haagsche Courant">Haagsche Courant, 31 januari 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 000 XII nr. 47, Vergaderjaar 2001–2002">Kamerstuk 28 000 XII nr. 47, Vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het systeem is in de zestiger jaren van de twintigste eeuw ontwikkeld en inmiddels ingebouwd in geheel Nederland. Pas dit jaar zal de inbouw daarvan zijn afgerond. Zoals ik al in 1999 in de Kadernota Railveiligheid <voetnoot nummer="1"/>heb verwoord kent het systeem twee (beperkte) nadelen. Eén daarvan is het door het lid Stroeken genoemde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het Quick Scan rapport dat ik vorig jaar (22 juni 2001) aan de Tweede Kamer heb aangeboden is te lezen (in afbeelding 6) dat het aantal passages van stoptonende seinen (STS) in tien jaar tijd is verdubbeld, van 100 tot meer dan 200 keer per jaar. In de tekst is verwoord dat dit ernstige incidenten betreft. In het rapport is de volgende aanbeveling aangaande STS-passages opgenomen. Doe nader onderzoek naar passages STS, met het doel deze terug te dringen en hierdoor de kans op treinbotsingen te verminderen. Railned Spoorwegveiligheid kan deze studie uitvoeren in nauwe samenwerking met de vervoerders, Railinfrabeheer en Railverkeersleiding. Railned Spoorwegveiligheid is opgedragen deze studie uit te voeren. In het Algemeen Overleg van 22 november 2001 heb ik de Kamer toegezegd dat in april 2002 de stand van zaken van de studie (en aanbevelingen) aan u gemeld zal worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de Kadernota Railveiligheid is mijn beleid ten aanzien van de spoorwegveiligheid verwoord. Daarin is aangegeven dat het bestaande veiligheidsniveau voldoende is. In diezelfde kadernota is de ATB-problematiek aangegeven en is mijn beleid ter zake geformuleerd. Samengevat komt dit beleid er op neer dat op de korte termijn gezorgd moet worden voor de aanleg van een systeem van automatische treinbeïnvloeding op alle baanvakken. Dit is inmiddels op enkele kleine gedeelten na gereed. De ontbrekende delen zijn nu nog, o.a. de laatste kilometers tot de grens van buitenlandse systemen en de 5 noordelijke nevenlijnen, deze laatste zullen in 2005 zijn voorzien. Voor de langere termijn wordt een beleid gevoerd om het Europese systeem van treinbeïnvloeding in te voeren vanaf 2002. Inmiddels is duidelijk dat het Europese project onder leiding van de EU een kleine vertraging oploopt en dat systemen vanaf 2004 beschikbaar zullen zijn voor inbouw. Het certificatieproces volgens de interoperabiliteitsrichtlijn 96/48/EC is inmiddels gestart. De Technische Specificaties Interoperabiliteit die daarvoor nodig zijn, zijn in december 2001 op voorstel van de Europese Commissie door de gezamenlijke lidstaten vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is voor de invoering nog geen concrete planning gemaakt. Wel is een inventarisatie gemaakt welke trajecten het eerst in aanmerking zullen komen en hoe dan inbouw plaats kan vinden. De inbouw zelf is overigens een complexe operatie omdat de treindienst, liefst zonder vertraging, doorgang moet vinden en omdat de vervoerders tegelijkertijd hun materieel van compatibele apparatuur moeten voorzien. Geschat wordt dat met dit proces meer dan 15 – 20 jaar zal zijn gemoeid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De agenda voor een Algemeen Overleg is een zaak van de Kamer. Op de agenda voor dat overleg stonden twee agendapunten: de rapporten van de Raad voor de Transportveiligheid betreffende de spoorwegongevallen en het Quick Scan rapport van Railned, betreffende de «stand van zaken van de spoorwegveiligheid». </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 699" documentnummer="2" documentjaargang="1998-1999">Kamerstuk 26 699, nr. 2, vergaderjaar 1998–1999</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
