<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de export van loodaccu's naar het buitenland. (Ingezonden 7 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10352
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de export van verbruikte loodaccu's naar onder meer de loodfabriek Metal Blanc in Frankrijk, waar bij de verwerking van de Nederlandse loodaccu's de milieuvoorschriften en voorschriften voor de arbeidsomstandigheden worden overtreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Handel en economie (Export) Milieu (Afvalstoffen) Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Arbeidsomstandigheden Export Gevaarlijke afvalstoffen Lood</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 94, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10352</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="197" allpagenumbers="197 198" vetnummer="2989917990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10352" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="94" onderwerp="" indiendatum="1999-09-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kunt u een overzicht geven van de afgegeven exportvergunningen voor verbruikte loodaccu’s naar het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er ook sprake van Nederlandse verwerkingscapaciteit? Zo ja, welk aandeel van de loodaccu’s wordt in Nederland verwerkt? Zo neen, acht u dit in overeenstemming met het streven naar zelfvoorziening voor verwerkingscapaciteit van afvalstoffen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is u bekend dat bij een aantal Franse loodfabrieken (onder meer Metal Blanc in Bourg-Fidèle), waar op grote schaal uit Nederland afkomstige loodaccu’s verwerkt worden, sprake is van schending van milieuvoorschriften en overtreding van voorschriften met betrekking tot arbeidsomstandigheden? <voetnoot nummer="1"/>Heeft u voor het afgeven van een exportvergunning naar de verwerkingsmethode geïnformeerd? Zo neen, hoe is het mogelijk dat de Franse autoriteiten u niet hebben geïnformeerd? Bent u bereid u alsnog te laten informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hebben de Nederlandse bedrijven aan wie u vergunning verleend heeft voor het exporteren van loodaccu’s, de verplichte informatie verstrekt over de wijze waarop de ontvanger (i.c. Metal Blanc) op een verantwoorde wijze de accu’s zou verwerken? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, heeft u nagegaan of de verstrekte informatie overeenstemt met de praktijk? Zo neen, waarom heeft u desondanks toch een exportvergunning verleend? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Hoe toetst uw ministerie bij de aanvraag van exportvergunningen voor oranjelijststoffen (EVOA) of de ontvangende inrichting voldoet aan het criterium «Het centrum moet technisch geschikt zijn voor de nuttige toepassing van de betrokken afvalstoffen onder omstandigheden die geen gevaar opleveren voor de volksgezondheid en het milieu»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid onderzoek in te stellen naar de wijze waarop in het buitenland in de praktijk Nederlandse loodaccu’s verwerkt worden en, als dit de conclusie oplevert dat de verwerking niet geschiedt volgens de Nederlandse milieumaatstaven, met een voorstel te komen voor een verantwoorde verwerking in Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Kopie vertaald artikel inzake activiteiten Metal Blanc ter inzage gelegd bij de Parlementaire Documentatie</noot>
         <noot nummer="2">Zie: artikel 6 lid 5 van de Verordening betreffende toezicht en controle op de overbrenging van afvalstoffen binnen, naar en uit de Europese Gemeenschap</noot>
         <noot nummer="3">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Een overzicht van de besluiten waarmee in de periode 1998–heden toestemming is gegeven voor de uitvoer van afval-loodaccu’s is bijgevoegd. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In Nederland zijn geen verwerkingsmogelijkheden voor afval-loodaccu’s. Zoals in het tweede Meerjarenplan Gevaarlijke Afvalstoffen is aangegeven, ligt, vanwege de benodigde schaalgrootte, verwerking van afval-loodaccu’s in Europees verband voor de hand. Indien een kleinere schaalgrootte haalbaar is, worden Nederlandse initiatieven bij de verwerking van Nederlandse afval-loodaccu’s met het oog op zelfvoorziening positief beoordeeld. Wel merk ik op dat, ook al zou er een Nederlands verwerkingsalternatief zijn, het niet mogelijk is te verplichten dat Nederlandse afval-loodaccu’s binnen Nederland worden verwerkt. Voor de nuttige toepassing van afvalstoffen, waarvan hier sprake is, geldt op grond van de Europese Verordening overbrenging afvalstoffen (EVOA) in principe een vrij verkeer van goederen, zij het met inachtname van bepaalde controleprocedures. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb kennis genomen van het aangegeven krantenartikel. Het betreft hier overbrenging van voor nuttige toepassing bestemde afval-loodaccu’s. Dit zijn zogenoemde oranje-lijst-afvalstoffen. De procedure voor de overbrenging van oranje-lijst-afvalstoffen houdt in dat de betrokken autoriteiten onafhankelijk van elkaar, voor hun eigen grondgebied, beslissen over het al dan niet verlenen van een vergunning tot uitvoer respectievelijk invoer. Er is niet voorafgaand aan het afgeven van toestemming voor overbrenging bij de Franse bevoegde autoriteit geïnformeerd naar de juistheid van de door de kennisgever verstrekte informatie over de in Frankrijk gebruikte verwerkingsmethode. Als deze informatie niet juist is, dan is het, conform deze procedure, aan de Franse bevoegde autoriteit om toestemming voor invoer te weigeren. De kennisgeving met bijbehorende informatie, onder meer over de verwerkingsmethode, wordt toegezonden aan alle bij de overbrenging betrokken bevoegde autoriteiten. Om zeker te stellen dat alle betrokken autoriteiten daadwerkelijk zijn geïnformeerd heeft Nederland van de mogelijkheid uit de EVOA gebruikgemaakt om kennisgevers te verplichten doorzending aan de andere betrokken autoriteiten door de Nederlandse bevoegde autoriteit te laten doen en in plaats van dit aan hen zelf over te laten. Naar aanleiding van genoemd krantenartikel heeft de Inspectie Milieuhygiëne onderzocht of de overbrengingen naar Metal Blanc conform de eisen van de EVOA hebben plaatsgevonden. Uit dit onderzoek blijkt dat de Franse bevoegde autoriteit schriftelijk heeft ingestemd met de overbrengingen. Bij de Franse bevoegde autoriteit is recent nagegaan hoe de situatie bij het bedrijf Metal Blanc is. Meegedeeld is dat er op dit moment geen problemen zijn met de verwerking van afval-loodaccu’s. Enige tijd geleden heeft de Franse Justitie de fabriek stilgelegd. Inmiddels is er een nieuwe beslissing genomen, waardoor het bedrijf weer verder kan werken. De komende maanden zal door de Franse bevoegde autoriteit worden gecontroleerd of het bedrijf de vergunningsvoorwaarden naleeft. De Franse bevoegde autoriteit heeft aangegeven vooralsnog geen beletselen voor de invoer te zien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Het nagaan of de informatie over de wijze van verwerking in het land van bestemming overeenstemt met de praktijk is, zoals bij antwoord 3 aangegeven, de verantwoordelijkheid van de autoriteit van bestemming. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals in antwoord 3 is gesteld, wordt getoetst of de kennisgever alle vereiste informatie heeft overgelegd. Onder meer dient door de kennisgever te worden meegedeeld of de ontvanger een voor de betrokken afvalstoffen adequate inrichtingsvergunning heeft. Indien dit het geval is wordt aangenomen dat de bevoegde autoriteit voor de inrichting, die de inrichtingsvergunning heeft afgegeven, tot het oordeel is gekomen dat deze technisch geschikt is voor de nuttige toepassing van de betrokken afvalstoffen onder omstandigheden die geen gevaar opleveren voor de volksgezondheid en het milieu. Voor de overbrenging van oranje-lijst-afvalstoffen voorziet de EVOA er niet in dat de autoriteit van het land van uitvoer, in dit geval de Nederlandse, de situatie bij de verwerking in het buitenland toetst. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Onderzoek naar de wijze waarop in het buitenland afval-loodaccu’s worden verwerkt acht ik zinvol. Momenteel wordt door de Europese commissie onderzoek uitgevoerd naar de loodindustrie in Europa. Echter, ook als eventueel uit dit onderzoek blijkt dat sommige bedrijven in deze sector milieuhygiënisch onvoldoende scoren, dan biedt de EVOA in haar huidige opzet geen aangrijpingspunt voor het land van herkomst om uitvoer van de afval-loodaccu’s te weigeren. Dat zou het realiseren van een verwerkingsfaciliteit in eigen land niet naderbij brengen. De berichten over de problemen rond de verwerking van afval-loodaccu’s in Frankrijk vormen voor mij aanleiding om de tekst van dit antwoord op de gestelde vragen aan de Franse autoriteiten kenbaar te maken. Ik zal bovendien de betreffende Nederlandse bedrijven van mijn bezorgdheid op de hoogte stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
