<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over huisvestingsproblemen van Roma-families. (Ingezonden 14 augustus 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16245
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de huisvestingsproblemen in de gemeenten Houten, Bunnik en Vianen, waarbij de gemeenten met een zekere regelmaat de woonwagenbewoners op elkaars grondgebied parkeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woonwagenbewoners</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1650, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16245</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3507" allpagenumbers="3507" vetnummer="2010213780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16245" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1650" onderwerp="" indiendatum="2002-08-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de huisvestingsproblemen van enkele Roma-families in de gemeenten Houten, Bunnik en Vianen die nu reeds enkel weken duren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de huidige gang van zaken waarbij gemeenten met een zekere regelmaat maar zonder perspectief de problemen letterlijk op elkaars grondgebied parkeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke steun mogen de in de eerste vraag genoemde gemeenten van u verwachten om op korte termijn de problemen tot een oplossing te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het, gelet op de problemen die zich twee jaar geleden voordeden in Driebergen en enkele gemeenten in Noord-Limburg alsmede de overeenkomst in patroon en de regelmaat waarmee dit verschijnsel zich inmiddels voordoet, niet nodig een draaiboek op te stellen waarvan gemeenten gebruik kunnen maken om snel en effectief tot bestuurlijke en zo nodig juridische stappen te komen die een einde maken aan deze ongewenste situaties? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een dergelijk draaiboek te doen opstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2002-09-11">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 11 september 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Verburg over huisvestingsproblemen van Roma families met als kenmerk 2010213780 die werden ingezonden op 14 augustus 2002 deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat nog niet alle benodigde informatie is vergaard. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
