<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Grote Steden- en Integratiebeleid over het domein «www.Buza.nl». (Ingezonden 27 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13657
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Planet Multimedia van 22 maart 2001, over een ontwerp-verdrag dat in onbedoelde handen terecht kwam, doordat de tekst per ongeluk naar een e-mailadres op het domein 'www.buza.nl' is gestuurd en niet naar het juiste domein 'www.minbuza.nl'. Bij buza.nl komen veel berichten binnen die bedoeld zijn voor het ministerie van Buitenlandse Zaken. Dit zou opgelost kunnen worden als het ministerie de domeinnaam buza.nl terug zou vragen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse Zaken (ministerie) Computernetwerken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1166, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13657</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2429" allpagenumbers="2429 2430" vetnummer="2000108630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13657" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1166" onderwerp="" indiendatum="2001-03-27">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 mei 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 863, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is een nog in de ontwerpfase verkerend verdrag tussen Nederland en de Verenigde Staten in onbedoelde handen terecht gekomen omdat de tekst hiervan per ongeluk naar een e-mailadres op het domein «www.Buza.nl» is gestuurd, en niet naar het juiste domein, i.c. «www.Minbuza.nl»? <voetnoot nummer="1"/>Van wie was deze e-mail afkomstig? is het waar dat ook medewerkers van het ministerie van Buitenlandse Zaken per ongeluk e-mails versturen naar dit adres? </vraag>
      <vraag nummer="2">Weigert het ministerie van Buitenlandse Zaken inderdaad de enkele dagen geleden door een particulier geregistreerde domeinnaam «Buza.nl» terug te vragen, ondanks het feit dat de rechthebbende van deze domeinnaam aangeeft dat de berichten (officiële uitnodigingen, nieuwsbrieven van researchbureaus, privé-emails), alle ogenschijnlijk bestemd voor het ministerie van Buitenlandse Zaken, al binnenstromen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid alsnog contact op te nemen met de aanvrager van genoemde domeinnaam en «Buza.nl» terug te vragen, zoals bijvoorbeeld ook het ministerie van Economische Zaken onlangs haar domeinnaam wijzigde van «minEZ.nl» naar «EZ.nl»? Wat is het terzake gevoerde beleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Planet Multimedia van donderdag 22 maart 2001 http://www.planet.nl/pmm/0,1674,101_1498_85061,00.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Het betrof een ontwerp-verdrag ter aanvulling van het Sociale Zekerheidsverdrag van 8 december 1987 tussen het Koninkrijk en de Verenigde Staten, dat diende ter uitvoering van de Wet beperking export uitkeringen (Wet BEU). Dit document behoefde gezien de inhoud geen vertrouwelijke of geheime rubricering. Het concept werd door een medewerker van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid gezonden aan een medewerker van het ministerie van Buitenlandse Zaken. Abusievelijk is het concept verzonden aan de domeinnaam www.buza.nl in plaats van aan www.minbuza.nl. Er zijn geen voorbeelden bekend van medewerkers van Buitenlandse Zaken (departement en posten) die het verkeerde adres hebben gebruikt. Interne mail verloopt via het eigen besloten netwerk, waarbinnen wordt verzonden op naam en niet op adres. Misverstanden als bovenstaand zijn daardoor binnen Binnenlandse Zaken uitgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Buitenlandse Zaken voert officieel de domeinnaam www.minbuza.nl. Voor de volledigheid heeft het Ministerie echter ook een aantal andere domeinnamen geclaimd. Zo niet echter de domeinnaam www.buza.nl. Voor het beleid terzake wijs ik u op de nota Wetgeving voor de elektronische snelweg van MinGSI (Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, 25 880, nr. 11). Er bestaat in beginsel geen recht op een domeinnaam. Indien een domeinnaam samenvalt met een merknaam of een handelsnaam zijn er mogelijkheden voor de rechthebbende om zich te verzetten tegen het gebruik van die merk- of handelsnaam als domeinnaam. Omdat domeinnamen worden toegekend aan degene die een naam het eerst aanvraagt, is het mogelijk dat een door een overheidsorganisatie gewenste domeinnaam niet meer beschikbaar is. Het gebruik van een naam van een overheidsorganisatie door een derde in combinatie met een vorm van misleiding van het publiek kan onder omstandigheden onrechtmatig zijn tegenover de betreffende overheidsorganisatie. Het ministerie van Buitenlandse Zaken heeft inmiddels aan de bezitter laten weten de domeinnaam www.buza.nl te willen overnemen. Goed overleg heeft daarbij de voorkeur, een gang naar de rechter wordt overigens niet uitgesloten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
