<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eerdmans, Schonewille en Stuger (allen LPF) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de uitlatingen van de Utrechtse korpschef P. Vogelzang. (Ingezonden 29 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16274
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens de Utrechtse korpschef Vogelzang kan de geregistreerde criminaliteit de komende drie jaar met 20% teruggebracht worden. Voorwaarde is uitbreiding van het aantal cellen met 50% en de aanstelling van meer rechters en officieren van justitie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Rechterlijke organisatie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Gevangeniswezen Rechterlijke macht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1674, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
            <persoon partij="LPF">Schonewille</persoon>
            <persoon partij="LPF">Stuger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16274</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3557" allpagenumbers="3557" vetnummer="2010213140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16274" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1674" onderwerp="" indiendatum="2002-07-29">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Schonewille</vrager>
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Stuger</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitlatingen van de Utrechtse korpschef P. Vogelzang <voetnoot nummer="1"/>dat de politie in de komende 3 jaar de geregistreerde criminaliteit terug kan brengen met 20%? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het met hem eens, dat daartoe een uitbreiding van het aantal cellen met 50% en de aanstelling van meer rechters en officieren van justitie noodzakelijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de stelling van de heer Vogelzang, dat de doelstelling om de criminaliteit in Nederland met 20% terug te dringen, niet gehaald kan worden als het kabinet in de komende jaren niet meer dan </vraag>
      <vraag nummer="350">miljoen extra in de politie investeert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u kort na het zomerreces, bij de presentatie van uw maatregelen om de criminaliteit aan te pakken, aangeven op welke wijze de politie op basis van meetbare doelstellingen prestatiegericht kan gaan werken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-07-26" bron="De Telegraaf,">De Telegraaf,, 26 juli 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op dit moment vindt de uitwerking van de veiligheidsparagraaf uit het Strategisch Akkoord in een veiligheidsprogramma plaats. Het in uw vraag aangesneden onderwerp vormt onderdeel van de op dit moment gaande besprekingen over het veiligheidsprogramma. De beantwoording van uw vraag hangt aldus nauw samen met de keuzes die nog gemaakt zullen worden. Beantwoording zal dus eerst na gereedkoming van het programma kunnen plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ook de beantwoording van deze vraag kan pas geschieden als het veiligheidsprogramma is afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, dat is nadrukkelijk de bedoeling, voorzover mogelijk en zinvol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
