<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Middel en Albayrak (beiden PvdA) aan de staatssecretarissen van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over «schemeropvang» voor uitgeprocedeerde asielzoekers. (Ingezonden 6 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12702
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Reformatorisch Dagblad van 24 oktober j.l. over (een netwerk van) organisaties voor (structurele opvang) 'schemeropvang' voor uitgeprocedeerde asielzoekers en andere illegalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen Welzijn</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 328, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12702</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="679" allpagenumbers="679" vetnummer="2000102050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12702" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="328" onderwerp="" indiendatum="2000-11-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over de omvangrijke «schemeropvang» voor uitgeprocedeerde asielzoekers en andere illegalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt u over een inventarisatie van instellingen, organisaties en netwerken die, al dan niet op professionele basis, structurele opvang bieden aan vreemdelingen die binnen de kaders van ons vreemdelingenbeleid als «illegaal» worden aangeduid? Zo ja, kunt u ons deze verstrekken? Zo neen, kunt u deze opstellen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten welke van hierboven bedoelde instellingen, organisaties en netwerken direct of indirect bij hun taakuitvoering kunnen beschikken over overheidssubsidies of -bijdragen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bij benadering aangeven welk bedrag aan overheidsgeld jaarlijks gemoeid is met de ondersteuning van de «schemeropvang» van illegaal in Nederland verblijvende vreemdelingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-10-24" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 24 oktober 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, wij beschikken niet over een dergelijke inventarisatie. Wij achten het evenmin noodzakelijk om een dergelijke lijst op te stellen, zo dit al mogelijk zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Neen. Ons zijn geen instellingen, organisaties en netwerken bekend die bij de opvang van illegalen kunnen beschikken over directe subsidies of bijdragen van de rijksoverheid. Verder beschikken wij niet over een compleet beeld van alle instellingen, organisaties en netwerken die, al dan niet met indirecte subsidies of bijdragen van overige overheden of derden, worden gefinancierd voor de opvang van uitgeprocedeerde asielzoekers. Specifiek met betrekking tot de positie voor instellingen voor maatschappelijke opvang, verwijzen wij u naar de brief van de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Justitie van 1 augustus 2000 (VWS-00-1162/JUST-00-533). In aanvulling op hetgeen in deze brief terzake van de opvang door dak- en thuislozeninstellingen is aangegeven, kan ik u mededelen dat ik bereid ben om samen met de gemeenten de problematiek te bezien waarvoor gemeenten zich gesteld zien ten aanzien van uitgeprocedeerde asielzoekers zonder overheidsvoorzieningen. Dit uitdrukkelijk binnen de kaders van het vigerende terugkeerbeleid en binnen de randvoorwaarde dat het uitgangspunt van terugkeer niet mag worden verlaten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
