<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over dat er mogelijk minder rechters zijn aangesteld. (Ingezonden 3 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18138
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van de leden Van de Camp en Van Haersma Buma (ingezonden 3 juni 2003) over een aantal ressorten dat zich gedwongen ziet een vacaturestop in te stellen en de instroom van RAIO's voorlopig stop te zetten, terwijl het streven van de regering is het aantal rechters uit te breiden (NRC Handelsblad, 27 mei 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Rechters)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechterlijke macht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18138</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3347" allpagenumbers="3347" vetnummer="2020312330" code="0203tkkvr1600" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18138" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1600" onderwerp="" indiendatum="2003-06-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat er geen extra geld voor de rechterlijke macht is gereserveerd in het veiligheidsprogramma? Kunt u exact aangeven hoeveel geld er van de 350 miljoen die extra beschikbaar is gesteld voor het oplossen van de knelpunten in de justitiële keten gereserveerd is voor de rechterlijke macht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het nieuwe kabinet aan de rechterlijke macht een extra bezuinigingstaakstelling heeft opgelegd omdat het Rijk de loon- en prijsstijgingen niet meer compenseert? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke rechtbanken en gerechtshoven hebben noodgedwongen een vacaturestop moeten inlassen gezien de bezuinigingen? Hoe verhoudt zich dat tot de doelstelling uit het hoofdlijnenakkoord om 40.000 extra zaken te behandelen? Welke knelpunten voorziet de minister? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich het antwoord op vraag 4 tot het voornemen uit het hoofdlijnenakkoord om te komen tot een versterking van de hele justitiële keten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Van de Camp en Van Haersma Buma, ingezonden 3 juni 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In het Hoofdlijnenakkoord is vastgelegd dat extra middelen beschikbaar zullen worden gesteld voor het oplossen van de knelpunten in de justitiële keten in de jaren 2004–2007. Bij de verdeling van dit geld hecht het kabinet aan een evenwichtige ketenbenadering. Daarom worden momenteel alle knelpunten in de justitiële keten in kaart gebracht. Bij het uitbrengen van de begroting voor 2004 van het Ministerie van Justitie zal uw Kamer worden bericht over de verdeling van deze extra gelden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het kabinet heeft besloten een beperkt deel van de loon- en prijsbijstelling niet uit te keren. Bijna driekwart wordt wel uitgekeerd. Afgezien van de incidentele loonontwikkeling wordt de volledige loonbijstelling uitgekeerd. Ten aanzien van de prijsbijstelling wordt het deel dat gerelateerd is aan de gestegen huisvestingslasten met voorrang uitgekeerd. Daarmee wordt het deel dat het meest beïnvloedbaar is niet uitgekeerd. Het is aan de Raad voor de rechtspraak en de gerechten hoe zij hieraan invulling gaan geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">Zoals in mijn brief aan uw kamer <voetnoot nummer="2"/>staat vermeld is als gevolg van de door de Raad voor de rechtspraak getroffen voorzieningen de actuele personele problematiek voor 2003 naar verwachting opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1 2">Zoals ik ook al bij vraag 4 van de leden Van de Camp en Van Haersma Buma <voetnoot nummer="1"/>heb gedaan wil ik voor het antwoord graag verwijzen naar de brief <voetnoot nummer="2"/>die ik aan uw kamer heb gezonden met betrekking tot de personele problematiek bij de gerechten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1599" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1599, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="VI" documentnummer="136">Kamerstuk VI, nr. 136</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
