<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over biologische landbouw. (Ingezonden 4 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13537
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Biologische landbouw kan flink groeien als overheid een handje helpt' in Staatscourant 2001, 62, over de mening van de Raad voor het Landelijk Gebied over biologische landbouw. De Raad vindt dat de financiële regeling om omschakeling naar biologische landbouw te stimuleren niet gestopt moet worden in 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Biologische landbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biologische landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1062, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13537</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2209" allpagenumbers="2209" vetnummer="2000109030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13537" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1062" onderwerp="" indiendatum="2001-04-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Biologische landbouw kan flink groeien als overheid een handje helpt» en het rapport van de Raad voor het Landelijk Gebied waarnaar dit artikel verwijst? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de stelling van de Raad dat er financiële regelingen van de overheid moeten blijven bestaan om de omschakeling naar biologische landbouw te stimuleren en dat de omschakelingsregeling dus niet gestopt moet worden in 2002? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om uw beleid, op basis van dit advies van de Raad, bij te stellen? Zo nee, waarom niet? Zo ja, in welke zin? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-28" bron="Nederlandse Staatscourant nr. 62">Nederlandse Staatscourant nr. 62, 28 maart 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2/3">In de Beleidsnota biologische landbouw 2001–2004 staat een vraaggerichte benadering centraal: de wensen van burgers en consumenten bepalen de groei van de biologische landbouw. Een ketengerichte aanpak ofwel meerjarige samenwerking tussen marktpartijen is een belangrijke voorwaarde om de gunstige perspectieven in de biologische landbouw te benutten en daarmee een evenwichtige groei te realiseren. Dit proces wil ik stimuleren en krijgt vorm door middel van het opstellen van ketenbusinessplannen. Onder voorwaarden behoort een bijdrage van overheidswege daarbij tot de mogelijkheden. Deze nieuwe aanpak is een alternatief voor de huidige omschakelingsregeling. Omdat de opzet en uitvoering hiervan tijd kost, handhaaf ik de omschakelingsregeling in 2001 en 2002. Mijn aanpak sluit aan bij aanbevelingen van de Raad. De Raad stelt in haar advies dat marktpartijen de ontwikkeling van de biologische landbouw moeten dragen door samen te werken, verder te professionaliseren en de keten te organiseren en versterken en voorts stelt de Raad voor de omschakelingsregeling te laten functioneren totdat er goede alternatieven zijn. Er is derhalve geen aanleiding om op basis van het advies van de Raad het beleid op dit punt bij te stellen. Overigens heb ik de Tweede Kamer toegezegd de werking van de huidige instrumenten om de omschakeling te stimuleren, eind 2002 te evalueren. Zoals gebruikelijk zal ik mijn reactie op het gehele advies van de Raad naar de Tweede Kamer sturen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
