<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en Van der Ham (beiden D66) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het gebrek aan opvangmogelijkheden voor allochtone vrouwen. (Ingezonden 12 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17527
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over het toenemend beroep op opvangmogelijkheden van (mishandelde) allochtone vrouwen, die thuis in aanraking zijn gekomen met huiselijk geweld, respectievelijk verzoek om duidelijk te maken welk specifiek beleid de regering voert om gewelddadige situaties in de huiselijke sfeer tegen te gaan (aanvulling op de vragen van het lid Tonkens, ingezonden 12 februari 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Welzijn (Minderheden) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hulpverlening Minderheden Mishandeling Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1065, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17527</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2223" allpagenumbers="2223 2224" vetnummer="2020307180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17527" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1065" onderwerp="" indiendatum="2003-02-12">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 april 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 873, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verklaart u het toenemende beroep van jonge allochtone vrouwen op opvangmogelijkheden, nadat zij thuis met huiselijk geweld in aanraking zijn gekomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welk specifiek beleid voert de regering om huiselijk geweld in allochtone gezinnen tegen te gaan? Op welke punten kan dit beleid worden verbeterd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de oorzaken van het tekort aan plaatsen in de jeugdhulpverlening en de vrouwenopvang en is bekend of dat heeft geleid tot het voortduren van gewelddadige situaties in de huiselijke sfeer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op het verwijt dat jeugdhulpverlening en vrouwenopvang niet goed zijn ingespeeld op het bieden van ondersteuning aan allochtone vrouwen die het slachtoffer zijn geworden van huiselijk geweld? Welke voorstellen tot verbetering van de hulpverlening worden ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe vaak komt het voor dat jonge allochtone vrouwen wegvluchten van hun familie en bij de overheid aankloppen met de vraag hen een andere identiteit te verlenen om op die manier te ontkomen aan acties van hun familieleden die wraak zouden willen nemen, omdat het weglopen wordt gezien als een ernstige schending van de familie-eer? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid een steunpunt op te zetten, waar jonge allochtone vrouwen die van dit type huiselijk geweld het slachtoffer zijn geworden informatie kunnen krijgen over welke stappen zij kunnen nemen om zich in de samenleving te handhaven zonder angst voor repressailles van hun familie? Wilt u daarbij gebruik maken van de ervaring van allochtone vrouwen die dit proces reeds hebben doorgemaakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-11" bron="NOVA">NOVA, 11 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Tonkens, ingezonden 12 februari 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Uit de Monitor Maatschappelijke Opvang, Jaarbericht 2002 blijkt dat in 2000 ruim 56% van de opgevangen vrouwen een allochtone achtergrond had. De vraag of er sprake is van een toenemend beroep op de vrouwenopvang door allochtone meisjes en jonge vrouwen die thuis mishandeld zijn, kan niet worden vastgesteld op basis van beschikbare registratiecijfers. Het Intomart-onderzoek «Huiselijk geweld onder Surinamers, Antillianen en Arubanen, Marokkanen en Turken in Nederland» dat u is toegestuurd door de minister van Justitie (25 november 2002, briefnr. 5197877/02/DJC) geeft een beeld van de ervaringen van huiselijk geweld op enig moment. Het laat geen trends zien. Aangezien die gegevens niet voorhanden zijn, is het niet mogelijk een onderbouwde verklaring voor een mogelijke trend te geven. Wel blijkt er in de jeugdzorg een lichte stijging te zijn van het aantal allochtone jongeren (zie ook het antwoord op vraag 2 van het lid Tonkens, GroenLinks, nr. 2020307170). Overigens zullen door het jaarlijks verschijnen van de Monitor Maatschappelijke Opvang eventuele trends in de toekomst zichtbaar worden. Ik kan mij overigens wel indenken dat, nu de overtuiging steeds meer post vat, dat huiselijk geweld geen privé-aangelegenheid is, ook jonge allochtone vrouwen op zoek gaan naar hulp en opvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">In antwoord op vraag 6 van het lid Tonkens <voetnoot nummer="1"/>zet ik uiteen dat de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie thans overleg voeren met een aantal allochtonenorganisaties en allochtone experts. Het overleg moet resulteren in concrete voorstellen voor de aanpak van huiselijk geweld in allochtone kring. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de aanpak van de wachtlijsten in de jeugdzorg verwijs ik naar het antwoord op vraag 5 van het lid Tonkens. Voor wat betreft de vrouwenopvang het volgende. In mijn schriftelijk antwoord op een vraag gesteld door het kamerlid Arib tijdens de behandeling van de VWS-begroting 2003 over de vrouwenopvang (22 november 2002, briefnr. DBO-ADV-2338308), gaf ik aan dat het Trimbos-Instituut de instroom onderzoekt in de vrouwenopvang. Dit onderzoek is uiterlijk 1 juni 2003 gereed. Ik ga er vanuit dat het komende kabinet zich mede op basis van de uitkomsten van dit onderzoek en de resultaten van het Interdepartementaal Beleidsonderzoek Maatschappelijke Opvang, waarvan de vrouwenopvang onderdeel uit maakt, zich zal beraden over de situatie in de vrouwenopvang, inclusief de capaciteit. Overigens zijn mij geen gegevens bekend over het voortduren van gewelddadige relaties door een tekort aan opvangplaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn antwoord op vraag 4 van het lid Tonkens ga ik in op de situatie in de jeugdzorg. Voor wat betreft de vrouwenopvang verwacht ik dat het onderzoek naar de instroom in de vrouwenopvang onder meer zicht biedt op de mate waarin de vrouwenopvang inspeelt op de problematiek van allochtone vrouwen. Over de uitkomsten van dit onderzoek en mogelijke vervolgacties zal ik overleg voeren met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten en de Federatie Opvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De vraag naar het aantal vrouwen dat zich tot de overheid wendt voor een andere identiteit, kan ik niet beantwoorden. Mij staan daarover geen gegevens ter beschikking. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het lijkt de minister van Justitie en mij niet wenselijk om een specifiek steunpunt voor jonge allochtone slachtoffers van huiselijk geweld te creëren. Allochtone vrouwen en meisjes kunnen met hun ervaringen op het gebied van huiselijk geweld op diverse plaatsen terecht voor informatie over te nemen stappen. Er zijn in een toenemend aantal plaatsen in het land Advies- en Meldpunten Huiselijk Geweld, Steunpunten Relationeel en Seksueel Geweld, er zijn bureaus voor Slachtofferzorg en voor Rechtshulp en er zijn diverse telefonische hulpdiensten. Met vragen over te nemen stappen na relationeel of seksueel geweld kan men ook terecht bij het Algemeen Maatschappelijk Werk. Daarnaast wijs ik op de website www.huiselijkgeweld.nl waar men ook met informatievragen terecht kan. Al die voorzieningen staan uiteraard ook jonge allochtone vrouwen ter beschikking. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1064" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1064, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
