<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Th.C. de Graaf (D66) aan de staatssecretarissen van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische Zaken over de financiële situatie van het Thialf-stadion (Ingezonden 16 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16952
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 582, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020304670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Th.C. de Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16952</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1233" allpagenumbers="1233 1234" vetnummer="2020304670" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16952" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="582" onderwerp="" indiendatum="2002-12-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Th.C. de Graaf</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-01-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat het schaatsstadion Thialf «drijft op de welwillendheid en loyaliteit van schuldeisers die faillissementsaanvraag uit eigen beweging met enkele weken uitstellen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat er vanwege het groot belang voor Nederland in het algemeen en Friesland in het bijzonder een bijzondere verantwoordelijkheid op de overheid rust om belangrijkste topsportaccommodaties, zoals het Thialf-stadion, te behoeden voor faillissement? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid op korte termijn met het management van het Thialf-stadion in overleg te treden op welke wijze de rijksoverheid – bijvoorbeeld door een eenmalige financiële injectie – kan bijdragen aan een financieel gezond Thialf-stadion? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u deze vragen beantwoorden vóór het debat over de Najaarsnota? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-12-13" bron="Bron: de Telegraaf">Bron: de Telegraaf, 13 december 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In de eerste plaats merk ik op dat de exploitatieproblematiek van Thialf niet tot de verantwoordelijkheid behoort van de rijksoverheid. Gezien het feit dat er vanuit de rijksoverheid wel een investeringsbijdrage is verleend aan de recente uitbreiding en technische revitalisering van het schaatscentrum, ben ik door de directie van Thialf en de provincie Friesland, die in dezen als coördinerende instantie vanuit de betrokken overheden fungeert, geïnformeerd over de ontstane liquiditeitsproblematiek. Daaruit valt af te leiden dat de aandeelhouders, de directie van Thialf en de financiers in beginsel overeenstemming hebben bereikt over een oplossing. Er zijn afspraken gemaakt over een herfinanciering, de vervanging van het management en de overdracht van het eigendom. Ook zal worden gewerkt aan een verdere sanering van de exploitatielasten. Nadere concretisering hiervan dient nog wel plaats te vinden. Naar de mening van de lokaal betrokken partijen bieden deze afspraken voldoende aanknopingspunten voor het veilig stellen van de toekomstige exploitatie van Thialf. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De bijzondere verantwoordelijkheid van de rijksoverheid komt onder meer tot uiting in het topsportaccommodatie- en -evenementenbeleid, dat voorziet in het verstrekken van subsidies voor topsportaccommodaties die een rol spelen in het topsportbeleid van de sportbonden. Ook in het geval van Thialf is sprake geweest van subsidies van de rijksoverheid. Daarbij is onder meer door het ministerie van VWS vanuit het landelijk sportbeleid subsidie verleend en is door het ministerie van Economische Zaken een bijdrage geleverd vanuit de Kompas-gelden. Daarmee wordt niet alleen de betrokkenheid van de rijksoverheid aangegeven in inhoudelijke zin, maar wordt ook een bijdrage geleverd aan het afdekken van de onrendabele top van de investering. De verantwoordelijkheid voor de exploitatie berust echter, zoals aangegeven, niet bij de rijksoverheid. Een (financiële) bijdrage aan het financieel gezond maken is dan ook niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aangezien deze vragen mij op 17 december hebben bereikt en er naast afstemming met mijn collega van EZ over de beantwoording ook het inwinnen van informatie elders nodig was, kon ik niet voldoen aan dit verzoek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
