<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verlengen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Rabbae (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over het opvangbeleid. (Ingezonden 27 augustus 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14345
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de opvang van Dublinclaimanten en over de toepassing van het buitenschuldcriterium.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 34, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14345</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="67" allpagenumbers="67" vetnummer="2000114800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14345" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="34" onderwerp="" indiendatum="2001-08-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Op welke termijn leent de opvangcapaciteit voor asielzoekers zich weer voor de opvang van Dublinclaimanten <voetnoot nummer="1"/>? Op welke termijn kunnen Dublinclaimanten in de gemeente waar zij verblijven aan hun meldplicht voldoen? Waarom duurt het zo lang om hierover afspraken te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer kan de Kamer een standpunt verwachten over de opvang van asielzoekers die in afwachting zijn van de behandeling van een verzoek om een voorlopige voorziening na een Asielzoekerscentrum-belissing? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van de dreigende beëindiging van de opvangvoorzieningen voor twee Bihari’s uit Bangladesh omdat zij niet zouden voldoen aan het meewerkcriterium <voetnoot nummer="2"/>? Is u bekend dat de ambassade van Bangladesh geen reisdocumenten verstrekt aan Bihari’s dat deze ambassade, dit ook heeft laten weten aan één van de twee genoemde Bihari’s, waardoor ook de International Organization for Migration (IOM) stelt niets te kunnen doen? Zo ja, op welke wijze kan deze groep aan reispapieren komen? Behoort deze groep niet voor het buitenschuldcriterium in aanmerking te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3 4">Bent u op de hoogte van de uitspraak van de Rechtseenheidkamer van 5 juni jl. dat uw stelling dat Somaliërs met Somalische documenten in de praktijk kunnen terugkeren, onvoldoende is onderbouwd <voetnoot nummer="3"/>? Is met deze uitspraak niet vastgesteld dat Somaliërs aan het meewerk- èn het buitenschuldcriterium voldoen? Bent u bereid om hierover een standpunt uit te werken en daarbij tevens de oproep van maatschappelijke organisaties te betrekken om het driejarenbeleid toe te passen op Somaliërs <voetnoot nummer="4"/>? Bent u tevens bereid om in afwachting hiervan uitzettingen van Somaliërs op te schorten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid uw brief van 19 maart 2001 waarin u reageert op mijn open brief van 12 oktober 2001, nader te onderbouwen door in alle zeventien beschreven zaken aan te geven waarom daarin het buitenschuldcriterium niet van toepassing is verklaard? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel 959</noot>
         <noot nummer="2">IND nrs. 9112100337 en 9205080231</noot>
         <noot nummer="3">AWB 01/1704 OVERIO</noot>
         <noot nummer="4">12 maart 2001, archiefcode O.3.5-091-GL</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-09-26">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 26 september 2001) Onder verwijzing naar uw brief van 27 augustus jl., deel ik u mee dat de vragen van de leden Halsema en Rabbae over het opvangbeleid, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie is ontvangen. Zodra alle informatie voorhanden is, zal ik u mijn antwoord doen toekomen. Ik verzoek u dan ook de termijn van beantwoording met drie weken te </mededeling>
</kvr>
