<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over re-ideologisering van de politiek. (Ingezonden 29 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de speech van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties op het VNG congres op 7 juni 2000, waarin hij zegt dat re-ideologisering van de politiek in onze samenleving gelukkig uitsluitend een theoretische optie is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politiek Politieke partijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3617" allpagenumbers="3617" vetnummer="2990013290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12060" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1600" onderwerp="" indiendatum="2000-06-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u heeft gezegd: «Re-ideologisering van de politiek is in onze samenleving – gelukkig – uitsluitend een theoretische optie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u deze constaterende én normatieve stelling toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke consequentie(s) heeft deze stelling in uw visie voor de positie van politieke partijen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe u in het licht van uw stelling tegen de toekomst van de representatieve democratie aankijkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-06-7" bron="Speech minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties op het VNG-congres">Speech minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties op het VNG-congres, 7 juni 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In mijn speech voor het VNG-congres op 7 juni jl. heb ik deze uitspraak gedaan als één van de conclusies volgend op een analyse van enkele voor het functioneren van de huidige representatieve democratie relevante ontwikkelingen. Kernpunt uit mijn betoog was de notie dat het huidige politieke systeem is ontstaan in een andere tijd met andere maatschappelijke verhoudingen. In het licht van de gewijzigde maatschappelijke verhoudingen is onder andere de feitelijke positie van politieke partijen veranderd, hetgeen niet zonder problemen is voor het functioneren van het stelsel. Bij het zoeken naar oplossingen hiervoor heb ik de optie van re-ideologisering «theoretisch» genoemd. Het lijkt mij onmogelijk om de maatschappelijke verhoudingen uit de hoogtijdagen van de verzuilde pacificatiedemocratie te herstellen. Bovendien heeft de huidige samenleving daaraan geen enkele behoefte. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Daarover te oordelen laat ik aan de politieke partijen zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn speech ben ik daar uitvoerig op ingegaan. Door enkele direct-democratische elementen, zoals het correctieve referendum en het burgerinitiatief aan het formele stelsel toe te voegen, kan naar mijn mening de legitimiteit van de vertegenwoordigende democratie worden versterkt en het primaat daarvan worden behouden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
