<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over ontwikkelingen bij de Open Universiteit. (Ingezonden 31 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11909
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Open Universiteit democratischer' in de Volkskrant van 10 mei 2000, over de veranderingen in het College van bestuur van de OU.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Open Universiteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1461, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11909</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3333" allpagenumbers="3333" vetnummer="2990011750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11909" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1461" onderwerp="" indiendatum="2000-05-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Open Universiteit democratischer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de juistheid van het in artikel vermelde besluit over de veranderingen in het College van bestuur van de Open Universiteit (OU) bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wat is uw beleidsinhoudelijke reactie op dit besluit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het niet verstandiger dat met wijzigingen in de bestuursstructuur van de OU wordt gewacht totdat er een beslissing is gevallen over de toekomstrichting van de OU? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-10" bron="Volkskrant">Volkskrant, 10 mei 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. De Raad van Toezicht heeft laten weten dat de strekking van het artikel onjuist is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het gaat niet om een wijziging in de bestuursstructuur. In een verklaring van 10 mei 2000 (bijgevoegd) geeft de Raad van Toezicht aan dat het al geruime tijd in overleg met het College van Bestuur, een versterking van het management en het College van Bestuur voorbereidt. De Raad van Toezicht merkt op dat dit tijd vergt en bovendien een heldere koers vereist. Nu die zich aftekent wil de Raad van Toezicht met voortvarendheid te versterking van het management realiseren. Inmiddels heeft voorzitter van het College van Bestuur op 31 mei 2000 zijn vertrek bij de Open Universiteit Nederland aangekondigd. De voorzitter zal aanblijven tot zijn opvolgen aantreedt. De Raad van Toezicht maakt gebruik van dat aanbod. Per 1 september wordt drs. M.A.M. Wöltgens voorzitter van het College van Bestuur. De Raad van Toezicht heeft tevens prof. Dr Ir F. Mulder benoemd als lid van het College van Bestuur. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
