<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koopmans en Eurlings (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over integrale verkenningen Maas. (Ingezonden 7 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15870
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van de studie van 'integrale verkenningen van de Maas' in samenhang met het rapport van de Commissie-Luteijn (aanwijzing overloopgebieden) en de Zandmaas.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rivieren Waterhuishouding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1325, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15870</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2801" allpagenumbers="2801" vetnummer="2010211180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15870" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1325" onderwerp="" indiendatum="2002-06-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke samenhang heeft de studie van «integrale verkenningen Maas» met de opdracht aan en de rapportage van de commissie Luteijn om te komen tot de aanwijzing van nieuwe retentiegebieden langs de grote rivieren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de zin van het onderzoeken van scenario’s die een nog veel groter budget vragen, terwijl er tot nu toe geen harde financiële dekking voor het volledige pakket 2 in de Zandmaas is en ook gelet op het feit dat de administratieve voorbereiding van de uitvoering van pakket 1 in de Zandmaas loopt en de uitvoering daarvan nog meer dan 10 jaar zal duren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u voor alle duidelijkheid bevestigen en aan betrokkenen communiceren dat het hier slechts studies betreft, dat er momenteel geen budget voorhanden is om de planologische schaduwwerking te compenseren en dat er nu bij geen enkele vergunningverlening rekening gehouden zal worden met deze scenario’s? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de kosten van deze studies en verkenningen en kunt u verzekeren dat deze kosten niet in mindering zullen worden gebracht op de uitvoeringsbudgetten van pakket 1 of pakket 2? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-06-5" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 5 juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het advies van de commissie Luteijn richt zich op de situatie dat alle structurele maatregelen voor de bescherming tegen hoogwater volledig zijn benut en er alsnog een overstroming dreigt. De commissie adviseert om een deel van de Beersche Overlaat aan te wijzen als noodoverloopgebied voor de Maas. Het volgend kabinet zal hierover een standpunt innemen. De Integrale Verkenning Maas werkt, conform het regeringsstandpunt Ruimte voor de Rivier, een langetermijnvisie uit en brengt de effecten van klimaatverandering op de afvoer van de Maas in beeld. Het handhaven van het wettelijk beschermingsniveau van 1/1250 per jaar in het bedijkte deel van de Maas en een beschermingsniveau van 1/250 per jaar in het omkade deel van de Maas staan daarbij centraal. De verkenning zal resulteren in een bestuurlijk advies om te komen tot duurzame hoogwaterbescherming op de lange termijn. In dat advies zal onder andere worden aangegeven of en zo ja, welke ruimtelijke reserveringen daarvoor nodig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De verkenning neemt de situatie na realisering van het project de Maaswerken als uitgangspunt. Doel van de verkenning is om inzicht te verkrijgen in de ruimte die op de lange termijn nodig is voor duurzame hoogwaterbescherming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Integrale Verkenning Maas is een verkennende studie die ik heb aangekondigd in het regeringsstandpunt Ruimte voor de Rivier. Ik acht het niet noodzakelijk om voorzieningen te treffen om planologische schaduwwerking te compenseren omdat ik nog geen bestuurlijk eindadvies heb ontvangen. Ik ga ervan uit dat bij vergunningverlening de bestaande wet- en regelgeving wordt gehanteerd. Zo wordt bij vergunningverlening in het kader van de Wet beheer rijkswaterstaatwerken getoetst aan de beleidslijn Ruimte voor de Rivier. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De kosten voor de verkenning bedragen 4,1 miljoen euro. Deze kosten zijn opgenomen in de rijksbegroting op het artikel Aanleg Waterkeren en komen niet ten laste van de uitvoeringsbudgetten voor het project de Maaswerken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
