<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister-president over de drijfjacht. (Ingezonden 11 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12821
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over opmerkingen van minister-president Kok in programma 'Met het oog op morgen' (Radio 1) van 1 december j.l., over kennelijke uitzonderingspositie van het Koninklijk Huis met betrekking tot de jacht op Het Loo (Kroondomein). Vragen in aanvulling op de vragen van het lid Poppe (2000103610, ingezonden 11 december j.l.).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 427, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12821</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="885" allpagenumbers="885" vetnummer="2000103620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12821" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="427" onderwerp="" indiendatum="2000-12-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-20">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat er in de Flora- en Faunawet wel degelijk een uitzondering wordt gemaakt voor de Hofjacht (artikel 65b)? Zo ja, wat bedoelt u met uw uitspraak, gedaan in het radioprogramma «Met het oog op morgen» <voetnoot nummer="1"/>, dat «het Koninklijk Huis net zo goed als anderen ook onder de wetgeving valt» en «dat de wetgeving niet uitzonderlijk van karakter of van inhoud is daar waar het gaat om het Huis»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het rechtvaardig dat de wet een uitzonderingspositie voor het Koninklijk Huis maakt? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe staat een uitzonderingspositie voor het Koninklijk Huis in verhouding tot een wettelijke beoordeling van de vragen wanneer en hoe jacht mag plaatsvinden, als bij die beoordeling uitgegaan moet worden van een natuurlijke noodzaak en niet van speciaal gefokte en gehouden dieren, zoals bij de drijfjacht op Het Loo het geval is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-1" bron="Radio 1">Radio 1, 1 december 2000, 23.04 uur</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Poppe, ingezonden 11 december jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1/3">Artikel 70 van de Flora- en Faunawet (Staatsblad 1998 nr. 402) vermeldt dat door «Onze Minister» besluiten, als bedoeld in de artikelen 46 vijfde lid, 67 en 68, worden genomen voorzover het terreinen betreft waar het genot van de jacht berust bij de Kroondrager. De ministeriële verantwoordelijkheid voor het Staatshoofd brengt met zich mee dat dergelijke besluiten door «Onze Minister» dienen te worden genomen. Er is geen sprake van een andere inhoudelijke afweging dan bij andere besluiten als bedoeld in de voornoemde artikelen van de Flora- en Faunawet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
