<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Akker (CDA) aan de minister van Economische Zaken over elektriciteitstarieven. (Ingezonden 8 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12023
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vergelijking van de elektriciteitstarieven van 2000 met die van 1996, in de Consumentengids van mei 2000. Hieruit blijkt een verhoging van de tarieven, terwijl het streven is naar een verlaging dan wel consolidering op het peil van 1996.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1564, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van den Akker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12023</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3543" allpagenumbers="3543 3544" vetnummer="2990012250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12023" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1564" onderwerp="" indiendatum="2000-06-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van den Akker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de vergelijking van de elektriciteitstarieven in 2000 ten opzichte van het jaar 1996 in de Consumentengids van mei 2000? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de conclusie van de Consumentenbond dat de elektriciteitstarieven in 2000 niet lager zijn dan in 1996, maar juist flink hoger? </vraag>
      <vraag nummer="3">In de notitie van de DTE aan de netbeheerders van 24 augustus 1999 (onderwerp: Tariefniveaus 2000) wordt gesteld dat de splitsing van de geïntegreerde tarieven in nettarieven en leveringstarieven voor het jaar 2000 zó dient te gebeuren dat per saldo de inkomsten in 2000 van de individuele bedrijven uit netdiensten en uit de levering aan beschermde afnemers niet hoger zijn dan de vergelijkbare inkomsten in 1996, onder voorbehoud van volumemutaties en bijzondere kostenmutaties. Hoe verhoudt dit uitgangspunt zich met de conclusies van de Consumentenbond? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in dit geval het begrip «bijzondere kostenmutaties» niet te ruim uitgelegd, dit mede gelet op de bedoeling van de wetgever, als verwoord in de overgangsartikelen IV en V van de elektriciteitswet in 1998? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u nemen om de elektriciteitsbedrijven te houden aan de gemaakte afspraken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 5">Bij het vaststellen van de tarieven voor 2000 heeft de directeur DTe het principe 1996 = 2000 strikt toegepast. De directeur DTe heeft daarbij alleen bij TenneT en Energiebedrijf Zuid-Kennemerland enkele bijzondere kostenmutaties toegestaan. Ik meen derhalve dat er geen strijd is met de overgangsartikelen van de elektriciteitswet 1998. De invloed van deze kostenmutaties op de eindverbruikerstarieven zoals onderzocht door de Consumentenbond is zeer gering. Wel is het waar dat met ingang van het jaar 2000 flinke wijzigingen zijn opgetreden in de tariefstructuren en de aansluitvoorwaarden die voor individuele afnemers gelden. Deze tariefstructuren en aansluitvoorwaarden kunnen er toe leiden dat bepaalde groepen afnemers meer betalen en andere groepen minder. De directeur DTe heeft bij zijn controle echter vastgesteld dat het gecumuleerde effect van deze verschuivingen zich per saldo afspelen binnen het algemene principe 1996 = 2000. Een voorbeeld van een structuurwijziging vormt het extra tariefelement in het aansluittarief voor het in stand houden van de aansluiting, dat op verzoek van uw Kamer is geïntroduceerd (Kamerstukken II 1998/99, 26 303, nr. 49, zie Elektriciteitswet 1998, artikel 28 lid l.c). Dit tariefelement heeft geleid tot introductie van een vastrecht in het aansluittarief. Overigens zal de directeur DTe deze extra vastrechten in de maand juli vaststellen, rekening houdend met het principe 1996 = 2000. Het principe 1996 = 2000 betekent dat dit nieuwe vastrecht leidt tot lagere variabele tarieven per kWh. Afnemers met een gering verbruik – zoals de standaardgevallen die de Consumentenbond heeft onderzocht – gaan hierdoor relatief meer betalen. Zij dragen immers de volle last van het extra vastrecht, en worden hiervoor slechts ten dele gecompenseerd door de verlaging van de variabele tarieven. Een deel van de tariefstijging die de Consumentenbond heeft waargenomen kan hierdoor worden verklaard. Het principe 1996 = 2000 betekent dat de gemiddelde omzet van een distributiebedrijf per kWh in 1996 gelijk is aan de gemiddelde omzet per kWh in 2000. Het principe 1996 = 2000 kan leiden tot een toename van opbrengsten wanneer bedrijven meer volume afzetten. Maar in die gevallen hebben bedrijven in de regel ook meer kosten. Het principe 1996 = 2000 betekent dus niet dat alle tarieven in 2000 gelijk zijn aan de tarieven in 1996. In die zin geven de conclusies van de Consumentenbond mij geen aanleiding tot verontrusting. De toepassing van het principe 1996 = 2000 heeft er wel toe geleid dat de tarieven in het jaar 2000 per saldo lager zijn dan de vergelijkbare tarieven in het jaar 1999. Hiermee is een trendbreuk in een reeks van een aantal jaren gerealiseerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
