<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een onderzoek van de Algemene Rekenkamer naar de bedrijfsvoering van de Binnenlandse Veiligheidsdienst. (Ingezonden 14 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11260
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het in 1998 verschenen rapport van de Algemene Rekenkamer over de bedrijfsvoering van de Binnenlandse Veiligheidsdienst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inlichtingen- en veiligheidsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 888, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11260</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1931" allpagenumbers="1931 1932" vetnummer="2990006880" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11260" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="888" onderwerp="" indiendatum="2000-02-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is de minister op de hoogte van het onderzoek uit 1998 van de Algemene Rekenkamer naar de bedrijfsvoering van de Binnenlandse Veiligheidsdienst? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is dit rapport destijds niet aan de Tweede Kamer aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de strekking van het rapport van de Algemene Rekenkamer? Welke conclusies of aanbevelingen zijn aan de BVD gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is er sinds het verschijnen van het rapport gebeurd met de aanbevelingen van de Algemene Rekenkamer? Welke besluiten ter verbetering van de bedrijfsuitvoering van de BVD zijn nog in voorbereiding? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de minister bereid het rapport alsnog aan de Tweede Kamer beschikbaar te stellen, voorzien van een reactie op de conclusies en aanbevelingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De President van de Algemene Rekenkamer heeft het rapport op 22 juni 1998 aan mijn ambtsvoorganger aangeboden. De voorzitters van de Eerste Kamer en de Tweede Kamer werden hierover schriftelijk geïnformeerd, zonder dat inhoudelijk werd ingegaan op de resultaten en de aanbevelingen van het onderzoek. Dit omdat de Rekenkamer het rapport, op voorstel van mijn ambtsvoorganger, als Stg. Confidentieel had gerubriceerd. Bij de aanvang van het onderzoek was namelijk overeengekomen dat de onderzoekers inzage kregen in vertrouwelijke BVD-gegevens op voorwaarde dat deze niet openbaar zouden worden. Mijn ambtsvoorganger zond het rapport op 17 juli 1998 ter vertrouwelijke kennisneming aan de commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten, die door uw Kamer is ingesteld om controle uit te oefenen op de vertrouwelijke aspecten die samenhangen met het werk van de BVD. Op 11 november 1998 besprak de commissie het rapport met mij. Bovendien had mijn ambtsvoorganger op 6 april 1998 het deel van het – toen nog voorlopige – rapport dat gaat over archiefbeheer, met instemming van de President van de Algemene Rekenkamer, vertrouwelijk aan de werkgroep Onderzoek Archieven Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten (de werkgroep Valk) ter inzage gegeven. De werkgroep heeft hiervan ook melding gemaakt in haar openbare rapport. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Algemene Rekenkamer onderzocht de bedrijfsvoering van de BVD, in het bijzonder de opzet en werking van de systemen voor ambtelijke sturing, beheersing en verantwoording van de primaire processen. Het gaat hierbij om het instellen van veiligheidsonderzoeken, beveiligingsadvisering en het uitvoeren van onderzoeken naar personen en organisaties. Verder waren ondersteunende processen, zoals het financieel-, materieel- en archiefbeheer in het onderzoek betrokken. Naast waardering voor de inzet en de taakuitvoering van de BVD, beval de Rekenkamer de nodige verbeteringen van de bedrijfsvoering aan, in het bijzonder wat betreft kwaliteitsaspecten en de borging daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een deel van de door de Rekenkamer gesignaleerde knelpunten was reeds door de BVD zelf onderkend. In verband daarmee had de BVD ook al verbetertrajecten in gang gezet. Dit betrof onder meer de informatievoorziening en het archiefbeheer. Bovendien werd een aantal knelpunten opgelost in samenhang met een op 1 januari 1999 afgeronde reorganisatie van de BVD. Verder heeft de BVD op voorstel van de Rekenkamer een plan van aanpak opgesteld om alle aanbevelingen systematisch in de vorm van logisch samenhangende deelprojecten uit te werken. Het plan werd besproken met de Algemene Rekenkamer en de commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten. Op 23 juni 1999 werd met de commissie de voortgang van dit traject besproken. Bij die gelegenheid gaf de commissie te kennen zicht te willen houden op de verdere uitvoering. Inmiddels was de Algemene Rekenkamer begonnen aan een beperkt onderzoek naar de stand van zaken bij de uitvoering van het integrale verbeterplan. Afgesproken werd de zaak na voltooiing van dit onderzoek opnieuw met de commissie te bespreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals uit het voorgaande blijkt, beschikt de Tweede Kamer reeds vertrouwelijk over het rapport en vormen de conclusies en aanbevelingen ook onderwerp van vertrouwelijke bespreking. Vanwege het gerubriceerde karakter van het rapport en het besloten karakter van de besprekingen met de commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten ben ik niet voornemens het rapport verder aan de Tweede Kamer ter beschikking te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
