<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) over een resultaatsverplichting met betrekking tot het aantal uit te zetten illegalen (Ingezonden 4 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1963
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Justitiekrant (nr. 14).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 59, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1963</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="121" allpagenumbers="121 122" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="59" onderwerp="" indiendatum="1995-09-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hoe rijmt u de antwoorden op Kamervragen d.d. 2 februari jl. <voetnoot nummer="1"/>met de berichtgeving in de Justitiekrant (nr. 14) die spreekt over een resultaatsverplichting met betrekking tot het aantal uit te zetten illegalen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de vreemdelingendiensten jaarlijks aan de IND dienen te rapporten of het streefcijfer gehaald is, en indien dat niet het geval is, dit met redenen omkleed moeten motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is naar uw mening het voldoen aan een resultaatsverplichting, waarin per regio wordt aangegeven hoeveel extra vreemdelingen uitgezet kunnen worden, anders dan het hanteren van quota? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u nog volhouden, dat de extra inspanningen die de vreemdelingendiensten moeten verrichten om illegalen te verwijderen in overeenstemming zijn met het uitgangspunt dat uitzetting het sluitstuk van het vreemdelingenbeleid is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe wilt u voorkomen dat vreemdelingendiensten een klopjacht op illegalen openen om aan het einde van het jaar aan de resultaatsverplichting te kunnen voldoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel 522, 523</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-08-31" bron="Contrast">Contrast, 31 augustus 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Het artikel in de Justitiekrant van 21 juli 1995 beschrijft hoe in de politieregio’s Friesland, Groningen, Drenthe en Flevoland in overleg met de immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) invulling is gegeven aan het opstellen van stappenplannen ter uitvoering van de algemene voorwaarden die zijn neergelegd in de basisconvenanten over de uitbreiding van de politiecapaciteit ten behoeve van de intensivering van het vreemdelingentoezicht. Deze basisconvenanten zijn in de zomer van 1994 afgesloten tussen de Minister van Binnenlandse Zaken en de Staatssecretaris van Justitie enerzijds, de Korpsbeheerders van de politieregio’s anderzijds. Waar in het reeds aangehaalde artikel in de Justitiekrant wordt gesproken over een resultaatsverplichting, wordt niets anders bedoeld dan ik reeds heb aangegeven in mijn beantwoording op de Kamervragen van 2 februari jl. over ditzelfde onderwerp <voetnoot nummer="1"/>. Wel is het zo dat de Korpschefs in de noordelijke regio’s zich iets nadrukkelijker dan tot dusver in andere politieregio’s, hebben willen vastleggen op concreet meetbare doelstellingen en dat zij daarbij hun stappenplannen hebben gekwantificeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De resultaatsverplichtingen vormen onderdeel van de planning en control cyclus binnen het korps en geven tevens invulling aan de uit het basisconvenant voortvloeiende verplichting dat de toegekende capaciteitsuitbreiding daadwerkelijk ten goede komt aan de intensivering van het vreemdelingentoezicht. De rapportageverplichting aan de IND over de gepleegde inspanningen op dit terrein vloeit hier direct uit voort. Bij deze rapportage gaat het om de resultaten van het totale pakket aan maatregelen dat binnen een politieregio is getroffen om de beoogde intensivering van het vreemdelingentoezicht te realiseren. De rapportage dient onder andere gegevens te bevatten over het aantal aangehouden illegale vreemdelingen, het aantal verwijderde vreemdelingen en over de resultaten van de aanpak van individuen of groepen die voordeel hebben bij illegaal verblijf van vreemdelingen (werkgevers van illegalen, mensensmokkelaars). Met nadruk wijs ik er nogmaals op dat deze gegevens niet geı¨soleerd zullen worden bekeken, maar uitsluitend in hun onderlinge samenhang en in combinatie met het totaal aan gepleegde inspanningen op het gebied van de intensivering van het vreemdelingentoezicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De inspanningen die van de politieregio’s worden verwacht om de gewenste intensivering van het vreemdelingentoezicht te bereiken, omvatten een breed scala aan maatregelen ter bestrijding van illegaal verblijf in Nederland. Daarbij gaat het onder meer om de verbetering en modernisering van het administratieve toezicht, de bestrijding van illegale tewerkstelling en de daadwerkelijke verwijdering van vreemdelingen die niet (of niet meer) in Nederland mogen verblijven. Dit laatste element is en blijft het sluitstuk van het vreemdelingenbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">Zoals reeds aangegeven bij de beantwoording van vraag 3 gaat het bij de rapportageverplichting van de politieregio’s niet alleen om cijfermatige gegevens, maar om een totaalbeleid van de resultaten van de gepleegde inspanningen op het gebied van vreemdelingentoezicht. Voorts wijs ik erop, zoals ik reeds eerder deed bij de beantwoording van de aanvullende vragen over ditzelfde onderwerp van 2 februari jl. <voetnoot nummer="2"/>van de leden Van der Heijden en Verhagen (CDA), dat de wijze waarop het vreemdelingentoezicht wordt uitgeoefend met duidelijk omschreven waarborgen is omkleed. Artikel 19 van de Vreemdelingenwet vormt de wettelijke basis voor het optreden van ambtenaren, belast met het toezicht op vreemdelingen. Op basis van dit artikel is het staande houden van vreemdelingen in het kader van het vreemdelingentoezicht buiten de grenszones slechts geoorloofd bij concrete aanwijzingen over illegaal verblijf. In de grenszones kunnen personen van wie mag worden aangenomen dat zij grensganger zijn, ter bestrijding van illegale immigratie aan vreemdelingentoezicht worden onderworpen. De wijze waarop dit artikel dient te worden toegepast is geregeld in de Vreemdelingencirculatie 1994, nadat uw Kamer met deze instructie had ingestemd (TK 1992–1993, 22 694, nr. 20). Deze regeling blijft onverkort van kracht en ik heb geen enkele reden om aan te nemen dat de ambtenaren, belast met het vreemdelingentoezicht bij de uitoefening van hun taak deze regeling niet in acht zullen nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen Tweede Kamer nr. 471, vergaderjaar 1994–1995, nrs. 522 en 523</noot>
         <noot nummer="2">Zie aanhangsel handelingen nr. 523, vergaderjaar 1994–1995</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
