<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Snijder-Hazelhoff (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over baggerwerkzaamheden rondom Schiermonnikoog. (Ingezonden 19 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19743
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het mogelijk staken van het baggeren voor niet-veerdienstgebonden activiteiten rondom Schiermonnikoog, waardoor de reddingsbrigade niet meer zou kunnen uitvaren. Gevraagd wordt hoe deze bezuinigingen zich verhouden tot de uitspraak tijdens het A.O. over Noordzee/Waddenzee van 9 december 2003, dat de veiligheid nooit in het geding mag komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Kustgebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Baggerwerken Reddingswezen Waddenzee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1062, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19743</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2245" allpagenumbers="2245 2246" vetnummer="2030408630" code="0304tkkvr1062" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19743" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1062" onderwerp="" indiendatum="2004-02-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12maart 2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat Rijkswaterstaat niet meer baggert voor niet-veerdienstgebonden activiteiten rondom Schiermonnikoog? Welke baggeractiviteiten rondom Schiermonnikoog worden gestaakt? Hoe groot is de kostenbesparing voor Rijkswaterstaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan aangegeven worden of het waar is dat een gevolg van het staken van deze activiteiten is dat de reddingsbrigade niet meer uit kan varen? Zo ja, acht u dit wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhouden deze bezuinigingen zich tot uw uitspraak tijdens het Algemeen Overleg over Noordzee/Waddenzee op 9 december </vraag>
      <vraag nummer="2003" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>, dat veiligheid nooit in het geding mag komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wie/welke instantie in uw ogen verantwoordelijk is voor het uit kunnen varen van de reddingsbrigade? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke afspraken in het verleden zijn gemaakt met provincie, gemeente en de reddingsbrigade over de baggerwerkzaamheden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 868" documentnummer="10">Kamerstuk 25 868, nr. 10, Verslag Algemeen Overleg</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Rijkswaterstaat heeft nooit voor niet-veerdienstgebonden activiteiten rondom Schiermonnikoog gebaggerd. De baggeractiviteiten vinden alleen plaats in het kader van het op diepte houden van de veerbootroutes. Dit wordt betaald uit het rijkswegenfonds en ik heb op dit onderdeel niet bezuinigd. De baggeractiviteiten worden normaal uitgevoerd op basis van peilgegevens. Er worden dan ook geen baggeractiviteiten gestaakt en er is derhalve geen sprake van kostenbesparing. Ik ga ervan uit dat hier sprake is van een misverstand. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie beantwoording vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">In het Algemeen Overleg van 9 december 2003 <voetnoot nummer="1"/>heb ik benadrukt dat de veiligheid nooit in het geding mag komen. Het betrof de veiligheid van de scheepvaart en ik heb dit gezegd naar aanleiding van vragen over eventuele bezuinigingen met betrekking tot het onderhouden van de vaarwegmarkeringen. Ik heb aangegeven dat de vaarwegmarkeringsplannen normaal worden uitgevoerd en dat er geen sprake is van bezuiniging. Verder zie beantwoording bij 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met de reddingsbrigade wordt door vraagsteller waarschijnlijk bedoeld de Koninklijke Nederlandse Reddingsmaatschappij boten. Rijkswaterstaat [Dir. Noord Nederland] heeft geen onderhoudsplicht ten opzichte van particuliere bedrijven, respectievelijk ligplaatshouders om hun ligplaats op een bepaalde diepte en breedte bereikbaar te houden. Zij kunnen te allen tijde vergunning krijgen om hierin zelf te voorzien. Waterstaatsbelangen worden niet aangetast, tenzij zij ligplaats hebben nabij door ons beheerde kademuren en daarvoor een te grote diepte willen onderhouden. De boten van de KNRM worden in heel Nederland bij hun inzet door eigen middelen te water gelaten of vertrekken van een KNRM-walstation. De KNRM neemt op de eilanden een identieke positie in. Wel is de wederzijdse betrokkenheid van RWS en KNRM door de eilander situatie, inniger dan elders bij de reddingstations. Verantwoordelijk voor de bereikbaarheid van de KNRM ligplaats is derhalve de KNRM. In een eindrapport van de Raad voor de Transportveiligheid van 31 juli 2000 naar aanleiding van een dodelijk ongeluk met een sportboot nabij de Afsluitdijk staat onder de aanbevelingen de volgende tekst: «De KNRM wordt geadviseerd te onderzoeken of de specifieke omstandigheden van het Waddengebied, zoals stroomgeulen, ondieptes en zandbanken, wellicht een ander type vaartuig vereisen dan die welke nu op de stations rond de Waddenzee beschikbaar zijn». Hieruit is zeker niet de conclusie te trekken, dat RWS verantwoordelijk is voor de inzetbaarheid van de boot en de bereikbaarheid van de ligplaats. De baggerinspanning wordt verricht voor onze primaire taak – bereikbaarheid eilanden – en de ligplaats van de KNRM op Schiermonnikoog lift mee met deze instandhouding. Daarnaast is de diepte benodigd voor de veerboot groter dan voor de KNRM boot [Koning Willem I]. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het verleden zijn geen aparte afspraken gemaakt met provincie, gemeente en reddingsbrigade. Zie verder beantwoording vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 868" documentnummer="10">Kamerstuk 25 868, nr. 10, Verslag Algemeen Overleg</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
