<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over herintredende vutters in het onderwijs. (Ingezonden 20 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11022
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag over korting op de vut-uitkering door het ABP als voormalige leerkrachten tijdelijk vervangende lessen geven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">ABP Onderwijssalarissen VUT</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 673, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11022</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1481" allpagenumbers="1481" vetnummer="2990005410" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11022" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="673" onderwerp="" indiendatum="2000-01-20">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat nog steeds alle (bij) verdiensten van voormalige leerkrachten die vervangen, worden gekort op de vut-uitkering door het Algemeen Burgerlijk Pensioenfonds (ABP)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt zich deze situatie tot uw uitspraken dat er géén bureaucratische regels meer zijn die wachtgelders of vutters belemmeren om te vervangen bij ziekte of om andere redenen tijdelijk in te vallen? Waarom is dit nog niet geregeld ofschoon het vaak is toegezegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Komt u toezeggen dit alsnog zo snel mogelijk te regelen en, zo ja, per wanneer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Tijdens de begrotingsbehandeling is door u en andere Kamerleden de problematiek van de korting van (bij)verdiensten op een VUT-uitkering gesignaleerd. Ik heb mij hierover nog dezelfde week tot het VUT-fonds gericht. Onder verwijzing naar de tekortenproblematiek in het onderwijs heb ik verzocht zo spoedig mogelijk bedoelde kortingsregeling ongedaan te maken. Dit heeft er toe geleid dat met ingang van 1 januari 2000 overheids- en onderwijspersoneel dat gebruik maakt van de VUT mag bijverdienen tot 100%. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb u desgevraagd bij de begrotingsbehandeling geantwoord dat er nog een drempel bestond voor wat betreft bijverdienen met VUT en toegezegd mij te wenden tot het VUT-Fonds om bijverdienen tot 100% mogelijk te maken. Dit heeft geleid tot het in vraag 1 vermelde resultaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
