<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het mogelijk verhandelen van gegevens van studenten door de IB-groep. (Ingezonden 5 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10615
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van eerdere vragen van het lid Bakker over het mogelijk verhandelen van gegevens van studenten aan commerciële bedrijven door de IB-groep in Groningen (Aanh. Hand. II, 1997-1998, nr. 514).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Hoger onderwijs (Studenten) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">IB-Groep Persoonsregistratie Privacy Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 321, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10615</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="669" allpagenumbers="669 670" vetnummer="2990000720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10615" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="321" onderwerp="" indiendatum="1999-10-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 november 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 158, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op mijn vragen van 23 december 1997 <voetnoot nummer="1"/>inzake het mogelijk verhandelen van gegevens van studenten aan commerciële bedrijven door de IB-groep in Groningen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Staat u nog steeds op het standpunt dat de IB-groep de adresgegevens van studenten niet mag verhandelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Geldt dit ook voor universiteiten en hogescholen alsmede voor de NS, die immers ook via de OV-studentenkaart de beschikking heeft over studentgegevens? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe verklaart u dat een student, die zich heeft ingeschreven bij een universiteit, binnen korte tijd wordt aangeschreven door een bank met het aanbod een Studentenrekening te nemen, en korte tijd na uitschrijving een brief met de mededeling dat het recht op een Studentenrekening was komen te vervallen, in beide gevallen zonder dat de student zelf mededeling doet van inschrijving of uitschrijving aan de desbetreffende bank? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid toe te zien op de naleving van het beginsel dat gegevens, die door studenten en/of hun ouders aan publieke of semi-publieke instanties worden verstrekt, ook inderdaad louter worden gebruikt voor het primaire doel waarvoor deze gegevens zijn bedoeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="514" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 514, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="2">Zoals vragensteller is gebleken uit informatie van studenten</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, mijn standpunt hierover is ongewijzigd. Mijn standpunt was en is dat volgens de Wet op de Persoonsregistraties gegevens uit een door de WPR beschermde registratie door de registratiehouder slechts gebruikt mogen worden voor een doel dat verenigbaar is met het doel waarvoor die registratie is opgebouwd. Uw vragen van 23 december 1997 hadden betrekking op een casus waarbij de Informatie Beheer Groep voornemens was om aan laatstejaars studenten die hadden laten blijken tegen toezending van reclamemateriaal geen bezwaar te hebben, een aanbod te doen voor een gratis blad en het gratis jaarboek Intermediair. Hierbij was geen sprake van het door de IB-Groep verhandelen van adresgegevens van studenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Wet persoonsregistraties geeft het toetsingskader aan voor de vraag of universiteiten en hogescholen in een concreet geval al dan niet adresgegevens van studenten mogen verhandelen. De vraag of instellingen adresgegevens mogen verstrekken uit hun bestanden aan derden, wordt onder meer beheerst door het regime van artikel 14 van de Wet persoonsregistraties. De vraag of verstrekking van de gegevens verenigbaar is met het doel van de persoonsregistratie waarin zij zijn opgenomen, is de eerste die beantwoord moet worden. Het ligt niet voor de hand om gegevens die voor een publiek doel en op basis van een wettelijke verplichting zijn verzameld, ter beschikking te stellen aan derden met het oog op commerciële doeleinden. Zowel de IB-Groep als de universiteiten en hogescholen beschikken over databestanden die tot stand zijn gekomen door gegevens geleverd op grond van wettelijke regelingen. Als het gaat om gegevens die op grond van een wettelijke verplichting en niet op basis van vrijwilligheid van de betrokkenen zijn verstrekt, lijkt het mij redelijk om aan het gebruik van die gegevens hogere eisen te stellen. Te denken valt aan het vooraf informeren van degenen van wie gegevens in het bestand zijn opgenomen en daarbij tevens te vermelden op welke wijze men kan laten weten dat men niet wil dat die gegevens voor andere doeleinden worden gebruikt. Omdat de bevoegde organen van de universiteiten en hogescholen houder van de gegevens zijn zoals bedoeld in de Wet Persoonsregistraties, moeten zij zelf de afweging maken hoe om te gaan met een eventueel verzoek tot het beschikbaar stellen van die adresgegevens. Voor zover het de Nederlandse Spoorwegen betreft, kan ik u meedelen dat dit bedrijf niet over studentengegevens beschikt die van de IB-Groep afkomstig zijn. Zoals u bekend is, regelt de IB-Groep de uitgifte van de OV-studentenkaart via de postkantoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb geen inzicht in de wijze waarop banken feitelijk opereren. Het is mij niet bekend hoe banken aan dit soort van gegevens komen. Uiteraard is het verstrekken van adresgegevens aan banken door de IB-Groep niet verenigbaar met het doel waarvoor de registratie van de IB-Groep is opgebouwd (zie het antwoord bij 2). Ik heb mij hierover verstaan met de IB-Groep. Deze heeft mij bevestigd dat zij geen gegevens hebben verstrekt aan banken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar mijn oordeel wordt in het gevraagde toezicht afdoende voorzien in de Wet persoonsregistraties. Het toezicht op de naleving van deze wet is opgedragen aan de Registratiekamer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
