<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister-president en de minister van Buitenlandse Zaken over het beleid ten aanzien van Burma. (Ingezonden 5 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12456
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de voorbereiding en de agenda van de te houden ASEM-3 Top (Asia Europe Meeting).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische betrekkingen) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Azië Europa Internationale betrekkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12456</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="235" allpagenumbers="235 236" vetnummer="2000100740" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12456" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="116" onderwerp="" indiendatum="2000-10-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat zijn, naast de situatie in Indonesië, de relevante politieke onderwerpen die u tijdens de over twee weken te houden ASEM-3 Top op de agenda wilt plaatsen? Bent u bereid om in ieder geval het Europese en Aziatische beleid ten aanzien van Burma aan de orde te stellen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke overwegingen spelen een belangrijke rol in de afweging die u op dit moment maakt ten aanzien van een eventuele Nederlandse deelname aan een tweede fase van het ASEM Trust Fund? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de belangrijkste, bij u bekende initiatieven die door verschillende ASEM-partners tijdens ASEM-3 worden gepresenteerd en hoe beoordeelt u die initiatieven? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre zijn NGO’s, zowel in Nederland als daarbuiten, tot nu toe betrokken geweest bij de voorbereidingen van ASEM-3 en in hoeverre bent u bereid om voor te stellen dat het door u te ondersteunen NGO-forum, analoog aan het bedrijfslevenforum, een permanent en geformaliseerd karakter krijgt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Vragen n.a.v. de brief van de minister van Buitenlandse Zaken aan de Voorzitter van de Vaste Kamercommissie voor Buitenlandse Zaken,, 28 september 2000 over de inzet van de Nederlandse regering tijdens de ASEM-3 Top (DAO-748-00)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Tijdens de eerste ochtend van de ASEM-III Top staat een tweetal uren beschikbaar voor de politieke dialoog. Het voorzitterschap denkt aan een vrije gedachtewisseling aan de hand van een agenda met enkele brede onderwerpen, waaronder regionale veiligheidsvraagstukken. Het ligt in de lijn der verwachting ligt dat het Koreaanse Voorzitterschap de hernieuwde, veelbelovende dialoog tussen Seoul en Pyongyang op de voorgrond zal willen plaatsen. Zoals bekend is de Koreaanse president Kim Dae-jung de Nobelprijs voor de vrede toegekend voor zijn inzet om een verzoening met Noord-Korea tot stand te brengen. Afhankelijk van de beschikbare tijd zal worden bevorderd dat ook het in deze vraag genoemde onderwerp ter sprake kan komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het positieve eindoordeel van de Wereld Bank over de eerste fase van het ASEM Trust Fund is van betekenis. Voorts is het van belang dat ook andere partners, zowel Europese als Aziatische, bereid zijn een bijdrage aan de tweede fase te geven. Donoren behouden inspraak in de modaliteiten van het Fonds. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De volgende nieuwe ASEM-initiatieven worden door Nederland als veelbelovend beoordeeld: 1. Een Money-laundering initiative. Nederland staat hier positief tegenover, mede in het licht van het in mei 2001 in den Haag plaatsvindende Global Forum on Fighting Corruption and Safeguarding Integrity II. 2. Een Symposium on ASEM Law Enforcement Organs’ Cooperation in Combating Transnational Crime. Dit betreft onder meer het uitwisselen van kennis inzake de bestrijding van de internationale mensensmokkel. 3. HIV/Aids. Dit ASEM-initiatief beoogt extra aandacht te scheppen voor het bestrijden van de aids-epidemie in Azië. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Executive Committee of ASEM 2000 Korea People’s Forum, dat een aantal Europese (waaronder het Nederlandse Transnational Institute te Amsterdam) en Aziatische NGO’s in zich verenigt, heeft het Koreaanse gastheerschap in een eerder stadium benaderd voor een politieke dialoog tussen ASEM-3 deelnemers en genoemd Forum. Een van de oogmerken van het Forum betreft de lancering van een Social Forum, analoog aan het Asia-Europe Business Forum. Tijdens de Senior Officials Meeting (SOM) op 30 juli jl. te Bangkok werd dit voorstel besproken en verworpen. Tijdens de SOM te Seoul (18–20 september jl.) is door diverse Europese partners, waaronder ook Nederland, getracht de Aziatische partners tot een meer inschikkelijke houding te bewegen. Als uiterste concessie in dit stadium stemden deze in met een ontmoeting op 19 oktober a.s. van de Koreaanse SOM-leider, in persoonlijke kwaliteit, met vertegenwoordigers van het Forum. Andere SOM-leiders kunnen zich hierbij aansluiten. Daaronder zal ook de Nederlandse Senior Official zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
