<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de derdegeneratiepil en sponsoring door industrie. (Ingezonden 7 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13414
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een onderzoek naar de derdegeneratiepil, waaruit gebleken is dat door gebruik van de pil een verhoogd risico op trombose kan optreden. Indiener verwijst ook naar eerdere Kamervragen over dit onderwerp, nl. Aanhangsel van de Handelingen II, 1999-2000, 1817 en Aanhangsel van de Handelingen II, 2000-2001, 415.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Anticonceptiemiddelen Farmaceutische industrie Sponsoring Toegepast onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 955, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13414</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1987" allpagenumbers="1987 1988" vetnummer="2000107560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13414" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="955" onderwerp="" indiendatum="2001-03-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is er, naast door de industrie gesponsorde onderzoeken over de derdegeneratiepil waarin geen verhoogd risico op trombose is gevonden, in 1997 een onderzoek door de fabrikant Wyeth geweest waarin wel een significant verhoogd risico op trombose werd gevonden, maar dat niet is gepubliceerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de resultaten vrijwillig aan het wetenschappelijk bureau van EMEA (European Medicines Evaluation Agency) ter beschikking zijn gesteld? Zo ja, was hiermee het College ter beoordeling van geneesmiddelen dat een vertegenwoordiging heeft in het bureau, dus ook op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich dat u in antwoord op eerdere Kamervragen heeft gemeld dat de beoordeling door het wetenschappelijk bureau van het Europese Geneesmiddelenbureau (EMEA) inzake de derdegeneratiepil binnenkort bekend zou zijn <voetnoot nummer="2"/>en klopt het dat die eind 2000 werd verwacht? Zo ja, heeft het uitstel te maken met een negatief oordeel van onafhankelijke wetenschappers? Wanneer verwacht u nu het eindoordeel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de wetenschappelijke oordelen die gegeven worden aan, of door, het wetenschappelijk bureau van EMEA openbaar? Zo neen, bent u van mening dat deze wel openbaar zouden moeten zijn? Zo ja, wilt u zich daarvoor inspannen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u met prof. Rosendaal van mening dat de door het bedrijf opgegeven reden om niet tot publicatie over te gaan omdat de resultaten niets toevoegden aan het wetenschappelijk debat, niet legitiem is en zelfs in strijd met elke vorm van beroepsethiek? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe oordeelt u over het gegeven dat twee van de drie onderzoekers die in het onderzoek werden opgevoerd als «investigators» alleen betrokken zijn geweest als adviseurs en niet op de hoogte waren van de interpretatie van de analyses? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Is het u bekend dat een aantal vooraanstaande medische wetenschappers zich grote zorgen maakt over de beïnvloeding door de farmaceutische industrie van onderzoekers en daarmee over de academische onafhankelijkheid? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u nog steeds van mening dat door de industrie gesponsord onderzoek altijd objectief is en dat er voldoende waarborgen zijn om de onafhankelijkheid van geneesmiddelenonderzoek te waarborgen ? Zo neen, vindt u dat niet zeer verontrustend en wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-03-2" bron="Argos 2 maart jl., Trouw">Argos 2 maart jl., Trouw, 2 maart 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="415" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 415, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
         <noot nummer="3" datum="2001-01-30" bron="Trouw">Trouw, 30 januari 2001</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1817" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 1817, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De firma Wyeth heeft ten behoeve van de standpuntbepaling inzake de derdegeneratiepil door het wetenschappelijk comité van EMEA het volledige rapport van het onderzoek in mei 2000 aan EMEA toegezonden. Het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen (CBG) heeft inderdaad een vertegenwoordiging in dit comité, maar was reeds eerder op de hoogte van het bestaan van de studie. In het kader van een periodieke «safety update» (een veiligheidsrapport waarin de registratiehouder inzage geeft in alle nieuwe gegevens die betrekking hebben op de veiligheid van een geregistreerd product) van één van de derdegeneratiepillen van Wyeth had de firma het CBG en de registratieautoriteiten van andere EU-lidstaten in juli 1998 een verkorte weergave overgelegd van de uitkomsten van het onderzoek. De Nederlandse 1B-tekst (de officiële, door het CBG goedgekeurde wetenschappelijke informatietekst) vermeldde hiervóór al een 1 tot 2 maal verhoogd risico. De verkorte samenvatting van de studieresultaten bevestigden dat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ja, het standpunt van het wetenschappelijk comité van het Europees geneesmiddelenbureau (EMEA), het Comité voor farmaceutische specialiteiten (CPMP), inzake de derdegeneratiepil werd ten tijde van de beantwoording van eerdere kamervragen inderdaad eind 2000 verwacht. De EMEA heeft medio december 2000 de beoordeling van het CPMP van alle overgelegde documentatie aan de drie betrokken firma’s (NV Organon, Wyeth en Schering AG) opgestuurd, vergezeld van de daaraan verbonden conclusies. De firma’s hebben in januari 2001 aangegeven dat zij het CPMP-standpunt betwistten; het CPMP heeft inmiddels de argumentatie hiervoor ontvangen. Er komt in april 2001 een hoorzitting van de drie firma’s, waarna het CPMP zijn definitieve standpunt zal bepalen. Dit standpunt zal openbaar worden gemaakt op de website van de EMEA, net zoals eerdere position statements over de orale contraceptiva. (zie http://www.emea.eu.int/htms/human/ phv/phvps.htm) </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is een verschil tussen het ter beschikking stellen van een studie voor registratiedoeleinden en het publiceren in een wetenschappelijk tijdschrift. De farmaceutische industrie is verplicht alle hun ter beschikking staande gegevens te overleggen bij de beoordeling van dat geneesmiddel door een registratie-autoriteit. Deze onderzoeken worden beoordeeld door de registratie-autoriteiten, maar hoeven niet gepubliceerd te worden. Indien onderzoekers in opdracht van derden, of gesponsord door derden, onderzoek doen, is het gebruikelijk dat zij zelf beslissen het onderzoek te publiceren, tenzij door hen anders is overeengekomen met de opdrachtgever. Of onderzoeksresultaten in een wetenschappelijk tijdschrift worden gepubliceerd, bepaalt de redactie van het tijdschrift. Ik zou het een bedenkelijke ontwikkeling vinden als sponsoren (industrie) veelvuldig de publicatie van «ongunstige» onderzoeksgegevens verhinderen. De ontwikkeling door de beroepsgroep van een gedragscode, waaraan farmaceutische bedrijven zich moeten houden wanneer zij medisch wetenschappelijk onderzoek financieren, beschouw ik als een belangrijk signaal dat ook de beroepsgroep zelf een dergelijke ontwikkeling ongewenst acht. Ten aanzien van het argument van de firma dat de resultaten niets toevoegden aan het wetenschappelijk debat inzake de derdegeneratiepil kan ik opmerken dat het onderzoek weliswaar vooral gegevens bevestigde die de registratie-autoriteiten reeds vóór 1998 bekend waren, maar dat uitsluitend openbaarmaking de vraag kan beantwoorden of de resultaten iets kunnen toevoegen aan het wetenschappelijke debat. Tenslotte gedijt de wetenschap het beste bij openheid. De uitkomsten van de studie hadden tevens een bijdrage kunnen leveren aan de discussie over de invloed van de farmaceutische industrie op wetenschappelijk onderzoek en de academische onafhankelijkheid en ook in die zin betreur ik het dat de firma Wyeth de gegevens niet op eigen initiatief openbaar heeft gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben onvoldoende op de hoogte van de betrokkenheid van de drie als «investigators» beschreven personen (Chanter, Dean en Thorogood) bij de studie en kan hierover niet oordelen. De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft deze kwestie thans in onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja, mij is bekend dat vooraanstaande medische wetenschappers, zowel in binnen- als buitenland, zich hierover zorgen maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Door mij is nooit gesteld dat door de industrie gesponsord onderzoek altijd objectief is. Zoals ik bij vraag 5 al heb aangegeven, geeft de gedragscode mij vooralsnog voldoende vertrouwen in objectiviteit van gesponsord onderzoek als algemene lijn. Door de industrie gesponsord onderzoek moet verder voldoen aan alle aspecten van «good clinical practice» (GCP). Veel onderzoek dat door de industrie wordt overgelegd gaat vergezeld van een audit waarin een onafhankelijke instantie een oordeel geeft over de manier waarop het onderzoek is uitgevoerd. Hiermee loopt de industrie voor op veel van de onderzoeken zoals die tot op heden aan de universiteiten worden uitgevoerd. Zoals ik al eerder bij de beantwoording van kamervragen kenbaar heb gemaakt, acht ik het dan ook niet per definitie ongewenst dat geneesmiddelenonderzoek deels gefinancierd wordt door de farmaceutische industrie. Dit komt dikwijls ook de wetenschappelijke en technologische kennis aan de universiteiten ten goede. Zolang een onderzoeker in staat wordt gesteld objectief en onafhankelijk onderzoek te verrichten bestaat er naar mijn mening geen probleem. Indien de industrie zich zou bemoeien met de inhoudelijke aspecten van een onderzoek en/of met het wel of niet publiceren van de uitkomsten zou van onafhankelijkheid wellicht geen sprake meer zijn. Ook de wetenschappelijk onderzoeker heeft daarin een eigen verantwoordelijkheid. Zoals ik ook bij de beantwoording van vraag 5 heb aangegeven beschouw ik het opstellen door de beroepsgroep van een gedragscode, waaraan farmaceutische bedrijven zich moeten houden wanneer zij medisch wetenschappelijk onderzoek financieren, als een positieve ontwikkeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
