<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over straling van Duits oorlogsapparatuur. (Ingezonden 5 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14174
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In een Duitsland is een onderzoek geweest naar stralingsschade veroorzaakt door radarappartuur. Hebben Nederlandse militairen gebruikt gemaakt van radarapparatuur, zoals gebruikt door de Duitse Bundeswehr.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Radioactieve stoffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen Radioactiviteit Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1613, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14174</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3365" allpagenumbers="3365 3366" vetnummer="2000113200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14174" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1613" onderwerp="" indiendatum="2001-07-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over straling van Duits radarapparatuur? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hebben Nederlandse militairen destijds gebruik gemaakt van de radarapparatuur zoals gebruikt door de Duitse Bundeswehr? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bij welke onderdelen was dergelijke apparatuur in gebruik? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waren de veiligheidsvoorschriften voor de Nederlandse militairen toereikend om stralingsschade te vermijden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de uitkomsten van het Duitse rapport reden voor Nederland om een eigen onderzoek in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-06-28" bron="Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18 juni jl. en Telegraaf">Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18 juni jl. en Telegraaf, 28 juni 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Van de door de Bundeswehr gebruikte radarapparatuur waarover de genoemde artikelen berichtten werden ook enige typen door Nederlandse militairen gebruikt: de aanvliegradar AN/CPN-4 en de Hawk-radarsystemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze apparatuur was ingebruik bij onderdelen van de Koninklijke luchtmacht in Nederland en bij de, inmiddels opgeheven, Groepen Geleide Wapens in Duitsland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De veiligheidsvoorschriften van de Hawk-radarsystemen waren toereikend om stralingsschade te vermijden. Dit is voor de aanvliegradar AN/CPN-4 niet meer na te gaan. De voor een analyse benodigde gegevens ontbreken als gevolg van de uit fasering van dit radarsysteem in 1980. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Bij radarapparatuur komen verschillende soorten straling vrij. Hiervan zijn de belangrijkste de radar-straling (de niet-ioniserende straling) en de, voor de gezondheid gevaarlijkere, röntgenstraling (de ioniserende straling). De ioniserende straling is een ongewenst neveneffect van de onder hoogspanning werkende elektronenbuizen in radarapparatuur. In het Duitse rapport, dat werd samengesteld onder leiding van de journalist Theo Sommer, is vastgesteld dat een intense blootstelling aan niet-ioniserende straling van radarapparatuur effecten kan hebben op de gezondheid. Het gaat echter met name om kortetermijneffecten, zoals de merkbare opwarming in de omgeving van radarapparatuur. Een mogelijke relatie met het optreden van bepaalde vormen van kanker wordt in het Duitse rapport echter niet gelegd. Ook in Nederland wordt zo’n verband niet gelegd, zoals in het rapport van de Gezondheidsraad uit 1997 inzake radio-frequente elektromagnetische velden werd bevestigd. De minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport stelde in 1998 vast dat er geen onderzoekingen bekend zijn die aanleiding geven deze conclusie te wijzigen. In het mondeling overleg met de Kamer op 19 november 1999 is hierop nader ingegaan. In opdracht van het ministerie van Defensie hebben de stralingsdeskundigen van de NRG (Nuclear Research and Consultancy Group) twee onderzoeken gedaan naar straling van radarsystemen. De NRG concludeerde dat de veiligheidsafstanden die de Koninklijke luchtmacht in het verleden en tegenwoordig hanteert, voldoen. Deze afstanden zijn gebaseerd op Navo-verordeningen die limieten stellen aan de mate van blootstelling aan straling. Momenteel inventariseert Defensie de veiligheidsafstanden bij het gebruik van alle radarsystemen van de krijgsmacht. Internationaal is vastgesteld dat door blootstelling aan röntgenstraling, de ioniserende straling, de kans op het optreden van bepaalde vormen van kanker wordt verhoogd. De NRG vermeldt in de voorlopige conclusie van het genoemde onderzoek naar parasitaire röntgenstraling van Hawk-apparatuur onder meer dat er geen aanwijzingen zijn gevonden voor de aanwezigheid van ioniserende straling. De uitkomst en van het Duitse onderzoek van de heer Sommer, alsmede de uitkomsten van de nationale onderzoekingen naar straling afkomstig van HAWK-systemen geven geen aanleiding opnieuw een Nederlands onderzoek te starten naar de gezondheidsrisico’s van straling van radarapparatuur. Wél zullen de stralingsdeskundigen van Defensie de Nederlandse gegevens internationaal vergelijken, als de uitkomsten van de Hawk-onderzoekingen in België en Duitsland zijn bekendgemaakt. De zogenoemde «Meldpunt en Radarsystemen» kunnen nadere informatie over de conclusies uit het Duitse onderzoek geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
