<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over de heer Oumar Ba. (Ingezonden 17 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14200
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitzetting van de heer Oumar Ba. Volgens hem had hij de Sierra Leoonse nationaliteit, volgens de IND kwam hij uit Senegal. Nu blijkt dat de rechter in Senegal heeft bepaald dat de heer Ba illegaal in Senegal is, omdat hij de Sierra Leoonse nationaliteit heeft (zie ook Aanhangsels Handelingen nr. 194, Vergaderjaar 1999-2000 en nr. 634 en 1154, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Legitimatie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1634, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14200</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3407" allpagenumbers="3407" vetnummer="2000113790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14200" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1634" onderwerp="" indiendatum="2001-07-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw eerdere antwoorden op vragen over de uitzetting van de heer Oumar Ba? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat een rechter in Senegal (Tribunal departemental hors classe de Dakar) op 26 juni 2001 heeft bepaald dat de heer Ba illegaal in Senegal is, en niet de Senegalese maar de Sierraleonese nationaliteit bezit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe valt deze uitspraak te rijmen met uw oordeel dat de heer Ba de Senegalese nationaliteit heeft en met de verklaring die de IND in juni 2000 in Senegal verkreeg dat het Senegalese paspoort van de heer Ba authentiek is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat dezelfde rechter in Dakar reeds in augustus 2000 vaststelde dat het paspoort van de heer Ba vals was, en is dit hetzelfde paspoort dat de IND destijds aan de Senegalese autoriteiten toonde? </vraag>
      <vraag nummer="5">Betekent een en ander dat de heer Ba destijds ten onrechte is uitgezet naar Senegal? Welke consequenties trekt u hieruit? Bent u bereid de heer Ba opnieuw toe te laten tot Nederland? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">O.a. Aanhangsel Handelingen nr. 1154, vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit informatie van het Ministerie van Buitenlandse Zaken hieromtrent blijkt het volgende. De heer Ba zou tot 15 dagen gevangenisstraf zijn veroordeeld wegens landloperij en hem zou een verbod tot verblijf in Senegal zijn opgelegd voor 5 jaar. Tevens zou de rechter na diepgaand onderzoek van de documenten die ten grondslag liggen aan de paspoortaanvraag van de heer Ba (i.c. de geboorteakte) hebben vastgesteld dat de heer Ba niet de Senegalese nationaliteit bezit. De Senegalese autoriteiten zouden voornemens zijn de heer Ba op korte termijn onder begeleiding uit te zetten naar Sierra Leone. Ik hecht eraan op te merken dat een rechterlijke uitspraak in Senegal slechts aan belanghebbenden wordt verstrekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Senegalese autoriteiten hebben alvorens de heer Ba naar Senegal werd uitgezet vastgesteld dat de heer Ba de Senegalese nationaliteit had en dat het paspoort dat de heer Ba bij inreis in Nederland in zijn bezit had authentiek was. Van de zijde van de Nederlandse overheid bestaat geen aanleiding dergelijke verklaringen in twijfel te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1 2">Zoals ik in mijn antwoorden van 31 oktober 2000 op vragen van het lid De Wit <voetnoot nummer="1"/>, over dit onderwerp meedeelde is de heer Ba op 22 augustus 2000 tot zes maanden voorwaardelijke gevangenisstraf veroordeeld wegens het gebruik van valse Sierra Leoonse documenten. Er is door de Senegalese autoriteiten nimmer teruggekomen op de mededeling dat het paspoort dat de heer Ba bij inreis in Nederland in zijn bezit had authentiek was. <voetnoot nummer="2"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De heer Ba is na een zorgvuldige procedure in Nederland uitgezet naar Senegal omdat hij in het bezit was van de Senegalese nationaliteit en toelating tot Senegal gewaarborgd was. Ik zie, gelet op het voorgaande, dan ook geen reden de heer Ba opnieuw tot Nederland toe te laten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="194" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 194, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="2">Zie hiervoor mijn antwoorden, 5 februari 2001 op de vragen van de leden De Wit en Halsema, Aanhangsel Handelingen nr. 634, vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
