<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan de minister van Justitie over het functioneren van de Raad voor de Kinderbescherming. (Ingezonden 5 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18097
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de informatieuitwisseling tussen de Raden van kinderbescherming in de verschillende arrondissementen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Raden voor de kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1564, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18097</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3271" allpagenumbers="3271 3272" vetnummer="2020312740" code="0203tkkvr1564" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18097" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1564" onderwerp="" indiendatum="2003-06-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het programma Factor van de Ikon van 3 juni jl. met betrekking tot het functioneren van de Raad van Kinderbescherming? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in het betrokken gezin al een OTS was uitgesproken in het arrondissement van de voormalige woonplaats van het gezin, en dat deze maatregel is ingeschreven in het openbaar «voogdij» register in dit arrondissement? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de indruk juist dat deze kinderbeschermingsmaatregel niet gecommuniceerd was naar de Raad in het arrondissement van de nieuw woonplaats van het gezin? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien deze indruk juist is, hoe kan het dat een dergelijke maatregel niet wordt gecommuniceerd tussen de beide Raden in de respectievelijke arrondissementen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke belemmeringen er bestaan om een centraal «voogdij» register in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat noch de benoemde gezinsvoogd, noch iemand anders van de gezinsvoogdij-instelling beschikbaar was op het moment dat informatie en optreden noodzakelijk was? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat de Raadsonderzoekers verwaarlozing niet als criterium voor levensbedreigende situaties interpreteren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen zijn nodig om de diverse betrokken instanties in de keten adequater te doen functioneren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, één van de kinderen stond al onder toezicht van een gezinsvoogdij-instelling. Conform de regelgeving is dit feit aangetekend in het openbare register, berustende bij de rechtbank van het arrondissement waarin de minderjarige is geboren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, deze indruk is niet juist. De Raad voor de Kinderbescherming was op de hoogte van de onder toezichtstelling van het betreffende kind. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord onder 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De wijze van inrichting en raadpleging van het bij elke rechtbank berustende gezagsregister is bij mijn ministerie bezien. Een voorlopige conclusie was dat dit register bij de gerechten kan blijven bestaan, maar dat de wijze van raadpleging daarvan voor verbetering vatbaar is. Zo is het bijvoorbeeld voor het verkrijgen van toegang tot het register in alle gevallen nodig te weten in welk arrondissement het kind is geboren, terwijl in acute situaties een onverwijlde raadpleging soms niet kan plaatsvinden. Centrale raadpleging zou deze moeilijkheden niet hebben. De Raad voor de rechtspraak, onder wiens verantwoordelijkheid dit valt, geeft prioriteit aan centrale raadpleging en beziet thans de mogelijkheden, bijvoorbeeld met behulp van internet. Tevens vermeld ik dat een (gezins)voogdijpupil behalve in het gezagsregister ook geregistreerd wordt door het Bureau Jeugdzorg dat de maatregel uitvoert. In het kader van het Veiligheidsprogramma is momenteel een onderzoek gaande naar de mogelijkheid om alle justitiële organisaties, waaronder alle Bureaus Jeugdzorg aan te sluiten op VIP (Verwijs Index Personen). Door een dergelijke aansluiting zou de facto sprake zijn van een centraal register van (gezins)voogdijpupillen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, deze suggestie in het programma is onjuist. Op de dag van de uithuisplaatsing heeft de Raad voor de Kinderbescherming contact gehad met de benoemd gezinsvoogd en met andere medewerkers van de gezinsvoogdij-instelling. De gezinsvoogd was ook vertegenwoordigd bij de uithuisplaatsing zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, dat is niet waar. Verwaarlozing kan, in extreme vorm, een levensbedreigende situatie opleveren. De raadsonderzoeker beoordeelt per geval of hiervan sprake is en of direct handelen gerechtvaardigd is. </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="1">In deze casus was geen sprake van niet adequaat functionerende instanties binnen de keten. In zijn algemeenheid is het voor een goed functionerende keten belangrijk dat de betrokken ketenorganisaties van elkaar weten of kunnen nagaan of er bemoeienis is met een jongere. In de brief van 11 november 2002 aan de Tweede Kamer over de verbetering van de werking van de jeugdzorg <voetnoot nummer="1"/>is een aantal acties opgenomen om de informatie-overdracht tussen instanties te verbeteren. Daarin is onder meer verwezen naar het actieprogramma jeugdcriminaliteit «Jeugd Terecht». Inmiddels wordt in dat verband nagegaan of meer organisaties aangesloten kunnen worden bij VIP (zie de beantwoording op vraag 5). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 606" documentnummer="3">Kamerstuk 28 606, nr. 3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
