<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Stoel (VVD), Hoekema (D66), Sipkes (GroenLinks), Van Traa (PvdA) en Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over de Ontwikkelingssamenwerking over de mensenrechtensituaties in Roemenië. (Ingezonden 5 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1755
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Nood- en humanitaire hulp) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Ontwikkelingssamenwerking Roemenië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Stoel</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Traa</persoon>
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1755</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2265" allpagenumbers="2265" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1100" onderwerp="" indiendatum="1995-07-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Stoel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Traa</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken a.i">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Herinneren de ministers zich de eerdere vragen van de leden Eisma, Dees, Jurgens en Soutendijk-van Appeldoorn ( 7 oktober 1993 nr. 100) Sipkes (27 juni 1994, nr. 658), Van Traa (5 juli 1994, nr. 659) en de mondelinge vragen tijdens de begrotingsbehandeling 1995 inzake Ontwikkelingssamenwerking over de feitelijke mensenrechtensituaties in Roemenie¨? (23, 24 en 30 november 1994) </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben de bewindslieden kennis genomen van het Apador–CH (het Roemeense Helsinki comite´) jaarrapport 1994? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het Roemeense parlement artikel 200 van het Wetboek van Strafrecht aangescherpt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft het ministerie van Gezondheid besloten dat alle bij Justitie bekende homoseksuelen twee keer per jaar een HIV-test moeten ondergaan, evenals gevangenen en militairen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het kabinet bereid bijdrage van Nederland aan Roemenie¨ gefinancierd uit het budget ontwikkelingssamenwerking stop te zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het kabinet bereid de bezorgdheid van de Kamer over te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De algehele herziening van het Wetboek van Strafrecht is nog in behandeling bij het Roemeense Parlement. Over de vraag in hoeverre eventueel sprake zal zijn van aanscherping van het bedoelde artikel, kan derhalve in dit stadium nog geen uitspraak worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Volgens terzake ingewonnen informaties is alleen sprake van een mededeling, tijdens een persconferentie in april van dit jaar van de kant van het Hoofd van het Centrum voor Preventieve Geneeskunde, die evenwel, voor zover bekend, niet is gevolgd door een schriftelijk besluit dan wel een beschikking of maatregel van het Roemeense Ministerie van Gezondheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Hoewel deze kwestie stellig de aandacht blijft behouden, zien wij geen reden tot een stopzetting van een bijdrage uit het budget van Ontwikkelingssamenwerking, zulks te minder daar uit deze begroting in Roemenie¨ juist ook mensenrechtenactivisten worden ondersteund van het Roemeense Helsinki Comite´ en andere internationaal gerespecteerde organisaties die zich bezig houden met onderzoek naar en het aan de kaak stellen van mensenrechtenschendingen, het verlenen van juridische bijstand aan slachtoffers, het trainen van gevangenispersoneel, enz. Wel zal in contact met de daarvoor in aanmerking komende Roemeense autoriteiten, bilateraal dan wel in multilateraal kader zoals de OVSE, blijk worden gegeven van de hier te lande bestaande bezorgdheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
