<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Boelhouwer, Crone en Fierens (allen PvdA) aan de minister van Financiën en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de algemene uitkeringen uit Gemeente- en Provinciefonds. (Ingezonden 2 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17932
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Op basis van het Hoofdlijnenakkoord blijken gemeenten en provincies meer geld te ontvangen dan verwacht (Binnenlands Bestuur, 30 mei 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën) Overheidsfinanciën (Provinciale financiën)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentefinanciën Provinciale financiën</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1408, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Fierens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17932</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2943" allpagenumbers="2943 2944" vetnummer="2020312560" code="0203tkkvr1408" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17932" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1408" onderwerp="" indiendatum="2003-06-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Fierens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat gemeenten en provincies de komende jaren op basis van het Hoofdlijnenakkoord meer geld krijgen dan verwacht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarop was die verwachting gebaseerd en waarom wijkt die af van de berekening op basis van het Hoofdlijnenakkoord? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot is de jaarlijkse reële groei voor gemeenten en provincies op basis van het Hoofdlijnenakkoord? </vraag>
      <vraag nummer="4">Leidt het verschil tot nieuwe bezuinigingen of tot een groter financieringstekort? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u deze vragen beantwoorden vóór het afleggen van de regeringsverklaring? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-30" bron="Binnenlands Bestuur, 24e jaargang">Binnenlands Bestuur, 24e jaargang, 30 mei 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De omvang van de accressen als percentage van de fondsen aan welke ze toegevoegd worden, is gelijk aan de groei van de netto gecorrigeerde rijksuitgaven. In de maartcirculaire is naar voren gebracht dat bij de keuze van een nieuw kabinet voor begrotingsevenwicht in 2007 het redelijk is te veronderstellen dat het gemiddelde jaarlijkse reële accres over de jaren 2004–2007 in de min zou kunnen belanden. Daarbij is gewezen op de vele onzekerheden die op dat moment nog speelden. Uit de technische doorrekening van het Hoofdlijnenakkoord blijkt dat het gemiddelde jaarlijkse reële accres op + 1% uitkomt. Het verschil is grotendeels te herleiden tot twee oorzaken. Ten eerste komt het Hoofdlijnenakkoord uit op een beperkt tekort in 2007, terwijl in de maartcirculaires volledig begrotingsevenwicht was verondersteld. Hiermee hangt een ander ombuigingsbedrag samen. Ten tweede is de samenstelling van het ombuigingsbedrag anders dan toen verondersteld: destijds was een sterker accent verwacht op ombuigingen op de Rijksbegroting in enge zin. Deze werken door naar de accressen op het gemeentefonds. In het hoofdlijnenakkoord is een sterker accent gelegd op ombuigingen op de sectoren Sociale Zekerheid en Arbeidsmarkt en Zorg. Deze sectoren tellen niet mee bij de bepaling van de accressen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De ramingen van de accressen voor het gemeentefonds en het provinciefonds voor de periode 2002–2007 zijn als volgt: Gemeentefonds Accressen 2002–2007 (na verwerking Hoofdlijnenakkoord) uitkeringsjaar 2002 2003 2004 2005 2006 2007 nominaal accres in procenten 5,38% 4,36% 2,87% 2,20% 2,32% 4,14% prijsontwikkeling NB 3,5% 2,5% 1,5% 1,7% 1,9% 2,3% reëel accres in procenten 1,9% 1,8% 1,3% 0,5% 0,5% 1,8% accres absoluut (mln ) 665,721 568,799 391,940 277,680 338,190 614,824 Provinciefonds Accressen 2002–2007 (na verwerking Hoofdlijnenakkoord) uitkeringsjaar 2002 2003 2004 2005 2006 2007 nominaal accres in procenten 5,38% 4,36% 2,87% 2,20% 2,32% 4,14% prijsontwikkeling NB 3,5% 2,5% 1,5% 1,7% 1,9% 2,3% reëel accres in procenten 1,9% 1,8% 1,3% 0,5% 0,5% 1,8% accres absoluut (mln ) 55,216 47,188 32,524 22,933 24,256 44,289 Ter toelichting op deze cijfers wordt er op gewezen dat in bovenstaande tabellen slechts de mutatie uit hoofde van het accres is weergegeven. Daarnaast zullen taakmutaties, zoals het vervallen van de Zalmsnip en vereenvoudiging van de uitvoering van de WOZ, de omvang van het Gemeentefonds neerwaarts beïnvloeden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De doorwerking van de maatregelen van het Hoofdlijnenakkoord naar GF/PF is integraal verwerkt in het budgettaire kader waar het nieuwe kabinet mee werkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
