<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Poppe en De Wit (beiden SP) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over door de vuurwerkramp in Enschede getroffen ondernemers. (Ingezonden 30 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13141
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat nog geen uitbetalingen zijn gedaan op basis van de regeling voor de door de vuurwerkramp in Enschede getroffen ondernemers. Mogelijk gelden er criteria voor uitbetaling, waardoor een groot aantal ondernemers niet in aanmerking zou komen voor een schadevergoeding.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Strafrecht en strafprocesrecht (Schadevergoeding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ondernemers Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 710, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13141</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1469" allpagenumbers="1469" vetnummer="2000105580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13141" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="710" onderwerp="" indiendatum="2001-01-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Ybema</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat tot op heden nog geen uitbetalingen zijn verricht op basis van de regeling voor de door de vuurwerkramp in Enschede getroffen ondernemers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke maatregelen gaat u nemen opdat er spoedig uitbetaald zal worden aan de getroffen ondernemers? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat de regeling uitgaat van het bestaansrecht van de onderneming, waarbij een bepaald inkomen wordt gehanteerd? Zo ja, op welke grens ligt dit inkomen? Waarom staat dit criterium niet vermeld in uw brief over de regeling voor getroffen ondernemers? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat een groot aantal ondernemers niet in aanmerking komt voor de regeling? Zo ja, om hoeveel ondernemingen gaat het en hoe verhoudt zich dit aantal tot het totale aantal getroffen ondernemingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u nog steeds van mening dat naar schatting 95–98% van de getroffen ondernemers door toepassing van deze regeling hun bedrijf op aanvaardbare wijze zullen kunnen voortzetten? Zo nee, bent u bereid de criteria voor de regeling voor de getroffen ondernemers te verruimen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-01-26" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 26 januari 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 157" documentnummer="12">Kamerstuk 27 157, nr. 12</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Stichting financiële hulpverlening vuurwerkramp behandelt momenteel de eerste aanvragen. Tot nu toe zijn ruim 150 aanvragen door ondernemers ingediend. De Stichting verwacht binnenkort de uitbetaling op dossiers te kunnen starten. In urgente gevallen zijn reeds voorschotten verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik zie thans geen redenen tot ingrijpen. Ik heb vertrouwen in een goede afwikkeling door de Stichting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regeling voor ondernemers welke door de Stichting wordt gehanteerd bevat geen inkomenscriterium. Uitgangspunt van de regeling is dat er geen ondernemers als gevolg van de ramp failliet mogen gaan. Uit dien hoofde zijn er wel bepalingen, bijvoorbeeld t.a.v. gegenereerde verliezen en eventuele staat van faillissement of surséance van de onderneming vóór het moment dat de vuurwerkramp plaatsvond, die een check op de levensvatbaarheid inhouden. De uitkering uit hoofde van de regeling is wel aan een maximum van Euro 100.000 over een periode van 3 jaar gebonden, conform de bepalingen van de Mededeling van Europese Commissie inzake de-minimis steun. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Stichting behandelt momenteel de eerste aanvragen. Er is derhalve nog geen zicht op het totaal aantal ondernemers dat een aanvraag zal indienen, noch op het aantal ondernemers dat niet voor een tegemoetkoming op grond van de regeling in aanmerking zal komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, de Stichting heeft op basis van de huidige regeling voldoende ruimte om per ondernemer in maatwerk een uitkering vast te stellen. Er zijn tot dusver geen knelpunten gemeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
