<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een gewelddadige operatie bij Turkse hongerstakers. (Ingezonden 8 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14860
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over aanvallen van de Turkse politie op huizen in Küçükarmutlu waar sympathisanten van de hongerstakers in Turkse gevangenissen verblijven (NRC Handelsblad, 6 november 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 467, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14860</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="979" allpagenumbers="979 980" vetnummer="2010202040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14860" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="467" onderwerp="" indiendatum="2001-11-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-01-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de aanvallen van de Turkse politie op huizen in Küc¸ükarmutlu waar sympathisanten van de hongerstakers in Turkse gevangenissen verblijven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het doel van deze operatie en is het waar dat er bij deze operatie vier doden zijn gevallen onder de sympathisanten, waaronder drie mensen die door scherpschutters van de politie zijn gedood? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er mensen gearresteerd bij deze operatie? Zo ja, wat is de aanklacht die tegen hen is ingediend, zijn deze mensen gewond en hebben zij toegang tot medische voorzieningen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een dergelijk optreden van de Turkse politie sterk veroordeeld zou moeten worden? Zo ja, bent u bereid naar aanleiding van deze politie-operatie met spoed contact op te nemen met uw Turkse ambtgenoot om uw zorgen hierover uit te spreken, en binnen EU-kader deze zaak hoog op de agenda te plaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de Nederlandse mensenrechtenambassadeur reeds een missie uitgevoerd naar Turkije? Zo ja, wat waren de bevindingen van deze missie? Zo nee, bent u bereid alsnog een missie uit te laten voeren, bijvoorbeeld in het kader van het MATRA-programma? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-6" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 6 november 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens officiële lezing heeft de politie ingegrepen omdat er sprake was van ernstige overlast. De buurtbewoners werden lastig gevallen en geïntimideerd door de sympathisanten. Op 5 november jl. vond een eerste inval plaats door de politie in een huis waarin zich hongerstakers bevonden die met hun actie sympathie tot uitdrukking wilden brengen voor hongerstakers in de gevangenissen. Bij deze operatie vielen 4 doden en 12 gewonden. Volgens het Turks Forensisch Instituut zijn er op de lichamen geen verwondingen veroorzaakt door kogels of messteken aangetroffen. De politie en de Turkse mensenrechtenorganisatie «IHD» (Human Rights Association) hebben echter tegenstrijdige meningen over de oorzaak van het overlijden. Volgens de politie hebben de betrokkenen zichzelf in brand gestoken, terwijl zij volgens het IHD om het leven zijn gekomen door geweld van de politie. Op 13 november jl. vond een tweede inval plaats, waarbij een huis geheel werd ontruimd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In totaal werden bij de twee acties 18 personen gearresteerd die op 14 november voor de Staatsveiligheidsrechtbank in Istanboel zijn geleid. Van de 18 zijn er inmiddels 10 vrijgelaten. Van 8 personen gelastte de rechtbank voorlopige hechtenis. Van deze 8 worden 3 personen beschuldigd van het lidmaatschap van een verboden organisatie; 5 personen wordt de steunverlening aan een verboden organisatie ten laste gelegd. Deze 8 bevinden zich thans in een gevangenis in Istanboel. Enkele gewonde personen zijn naar het ziekenhuis gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het EU-Voorzitterschap heeft kort na de incidenten namens de EU een démarche ondernomen bij de Turkse autoriteiten en daarbij haar bezorgdheid uitgesproken over de gebeurtenissen. Tevens is daarbij aangedrongen op de noodzaak duidelijkheid te creëren over wat er precies is gebeurd. In EU-kader is afgesproken in komende contacten met Turkije langs deze lijnen te blijven optreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Mensenrechtenambassadeur heeft van 2 tot 5 december jl. een bezoek gebracht aan Turkije. Er is een open en constructieve dialoog gevoerd met de Turkse gesprekspartners over de noodzaak tot verbetering van de mensenrechtensituatie in Turkije. Zij heeft daarbij tevens aandacht gevraagd voor die aspecten van de mensenrechtensituatie in Turkije waarover aan Nederlandse zijde zorgen bestaan. In lijn met de Nederlandse inzet bestaat bij de Turkse overheid de intentie om verdere maatregelen te nemen zoals aanvullende grondwetswijzigingen, vertaling in wet- en regelgeving en implementatie in de praktijk. Dit laatste onderdeel vormt de grootste uitdaging voor Turkije. Mogelijkheden voor nog verdere ondersteuning vanuit Nederland op dit terrein werden tijdens het bezoek verkend. Tevens heeft de Mensenrechtenambassadeur de kwestie van de hongerstakers opgebracht. In het voorziene Algemeen Overleg over Turkije zal ik gaarne meer in detail ingaan op het bezoek van de Mensenrechtenambassadeur. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
