<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stroeken en Reitsma (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over een onderzoek van de belastinginspecteur naar amateur muziek- en zanggezelschappen in Limburg. (Ingezonden 25 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11011
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Cultuur en taal (Overig) Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Limburg Loontoeslagen Muziek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 663, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11011</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1459" allpagenumbers="1459 1460" vetnummer="2990003390" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11011" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="663" onderwerp="" indiendatum="1999-11-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de belastinginspecteur in Limburg op dit moment een speciaal onderzoek instelt naar amateur muziek- en zanggezelschappen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u, dat honderden vrijwilligersverenigingen voor muziek en zang in Limburg voor vele duizenden actieve amateur-musici een uiterst belangrijke functie vervullen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend, dat het voor amateur-muziekgezelschappen steeds moeilijker wordt om bestuursleden, vooral penningmeesters, aan te trekken vanwege de steeds hogere financieel-administratieve lasten? Wat vindt u daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening, dat uit de onderzoeken door de fiscus voor verenigingen consequenties kunnen voortvloeien welke het voortbestaan van verenigingen op het spel kunnen zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van de situatie waarbij een vereniging 25 cent per kilometer geeft aan amateur gast-leden bij concerten? Moeten bij een dergelijke vergoeding afzonderlijke loonstaten met officiële afrekeningen per ontvanger opgesteld worden? Zo ja, waarom deze administratieve lastendruk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat amateur muziekgezelschappen de mogelijkheid moeten hebben om zonder al te veel extra administratieve rompslomp aan vrijwilligers een redelijke onkostenvergoeding te betalen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat, binnen de daarvoor gestelde maxima aan vrijwilligers/amateurs een redelijke onkostenvergoeding belastingvrij moet kunnen worden verstrekt? Zo ja, aan welke voorwaarden moet dan voldaan zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is bekend dat het in het algemeen moeilijk is voor verenigingen om vrijwilligers te interesseren voor bestuursfuncties en ander kaderwerk binnen de vereniging. Daarbij is het ons niet bekend dat met name het werven van penningmeesters door de financieel-administratieve lasten extra problemen oplevert. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. In gevallen waarbij het voortbestaan van de belastingplichtige in het geding zou kunnen komen, is het altijd mogelijk om bij de Belastingdienst uitstel van betaling of een betalingsregeling aan te vragen. Daarbij zal het in de Leidraad invordering 1990 neergelegde beleid worden toegepast. 5 tot en met 7 Aan vrijwilligers kan een onkostenvergoeding worden gegeven tot een bepaald bedrag (f 41,– per week en f 1435,– per jaar; bedragen voor 1999) zonder dat daarover belasting of premie hoeft te worden geheven (besluit nr. DB99/383M van 18 februari 1999). Als de vergoeding niet boven die bedragen uitgaat, wordt de vergoeding geacht de kosten die de vrijwilliger maakt in verband met het verrichten van de arbeid te bestrijden. In zo’n geval is er geen sprake van een bron van inkomen. Het is ook mogelijk om vergoedingen te geven die deze bedragen te boven gaan. Van geval tot geval moet dan bezien worden of de vergoeding ter bestrijding van de kosten wordt gegeven of dat er sprake is van loon uit een (fictieve) dienstbetrekking. Als de kostenvergoeding geen loon is, dus als er geen sprake is van een (fictieve) dienstbetrekking, moet het totaal per vrijwilliger betaalde bedrag opgegeven worden aan de Belastingdienst (met het formulier Opgaaf van uitbetaalde bedragen aan derden). Aangezien de penningmeester toch verantwoording moet afleggen aan de leden, zal dit geen (extra) belasting betekenen. Dit zal wel het geval zijn wanneer er wel sprake is van een (fictieve) dienstbetrekking. Op dat moment zullen loonbelasting en premies ingehouden moeten worden, hetgeen leidt tot aanvullende administratieve eisen. Het is dus niet de bedoeling dat aan stichtingen en verenigingen onnodige administratieve eisen gesteld worden, maar ingeval van inhoudingsplicht zal aan de nodige voorwaarden voldaan moeten worden. De Belastingdienst voert onderzoeken uit om na te gaan of de regelgeving correct wordt nageleefd. Indien bij dergelijke onderzoeken blijkt dat aangiften tot een onjuist bedrag zijn ingediend of dat aangiften ten onrechte niet zijn ingediend, kunnen naheffings- en/of navorderingsaanslagen worden opgelegd tot maximaal vijf jaar terug. Het kan in uitzonderingsgevallen voorkomen dat belastingaanslagen een zodanige omvang hebben dat het voortbestaan van de onderzochte belastingplichtige in gevaar komt, terwijl dat natuurlijk niet de bedoeling is. Het achterwege laten van de correcties is immers ten opzichte van vergelijkbare belastingplichtigen die de regelgeving wel correct hebben toegepast, niet acceptabel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
