<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de godsdienstvrijheid in Turkmenistan. (Ingezonden 19 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18316
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ontwikkelingen op het gebied van godsdienstvrijheid in Turkmenistan en meer specifiek over de postie van christelijke gemeenten. Zie ook eerder gestelde vragen over dit onderwerp in Aanhangsel van de Handelingen II, 2002-2003, nr. 861).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Azië Godsdiensten Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1763, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020313550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18316</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3685" allpagenumbers="3685 3686" vetnummer="2020313550" code="0203tkkvr1763" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18316" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1763" onderwerp="" indiendatum="2003-06-19">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Verstoring bijeenkomst gemeente Turkmenistan»? <voetnoot nummer="1"/>Wat is u bekend over de ontwikkelingen op het gebied van godsdienstvrijheid in Turkmenistan en meer specifiek over de positie van christelijke gemeenten? Hoe beoordeelt u deze ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe plaatst u deze ontwikkelingen in het bredere kader van de vrijheid van godsdienst in Centraal Azië en wat is uw standpunt in dezen als OVSE-voorzitter? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u, met verwijzing naar uw verslag van 2 juni 2003 over het OVSE-voorzitterschap in de periode januari–mei 2003, waarin u melding maakt van uw bezoek aan Turkmenistan begin maart 2003, bij uw bezoek aan Turkmenistan gevolg gegeven aan uw toezegging bij een eventueel bezoek aan de regio ook de vrijheid van godsdienst en levensovertuiging aan de orde te stellen? Hoe is daarop gereageerd door de Turkmeense autoriteiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-06-17" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 17 juni 2003</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="861">Aanhangsel Handelingen, nr. 861, Vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Het artikel waaraan u refereert is mij bekend. Incidenten zoals het verstoren van godsdienstige bijeenkomsten zoals in dit artikel vermeld, zijn in het verleden meer voorgekomen. Nederland betreurt dergelijke inbreuken op de vrijheid van godsdienst. Zowel de EU als de OVSE blijven de Turkmeense autoriteiten aanspreken op hun verplichtingen op het gebied van de rechten van de mens, waarvan de vrijheid van godsdienst en levensovertuiging een belangrijk onderdeel vormt. In de Mensenrechtencommissie van de VN is over Turkmenistan een door Nederland gesteunde resolutie (2003/11) aangenomen, waarin onder andere aandacht wordt gevraagd voor de vrijheid van godsdienst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De vrijheid van godsdienst is traditioneel een onderwerp waaraan Nederland ruim aandacht besteedt en waarvoor Nederland ook aandacht vraagt bij andere landen. Om het thema onder de aandacht te brengen, wordt gebruik gemaakt van bilaterale contacten, maar kunnen ook de contacten in internationale organisaties zoals de OVSE dienstig zijn. Bij mijn bezoek aan Turkmenistan in maart van dit jaar stond de situatie op het gebied van de rechten van de mens – en derhalve ook de vrijheid van godsdienst – centraal. Tegen deze achtergrond is de aandacht uitgegaan naar het Moskou-mechanisme en naar het lot van enkele dissidenten, zoals gerapporteerd in de brief aan uw Kamer over OVSE-aangelegenheden van 2 juni jl. (kenmerk TF OVSE/bu269). Ondanks grote verschillen van opvatting is het mijn inzet de dialoog met de Turkmeense autoriteiten hierover gaande te houden. Hun deelname aan deze dialoog kan evenwel niet anders worden omschreven dan als zeer schoorvoetend en terughoudend. Het onderwerp vrijheid van godsdienst en levensovertuiging kreeg in OVSE-verband – op initiatief van Nederland als Chairman-in-Office – nog bijzondere aandacht tijdens de op 17 en 18 juli jl. te Wenen gehouden «Supplementary Human Dimension Meeting» over dit onderwerp. Het valt te betreuren dat van Turkmeense zijde – anders dan vanuit de overige Centraal-Aziatische landen – geen vertegenwoordiger aan deze bijeenkomst heeft deelgenomen. Het thema vrijheid van godsdienst en levensovertuiging zal echter binnen de OVSE wederom aan de orde komen op de Implementatiebijeenkomst inzake de Menselijke Dimensie te Warschau in oktober a.s. Overigens heeft mijn recente bezoek aan Centraal-Azië, waarbij echter niet Turkmenistan werd aangedaan, de gelegenheid geboden de godsdienstvrijheid in deze regio wederom aan de orde te stellen. De situatie met betrekking tot dit onderwerp blijft in enkele landen van Centraal-Azië echter onveranderd zorgelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
