<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over richtbedragen voor dienstauto's. (Ingezonden 24 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11827
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het onderzoek naar het overschrijden van de richtbedragen voor dienstauto's bij de ambassades. Zie ook Aanh. Hand. 1999-2000, nr. 1276.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Internationale betrekkingen (Ambassades) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Loontoeslagen Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1386, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11827</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3183" allpagenumbers="3183" vetnummer="2990011350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11827" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1386" onderwerp="" indiendatum="2000-05-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom worden de overschrijdingen van de richtbedragen voor dienstauto’s van de Chefs de poste in vijf andere standplaatsen, niet nader onderzocht, in tegenstelling tot de overschrijdingen in Abu Dhabi, Hong Kong, Londen, Parijs en Shanghai? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de andere vijf ambassades waar sprake is van overschrijding, Accra, Brussel (EU en NAVO), La Paz, Lagos en Lusaka zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom stelt u in uw antwoord op vraag 2 dat u bij overschrijdingen die niet onder de geldende regels vallen, betrokkenen «eventueel» zult aanspreken? Kunt u toezeggen dat in deze gevallen betrokkenen daadwerkelijk worden aangesproken? Bent u bereid om in deze gevallen het bedrag van overschrijding voor rekening te laten komen van de Chef de poste? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de regeling «Normbedragen voor dienstauto’s» uit te breiden met de bepaling dat overschrijdingen van de normbedragen voor dienstauto’s voor de Chef de poste die niet binnen de geldende regels zijn toegestaan, zullen worden verhaald op de gebruiker van de dienstauto? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-16" bron="Antwoorden op vragen van het lid M. B. Vos aan de minister van Buitenlandse Zaken">Antwoorden op vragen van het lid M. B. Vos aan de minister van Buitenlandse Zaken, 16 mei 2000, Aanhangsel Handelingen nr. 1276, Vergaderjaar 1999–2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op basis van de gemaakte inventarisatie van alle dienstauto’s van de Chefs de Poste is nagegaan wat de redenen van overschrijdingen zijn. In het antwoord op de vragen van 7 april jongstleden is reeds aangegeven dat van de normbedragen kan worden afgeweken indien dit wordt veroorzaakt door hoge lokale prijzen, koersontwikkelingen en lokale omstandigheden (kwaliteit van de wegen, veiligheidseisen en wettelijke vereisten in het gastland). In de andere dan in het voorgaande antwoord genoemde gevallen gaat het om beperkte overschrijdingen waarbij bovenstaande elementen een rol hebben gespeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In Accra en La Paz betreft het aanschaffingen die verband houden met de kwaliteit van de lokale wegen en voorzieningen. Voor Lagos en Lusaka spelen het lokale prijsniveau en hoge transportkosten een rol. De betrokken Chefs de Poste hebben een dienstauto uit het voor hen geldende marktsegment aangeschaft. In de regelgeving wordt het door hen aangeschafte type als voorbeeld genoemd. Bij de voorgaande beantwoording is reeds in de tabel aangegeven dat de drie posten in Brussel (Ambassade, PV NAVO en PV EU) een gemeenschappelijke financiële administratie voeren. De aanschaffingen in Brussel zijn het resultaat van onderling overleg, waarbij voor de drie Chefs de Poste gezamenlijk het totaal van de middelen niet is overschreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het kader van goed werkgeverschap is het van belang om de hand te houden aan een zorgvuldige procedure. Dat betekent dat maatregelen niet aan de orde kunnen zijn voordat alle overwegingen helder zijn. De betrokken Chefs de Poste hebben een uitgebreide brief ontvangen waarin een aantal vragen is gesteld over de aanschaf van de dienstauto. Eventuele maatregelen zijn mede afhankelijk van de beantwoording. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er bestaan voldoende instrumenten om Chefs de Poste aan te spreken op hun verantwoordelijkheid als integraal manager. Ik verwacht voorts dat met de recente uitleg van de vigerende regelgeving afwijkingen tot het verleden zullen behoren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
