<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hofstra en Snijder-Hazelhoff (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over gebruik van plantaardige olie voor dieselmotoren. (Ingezonden 14 maart 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">26Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11460
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over vrijstelling van het heffen van accijns op volledig plantaardige olie, te gebruiken als brandstof voor dieselmotoren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Accijnzen) Energie, water en grondstoffen (Grondstoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accijnzen Grondstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1064, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11460</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2405" allpagenumbers="2405" vetnummer="2990008380" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11460" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1064" onderwerp="" indiendatum="2000-03-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de mogelijkheid om dieselmotoren eenvoudig geschikt te maken voor gebruik van volledig plantaardige olie als brandstof? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een dergelijke brandstof zeer gunstig voor het milieu is en dat een dergelijke brandstof goede perspectieven biedt voor werkgelegenheid in landelijke gebieden zowel in de agrarische sector als in de technische sector? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan de Rijksoverheid op grond van Europese regels vrijstelling verlenen voor het heffen van accijns op zuiver plantaardige brandstof, waardoor de marktprijs van een liter plantaardige olie in Beieren gemiddeld minder dan 1 DM bedraagt en goedkoper is dan diesel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om te bevorderen dat voor bedoelde brandstof een vrijstelling gaat gelden? Zo ja, op welke termijn is dit mogelijk? Zo nee, waarom wilt u dit niet bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u de laatste vraag ontkennend beantwoord, bent u dan wel bereid om deze kwestie te betrekken bij de nog door de Kamer te ontvangen vergroeningsvoorstellen en één en ander te bezien in overleg met Economische Zaken en Landbouw, Natuurbeheer en Visserij? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u bovenstaande vragen beantwoorden voordat de vergroeningsvoorstellen in het kader van het belastingplan 2000 aan de Kamer worden aangeboden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Niet te verwarren met biodiesel</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bos" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2000-04-10">Mededeling van staatssecretaris Bos (Financiën). (Ontvangen 10 april 2000) Naar aanleiding van bovenvermelde brief deel ik u mede dat de beantwoording van de daarbij gevoegde vragen helaas niet binnen de daarvoor gebruikelijke termijn kan geschieden in verband met interdepartementaal overleg. De beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
