<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Ross-van Dorp (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de positie van dorpsscholen. (Ingezonden 8 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10229
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het optrekken van de opheffingsnorm van drie protestants-christelijke basisscholen in de buitenkernen 's-Heerenbrock, Kamperveen en Zuideinde van de gemeente IJsselmuiden, waardoor het voortbestaan van deze scholen in gevaar komt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Huisvesting) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Dorpen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dorpen Huisvesting basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2039, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10229</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4109" allpagenumbers="4109 4110" vetnummer="2989915860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10229" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2039" onderwerp="" indiendatum="1999-07-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 september 1999). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1818, Vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Dorpsscholen in groot gevaar»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt de opheffingsnorm van de drie protestants-christelijke basisscholen in de buitenkernen van IJsselmuiden (’s-Heerenbrock, Kamperveen en Zuideinde) na de geplande fusie met Kampen van 65 naar 89 gebracht? Zo ja, op basis waarvan wordt dit bepaald en door wie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat basisscholen een belangrijk onderdeel vormen van leefbare kernen en dat deze voorziening in stand moet blijven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u voorts de mening dat een mogelijk effect van gemeentelijke herindeling niet mag zijn dat basisscholen gesloten moeten worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de visie dat bij herindeling van gemeenten de bestaande opheffingsnormen voor basisscholen in kernen van kracht zou moeten blijven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u zo nodig bereid maatwerk te leveren in het kader van de gemiddelde schoolgrootte wanneer het afstandscriterium van hemelsbreed 2,5 km. door de natuurlijke barrière van de IJssel in de dagelijkse vervoerspraktijk kilometers meer zal zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-7" bron="Nieuwkamper Dagblad">Nieuwkamper Dagblad, 7 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het bericht Dorpsscholen in groot gevaar in het Nieuwkamper Dagblad van 7 juli jl. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Na realisatie van de voorgenomen samenvoeging met de gemeente Kampen zou de opheffingsnorm voor de nieuwe gemeente op grond van een voorlopige berekening worden verhoogd van 69 tot 90 leerlingen. Bij wijziging van de gemeentelijke indeling stelt de minister op grond van artikel 156 Wet op het Primair Onderwijs een nieuwe opheffingsnorm vast voor de betrokken gemeenten. Hij doet dit via een ministeriële regeling waarbij voor de berekening wordt uitgegaan van de oppervlakte land van de nieuwe gemeente en het aantal 4 tot en met 11-jarigen op het moment van de gemeentelijke herindeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel de mening dat basisscholen een belangrijk onderdeel vormen van leefbare kernen. Waar dat uit een oogpunt van evenwichtige spreiding en bereikbaarheid nodig is, kunnen onderwijsvoorzieningen in stand blijven. Het belang hiervan is destijds ook onderkend bij de operatie Toerusting en Bereikbaarheid waarbij voor het platteland aanzienlijk lagere normen zijn vastgesteld dan voor stedelijke gebieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het kader van genoemde operatie is destijds gekozen voor een verfijnde systematiek op grond van leerlingdichtheid per gemeente; iedere gemeente heeft een eigen norm. In aanvulling hierop zijn instrumenten ontwikkeld om afwegingen te kunnen maken over de spreiding van het onderwijs op lokaal of regionaal niveau. Deze instrumenten zijn a. het werken met een gemiddelde grootte van meerdere scholen en b. het ten behoeve van deze regeling splitsen van gemeentelijk gebied in een landelijk en een stedelijk gedeelte. Ter plaatse zal nauwkeurig onderzocht moeten worden hoe deze instrumenten in de voorgenomen herindeling uitwerken. Met name de mogelijkheid om het gebied van de nieuwe gemeente ten behoeve van deze regeling op te splitsen in een landelijk en een stedelijk gebied kan hierbij betrokken worden. Uit een globale berekening op basis van de voorlopige gegevens blijkt dat hierdoor wellicht 2 van de 3 scholen in stand zouden kunnen blijven. Ik druk mij hier voorzichtig uit omdat het gaat om een voorgenomen herindeling, zodat de basisgegevens nog niet definitief kunnen zijn. In een later stadium kan dit wel definitief worden vastgesteld. In dit verband kan ook nog worden opgemerkt dat de Wet op het Primair Onderwijs recentelijk is gewijzigd, in die zin, dat de nieuwe opheffingsnormen pas een jaar na de datum van herindeling gaan gelden. Hierdoor krijgen besturen meer tijd om op de nieuwe situatie te kunnen inspelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar mijn mening hebben besturen en gemeenten ook in geval van gemeentelijke herindeling voldoende mogelijkheden voor het instandhouden van een goed gespreid net van bereikbare onderwijsvoorzieningen. Ik acht het dan ook niet noodzakelijk dat bij herindeling van gemeenten de bestaande opheffingsnormen voor basisscholen van kracht zouden moeten blijven. Bovendien zou het niet redelijk zijn om in een reeds bestaande gemeente met vergelijkbare leerlingdichtheid een hogere norm te hanteren dan in een samengevoegde gemeente. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De wet laat mij geen ruimte af te wijken van de bedoelde bepaling in het kader van de gemiddelde schoolgrootte. In het desbetreffende artikellid wordt gesproken van een straal van 2,5 kilometer, dat wil zeggen de afstand hemelsbreed gemeten. Bij de totstandkoming van deze wettelijke regeling is het aspect van bereikbaarheid nadrukkelijk meegewogen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
