<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet (RPF) en Van Middelkoop (GPV) aan de minister-president over het in ontvangst nemen van een onderscheiding van de Palestijnse leider Arafat. (Ingezonden 10 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11564
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Parool van 3 april 2000 dat de heer Arafat bij de verlening van een onderscheiding aan minister-president Kok uitdrukking gaf aan zijn dank voor zijn 'grote verdiensten voor de strijd van het Palestijnse volk voor vrijheid, nationale onafhankelijkheid en voor de vestiging van een Palestijnse staat met Jeruzalem als zijn hoofdstad'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderscheidingen Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1158, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11564</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2601" allpagenumbers="2601" vetnummer="2990009660" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11564" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1158" onderwerp="" indiendatum="2000-04-10">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-25">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="">Kok, minister van Algemene Zaken.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de heer Arafat bij de verlening van een onderscheiding aan u uitdrukking gegeven aan zijn dank voor uw «grote verdiensten voor de strijd van het Palestijnse volk voor vrijheid, nationale onafhankelijkheid en voor de vestiging van een Palestijnse staat met Jeruzalem als zijn hoofdstad»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u bij de gelegenheid van de uitreiking van de onderscheiding, dan wel op een later moment, afstand genomen van de in de toelichting vervatte claim op Jeruzalem als de hoofdstad van een Palestijnse staat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo nee, hoe verhoudt zich dan het in ontvangst nemen van deze onderscheiding met het standpunt van de Nederlandse regering ten aanzien van het vredesproces, in het bijzonder de status van Jeruzalem? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-3" bron="Het Parool">Het Parool, 3 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In het kader van Bethlehem-2000 is door de Palestijnse Autoriteit in samenwerking met kerkgenootschappen en internationale instellingen tussen december 1999 en april 2001 een reeks evenementen georganiseerd resp. voorzien. Tijdens een kort bezoek aan de Palestijnse Autoriteit op maandag 3 april 2000 is mij als lid van het Bethlehem-2000 International Committee door de Palestijnse Autoriteit een onderscheiding toegekend. President Arafat heeft mij de bijbehorende versierselen omgehangen. In een namens President Arafat uitgesproken interventie is de vriendschap tussen het Nederlandse en het Palestijnse volk gememoreerd. Daarnaast is, zoals gebruikelijk in officiële interventies van Palestijnse zijde, gerefereerd aan het Palestijnse streven om te zijner tijd een onafhankelijke staat uit te kunnen roepen met Jeruzalem als hoofdstad. </antwoord>
      <antwoord nummer="2/3">In het standpunt van de Nederlandse regering ten aanzien van het vredesproces, als ook ten aanzien van de status van Jeruzalem, heeft zich geen verandering voorgedaan. Dit standpunt, dat door de lidstaten van de Europese Unie wordt uitgedragen, is de Palestijnse Autoriteit genoegzaam bekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
