<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de plaatsing van een school langs de A4. (Ingezonden 29 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18161
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener informeert naar de effecten van de aanwezigheid van de snelweg op de gezondheid van de leerlingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Huisvesting) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Milieu (Luchtverontreiniging) Voortgezet onderwijs (Huisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisvesting onderwijs Luchtverontreiniging Preventieve gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1618, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18161</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3383" allpagenumbers="3383 3384" vetnummer="2020310940" code="0203tkkvr1618" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18161" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1618" onderwerp="" indiendatum="2003-04-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is uw mening over het besluit van de gemeente Leiderdorp om een school te gaan bouwen op slechts 90 meter afstand van de rijksweg A4? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de effecten van de aanwezigheid van de A4 zijn op de gezondheid van de leerlingen van de nieuw te bouwen school? Wat vindt u van deze effecten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u doen voor de gezondheid van de leerlingen van de nieuw te bouwen school? Overweegt u in dat geval de maximumsnelheid op de A4 ter hoogte van Leiderdorp te verlagen, indien uit onderzoeken blijkt dat dit leidt tot een verbetering van de gezondheid? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in overleg met de gemeente Leiderdorp en/of de provincie Zuid-Holland te treden om te voorkomen dat deze school zo dicht langs de A4 gebouwd wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="2 2">In het Besluit luchtkwaliteit, dat op 19 juli 2001 van kracht werd, zijn grenswaarden opgenomen voor de concentraties van diverse luchtverontreinigende stoffen. Die grenswaarden vormen in Europees kader overeengekomen minimumwaarden, waaraan in het belang van de bescherming van de gezondheid ten minste moet worden voldaan. Teneinde grenswaardenoverschrijdingen in toekomstige, nieuwe situaties te voorkomen, zijn bestuursorganen gehouden in hun besluitvorming inzake nieuwe ontwikkelingen de grenswaarden en realisatietermijnen uit het Besluit luchtkwaliteit in acht te nemen. Met name stikstofdioxide (NO <voetnoot nummer="2"/>) en zwevende deeltjes (PM10) zijn daarbij van belang. De plaatsing van de betreffende school is onderdeel van een in het najaar van 2002 opgesteld stedenbouwkundig plan. Op basis van dat plan is een ontwerp bestemmingsplan in voorbereiding en met het oog hierop is de luchtkwaliteit ter plaatse onderzocht. Ik ga er vanuit dat het vast te stellen bestemmingsplan voor wat betreft de locatie van de school en eventuele andere gevoelige bestemmingen zal voldoen aan de normen voor NO <voetnoot nummer="2"/>. De VROM-Inspectie zal daar ook op toezien, wanneer dit plan aan de orde komt in de Provinciale Planologische Commissie. Wat betreft PM10 gaat het om een heel specifieke situatie. De grenswaarden voor PM10 worden momenteel in heel Nederland overschreden en vormen, ook in de toekomst, een meer algemeen probleem. In de Nota van toelichting bij het Besluit luchtkwaliteit is daarom aangegeven dat lagere overheden niet gehouden worden aan het oplossen van dit probleem; die verantwoordelijkheid is bij de rijksoverheid gelegd. Lagere overheden zijn echter wel gehouden deze emissie zoveel mogelijk terug te dringen als zich een situatie voordoet waarin zij, middels hun bevoegdheden, daaraan een aanzienlijke bijdrage kunnen leveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit onderzoek is gebleken dat blootstelling aan verkeersgerelateerde luchtverontreiniging een nadelig effect heeft op de gezondheid. De wereldgezondheidsorganisatie (WHO) heeft op grond daarvan gezondheidskundige advieswaarden voor de buitenluchtkwaliteit vastgesteld. De Europese luchtkwaliteitsnormering is gebaseerd op deze advieswaarden van de WHO. De betreffende Europese normstelling is middels het Besluit luchtkwaliteit in de Nederlandse regelgeving geïmplementeerd. De grenswaarden in het Besluit luchtkwaliteit zijn daarmee gebaseerd op internationaal aanvaarde gezondheidskundige advieswaarden. Met de realisatie van deze normen wordt dan ook een internationaal acceptabel geacht beschermingsniveau geboden. Voor zover bekend is er voor deze specifieke locatie geen nadere analyse beschikbaar met betrekking tot gezondheidsrisico’s. Indien voldaan kan worden aan hetgeen in het Besluit luchtkwaliteit is gesteld, dan mag er van worden uitgegaan dat de risico’s op deze locatie binnen aanvaardbare proporties zullen blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien redelijkerwijs kan worden gesteld dat de luchtkwaliteit ter plaatse zal voldoen aan hetgeen in het Besluit luchtkwaliteit is gesteld, dan is er geen reden om op voorhand extra maatregelen te overwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gezien voorgaande is er voor mij op dit moment geen aanleiding met de gemeente Leiderdorp in overleg </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
