<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over het registreren van illegalen op doorreis. (Ingezonden 16 februari 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11272
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de antwoorden van de staatssecretaris (Aanh. Hand. II, 1999-2000, nr. 567) over het registreren van illegalen op doorreis.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Legitimatie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 900, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11272</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1957" allpagenumbers="1957 1958" vetnummer="2990007050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11272" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="900" onderwerp="" indiendatum="2000-02-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden van 12 januari jl. op de schriftelijke vragen van ondergetekende van 11 november 1999? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is er in het antwoord op de vragen 2 en 4 aangegeven dat asielzoekers die in het kader van het mobiel toezicht vreemdelingen door de Koninklijke Marechaussee zijn aangetroffen bij overschrijding van de binnengrens «in beginsel» worden geregistreerd en doorverwezen naar één van de aanmeldcentra? Waarom is hier sprake van «in beginsel»? Hoe vaak wordt van dit beginsel afgeweken en om welke redenen? Waarom wordt niet «altijd» geregistreerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom stelt u verder in dat antwoord: «Voor vreemdelingen die zich, zoals in de onderhavige zaak reeds in Nederland bevinden en zich al dan niet rechtstreeks bij een aanmeldcentrum (AC) melden vindt de registratie plaats bij aankomst op het AC alwaar registratie plaatsvindt, omdat hier in beginsel niet het belang van toegangsweigering of illegale grensoverschrijding speelt». Kan worden gemotiveerd waarom ook hier wordt gesproken van «in beginsel» en waarom hier niet het belang van toegangsweigering of illegale grensoverschrijding speelt? Moet een en ander zo worden verstaan dat in dergelijke gevallen voor u het belang van het tegengaan van illegaal verblijf niet aan de orde is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het acceptabel dat door het doorverwijzen naar een AC, zonder dat de gang naar zo’n AC wordt begeleid en zonder dat zeker is dat men zich daadwerkelijk bij het AC zal melden, illegaal verblijf in Nederland in de hand wordt gewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat een dergelijke gang van zaken afbreuk doet aan de geloofwaardigheid van de regulering van de toelating tot Nederland zoals dat bijvoorbeeld plaats heeft via het MVV-vereiste? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in het vervolg aangetroffen illegalen te registreren en te begeleiden naar het AC? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het acceptabel dat op deze wijze de kans op het leggen van Dublinclaims nagenoeg onmogelijk wordt gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wordt het feit dat men zich illegaal toegang tot Nederland heeft verschaft en bovendien niet de kennelijke of oorspronkelijke bedoeling heeft gehad in Nederland asiel aan te vragen, als contra-indicatie gehanteerd bij de beoordeling van het asielverzoek? Zo ja, is bekend in hoeveel gevallen (absoluut en t.o.v. het totaal) dit heeft geleid tot afwijzing van het asielverzoek? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Moet worden verstaan onder «rechtstreeks» en onder «verkorte procedure» inzake vreemdelingen die in het kader van het MTV rechtstreeks of via een verkorte procedure aan buurlanden worden overgegeven? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="2">Bevinden zich onder de in het kader van het MTV aan een buurland overgegeven vreemdelingen nooit vreemdelingen die te kennen hebben gegeven asielzoekers te zijn? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="2">In welke gevallen kunnen in het kader van het MTV aangehouden vreemdelingen die niet om asiel hebben gevraagd niet rechtstreeks of via een verkorte procedure worden teruggeleid? Waarom worden zij overgedragen aan de regiochef en wat is het vervolgtraject voor deze vreemdelingen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid maatregelen te treffen om illegale grensoverschrijding strafbaar te stellen en het indienen van een asielverzoek in dergelijke gevallen voortaan niet meer toe te staan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="567" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 567, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="2" titel="Keten in kaart">zie rapportage «Keten in kaart» 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cohen" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2000-03-13">Mededeling van staatssecretaris Cohen (Justitie). (Ontvangen 13 maart 2000) Op 17 februari jongstleden heeft het lid Wijn (CDA) vragen gesteld over het registreren van illegalen op doorreis. Tot mijn spijt is het niet mogelijk deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
