<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en Van Velzen (beiden SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over de verstrekking van EU-landbouwsubsidies. (Ingezonden 30 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19672
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht dat enkele Engelse grootgrondbezitters vele malen meer EU-subsidies opstrijken dan kleine graanboeren. Hoe ligt de verhouding in Nederland?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Landbouw (Akkerbouw) Landbouw (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Akkerbouw Groot-Brittannië Landbouwsubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 994, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19672</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2109" allpagenumbers="2109 2110" vetnummer="2030407400" code="0304tkkvr994" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19672" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="994" onderwerp="" indiendatum="2004-01-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het rapport van de Britse organisatie Oxfam waaruit blijkt dat zeven Britse grootgrondbezitters jaarlijks een gemiddeld bedrag van £ 285.714 aan EU-graansubsidie opstrijken terwijl 15.181 kleine Britse boeren gemiddeld slechts £ 3.632 aan EU-graansubsidie per jaar ontvangen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze situatie indruist tegen de doelstelling achter de verstrekking van inkomenssteun aan agrariërs middels EU-landbouwsubsidies? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de Kamer een beeld schetsen van de verdeling in 2002 en 2003 van EU-landbouwsubsidies aan Nederlandse agrarische bedrijven gedifferentieerd naar bedrijfsomvang? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer informeren welke tien Nederlandse rechtspersonen in 2002 en in 2003 de grootste bedragen aan EU-landbouwsubsidies hebben ontvangen en hoeveel deze subsidies bedragen? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de Europese burger recht heeft op volledig inzicht in waar en bij wie EU-landbouwsubsidies terecht komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om u binnen de Europese Raad in te spannen voor dergelijke transparantie? Zo ja, welke stappen gaat u ondernemen, en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om u binnen de Europese Raad in te spannen voor een grondige herziening van het Europese landbouwbeleid teneinde een model van subsidieverstrekking te bewerkstelligen waarbij de belangen van kleinschalige agrarische producenten beter gewaarborgd worden dan totnogtoe het geval is? Zo ja, welke stappen gaat u ondernemen, en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-23" bron="De Volkskrant" titel="Rijkste Britten innen meeste landbouwsubsidies">De Volkskrant, 23 januari 2004: «Rijkste Britten innen meeste landbouwsubsidies»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, die mening deel ik niet. De doelstelling van de inkomenstoeslagen is de daling van de interventieprijzen te compenseren waartoe met de MacSharry-hervorming in 1992 en Agenda 2000 is besloten. In het geval van de huidige inkomenstoeslag voor graan betekent dit dat deze is gebonden aan de teelt van een hectare graan. Een grootgrondbezitter die veel graan teelt, krijgt een evenredig bedrag aan inkomenssteun in de vorm van een premie per hectare. In absolute zin is hier immers ook sprake van de grootste inkomensderving. Bij de hervorming van het Gemeenschappelijk Landbouwbeleid van afgelopen zomer is de koppeling tussen inkomenssteun en productie voor de meeste sectoren losgelaten om tot meer concurrentie en marktgeoriënteerde productie te komen, doch ook nu blijft één van de uitgangspunten dat een zekere inkomensbescherming onderdeel van het beleid blijft. Tijdens de Europese Raad in Brussel in het najaar van 2002 is een plafond afgesproken voor het budget voor de landbouwuitgaven in de komende jaren. Om dit plafond te financieren zal er een korting moeten worden toegepast op de directe inkomenssteun in de toekomst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De gegevens van 2003 zijn nog niet beschikbaar aangezien de boekhoudingen nog niet zijn afgesloten. Bijgaand treft u gegevens aan voor 2001 en 2002 aan. Het beeld in 2003 zal niet fundamenteel afwijken. 2001 2002 klassen bedrijfsom- vang bedrijven met EU- toeslag cultuur- grond (ha) mens- jaren EU- toeslag (euro) bedrijven met EU- toeslag cul- tuur grond (ha) mens- jaren EU- toeslag (euro) 16-40 NGE 9.100 20 1,2 5.200 10.000 20 1,2 7.100 40-100 NGE 23.900 29 1,8 5.100 21.300 30 1,8 6.100 100-200 NGE 15.300 49 2,5 6.200 13.400 50 2,6 6.500 200-1200 NGE 2.200 84 3,4 10.100 2.100 104 3,5 13.800 totaal 50.400 36 2,0 5.700 46.900 37 2,0 6.900 Bron Bedrijveninformatienet van het Landbouw-Economisch Instituut </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met het oog op de vereiste bescherming van de privacy verstrekt het ministerie geen tot op het individuele bedrijf traceerbare gegevens die EU-landbouwsubsidies hebben ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, voorzover het niet op individuele personen of bedrijven betrekking heeft. De Commissie en het LEI bieden wel inzicht op het niveau van verschillende sectoren en inkomenscategorieën (zie bijvoorbeeld LEI/Agrimonitor, augustus 2001 en LEI/ Agrimonitor, oktober 2003). Een prognose van de verdeling van de inkomenstoeslagen ná de hervorming treft u aan in de recente studie die door het LEI op mijn verzoek is uitgevoerd (titel «Hervorming Gemeenschappelijk Landbouwbeleid 2003 Gevolgen van de voorstellen»; LEI-rapport 6.03.05, pag. 55). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Naar mijn mening zijn hiervoor reeds voldoende initiatieven ondernomen. Zo worden de gegevens reeds verzameld in het kader van het EU-bedrijven-informatienet, waar het bedrijveninformatienet (zie gegevens hierboven) een onderdeel van is. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, ik ben niet van plan mij op korte termijn in te spannen voor een grondige herziening van het GLB. In de laatste hervorming van het Gemeenschappelijk Landbouwbeleid van afgelopen zomer zijn reeds besluiten genomen in die richting. Een deel van de middelen die beschikbaar zijn voor het markt-en prijsbeleid wordt overgeheveld naar de beschikbare middelen voor plattelandsontwikkeling (modulatie). Dit betekent dat bedrijven de komende jaren gekort gaan worden op de inkomenstoeslag die ze ontvangen. Deze korting loopt op van 3 procent in 2005 tot 5% vanaf 2007. Op bedrijven die minder dan 5000 euro steun ontvangen blijft deze korting zonder effect. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
