<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer (PvdA), Eerdmans (LPF), De Wit (SP), Slob (ChristenUnie), Van Gent (GroenLinks), Boelhouwer (PvdA) en Van Dam (PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties over de burgemeestersbenoeming in Eindhoven. (Ingezonden 3 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17899
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten als zouden CDA en VVD een afspraak hebben gemaakt over het onderling verdelen van de posten commissaris van de koningin in Noord-Brabant en burgemeester van Eindhoven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Politiek) Staats- en bestuursrecht (Provincies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Politiek Provincies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1387, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
<persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17899</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2895" allpagenumbers="2895 2896" vetnummer="2020312360" code="0203tkkvr1387" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17899" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1387" onderwerp="" indiendatum="2003-06-3">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de berichtgeving in het Eindhovens Dagblad van 16 en 17 mei 2003 dat er sprake zou zijn van een afspraak tussen CDA en VVD op zowel het lokale, provinciale als het landelijke niveau over de benoemingen van de burgemeester in Eindhoven en de commissaris van de Koningin in Brabant. Hoe oordeelt u over deze berichtgeving? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de uitspraak van de heer M. van der Wielen (statenlid CDA) in het Eindhovens Dagblad van 17 mei 2003, waarin hij de berichten in het Eindhovens Dagblad bevestigt door onder andere te vermelden dat er in het provinciehuis is gesproken over «de koppeling tussen Den Bosch en Eindhoven»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van uitspraken in de televisie-uitzending van «Barend en Van Dorp» op, 23 mei 2003, dat diverse politici in Den Haag bevestigen dat er in de kabinetsformatie over de verdeling van bovengenoemde posten is gesproken? Wat is uw mening over deze mededeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van een afspraak over de verdeling van bovenstaande posten tussen beide politieke partijen? Zo ja, wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt een dergelijke afspraak zich tot de wens van het kabinet om te komen tot een gekozen burgemeester? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er in de kabinetsformatie tussen CDA en VVD gesproken over de opvolging van de burgemeester in Eindhoven en de opvolging van de commissaris van de Koningin in Brabant? Zo ja, wat vindt u daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Als er van een dergelijke afspraak sprake is, had dit dan niet van te voren kenbaar gemaakt moeten worden aan kandidaten van een andere politieke kleur dan CDA en VVD? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn naar uw mening de procedures in Eindhoven en Brabant correct verlopen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van mening dat door de berichten over een dergelijke afspraak er schade gedaan is aan de procedures in Eindhoven en Brabant? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u deze vragen per ommegaande beantwoorden en in ieder geval voordat er een definitief besluit over beide procedures is gevallen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. De procedures zijn op de gebruikelijke wijze verlopen. De vacatures zijn opengesteld in de Staatscourant. Het stond ieder vrij te solliciteren. In de praktijk spelen politieke partijen c.q. fracties van politieke partijen in de Tweede Kamer veelal een rol in het recruteren van sollicitanten die zij geschikt en kansrijk achten voor een bepaalde functie. Of politieke partijen in relatie tot deze vacatures onderling contact hebben gehad is mij niet bekend. Ons land kent gelukkig een vrije pers, hetgeen niet wil zeggen dat berichtgeving ook altijd feitelijk juist is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4, 6, 7 en 9">Gesprekken in deze zin op het provinciehuis of in het kader van de kabinetsformatie, dan wel afspraken «over de verdeling van deze posten» zijn mij niet bekend. Als er bij deze of bij andere vacatures sprake zou zijn van dergelijke contacten of zelfs afspraken, zouden deze niet verder kunnen reiken dan de mate waarin betrokken partijen potentiële kandidaten uit eigen kring stimuleren om te solliciteren. Het blijft een ieder van welke politieke achtergrond ook vrijstaan te solliciteren. De commissaris van de Koningin c.q. de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties richten zich bij het opstellen van hun selectie ten behoeve van een vertrouwenscommissie primair op de geschiktheid van de sollicitanten. Deze selectie lichten zij vervolgens toe aan de vertrouwenscommissie. Vervolgens vinden gesprekken plaats met de vertrouwenscommissie, die in beginsel een brede afspiegeling van de raad vormt. De commissie vormt zich in volledige vrijheid en vertrouwelijkheid een oordeel over de kandidaten en rapporteert daarover aan de raad of de staten, die een aanbeveling vaststelt. Tegen deze achtergrond heb ik geen behoefte te reageren op kennelijke percepties van individuele politici of journalisten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb hiervoor aangegeven dat mij van een dergelijke afspraak niets bekend is. Overigens acht ik het waarschijnlijk dat ook in geval van een gekozen burgmeester politieke partijen soms een rol zullen spelen bij het recruteren van kandidaten voor bepaalde gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De procedures zijn volgens de wettelijke regels verlopen. De vacatures zijn opengesteld waarna geïnteresseerden gelegenheid hadden om binnen 3 weken te solliciteren. In de vacature Noord-Brabant heb ik ermee ingestemd dat een sollicitant waarvan de brief pas na deze periode op het departement arriveerde toegelaten werd tot mijn selectie nadat ik geconstateerd had dat het om een in principe benoembare kandidaat ging en ik de vertrouwenscommissie, zonder de naam van de kandidaat te noemen de procedurele vraag had voorgelegd of zij dit procedurele tekort overkomenlijk achtten. In Eindhoven bleek op enig moment vóór het vaststellen van de openbare aanbeveling informatie over de vertrouwelijke bevindingen van de vertrouwenscommissie naar buiten te zijn gekomen. De gemeente heeft daarop initiatief genomen tot nader onderzoek door de rijksrecherche </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Beide aanbevelingen heb ik inmiddels ontvangen en zullen op korte termijn tot een voordracht moeten leiden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
