<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tonkens (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijke wachtlijsten voor nierdialyse door tekort aan donornieren. (Ingezonden 29 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18927
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Arib, ingezonden 29 oktober 2003, over de nog steeds bestaande wachtenlijsten voor nierdialyse.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Orgaandonatie Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 343, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18927</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="739" allpagenumbers="739 740" vetnummer="2030402060" code="0304tkkvr343" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18927" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="343" onderwerp="" indiendatum="2003-10-29">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid om in voorbereiding op de evaluatie van de Wet op de orgaandonatie te laten onderzoeken wat de visie van Nederlandse burgers en van bij nierdialyse en nierdonatie betrokken professionals (artsen, verpleegkundigen en paramedici) is op het tekort aan donoren en de wijze waarop dat probleem opgelost zou moeten worden, alsmede op preventie van nierproblemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om in voorbereiding op de evaluatie van de Wet op de orgaandonatie te laten onderzoeken wat de bereidheid van Nederlandse burgers is om zelf een bijdrage te leveren aan oplossingen voor het tekort aan donoren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe sterk het verband tussen diabetes en nierproblemen is? Kunt u aangeven wat de sterke groei van obesitas en diabetes in ons land betekent voor de huidige en toekomstige vraag naar nierdialyse en nierdonaties? Zo neen, bent u bereid dit te laten onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat preventie van obesitas en diabetes zou kunnen betekenen voor de vraag naar nierdialyse en nierdonaties? Zo neen bent u bereid dit te laten onderzoeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Arib (PvdA), ingezonden 29 oktober 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">ZonMW zal ten behoeve van de tweede evaluatie van de Wet op de orgaandonatie zowel de opvattingen van de Nederlandse burgers over orgaandonatie alsook de visie van de betrokken professionals nader onderzoeken. In mijn nota «Langer gezond leven; preventie gericht» (Kamerstuk 22 894, nr. 20) die op 31 oktober aan de Kamer is gepresenteerd is het nieuwe preventiebeleid uitgewerkt. Hiervoor verwijs ik naar het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In Nederland is het lage toestemmingspercentage van nabestaanden van overledenen een belangrijke beperkende factor voor het aantal orgaandonaties. ZonMW zal bij de tweede evaluatie van de Wet op de orgaandonatie met name ingaan op de vraag waarom nabestaanden weigeren in te stemmen met orgaandonatie. Verder zal ZonMw ingaan op de vraag welk beslissysteem de Nederlandse burgers het meeste aanspreekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Diabetes leidt op den duur tot verschillende complicaties door schade aan bloedvaten. Een van die complicaties betreft nierziekten. Het verband tussen nierziekten en diabetes is complex en er zijn verschillende factoren die dat verband bepalen, zoals de ernst en de duur van de diabetes, bloeddruk, ernstig overgewicht en roken. Uit gegevens van het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieuhygiëne (RIVM) blijkt het volgende over het verband tussen diabetes en nierziekten. Van de 11.000 Nederlandse dialysepatiënten is bijna 19% diabetespatiënt. Nefropathie (nierziekten) komt voor bij 20-23% van patiënten met diabetes. Wat betreft de vraag wat toename van overgewicht en diabetes betekent voor de vraag naar nierdialyse en nierdonaties, merk ik het volgende op. Op grond van de thans bekende gegevens zal toename van overgewicht en diabetes bij ongewijzigd beleid leiden tot meer vóórkomen van nierziekten. De verwachting is dat daarmee ook de toekomstige vraag naar nierdialyses en daarmee naar nierdonaties zal toenemen. Maar er is nog een ontwikkeling die daaraan bijdraagt en dat is het feit dat diabetes type 2 en overgewicht bij jongeren sterk toenemen. Het risico op nierziekten wordt groter naarmate men langer diabetes heeft. Naarmate jonge mensen dus eerder diabetes krijgen, hebben ze meer tijd om nierziekten te ontwikkelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 31 oktober jl. heeft het kabinet de Nota «Langer gezond leven– ook een kwestie van gezond gedrag» (Kamerstuk 22 894, nr. 20) gepresenteerd. In deze nota worden drie speerpunten van beleid uitgewerkt: diabetes, overgewicht en roken. Voor ieder speerpunt wordt een actieplan opgesteld. Het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieuhygiëne (RIVM) heeft een belangrijke taak gericht op het continu verzamelen en genereren van wetenschappelijke informatie op het gebied van gezondheid, ziekte, risicofactoren en preventie en speelt als gevolg daarvan een belangrijke rol bij de uitvoering van genoemde beleidsnota. Het RIVM zal ook in het kader van de ontwikkeling en uitvoering van een actieplan diabetes gegevens verzamelen en analyseren. Het gaat om het monitoren van prevalentie en incidentie, maar ook om de effecten van preventie van diabetes op onder meer de complicaties van diabetes. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
