<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Straub en Wolfsen (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over de verdachte van de moord op de 80-jarige Hagenaar Piet van Harpen. (Ingezonden 11 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17511
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de TBS'er die na ontsnapping tijdens proefverlof een 80-jarige man zou hebben vermoord, tevens over de frequentie van ontsnappingen van TBS'ers (aanvulling op eerdere vragen van het lid Eerdmans, ingezonden 10 maart 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">TBS Verdachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1050, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Straub</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17511</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2193" allpagenumbers="2193" vetnummer="2020308640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17511" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1050" onderwerp="" indiendatum="2003-03-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Straub</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-04-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het: – dat de moord op Piet van Harpen bekend is door een 30-jarige Hagenaar die reeds ter beschikking is gesteld wegens het plegen van twee overvallen en een poging tot verkrachting van een vrouw <voetnoot nummer="1"/>– dat de verdachte dit feit (vermoedelijk) kon plegen omdat hij op 15 december 2002 niet is teruggekeerd van een paar uur durend verlof – en dat het ieder jaar ongeveer honderd ter beschikking gestelden lukt om te ontsnappenen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, welke acties zijn vanaf 15 december, althans vanaf het moment van de ontsnapping/onttrekking, concreet door of namens u ondernomen om deze verdachte zo spoedig mogelijk weer terug te kunnen brengen naar de kliniek? Waarom hebben die acties niet geleid tot het gewenste resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de verlofregels nadat reeds eerder terbeschikkinggestelden tijdens verlof een ernstig strafbaar feit pleegden, aangescherpt en, zo ja, op welke wijze? En, zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De website van TV West</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-02-14" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 14 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Eerdmans, vraagnr. 2020308450, ingezonden 10 maart 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja, dat klopt, verdachte heeft bij de politie en de rechter-commissaris bekend het fatale schot afgevuurd te hebben, doch heeft gezegd dat dit per ongeluk ging toen hij zijn slachtoffer aan het beroven was. Nadat hij bij de rechter-commissaris geweest is heeft hij die bekentenis echter ingetrokken. De rechtbank te Middelburg heeft verdachte op 8 augustus 1996 veroordeeld tot 6 jaar gevangenisstraf en tbs wegens een diefstal met geweld, een poging verkrachting en een afpersing (een beroving van een echtpaar in hun woning, waarbij verdachte de vrouw van dit echtpaar heeft getracht te verkrachten. De afpersing betreft een bankoverval). In 1993 is verdachte door de rechtbank Den Haag veroordeeld tot 3 jaar gevangenisstraf in verband met een verkrachting en een gijzeling van een PIW-er. Verdachte is op 15 december 2002 niet teruggekeerd van zijn (dagelijkse) verlof. Nadien heeft hij bij verschillende familieleden in Den Haag verbleven. Op de dag van de moord/doodslag – 16 januari 2003 – verbleef verdachte nog steeds in Den Haag bij familie. Tussen 15 december 2002 en de dag van zijn aanhouding 24 januari 2003 is verdachte niet teruggekeerd naar de tbs-kliniek. Zie verder het antwoord op vraag 5 van het lid Eerdmans. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 4 van het lid Eerdmans. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de loop van 2002 is de beoordeling van de verlofaanvraag door DJI reeds aangescherpt. Concreet betekent dit dat er regelmatig scherpere controlevoorwaarden gedurende het beloop van het uitgeoefende verlof worden gesteld en evaluatievoorwaarden aan het verloop van voorafgaande (minder vrije varianten van) verloven. Voor aanvullende maatregelen verwijs ik naar het antwoord op vraag 5 van het lid Eerdmans. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1049" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1049, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
