<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="eind maart zal kunnen plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hindriks en Van der Hoek (beiden PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de staatssteun voor de scheepsbouw. (Ingezonden 4 februari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15167
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Leeuwarder Courant van 16 november 2001 en het Nieuwsblad van het Noorden van 5 januari 2002 over gewenste steun van de overheid aan de scheepsbouw.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Scheepsbouw Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 713, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hindriks</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15167</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1499" allpagenumbers="1499" vetnummer="2010205370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15167" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="713" onderwerp="" indiendatum="2002-02-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hindriks</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de behoefte aan staatssteun voor de scheepsbouw in het Noorden van het land? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de analyse dat de scheepsbouw in het Noorden een moeilijke periode doormaakt? Zo ja, hoe verklaart u dit? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de stand van zaken met betrekking tot het door de regering toegezegde fonds van circa 90 miljoen waarmee negatieve gevolgen van fiscale veranderingen van de «scheepvaart Commanditaire Vennootschap» voor de scheepsbouw moeten worden opgevangen? Wanneer wordt dit fonds operationeel? Zijn er redenen die de werking van een dergelijk fonds belemmeren? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is inmiddels bij de Europese Unie goedkeuring gevraagd voor dit fonds? Zo neen, waarom niet? Zo ja, is daar al een reactie op ontvangen? Hoe luidt die reactie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan het genoemde fonds bijdragen aan een beter scheepsbouwklimaat in Nederland in het algemeen en voor de werven in het Noorden van het land in het bijzonder? Zo ja, in welke mate? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Worden elders in de Europese Unie steunmaatregelen ten behoeve van de scheepsbouw voortvarender ter hand genomen dan in Nederland? Zo ja, welke landen betreft dit, betreft dit maatregelen die vergelijkbaar zijn met het bovengenoemde fonds, wat is daarover uw mening en wat betekent dit voor de concurrentiepositie van de Nederlandse scheepsbouwsector? </vraag>
      <vraag nummer="7">Beschikt U over informatie over acquisitie van scheepsbouworders die direct verband houden met het beschikbaar komen van dit fonds? Zo ja, bent u bereid de Kamer daarover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Verwacht U dat potentiële orders waarvoor het fonds nodig is nog dit jaar in uitvoering wordt genomen? Zo ja, hoeveel werkgelegenheid is daarmee gemoeid? Zo neen, wat zijn de daarmee samenhangende knelpunten en hoeveel werkgelegenheid is daarmee gemoeid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-16" bron="Leeuwarder Courant" titel="Achterstand dreigt voor werven Noorden» en Nieuwsblad van het Noorden 5 januari 2002: «Conship: Overheid moet scheepsbouw steunen">Leeuwarder Courant, 16 november 2001: «Achterstand dreigt voor werven Noorden» en Nieuwsblad van het Noorden 5 januari 2002: «Conship: Overheid moet scheepsbouw steunen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Jorritsma-Lebbink" functie="minister" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2002-03-1">Mededeling van minister Jorritsma-Lebbink (Economische Zaken). (Ontvangen 1 maart 2002) Hierbij deel ik u mede dat het niet mogelijk is u binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden van de kamerleden Hindriks en Van der Hoek. De reden hiervoor is dat de benodigde informatie om de vragen te beantwoorden op dit moment nog niet compleet is. Tegen deze achtergrond verwacht ik dat de beantwoording van de vragen </mededeling>
</kvr>
