<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (ChristenUnie) aan de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de exploitatie van kraslotenautomaten. (Ingezonden 25 september 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14502
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het toezicht op verkoop van krasloten aan jongeren onder de 18 jaar en gokverslaafden bij de kraslotenautomaten van de Stichting Nationale Sporttotalisator.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Kansspelen Verslaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 167, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14502</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="347" allpagenumbers="347" vetnummer="2010200220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14502" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="167" onderwerp="" indiendatum="2001-09-25">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat de Stichting Nationale Sporttotalisator kraslotenautomaten exploiteert? Hoeveel van deze automaten zijn er landelijk? Zijn deze over het hele land verspreid dan wel geconcentreerd in bepaalde gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe wordt het voorschrift van artikel 14d lid 1 van de Wet op de Kansspelen (namelijk dat personen onder de achttien jaar niet als deelnemer aan een instantloterij mogen worden toegelaten) bij het gebruik van de kraslotenautomaten gehandhaafd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de vrees dat deze wijze van verkoop, meer nog dan de reguliere verkoop van krasloten, het risico in zich bergt dat mensen krasloten blijven kopen en dat gokverslaving aldus in de hand wordt gewerkt? Welke mogelijkheden zijn er om dat tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, indien blijkt dat het toezicht op het gebruik van deze automaten door personen jonger dan achttien jaar en gokverslaafden tekortschiet, de exploitatie van deze automaten te verbieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-10-26">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie), mede namens de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 26 oktober 2001) Met verwijzing naar uw brief van 26 september 2001 deel ik u – mede namens de staatssecretaris van Volksgezondheid, welzijn en Sport – mee, dat de vragen van het lid Rouvoet over de exploitatie van kraslotautomaten, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord omdat de afstemming van de beantwoording van de vragen meer tijd vergt dan verwacht. Ik streef er naar u vóór 1 november 2001 mijn antwoord te doen </mededeling>
</kvr>
