<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de instroom in de WAO. (Ingezonden 29 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16814
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen hebben met name betrekking op het bericht in NRC-Handelsblad van 23 oktober 2002 dat slechts enkele bedrijven verantwoordelijk zijn voor de instroom in de WAO.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkgevers) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG)) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">WAO Werkgevers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 465, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16814</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="981" allpagenumbers="981 982" vetnummer="2020302340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16814" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="465" onderwerp="" indiendatum="2002-10-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 december 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 358, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat slechts 1,7 procent van de bedrijven verantwoordelijk is voor de instroom in de WAO van 73 000 werknemers (70 procent van de totale instroom)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid meer gedetailleerde gegevens van het UWV-onderzoek per omgaande naar de Kamer te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke sectoren en bedrijven veroorzaken volgens dit onderzoek een bovengemiddelde instroom van werknemers in de WAO? Om welke percentages en aantallen WAO-instroom gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er bedrijven die in opeenvolgende jaren een meer dan gemiddelde instroom in de WAO hebben? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u nemen om bij de bedrijven die een bovengemiddelde instroom hebben de Wet Poortwachter beter uit te voeren? Op welke termijn gaat u die maatregelen uitvoeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-23" bron=", NRC-Handelsblad" titel="WAO-instroom veroorzaakt door enkele bedrijven">«WAO-instroom veroorzaakt door enkele bedrijven», NRC-Handelsblad, 23 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De basis voor de berichtgeving is gelegen in het artikel in UWV Nieuws, getiteld «Berichten voor werkgevers». Voor dat artikel is door het UWV reeds eerder bekend cijfermateriaal gebruikt over het jaar 2001. Bijgaand doe ik u het artikel uit UWV Nieuws toekomen. Er is geen sprake van een (recent) UWV-onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Gezien de uitspraak van de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State in hoger beroep tegen een uitspraak van de arrondissementsrechtbank te Amsterdam op 6 februari 2002, ben ik van mening dat cijfers over ziekteverzuim en WAO-instroom niet per bedrijf openbaar gemaakt behoren te worden indien daarvoor geen wettelijke regeling tot stand is gebracht waarin het belang van openbaarmaking van gegevens zorgvuldig is afgewogen tegen het belang van individuele bedrijven. In het voorstel van Wet instroomcijfers WAO (28 159), dat momenteel aanhangig is in de Eerste Kamer, wordt een dergelijke wettelijke regeling voorgesteld. In de memorie van toelichting bij genoemd wetsvoorstel wordt opgemerkt dat het legaliteitsbeginsel noopt tot een wettelijke basis om openbaarmaking van WAO-gegevens op het niveau van individuele bedrijven mogelijk te maken. Zolang die wettelijke basis niet tot stand is gebracht, verzet dit beginsel zich tegen beantwoording van deze vraag. In de Sectoranalyse WAO 2000, die recent aan de Tweede Kamer is gezonden, komen de prestaties van alle sectoren aan bod. De drie sectoren met de grootste WAO-instroom in 2000 zijn de sector zorg, geestelijke en maatschappelijke belangen met 16 758 personen, de sector uitzendbedrijven met 7 638 personen en de overheidssector onderwijs en wetenschappen met 6 380 personen. De instroom in absolute aantallen geeft overigens niet aan of een sector goed of slecht presteert. Aangezien de zorgsector verreweg de grootste sector is, is het niet vreemd dat deze sector de meeste WAO-instroom heeft. De WAO-instroomkans is een betere indicator voor de prestatie, omdat deze een relatie legt tussen de instroom en de grootte van de sector. De gemiddelde instroomkans in 2000 bedroeg 1,53%. De hoogste instroomkans had de relatief kleine sector horeca catering met 2,80%, wat gelijk staat aan een instroom van 500 personen. Drie grote sectoren met een instroomkans boven 2% zijn de sector reiniging (2,31%), de sector uitzendbedrijven (2,09%) en de sector overheidsdiensten die het merendeel van de WIW- en WSW- dienstverbanden bevat. Inmiddels heeft het UWV gegevens over 2001 gepubliceerd. De hiervoor genoemde sectoren met een hoge instroomkans in 2000 hebben ook in 2001 een hoge instroomkans. Opvallend is dat verschillende overheidssectoren in 2001 een bovengemiddelde instroomkans hadden, terwijl deze sectoren in 1999 en 2000 redelijk goed presteerden. De oorzaak hiervan is dat in 2001 de keuringsachterstanden bij de overheidssectoren verminderd zijn en dat de instroomkansen in 2001 bijgevolg incidenteel hoog zijn en daarmee niet representatief voor deze sectoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Terecht noemt vragensteller de Wet verbetering poortwachter in het kader van het beheersen van WAO-instroom. De eerste voorlopige effecten van deze wet wijzen in de goede richting. Over de eerste praktijkervaringen met zojuist genoemde wet wordt overlegd met betrokkenen (werkgevers- en werknemersorganisaties, arbodiensten, het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen). Daar waar de werking van de Wet verbetering poortwachter in het algemeen verbeterd kan worden, zal dit ook zijn vruchten afwerpen bij bedrijven met momenteel een hoger dan gemiddelde WAO-instroom. Daarnaast wordt van het wetsvoorstel instroomcijfers WAO een weliswaar partiële, maar wel additionele prikkel tot beperking van verzuim en WAO-instroom verwacht: de te publiceren overzichten biedt bedrijven zicht op hun WAO-instroom in vergelijking met die van andere grote bedrijven in dezelfde sector. Zo beschouwd wordt een extra moment gecreëerd waarop bedrijven worden geattendeerd op de omvang van hun WAO-instroom. Deze attentie kan bedrijven ertoe aanzetten hun inspanningen op het gebied van preventie en reïntegratie tegen het licht te houden. Verder is uiteraard van belang dat in algemene zin het WAO-stelsel wordt herzien. Zoals u bekend is, zal het volgende kabinet hiertoe nadere voorstellen moeten ontwikkelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
