<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over mogelijke bijstandsverlening van de gemeente Assen inzake de hereniging van kinderen met hun moeder. (Ingezonden 29 september 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18727
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de veroordeling door staatssecretaris Rutte (SZW) van de handelwijze van de gemeente Assen bij het verstrekken van bijzondere bijstand ten behoeve van de hereniging van de moeder met haar kinderen (NOS-journaal, 25 september 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Misbruik sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 177, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18727</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="381" allpagenumbers="381 382" vetnummer="2030400610" code="0304tkkvr177" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18727" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="177" onderwerp="" indiendatum="2003-09-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Op welke bepaling in de Algemene bijstandswet (Abw) heeft u zich gebaseerd bij uw veroordeling <voetnoot nummer="1"/>van de handelwijze van de gemeente Assen bij het verstrekken van bijzondere bijstand ten behoeve van de hereniging van de moeder met haar kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat artikel 11 van de Abw toestaat dat op grond van zeer dringende reden het aan Burgermeester en Wethouders is toegestaan om tot (bijzondere) bijstandsverlening over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Erkent u dat gelet op de jurisprudentie terzake tot «zeer dringende reden» behoren levensbedreigende omstandigheden, een acute noodsituatie en ernstige consequenties voor de psychische gezondheidstoestand? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat het territorialiteitsbeginsel export van een bijstandsuitkering naar het buitenland verbiedt, maar dat verblijf in het buitenland en kosten daarvoor in Nederland en in het buitenland gemaakt, wel uit bijstand betaald mogen worden, mits het verblijf niet langer dan 4 weken duurt en het om vakantie of familiebezoek gaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Erkent u dat Burgemeester en Wethouders bevoegd zijn om van hun discretionaire bevoegdheid gebruik te maken, mits in hun besluit een voldoende motivering heeft plaatsgevonden waarin alle voorliggende voorzieningen zijn afgewogen en artikel 11 met bijbehorende jurisprudentie is meegewogen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien de gemeente Assen aan de bepalingen, zoals onder 5 zijn genoemd heeft voldaan, bent u op grond van bovenstaande overwegingen niet te haastig geweest met uw veroordeling van de handelwijze van de gemeente Assen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-25" bron="NOS-journaal">NOS-journaal, 25 september 2003</noot>
         <noot nummer="2">Jurisprudentie Den Bosch in geval van verlies eigen woning</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Zoals ook is aangegeven in de brief, 30 september 2003 (Kamerstuk, 29 200 VI, nr. 5) die de minister van Justitie mede namens mij aan de Tweede Kamer heeft gestuurd, is de gemeente bij de verlening van de bijzondere bijstand gehouden aan de algemene uitgangspunten van de Abw, waaronder het territorialiteitsbeginsel. Zoals ik in mijn eerste reactie heb aangekondigd, heb ik de Inspectie Werk en Inkomen inmiddels verzocht een feitenonderzoek in de gemeente Assen te verrichten naar de verlening van bijzondere bijstand ten behoeve van de hereniging van een moeder met haar kinderen. Op basis van het rapport van de Inspectie zal ik mijn standpunt bepalen over de handelwijze van de gemeente Assen terzake. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op grond van het bepaalde in artikel 11 Abw kan aan een persoon die geen recht op bijstand heeft, gelet op alle omstandigheden, in afwijking van hoofdstuk II paragraaf 1 van de Algemene bijstandswet, bijstand worden verleend indien zeer dringende redenen daartoe noodzaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is jurisprudentie met betrekking tot de invulling van het begrip «zeer dringende redenen» ex artikel 11 Abw. De in de vraag 3 aangehaalde jurisprudentie maakt daar onderdeel van uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Artikel 9, eerste lid, onderdeel d, Abw, bepaalt dat degene die in Nederland zijn woonplaats heeft, doch langer dan de gebruikelijke vakantieduur verblijf houdt buiten Nederland, geen recht op bijstand heeft. Als tijdelijk verblijf buiten Nederland wordt aangemerkt een normale vakantieperiode in het buitenland van in beginsel maximaal vier weken. Dit betekent dat indien een bijstandsgerechtigde met toestemming van de uitkerende instantie in het buitenland verblijft, hij gedurende de gebruikelijke vakantieduur zijn recht op algemene bijstand kan behouden. De kosten van vorenbedoeld verblijf in het buitenland dienen uit de algemene bijstand bestreden te worden. Voor wat betreft de verlening van bijzondere bijstand geldt dat op grond van het territorialiteitsbeginsel – behoudens zeer dringende redenen – geen recht op die bijstand bestaat voorzover het kosten betreft die buiten Nederland zijn opgekomen of die betrekking hebben op kosten die niet aan Nederland zijn verbonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie hiervoor de beantwoording van vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
