<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.ÂB. Vos (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de kosten van biotechnologie. (Ingezonden 8 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12149
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aanzienlijke meerkosten voor boeren door de teelt van transgene gewassen (Agrarisch Dagblad, 23 mei 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Algemeen) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biotechnologie Landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1674, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.ÂB. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-08-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12149</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3775" allpagenumbers="3775 3776" vetnummer="2990012200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12149" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1674" onderwerp="" indiendatum="2000-06-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.ÂB. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 augustus 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1453, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Teelt transgene gewassen kost boer meer geld»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u het onderzoek van de Zwitserse tak van het Wereld Natuur Fonds, dat concludeert dat boeren in kleine landen aanzienlijk meerkosten hebben door biotechnologie? Hoe beoordeelt u dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat de uitkomsten eveneens op kunnen gaan voor Nederland? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe wilt u voorkomen dat boeren, die vrij willen blijven van transgene gewassen, geconfronteerd worden met veel hogere kosten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de stelling van de Zwitserse Boerenbond dat, gegeven de aanzienlijke meerkosten, een klein land haar concurrentiepositie voor de landbouw beter kan veiligstellen door zich «transgeenvrij» te verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening van de Zwitserse Boerenbond, dat het gebruik van transgene organismen de Zwitserse landbouw binnen afzienbare tijd geen concurrentievoordeel meer biedt? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u van mening dat dit eveneens opgaat voor de Nederlandse situatie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-23" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 23 mei 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het rapport «Gentechnik in der Landwirtschaft: Kostenentwicklung», opgesteld door Ernst Basler+Partner in opdracht van het Wereld Natuur Fonds Zwitserland, 22 mei 2000, is bekend. Het rapport beschrijft de mogelijke verandering van de kosten voor drie landbouwsystemen in Zwitserland: gangbare landbouw zonder gentechnologie, gangbare landbouw met gentechnologie en gentechvrije landbouw (inclusief biologische). Bij zes toepassing (schimmelresistente tarwe, insectenresistente maïs, herbicideresistent koolzaad, schimmelresistente aardappelen, genetisch gemodificeerd voer in de varkenshouderij en de melkveehouderij) heeft men drie scenario’s gehanteerd: geen, weinig en veel toepassing van gentechnologie in de landbouw. De uitgangspunten van het onderzoek zijn: een toename van kosten voor productiemiddelen als zaaizaad, gewasbeschermingsmiddelen, medicijnen en diervoeders, en geen verhoogde opbrengst bij teelt van genetisch gemodificeerde gewassen. Deze uitgangspunten zijn zeer bepalend voor de uitkomsten van het onderzoek. Ze worden echter nauwelijks onderbouwd. Het is de vraag of de kosten van genetisch gemodificeerd en gentechvrij zaaizaad (in gelijke mate) zullen stijgen. Voorts wordt er in het onderzoek vanuit gegaan dat de teelt van genetisch gemodificeerde gewassen geen financieel voordeel voor de boer oplevert. Aspecten van de vraagkant, de prijsvorming door consumentenvraag naar bijvoorbeeld gentechvrije producten, ontbreken. Er kunnen dus veel vraagtekens worden gezet bij de uitkomsten van het rapport gezien de aannamen die zijn gehanteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik acht het onderzoek en de conclusies niet toepasbaar voor de Nederlandse situatie. De Zwitserse landbouw verschilt sterk van de Nederlandse. De landbouw in Nederland is veel grootschaliger, intensiever en moderner dan in Zwitserland. Omdat de Nederlandse landbouw internationaal opereert, is deze veel meer afhankelijk van de mondiale marktontwikkelingen dan de beschermde Zwitserse landbouw. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De concurrentiepositie van de Nederlandse landbouw is onvergelijkbaar met de Zwitserse, ook al zijn beide landen klein. De stelling van de Zwitserse Boerenbond is daarom niet van toepassing in Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het ligt niet op de weg van de Nederlandse minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij om te oordelen over de opvatting van de Zwitserse Boerenbond over een Zwitserse aangelegenheid. Voor Nederland gaat de visie van de Zwitserse Boerenbond niet op. Het open, internationale karakter van de Nederlandse landbouw brengt met zich mee dat mogelijkheden van nieuwe toepassingen en nieuwe productiesystemen vanuit concurrentie-oogpunt zorgvuldig moeten worden gewogen. Voor de kennisintensieve Nederlandse landbouw liggen juist daar de kansen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
