<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk worden toegezonden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over het vrij rondlopen van vreemdelingen die een gevaar opleveren voor de openbare orde of de volksgezondheid. (Ingezonden 25 november 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">26Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10852
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Gezondheidszorg (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Gezondheidszorg Openbare orde en veiligheid Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 527, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10852</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1183" allpagenumbers="1183" vetnummer="2990003340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10852" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="527" onderwerp="" indiendatum="1999-11-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is een Somalische vreemdeling <voetnoot nummer="1"/>niet in bewaring gebleven, dan wel in een andere opvangvoorziening opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onacceptabel is dat een vreemdeling die de aanzegging heeft gekregen Nederland te verlaten, die besmet is met het aidsvirus en met hepatitis-B, die veroordeeld is wegens verkrachting en die wegens diefstal met geweld en vrijheidsberoving, en die daarenboven psychotisch is, vrij kan blijven rondlopen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u dergelijke gevallen tegen de achtergrond van de bij de bespreking van het terugkeerbeleid aangenomen motie, waarin het kabinet wordt gevraagd «te bewerkstelligen dat criminele illegalen na hun aanhouding worden vervolgd en bestraft, waarna zij ongewenst dienen te worden verklaard en in het verlengde daarvan vastgehouden totdat verwijdering uit ons land kan plaatsvinden»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is het waar dat ook vreemdelingen die een potentieel gevaar betekenen voor de volksgezondheid of de openbare orde niet in vreemdelingenbewaring kunnen worden gehouden als er geen reëel uitzicht op uitzetting bestaat? Zo ja, acht u dit een acceptabele situatie? Zo neen, wat gaat u hieraan doen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Om hoeveel gevallen gaat het jaarlijks? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er andere en voldoende opvangvoorzieningen waarin dergelijke vreemdelingen kunnen worden geplaatst? Zo ja, in welke en in hoeveel gevallen wordt daarvan gebruikt gemaakt? Zijn die mogelijkheden voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe reëel acht u het risico dat ten gevolge van de Koppelingswet het aantal van dergelijke gevallen zal toenemen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wilt u bevorderen dat de betreffende vreemdeling alsnog in bewaring wordt gesteld, dan wel in een andere vorm van opvang? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-20" bron="Trouw, 19 en">Trouw, 19 en, 20 november 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="464">Kamerstuk 19 637, nr. 464</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cohen" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-12-24">Mededeling van staatssecretaris Cohen (Justitie). (Ontvangen 24 december 1999) Bij brief van 26 november 1999 heb ik vragen ontvangen van het lid Wijn (CDA) over het vrij rondlopen van vreemdelingen die een gevaar vormen voor de openbare orde of de volksgezondheid. Tot mijn spijt is het niet mogelijk deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Zodra alle noodzakelijke informatie voorhanden is, zal de beantwoording u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
