<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het tekort aan milieu-inspecties in de Rijnmond. (Ingezonden 25 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16563
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Vrij spel voor milieuboeven' in het Rotterdams Dagblad van 21 september 2002, waarin staat dat de Rotterdamse politie nauwelijks tijd heeft voor milieuzaken en daarom ernstige milieudelicten niet of nauwelijks onderzoekt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieudelicten) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieudelicten Opsporingen Rijnmond</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 252, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16563</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="525" allpagenumbers="525 526" vetnummer="2020300450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16563" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="252" onderwerp="" indiendatum="2002-09-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de Rotterdamse politie nauwelijks tijd heeft voor milieuzaken en daarom ernstige milieudelicten niet of nauwelijks onderzoekt? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat gaat u op welke termijn hieraan doen? Zo nee, kunt u aangeven wat dan de situatie is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat een onderzoek naar een mogelijk verboden export van ongesorteerd afval vanuit Rotterdam naar Duitsland terzijde is geschoven? Zo ja, wat gaat u hieraan doen en op welke termijn? Zo nee, wat is dan de situatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke milieuonderzoeken er nog meer terzijde worden geschoven? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Is het waar dat bedrijven slechts een maal in de vijf jaar bezoek krijgen van inspecteurs van de Rotterdamse milieudienst? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, acht u dit een verantwoorde handhaving gezien de hoge concentratie chemische industrie in het Rijnmond gebied? Zo nee, wat is dan de situatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden de bezoeken van Dienst Centraal Milieubeheer Rijnmond (DCMR) onaangekondigd of aangekondigd uitgevoerd? Wordt er bij handhavingsonderzoeken onderscheid gemaakt in de risicofactor van bedrijven ten aanzien van gevaarlijke productie en afvalverwerking en minder risicovolle bedrijven? Zo ja, hoeveel aandacht gaat er naar bedrijven met een relatief hoog milieurisico en hoeveel aandacht naar minder risicovolle bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verloopt, in verband met het gesignaleerde tekort aan milieuambtenaren, de uitvoering en toepassing van het Besluit Risico Zware Ongevallen 1999 voor het Rijnmondgebied? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is er sprake van «gedogen» bij het verlenen en herzien van niet adequate (aanvragen voor) milieuvergunningen als gevolg van onderbezetting van de milieudienst? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? En op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u in het algemeen aangeven welk risico er naar uw mening wordt gelopen als gevolg van een niet adequate handhaving? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven hoe het gesteld is met de handhaving van milieuregels in de rest van Nederland en hoe andere milieudiensten elders in het land er voor staan? Komen op nog meer plaatsen personeelsproblemen voor, zoals bij DCMR? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-21" bron=" Rotterdams Dagblad" titel="Vrij spel voor Milieuboeven">«Vrij spel voor Milieuboeven» Rotterdams Dagblad, 21 september 2002</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-09-23" bron="«Justitie: milieuramp dreigt in Rijnmond» Algemeen Dagblad">«Justitie: milieuramp dreigt in Rijnmond» Algemeen Dagblad, 23 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Door de Korpsleiding van het politiedistrict Rotterdam-Rijnmond is medegedeeld dat onderzoek naar milieudelicten tot de kerntaken van het Korps behoort. In verband hiermede is onlangs de milieupolitie van het Korps zodanig gereorganiseerd, dat zij beter in staat moet worden geacht milieucriminaliteit te bestrijden. Bij milieucriminaliteit gaat het zowel om het opsporen van strafbare feiten op grond van bijvoorbeeld Flora- en Faunawet (de zogenoemde groene milieudelicten) als om strafbare feiten op grond van bijvoorbeeld de Wet milieubeheer (de zogenoemde grijze milieudelicten). Daarnaast is ook de Zeehavenpolitie actief op het gebied van de opsporing van milieudelicten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In opdracht van het Openbaar Ministerie, Parket Rotterdam, wordt door de VROM Inlichtingen- en Opsporingsdienst in samenwerking met de Regionale Milieupolitie Rotterdam-Rijnmond en de Landelijke Milieugroep van het Korps Landelijke Politie Diensten een oriënterend onderzoek uitgevoerd naar de export van ongesorteerd afval naar onder andere Duitsland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Openbaar Ministerie is primair verantwoordelijk voor het ter zijde schuiven van milieuonderzoeken, gericht op strafvervolging. In geval hiervan sprake is wordt hiervan niet in zijn algemeenheid mededeling gedaan aan de desbetreffende instanties. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De DCMR is er verantwoordelijk voor dat ongeveer 23 000 bedrijven de regelgeving op het gebied van het milieu naleven. In verband met dit grote aantal wordt door de DCMR een handhavingsmethodiek toegepast waarop ik in het antwoord op vraag 5 nader inga. Als gevolg van deze methodiek wordt ieder van de 23 000 bedrijven gemiddeld eens in de vijf jaren gecontroleerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De controlebezoeken van de DCMR worden in principe niet aangekondigd. In sommige gevallen is aankondiging echter onontkoombaar, bijvoorbeeld omdat er binnen sommige inrichtingen geen personen plegen te verblijven (gasdrukregelstations of onbemenste benzinetankstations) of omdat bepaalde personen tijdens de controle aanwezig moeten zijn (de milieu- en/ of arbo-coördinator of de veiligheidsdeskundige). Bij de DCMR zijn bedrijven ingedeeld in klassen op basis van een weging van risicovolle activiteiten, afvalstoffen, de omgeving, etc. De klasse waarin het bedrijf wordt ingedeeld, bepaalt uiteindelijk de frequentie waarmee het wordt gecontroleerd: bedrijven met een hoog milieurisico komen in aanmerking om meerdere keren per jaar te worden gecontroleerd (bijvoorbeeld op- en overslagbedrijven van gevaarlijke stoffen) en bedrijven met een laag milieurisico één keer per tien jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De uitvoering van het BRZO 1999 heeft voor de DCMR grote consequenties vanwege het grote aantal BRZO-plichtige bedrijven in Rijnmond. Deze bedrijven dienen een Extern Veiligheidsrapport (EVR) op te stellen, dat door de DCMR beoordeeld moet worden op juistheid, betrouwbaarheid en aanvaardbaarheid. Door de DCMR is de voorbereiding van de uitvoering tijdig gestart en zijn de EVR’s op volledigheid beoordeeld. Bovendien is in 2001 van alle BRZO-plichtige bedrijven het veiligheidsbeheerssysteem geïnspecteerd door brandweer, arbeidsinspectie en DCMR gezamenlijk. De afronding van de inhoudelijke beoordeling van de veiligheidsrapporten heeft niet vóór de gestelde datum van 1 januari 2002 plaatsgevonden. Door het bevoegde gezag, het College van Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland, is op basis van een gefundeerd voorstel de DCMR hiervoor uitstel verleend tot 1 januari 2003. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is sprake van enige overschrijding van de in de Algemene wet bestuursrecht genoemde termijnen. Door de DCRM zijn en worden de nodige maatregelen getroffen om deze overschrijdingen te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Met een niet adequate handhaving van regelgeving kunnen risico’s worden gelopen met grote gevolgen. Recente gebeurtenissen hebben dit helaas aangetoond. </antwoord>
      <antwoord nummer="9" voetnoot="1">Voor het antwoord op het eerste gedeelte van deze vraag verwijs ik naar de halfjaarlijkse voortgangsrapportages milieuwethandhaving en in het bijzonder op het gestelde over de professionalisering en bundeling van de uitvoering van de handhaving op blz. 11 e.v. van de zevende halfjaarlijkse voortgangsrapportage <voetnoot nummer="1"/>. In het kader van het project gericht op deze professionalisering en bundeling zal binnenkort bij overheden die belast zijn met de handhaving van milieuregelgeving een nulmeting van de huidige uitvoeringskwaliteit worden verricht. Op basis van de resultaten van deze meting zal aangegeven kunnen worden hoe het in zijn algemeenheid gesteld is met de handhaving van milieuregels en hoe andere milieudiensten er voor staan. In antwoord op de vraag of op nog meer plaatsen personeelsproblemen voorkomen merk ik het volgende op. Hoewel exacte gegevens hierover ontbreken, mag verondersteld worden dat als gevolg van de situatie op de arbeidsmarkt deze problemen ook elders voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 343" documentnummer="66">Kamerstuk 22 343, nr. 66</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
