<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en de Haan (beiden CDA) aan de staatssecretarissen van Financiën en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over belastingaanslagen van gehandicapten. (Ingezonden 19 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15315
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over belastingaanslagen die voor lichamelijk gehandicapten nadeliger uitpakken dan voor andere belastingplichtigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Discriminatie Lichamelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 853, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">de Haan</persoon>
<persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15315</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1793" allpagenumbers="1793 1794" vetnummer="2010206460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15315" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="853" onderwerp="" indiendatum="2002-02-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">de Haan</vrager>
<vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vraagt-aan>(beiden CDA) aan de staatssecretarissen van Financiën en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Weet u dat gehandicapten die vanwege hun handicap gedwongen zijn om meer kilometers te rijden en een duurdere aangepaste auto moeten gebruiken door de fiscus hoger worden aangeslagen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u dat gehandicapten door een woningaanpassing ten gevolge van hun handicap een hogere WOZ aanslag krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u de in vraag 1 en 2 genoemde situaties aanvaardbaar uitgaande van gelijke behandeling van gehandicapten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze ongelijke, nadelige situaties voor gehandicapten op te heffen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe en op welk moment? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het komt voor dat een gehandicapte van zijn werkgever een auto van de zaak heeft en dat die auto zodanig ruim is dat bijvoorbeeld een scootermobiel voor verder vervoer kan worden meegenomen. Dat kan betekenen dat hem een duurdere auto ter beschikking is gesteld dan gebruikelijk. Dat zal in beginsel inderdaad doorwerken naar de bijtelling privé gebruik auto voor de inkomstenbelasting. Een en ander vloeit voort uit de enigszins ruwe werking van de autokostenfictie. Anderzijds zal, als aannemelijk is dat deze belastingplichtige ook voor privé doeleinden de auto meer gebruikt dan met hem vergelijkbare belastingplichtigen met een auto van de zaak, maar die niet gehandicapt zijn, de belastingplichtige deze extra kosten van vervoer als buitengewone uitgaven in aftrek kan brengen. In lijn met hetgeen daarover in het besluit van 12 december 2001, nr. CPP 2001/2139M, V-N 2002/7.13, al is uitgedragen, kunnen deze extra kosten van vervoer op een evenredig deel van diezelfde bijtelling privé gebruik auto worden gesteld. Of dit per saldo tot een hogere belastingaanslag zal leiden, kan ik zo in het algemeen niet beoordelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend, dat door uitbreiding van een woning met een aanbouw in verband met de handicap deze woning in waarde vermeerderd kan zijn. De wijze waarop de woning is ingericht (er is b.v. een traplift aangebracht of een aangepaste keuken) wordt niet in deze waardering betrokken. Het behoort tot de gemeentelijke beleidsruimte om te oordelen of aan de eigenaar/bewoner van een aangepaste woning een bijdrage in het kader van de Wvg wordt verstrekt voor de hogere WOZ-aanslag. Bij sociale woningbouw wordt er rekening mee gehouden dat bewoners beperkingen kunnen hebben of krijgen. Noodzakelijke aanpassingen zijn dan geen reden om groter te gaan wonen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1">Het uitgangspunt van het beleid van de regering is een gelijke behandeling van mensen met beperkingen vergeleken met alle andere Nederlanders. De beschreven oplossingen doen recht aan de gelijke behandeling. In breder verband vormt de diversiteit in extra kosten van mensen met functiebeperkingen onderwerp van overleg met de CG-Raad. In vervolg op het rapport van de interdepartementale werkgroep «Inkomenspositie van gehandicapten en chronisch zieken» (IGCZ) dat in juni 2001 <voetnoot nummer="1"/>aan de Tweede Kamer is aangeboden, worden in samenspraak met de CG-Raad beleidsalternatieven verkend ter oplossing van de kostenproblematiek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">SZW-01-565</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
