<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla en Waalkens (beiden PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de Ruimte voor Ruimteregeling. (Ingezonden 11 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15283
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het door de betrokken provincies verschillend vormgeven van de Ruimte voor Ruimte regeling (RVR). Deze regeling geeft provincies de mogelijkheid, de kosten die samenhangen met het vergoeden van de kosten van het afbreken van veehouderijstallen, terug te verdienen middels uitgifte en verkoop van bouwkavels.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Subsidies) Overheidsfinanciën (Provinciale financiën) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Grondverwerving) Veeteelt (Intensieve veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grondverwerving Intensieve veehouderij Landbouwsubsidies Provinciale financiën Ruimtelijke ordening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 810, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15283</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1703" allpagenumbers="1703 1704" vetnummer="2010204220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15283" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="810" onderwerp="" indiendatum="2002-01-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de Ruimte voor Ruimte (RVR) regeling, die provincies de mogelijkheid geeft, de kosten, die samenhangen met het vergoeden van de kosten van het afbreken van veehouderijstallen, terug te verdienen middels uitgifte en verkoop van bouwkavels, door de vijf betrokken provincies (Overijssel, Gelderland, Utrecht, Brabant en Limburg) verschillend wordt vorm gegeven? Kunt u een overzicht geven van de planologische eisen die er in deze vijf provincies gesteld worden aan de locatie waar woningen gebouwd mogen worden ter financiering van het afbreken van veehouderijstallen? In hoeverre sluiten deze eisen aan bij de vijfde nota RO? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bieden sommige regelingen <voetnoot nummer="1"/>ook de mogelijkheid om in bijzondere situaties van het planologisch kader af te wijken? Heeft de inspectie RO een rol bij de toetsing van die gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kunt u per provincie inzicht verschaffen hoeveel geld een stoppend veehouder gemiddeld (direct en indirect) ontvangt als de ondernemer een bedrijf van resp. 1000 of 3000 m <voetnoot nummer="2"/>sloopt? Wilt u hierbij onderscheid maken naar situaties waarbij de veehouder een sloopvergoeding ontvangt en de situatie dat de veehouder hiervan afziet en zelf één of meer extra woningen mag bouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de maximaal mogelijke bedragen voor de afzonderlijke provincies? Wilt u in de berekening van deze bedragen ook de vermogenswinst ten gevolge van bestemmingswijzigingen meenemen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Klopt het dat in de provincie Utrecht de regeling zo in elkaar zit dat een bedrijf dat aan de regeling mee doet en meer dan 3000 m <voetnoot nummer="2"/>staloppervlakte sloopt de mogelijkheid heeft om drie woningen te bouwen en daarmee een vermogenswinst van 3 tot 4 miljoen gulden kan boeken? Wat is uw oordeel over de hoogte van deze vergoeding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel m stal wordt er door de Ruimte voor Ruimte regeling afgebroken? Hoeveel woningen worden er in ruil hiervoor door veehouders zelf op hun eigen bouwkavel gebouwd? Kunt u dit uitsplitsen per provincie en als percentage van het totaal aantal woningen dat in het kader van de Ruimte voor Ruimte regeling per provincie wordt gebouwd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Ruimte voor Ruimte krant, uitgegeven door provincie Gelderland in december 2001, zie pag. bij provincie Utrecht</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="2 2 2 2 2">Ja. De vijf reconstructie-provincies hebben een eigen bevoegdheid gekregen om de ruimte voor ruimtebenadering in het kader van het Akkoord van Brakkestein in het provinciale ruimtelijk beleid te specificeren, uitgaande van de daar voorbij brief van 25 februari 2000 van de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en mij aangegeven criteria. – De provincie Overijssel heeft vastgelegd dat compenserende woningbouw in principe plaatsvindt in of aan de 8 grote kernen (de 5 grote steden, Hardenberg, Steenwijk en Kampen). – De provincie Gelderland heeft vastgelegd dat maximaal 300 van de maximaal 1500 compensatiewoningen, kunnen worden gerealiseerd op het agrarisch perceel, indien dit perceel is gelegen buiten de Ecologische Hoofdstructuur en begrensde reservaats- en natuurontwikkelingsgebieden. Indien minimaal 1000 m <voetnoot nummer="2"/>aan stallen wordt gesloopt dan kan 10% van deze oppervlakte worden benut voor een vervangende woning. De overige 1200 compensatiewoningen worden in principe gesitueerd in of aankernen met een opvangtaak. – De provincie Utrecht heeft vastgelegd dat vervangende woningbouw op het bouwperceel (waar de stallen worden gesloopt) aanvaardbaar is, indien het bouwperceel buiten de EHS en begrensde reservaats- en natuurontwikkelingsgebieden ligt en indien de vervangende woning uit cultuurhistorisch, ecologisch of landschappelijk oogpunt niet bezwaarlijk is. Indien meer dan 3000 m <voetnoot nummer="2"/>stal op één bedrijf wordt gesloopt dan kan de bouw van maximaal 3 vervangende woningen op het bouwperceel worden toegestaan. – De provincie Limburg heeft vastgelegd dat bouw van een compensatiewoning in principe plaatsvindt in de kernrandzone of aan bebouwingsclusters. Een compensatiewoning op de locatie waar ook sloop heeft plaatsgehad kan worden toegelaten als de locatie buiten de provinciale ecologische hoofdstructuur, de beekdalen en het winterbed van de Maas ligt. Per compensatiewoning dient de sloop van 1000 m <voetnoot nummer="2"/>bedrijfsgebouwen te worden aangetoond. Indien 2000 m <voetnoot nummer="2"/>of meer bedrijfsgebouwen worden gesloopt in de nabijheid van een bebouwingsconcentratie dan kunnen bij een goede cultuurhistorische en landschappelijke inpassing ook meerdere compensatiewoningen worden gerealiseerd op de locatie waar wordt gesloopt. – De provincie Noord-Brabant heeft vastgelegd dat compenserende woningbouw in principe in de kernrandzone plaatsvindt. Een compensatiewoning op de locatie van de te slopen bedrijfsgebouwen kan worden toegelaten indien daarmee aangesloten wordt bij een bestaand bebouwingscluster én in dient en minste 1000m <voetnoot nummer="2"/>stal wordt gesloopt. De wijze waarop de vijf provincies de ruimte voor ruimte benadering hebben vormgegeven komt in hoofdlijnen overeen met de wens van het kabinet in deel 3 van de Vijfde Nota ten aanzien van een algemene ruimte voor ruimteregeling voor alle provincies. Echter de mogelijkheid om meerdere compensatiewoningen op de kavel te realiseren wijkt af van hetgeen in deel 3 van de Vijfde Nota over de algemene ruimte voor ruimteregeling is opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De vijf provincies hebben in het vastgestelde provinciale beleid voor de ruimte voor ruimteaanpak aangegeven welke planologische eisen van toepassing zijn. De inspectie van het Ministerie van VROM toetst het toepassen van deze planologische eisen aan het Nationaal Ruimtelijk Beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="2 2">De vergoeding voor de afbraak van gebouwen op basis van de Regeling Beëindiging Veehouderijtakken (RBV) bestaat uit 2 onderdelen: een vast bedrag per vierkante meter te slopen gebouw en een tegemoetkoming in de waarde van de gebouwen. De financiële vergoedingen op basis van de RBV zijn gelijk voor de vijf reconstructieprovincies. In beide tranches (eerste tranche van 19 maart t/m 19 mei 2000, tweede tranche van 1 t/m 31 oktober 2001) bedroeg de vergoeding f 50/m <voetnoot nummer="2"/>( 22,69 /m <voetnoot nummer="2"/>) voor de sloop en 40% van de gecorrigeerde vervangingswaarde van de stal. Uit de beschikbare gegevens uit de eerste tranche blijkt dat de gemiddelde vergoeding lag op ca. 87,58 (f 193,-) per vierkante meter gesloopte stal, te ontvangen door de stoppende veehouder. Ingeschat wordt dat dit in de tweede tranche iets hoger zal liggen omdat er relatief nieuwere en dus «duurdere» stallen zijn aangeboden. Indien de bouw van een compensatiewoning op de kavel is toegestaan komt de aanvrager/veehouder niet in aanmerking voor een sloopvergoeding. Wat de aanvrager/veehouder in dat geval danwel ontvangt uit de opbrengst van een compensatiewoning is sterk afhankelijk van de situatie ter plekke. Hierover zijn nog geen gegevens beschikbaar, evenmin over de vermogenswinst door bestemmingswijziging ten opzichte van de oorspronkelijke situatie. De bouw van compensatiewoningen (en de voorafgaande bestemmingswijziging) moet in het algemeen nog z’n beslag krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">De partiële herziening van het streekplan Utrecht biedt inderdaad de mogelijkheid dat 3 woningen op de kavel worden gebouwd indien sprake is van de sloop van 3000 m <voetnoot nummer="2"/>stallen. Of een vermogenswinst kan ontstaan in de orde van grootte aangeduid door de vragenstellers, kan ik thans niet beoordelen. Overigens dient altijd rekening gehouden te worden met een vermogensafname als gevolg van de bedrijfsbeëindiging en van kosten voor sloop, bouwrijpmaken en bouw van woningen die op de vermogensontwikkeling in mindering gebracht worden. De mogelijkheid van 3 compensatiewoningen op de kavel is strijdig met deel 3 PKB Vijfde Nota. Ik ben dan ook voornemens de procedure inzake het geven van een aanwijzing tegen de partiële herziening van het streekplan te starten. Ik zal hierover in overleg treden met het provinciaal bestuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2 2">De eerste openstelling van de RBV heeft geleid tot ruim 1800 aanvragen met sloop met in totaal ruim 2 miljoen m <voetnoot nummer="2"/>sloop. De uitvoering van de tweede tranche is in volle gang. In de tweede tranche (oktober 2001) zijn ruim 2600 aanvragen voor deelname aan de RBV ingediend, waarvan ruim 1800 met de sloop van de bijbehorende stal(len). De aanvragen hebben betrekking op ruim 2.7 miljoen m <voetnoot nummer="2"/>sloop. De monitoring van de Ruimte voor Ruimte-benadering in het kader van het Akkoord van Brakkestein zal onder andere uitwijzen hoeveel compensatiewoningen op de bouwkavel zullen worden teruggebouwd, uitgesplitst naar provincie en in aandeel van het totaal aantal te bouwen woningen. Een datum waarop de monitoring tot adequate rapportages zal leiden wordt binnenkort met de provincies vastgelegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
