<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de stijging van waterschapslasten. (Ingezonden 6 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14112
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Waterschapsbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1556, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14112</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3245" allpagenumbers="3245" vetnummer="2000113360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14112" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1556" onderwerp="" indiendatum="2001-07-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat gemeenten zich aan de gemaakte afspraak houden en trachten de lokale lastendruk enigszins stabiel te houden en een aanzienlijke lastenstijging compenseren door tariefsverlaging? </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat de waterschapslasten – mede als gevolg van de gestegen WOZ-waarden – aanzienlijk zijn gestegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u mede in het licht van de sub 1 genoemde gedragsregel – bereid maatregelen te treffen om paal en perk te stellen aan de gestegen waterschapslasten? Zo ja, hoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik ga er vanuit dat met deze vraag wordt gedoeld op de stijging van de waarden van onroerende zaken en de effecten daarvan op de onroerende-zaakbelasting. Op dit moment wordt de laatste hand gelegd aan de Monitor Inkomsten uit Lokale heffingen 2001. Deze zal op Prinsjesdag aan de Tweede Kamer worden gepresenteerd. Een eerste, voorlopige, analyse van de beschikbare cijfers laat een stijging zien van de opbrengst van de onroerende-zaakbelasting. Deze stijging bestaat uit een volume component (meer onroerende zaken waarop de onroerende-zaakbelasting van toepassing is) en het gecombineerde effect van de aanpassing van de OZB-tarieven en de overgang op een nieuw WOZ-tijdvak. De uitsplitsing van de stijging van de opbrengst van de onroerende-zaakbelasting in deze drie onderdelen, kan nu nog niet worden gegeven. Overigens is mij geen afspraak met gemeenten bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De waterschapsbelastingen – die dienen ter dekking van de begrote uitgaven – worden geheven op basis van een omslagstelsel. Dit betekent dat behoudens een incidentele uitzondering de begrote kosten gelijk zijn aan de begrote opbrengsten. Indien de WOZ-waarden meer stijgen dan het begrotingstotaal dalen de tarieven per waarde-eenheid. De door u bepleite gedragsregel geldt dus reeds voor de waterschappen. De hoogte van de waterschapslasten zijn voornamelijk afhankelijk van de taken die het waterschap uitvoert. De waterschappen hebben bijvoorbeeld hun taken op het gebied van stedelijk waterbeheer, waterbodems en waterkeringszorg geïntensiveerd, waardoor de begrote kosten zijn gestegen. Daarnaast zijn de totale kosten die samenhangen met de bepaling en levering van de WOZ-waarden, waar de waterschappen een deel van betalen, fors gestegen. De invloed van de laatstgenoemde ontwikkeling zal overigens met het recente akkoord over het kostenplafond en de te hanteren kostenverdeelsleutel tussen het Rijk, de Vereniging van Nederlandse Gemeenten en de Unie van Waterschappen, in de toekomst in omvang afnemen, De democratisch gekozen bestuurders van de waterschappen stellen de jaarlijkse tarieven ter dekking van de lasten overigens zelfstandig vast. Dat behoort tot de eigen, lokale autonomie. De begroting moet na vaststelling worden toegezonden aan gedeputeerde staten, die het orgaan zijn dat toezicht houdt op de waterschappen. Ik ben dan ook niet voornemens om mij hier in te mengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
