<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blaauw, Van Hoofd en Van Heemskerck Pillis-Duvekot (allen VVD) over een tekort aan ervaren F 16-piloten bij de Koninklijke Luchtmacht (Ingezonden 6 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1264
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 629, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Hoofd</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1264</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1281" allpagenumbers="1281 1282" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="629" onderwerp="" indiendatum="1995-03-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Hoofd</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich-Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Dreigt bij de Koninklijke Luchtmacht een groot tekort aan ervaren F 16-piloten, doordat slechts een gering aantal vliegers zijn contract wil verlengen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Maken de aanzienlijke vraag naar piloten bij de expanderende burgerluchtvaart en de toenemende verplichtingen voor piloten van de Koninklijke Luchtmacht om deel te nemen aan VN-operaties, de keuze voor de verlenging van een contract bij de Koninklijke Luchtmacht, mede gezien het verschil in inkomen, nog minder aantrekkelijk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zullen er in de komende jaren voldoende piloten zijn voor de Koninklijke Luchtmacht om de slagkracht van de F 16-squadrons intact te laten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de vooruitzichten voor de Koninklijke Luchtmacht om voldoende piloten te vinden voor de transporthelicopters, de bewapende helicopters, de transportvliegtuigen en de tankervliegtuigen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden nadere maatregelen overwogen om de aanwezigheid van een voldoende aantal piloten bij de Koninklijke Luchtmacht in de komende jaren te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Moeten oplossingen worden gezocht in de sfeer van premies en secundaire arbeidsvoorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt ook gedacht aan nadere afspraken met de maatschappijen in de burgerluchtvaart teneinde juist aan piloten die bijtekenen bij de Koninklijke Luchtmacht vervolgens een goede positie bij de burgerluchtvaart te garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-23" bron="Zie Helderse Courant">Zie Helderse Courant, 23 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Door een combinatie van factoren dreigt een tekort aan ervaren F-16 vliegers: de voortijdige dienstverlating in de jaren ’90–’95 van 19 ervaren vliegers beroeps onbepaalde tijd (bot’ers), een kleinere belangstelling dan voorzien van officieren vlieger beroeps bepaalde tijd (bbt’ers) voor een bot-aanstelling en een verminderd aantal bbt’ers dat bereid is het contract te verlengen. Door een verhoogde inname van vliegers wordt een kwantitatief en kwalitatief tekort bij de squadrons beperkt, zodat de slagkracht van de F-16 squadrons intact blijft. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De zuigkracht van de burgerluchtvaart, in het bijzonder het verschil in inkomen, maakt verlenging van een contract minder aantrekkelijk. De toegenomen werkbelasting ten gevolge van VN-verplichtingen en de perceptie van het daaraan verbonden risico, blijken hierbij niet doorslaggevend te zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, door een vergroting van de inname van F-16 vliegers in de komende jaren en een herverdeling van ervaren vliegers zullen voldoende piloten aanwezig zijn om de slagkracht intact te laten. Eventuele kwantitatieve en kwalitatieve tekorten zullen voornamelijk worden opgevangen door vliegers in staffuncties in te zetten bij de squadrons. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vooruitzichten voor het vinden van piloten voor de transport- en tankervliegtuigen zijn gunstig, onder meer door de overgang van «oudere» helikopter- en jachtvliegers. De vooruitzichten voor voldoende piloten ten behoeve van de transport- en bewapende helikopters zijn minder gunstig. Maatschappelijke ontwikkelingen, zoals een afname van het aantal studenten met HAVO-VWO-opleiding, alsmede een andere orie¨ntatie van deze studenten op de arbeidsmarkt, maken een sterke intensivering van wervingsinspanningen noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Ja, momenteel en in de komende jaren vindt er verhoogde wervings- en aanstellingsinspanning plaats. Maatregelen om een toereikende kwaliteitsopbouw van het vliegerbestand te waarborgen, zijn momenteel onderwerp van studie. In die studie worden ook mogelijkheden in de sfeer van premies en overige financie¨le arbeidsvoorwaarden nadrukkelijk bezien. Voor vliegers in dienst van Defensie bestaan reeds afspraken voor doorstroming naar de burgerluchtvaart. Het gaat hier met name om de KLM omdat er een geringe doorstroming is naar andere maatschappijen. Er is overleg gevoerd om te bezien in hoeverre de nu geldende leeftijdsgrens (36 jaar) voor de doorstroming van militaire vliegers zou kunnen worden opgetrokken. Uitkomst van dit overleg is dat voor vliegers die deze leeftijdsgrens hebben overschreden en belangstelling tonen voor doorstroming naar de burgerluchtvaart, incidenteel een uitzondering kan worden gemaakt. In voorkomende gevallen wordt door Defensie voor de betrokken vliegers bemiddeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
