<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de staatssecretaris van Justitie over een 15-jarig meisje uit Congo. (Ingezonden 28 maart 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13560
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in aanvulling op eerdere vragen over de verdwijning van een 15-jarig meisje uit Congo (Aanhangsel Handelingen nrs. 495 en 658, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo Marechaussee Mensenrechten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1083, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13560</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2251" allpagenumbers="2251" vetnummer="2000108710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13560" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1083" onderwerp="" indiendatum="2001-03-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u inmiddels nadere mededelingen doen over de verblijfplaats van het 15-jarige meisje uit de Democratische Republiek Congo, zulks ter aanvulling op eerdere kamervragen terzake? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u verklaren waarom de IND, drie maanden na aankomst op en vertrek van Schiphol, de juiste informatie over de reisroute van het teruggezonden meisje bekend maakte, zodat geruime tijd door instanties in het verkeerde land vergeefs naspeuringen zijn gedaan (nl. Kenia i.p.v. Congo)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uitleggen waarom de vertegenwoordiger van de familie van het meisje, de heer Ndoy, niet behoorlijk is gehoord en tewoordgestaan is door de KMAR op Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zich maximaal in te zetten om de verblijfplaats van het meisje in Congo te achterhalen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u in het algemeen de perspectieven van hen die worden uitgezet in Kinshasha mede in het licht van de verontrustende rapportage van mensenrechtenactivisten over verdwijningen etc.? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u ervan overtuigd dat overhandiging van een folder in de Franse taal en het stellen van «enige vragen over de mogelijkheid terug te keren naar het land van herkomst» (antwoord 2 en 3 op eerder gestelde vragen) voor een 15-jarige uit Bas-Congo een afdoende en verantwoorde benadering vormen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 495 en 658, Vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Kalsbeek" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2001-04-23">Mededeling van staatssecretaris Kalsbeek (Justitie). (Ontvangen 23 april 2001) Onder verwijzing naar uw brief van 29 maart 2001 deel ik u mede dat de vragen van het lid Hoekema, over een 15-jarig Kongolees meisje, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie is ontvangen. In het bijzonder ben ik nog in afwachting van een ambtsbericht van het ministerie van Defensie in deze. Zodra alle informatie voorhanden is zal ik u mijn antwoord doen </mededeling>
</kvr>
