<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie, van Economische Zaken en van Financiën over faillissementsfraude. (Ingezonden 13 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19974
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de hoogte van het aantal faillissementen waarbij fraude wordt gepleegd en de omvang van de schade die daardoor veroorzaakt wordt, alsmede de mogelijke oprichting van een instituut dat de financieel-economische misdaad (FINEC) registreert en documenteert [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Douma (PvdA) ingezonden 9 februari 2004].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Faillissementsrecht) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Fraude)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Faillissementen Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1269, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19974</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2685" allpagenumbers="2685 2686" vetnummer="2030408280" code="0304tkkvr1269" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19974" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1269" onderwerp="" indiendatum="2004-02-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Economische Zaken en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat er in 2003 bijna 8750 faillissementen zijn uitgesproken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat bij circa eenderde van alle faillissementen fraude wordt gepleegd? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, door wie wordt dat geregistreerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat er dientengevolge per jaar circa een miljard euro schade wordt geleden? Zo ja, kunt u aangeven welke (overheids)instanties schade lijden? Zo neen, om welk bedrag gaat het dan jaarlijks? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat Justitie slechts in 2% van de zaken waarin sprake was van faillissementsfraude onderzoek heeft gedaan? Zo ja, hoe verklaart u het lage percentage? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een apart instituut op te richten dat de omvang en aanpak van financieel-economische misdaad (FINEC) registreert en documenteert? Zo neen, welke instantie geldt thans als expertisecentrum voor FINEC? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-02-5" bron="Financieel Dagblad" titel="Meer Faillissementen dan ooit">Financieel Dagblad, 5 februari 2004: «Meer Faillissementen dan ooit»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-02-12" bron="NOS-teletekst, 12 februari jl., pagina 103, persbericht Tv-uitzending Zembla">NOS-teletekst, 12 februari jl., pagina 103, persbericht Tv-uitzending Zembla, 12 februari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Douma (PvdA), ingezonden 9 februari 2004. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Bij persbericht van 4 februari 2004 heeft het CBS bekendgemaakt dat in 2003 bijna 8750 faillissementen zijn uitgesproken. Dit is het hoogste aantal faillissementen dat ooit in een jaar is genoteerd. Het aantal faillissementen lag daarmee bijna 30% hoger dan in 2002. Uiteraard zal de stand van de conjunctuur mede debet zijn aan deze stijging. Het is lastig om vast te stellen of achter de conjuncturele ontwikkeling een trend verscholen zit van een toenemend misbruik van faillissement om andere schuldeisers te benadelen. Nog lastiger om vast te stellen is of zo’n eventuele trend zich specifiek richt tegen de fiscus en UWV of meer alle schuldeisers treft. Op basis van de thans over 2003 beschikbare CBS-informatie kunnen nog geen conclusies worden getrokken. Over 2002 bestaat meer gedetailleerde CBS-informatie over de samenstelling van de schulden van de in 2002 afgewikkelde faillissementen. Over 2002 beliep het totaal van de vorderingen van de fiscus en UWV € 318 mln. en het totaal van de overige schuldeisers € 836 mln. In circa 9% van de gevallen was volgens het CBS sprake van vermoedelijk strafbare benadeling van schuldeisers met een daaraan gerelateerde omvang van de vorderingen van de fiscus en UWV van circa € 33 mln. Het CBS baseert zich daarbij op de inschattingen van de curatoren. In de uitzending van Zembla werd ingeschat dat de omvang van de faillissementsfraudes substantieel hoger is. In de praktijk bestaan meer geluiden dat het aantal faillissementsfraudes groter is dan de inschattingen van het CBS. Het directe effect op de schatkist is afhankelijk van de vraag met hoeveel het voor schuldeisers beschikbaar actief zou kunnen worden vergroot door de faillissementsfraudes te voorkomen en in welke mate de fiscus en de UWV daarvan zouden profiteren. Daarnaast treedt nog een indirect effect op voor de schatkist bestaande uit de grondslagverlaging voor de winstbelastingen. Deze grondslagverlaging wordt veroorzaakt door het ten laste van de winst komen van vorderingen van ondernemingen die niet geïnd kunnen worden als gevolg van faillissementsfraudes. Het vorenstaande maakt duidelijk dat een enigszins verantwoorde inschatting van het budgettaire belang niet te maken valt. Het is echter zonneklaar dat het in financiële zin gaat om substantiële effecten voor de schatkist. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het openbaar ministerie beschikt niet over statistische informatie aangaande het fraudepercentage ten opzichte van het aantal faillissementen. In de televisie-uitzending van Zembla is verwezen naar een wetenschappelijk onderzoek naar fraude bij faillissementen dat in de jaren ’80 is verricht: dat onderzoek leverde op dat in veel gevallen aanwijzingen van frauduleus handelen aanwezig waren. Recentere en hardere informatie is niet voorhanden. Dientengevolge beschikt het openbaar ministerie ook niet over statistische informatie aangaande het percentage van de zaken waarin sprake was van fraude en waarin daadwerkelijk onderzoek is verricht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben geen voorstander van een apart instituut dat de omvang en aanpak van financieel-economische misdaad (FINEC) registreert en documenteert. Het zal versnippering van capaciteit en deskundigheid in de hand werken die thans bij bijzondere opsporingsdiensten, het Financieel Expertisecentrum (FEC) en het Functioneel Parket worden opgebouwd. Met het Functioneel Parket wordt gestalte gegeven aan een speciale OM-organisatie waarin fraudebestrijding centraal staat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
