<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij en Van der Vlies (beiden SGP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën over korting op de uitbetaalde uitkeringen in januari 2001 als gevolg van het belastingplan 21e eeuw. (Ingezonden 17 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13072
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat uitkeringsgerechtigden die de uitkering over december 2000 in januari 2001 hebben ontvangen, gekort zijn vanwege de heffingskorting die vanaf 1 januari 2001 geldt, maar niet voor uitkeringen over termijnen die daarvoor liggen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale uitkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 651, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13072</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1347" allpagenumbers="1347" vetnummer="2000104730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13072" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="651" onderwerp="" indiendatum="2001-01-17">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Zijn de bewindslieden op de hoogte van het feit dat uitkeringsgerechtigden die de uitkering over december 2000 in januari 2001 hebben ontvangen, gekort zijn vanwege de heffingskorting die vanaf 1 januari jongstleden geldt, maar niet voor uitkeringen over termijnen die daarvoor liggen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben zich al vergelijkbare situaties voorgedaan als gevolg van de nieuwe belastingwetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkennen de bewindslieden dat veel uitkeringsgerechtigden door deze gang van zaken in hun financiële belangen zijn getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de bewindslieden bereid deze effecten op korte termijn te repareren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het gesignaleerde probleem is ons bekend. Dit probleem wordt echter niet veroorzaakt door de invoering van de nieuwe heffingskorting of de invoering van het nieuwe belastingstelsel. Het probleem kan zich ieder jaar voordoen bij uitkeringsgerechtigden die hun uitkering (bijvoorbeeld de werkloosheidsuitkering) eens per vier weken ontvangen. Als in 2000 slechts 12 keer een uitkering is ontvangen, omdat het 13 e tijdvak in januari 2001 is uitbetaald, dan is er in 2000 slechts rekening gehouden met 12/13e deel van de belastingvrije som en het niet-actievenforfait. Het beschreven effect kan zich tevens voordoen bij uitkeringsgerechtigden die in de loop van 2000 een uitkering zijn gaan ontvangen. Het probleem doet zich niet voor ingeval de uitkeringsgerechtigde in 2000 13 keer een uitkering heeft ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals in het antwoord op vraag 1 is aangegeven, wordt het probleem dat niet de gehele belastingvrije som in 2000 wordt verrekend, niet veroorzaakt door de invoering van het nieuwe belastingstelsel. Het effect kan zich in beginsel voordoen bij alle belastingplichtigen die hun loon per vier weken betaald krijgen of anderszins loonbetalingen in enig jaar missen die zij pas in het volgende jaar ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Uitkeringsgerechtigden die hun belastingvrije som over 2000 niet geheel hebben genoten kunnen nu een zogenoemd T-biljet indienen. Op deze wijze kunnen die belastingplichtigen alsnog dat bedrag terugvragen. Er is geen aanleiding tot reparatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
