<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijsselbloem en Dijksma (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de bezuinigingen op buslijnen in Gelderland. (Ingezonden 22 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18894
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde van het lid Van Bommel, ingezonden 14 juli 2003, over de bezuinigingen op het openbaar vervoer in de provincie Gelderland, waardoor mogelijk veertig buslijnen opgeheven worden. Zie ook Aanhangsel van de handelingen II, 2003-2004, nr. 314.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gelderland Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 315, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18894</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="677" allpagenumbers="677 678" vetnummer="2020315150" code="0304tkkvr315" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18894" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="315" onderwerp="" indiendatum="2003-07-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 november 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 23, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de bezuinigingen op de buslijnen in Gelderland? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat dit een ongewenste ontwikkeling is als hiermee het autogebruik toeneemt, de mobiliteit verslechtert, en een groot aantal mensen gedupeerd wordt dat volledig afhankelijk is van het openbaar vervoer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat Gelderland, met haar oplopende bezuinigingsverplichting tot 14 mln. in 2007, zwaarder wordt getroffen dan andere provincies? Kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn andere provincies, c.q. vervoersautoriteiten, ook voornemens buslijnen stop te zetten? Zo ja, welke en waarom? Kunt u een overzicht hiervan geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de huidige stand van zaken met betrekking tot de bezuiniging op openbaar vervoer die dit jaar deels is teruggedraaid en de komende jaren oploopt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn alternatieven in Gelderland of andere provincies en kaderwetgebieden, die genoodzaakt zijn om te bezuinigen, ook overwogen, zoals tariefverhogingen of uitstel van nieuwe OV-voorzieningen? Waarom en welke oplossingen worden overwogen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe staat dit in relatie tot al ingeboekte bezuinigingen, jaarlijks ongeveer 16 mln., via lopende aanbestedingen, zoals ingezet door de Wet Openbaar Vervoer 2000 (WPV2000)? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe staat dit in relatie tot het ophogen van de GDU-grens, decentralisatie, de verdelingssystematiek voor OV subsidies, en verdere «ontschotting» van subsidies aan lagere overheden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar dat de huidige verdelingsystematiek ertoe leidt dat met name buslijnen in het landelijk gebied steeds minder exploitatiebijdragen krijgen, waardoor het voorzieningniveau moet worden verminderd en er minder mensen de bus nemen, waardoor er nog minder exploitatiebijdrage wordt ontvangen etcetera? Bent u bereid deze situatie voor het busvervoer op het platteland op te heffen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoe staan de bezuinigingen in relatie tot de invoering van de OV-chipkaart? Bent u bereid bezuinigingen in ieder geval uit te stellen, totdat de chipkaart ingevoerd is, opdat duidelijker inzicht kan worden verkregen in de reizigersverplaatsingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-9" bron=" in: De Gelderlander " titel="Miljoenen reizigers raken bus kwijt">«Miljoenen reizigers raken bus kwijt» in: De Gelderlander , 9 juli 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-07-10" bron=" in: De Gelderlander " titel="Kaalslag busvervoer afgezwakt">«Kaalslag busvervoer afgezwakt» in: De Gelderlander , 10 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Bommel, ingezonden 14 juli jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja, zie het antwoord op vraag 1 van Aanhangsel Handelingen nr. 314, vergaderjaar 2003–2004. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De stelling dat er sprake is van een ongewenste ontwikkeling deel ik niet. Zie hiervoor het antwoord op de vragen 1, 2 en 6 van Aanhangsel Handelingen nr. 314, vergaderjaar 2003–2004. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het bedrag van 14 mln herken ik niet. Zie ter indicatie de bijlage bij mijn reactie van 31 oktober 2003 op het NEA-rapport voor de omvang van de bezuinigingen op het totale budget. Ter indicatie van de gevolgen voor Gelderland: Gelderland ontvangt dit jaar 3% uit het totaal beschikbare budget; dit is 32 mln (daarnaast ontvangt Gelderland ruim 8 mln voor het regionale treinvervoer van Syntus). Bij de verwerking van de bezuinigingen wordt géén onderscheid tussen de ontvangers gemaakt. Lós van de algemene korting is het mogelijk dat er nog herverdeeleffecten optreden die inherent zijn aan de nog bestaande verdeelsystematiek van opbrengstsuppletie. Dergelijke herverdeeleffecten zijn doorgaans echter marginaal; zij kunnen alleen fors zijn wanneer de opbrengsten van Gelderland in de afgelopen periode sterk gedaald zouden zijn ten opzichte van de landelijke trend. Hiervan is geen sprake. Gelderland wordt niet zwaarder getroffen dan andere provincies. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is bekend dat in diverse regio’s voorstellen worden besproken om te komen tot besparingen door net-optimalisatie. Het is overigens aan het oordeel van de betrokken overheden om het openbaar vervoer in hun gebied in te richten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Hiervoor verwijs ik u naar de bijlage bij mijn reactie van 31 oktober 2003 op het NEA-rapport (Kamerstuk 23 645, nr. 59). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dat is een bevoegdheid van de verantwoordelijke overheden. Zij hoeven daarover geen informatie aan mij te verstrekken. Het aan de decentrale overheden uitgebrachte NEA-rapport gaat uit van een neerwaartse spiraal van aanbod- en reizigersverlies bij een generieke tariefstijging. Er zijn evenwel aanwijzingen dat zo’n neerwaartse spiraal kan worden voorkomen door een gedifferentieerde tariefstijging. De mogelijkheden voor differentiatie nemen toe bij de introductie van de chipkaart. Vooralsnog zijn de mogelijkheden tot tariefstijging beperkt tot het tariefniveau van de in het hele land geldige nationale vervoerbewijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de concessies die zijn verleend hebben decentrale overheden rekening kunnen houden met deze taakstelling. Het ligt in de rede te veronderstellen dat overheden in hun meerjarige afspraken met vervoerders rekening houden met de mogelijkheid van fluctuaties in het rijksbudget. Het rijk stelt immers jaarlijks de hoogte van de subsidie vast op basis van de in de rijksbegroting beschikbare middelen. Dit vertaalt zicht in jaarlijkse beschikkingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het «ontschotten» van subsidies geeft ruimte om bij krapper wordende budgetten eigen prioriteiten te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zoals aangegeven in de antwoorden op de vragen 2 en 6 zijn er mogelijkheden om een adequate vervoersvoorziening te blijven bieden aan de reizigers. Daarnaast leidt in de in te voeren IBO-bekostiging een daling van het aantal reizigers niet meer tot minder subsidie. De neerwaartse spiraal is in de nieuwe systematiek van bekostiging opgeheven. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Nee, de budgettaire situatie van het rijk laat uitstel van de bezuinigingen niet toe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
