<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Vlies en Van den Berg (beiden SGP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over subsidiëring van abortusorganisaties door de VS. (Ingezonden 1 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13077
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de brief van de minister van Ontwikkelingssamenwerking aan de regering van de Verenigde Staten over het besluit van de VS om niet langer subsidie te geven aan internationale abortusorganisaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Internationale betrekkingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geboorteregeling Internationale betrekkingen Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 655, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13077</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1355" allpagenumbers="1355" vetnummer="2000105770" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13077" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="655" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de brief van 26 januari 2001 van uw collega voor Ontwikkelingssamenwerking aan EU-Commissaris Nielson inzake het besluit van de nieuwe Amerikaanse president George W. Bush om internationale abortusorganisaties niet langer te subsidiëren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u vooraf op de hoogte van het voornemen van uw ambtgenote en van de brief die zij aan Oud-commissaris Nielson stuurde? Moet deze brief gezien worden als een persoonlijk schrijven of als een schrijven namens de regering? Indien van het laatste sprake is, kunt u dan aangeven of en in hoeverre over deze brief overleg heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u toon en inhoud van de brief, mede gelet op het belang van goede betrekkingen tussen Nederland en de Verenigde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat hier sprake is van een ongewenste bemoeienis met een aangelegenheid die typisch de verantwoordelijkheid is van de Amerikaanse regering? Acht u het onwenselijk dat de Nederlandse regering bijdraagt aan de compensatie van de financiële gevolgen van het besluit van de Amerikaanse regering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-30" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 30 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De minister voor Ontwikkelingssamenwerking heeft voor haar taakgebied een eigen politieke verantwoordelijkheid. Ik was niet op de hoogte van het voornemen van mijn ambtgenote om over de onderhavige materie een brief aan EU-Commissaris Nielson te sturen, noch kende ik tevoren de inhoud er van. Op schriftelijke vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen over dit onderwerp heeft mijn ambtgenote geantwoord dat zij de heer Nielson een persoonlijke brief heeft geschreven. Hoewel zij daarvan een kopie heeft gezonden aan haar Britse, Duitse en Zweedse ambtgenoten was de brief niet bedoeld als een openbare verklaring. Uiteraard behelsde haar brief haar persoonlijke en politieke overtuiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De brief van mijn ambtgenote komt voort uit teleurstelling over het recente besluit van de nieuwe Amerikaanse administratie. Ik ben het met mijn ambtgenote eens dat dit besluit niet alleen een «binnenlandse aangelegenheid» van de VS is. De VS heeft onder de vorige administratie in het kader van de VN-conferentie van Cairo over reproductieve gezondheidszorg samen met andere daaraan deelnemende landen besluiten genomen. Het is in dit licht begrijpelijk dat zij de regering van de Verenigde Staten op die besluiten zal aanspreken. De toon van de brief aan de heer Nielson is een kwestie van een persoonlijke stijl. De goede betrekkingen tussen Nederland en de Verenigde Staten worden daardoor niet geschaad. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
