<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cornielje, Van Splunter en De Swart (allen VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over het tekort aan onderwijslokalen in Almere. (Ingezonden 14 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15497
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Huisvesting) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Huisvesting) Hoger onderwijs (Huisvesting) Speciaal onderwijs (Huisvesting) Voortgezet onderwijs (Huisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisvesting onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1000, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cornielje</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Splunter</persoon>
            <persoon partij="VVD">De Swart</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15497</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2109" allpagenumbers="2109 2110" vetnummer="2010207950" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15497" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1000" onderwerp="" indiendatum="2002-03-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cornielje</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Splunter</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Swart</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat er in de gemeente Almere een tekort aan onderwijslokalen is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u er zich van bewust dat de financiële problemen van groeigemeenten als gevolg van de decentralisatie van de middelen voor onderwijshuisvesting in het gemeentefonds sterk kunnen toenemen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Hoe gaat u in dat verband om met de motie-Cornielje <voetnoot nummer="1"/>waarin werd verzocht een onderzoek in te stellen naar de positie van groeigemeenten in relatie tot het verdeelmodel van het gemeentefonds? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat de vijfjarentermijn te knellend werkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn bent u van plan hieraan te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 455" documentnummer="46">Kamerstuk 24 455, nr. 46</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Navraag bij de gemeente Almere leert dat er voor september 2002 in de huisvesting moet worden voorzien van ca 500 leerlingen in het voortgezet onderwijs en ca 1500 leerlingen volwasseneducatie. De gemeente heeft toegezegd dat er voor de start van het nieuwe schooljaar (begin september 2002) huisvesting beschikbaar is. Verder is bekend dat voor Almere op het Plan van Scholen 2002–2004 een VBO-afdeling transport en logistiek en een VBO-afdeling landbouw zijn geplaatst. Voor deze afdelingen is vooralsnog geen passende huisvesting beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat beeld wordt niet herkend. Bij de decentralisatie van de onderwijshuisvesting zijn de bijbehorende middelen, verminderd met een efficiencykorting, overgeheveld van de begroting van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen naar de begroting van het gemeentefonds. De verdeling van die middelen uit het gemeentefonds is naar toenmalig inzicht afgestemd op de uiteenlopende behoefteverschillen van de gemeenten. De verdeling is naderhand aangepast, onder meer met het oog op de positie van groeigemeenten (zie onder 3). Er mag daarom worden aangenomen dat groeigemeenten – of welke andere groep van gemeenten dan ook – zich in dezelfde positie bevinden als andere gemeenten. Er zijn geen signalen ontvangen die op het tegendeel wijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Als onderdeel van een breder onderzoek is het bedoelde onderzoek uitgevoerd. Dat heeft geresulteerd in het rapport «Lokaal verdeeld: Onderzoek naar een nieuwe verdeling van het gemeentefonds in verband met de decentralisatie van de onderwijshuisvesting». Het onderzoek heeft onder meer uitgemond in een voorstel om de verdeling van het gemeentefonds aan te passen ten gunste van de groeigemeenten. Die aanpassing is met ingang van 2002 in het gemeentefonds verwerkt. De gemeenten zijn daarover in de meicirculaire van 2001 geïnformeerd. Over de verschillende fasen van het proces – onderzoeksopzet, advisering door de Raad voor de financiële verhoudingen, kabinetsstandpunt enzovoorts – is de Tweede Kamer steeds geïnformeerd, onder meer bij brief van 4 april 2001 van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties <voetnoot nummer="1"/>. Er heeft ook meermalen overleg plaatsgevonden. Daaruit bleek instemming van de Tweede Kamer met de getroffen maatregel voor de groeigemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Beleidsmatige overwegingen van gemeenten kunnen er toe leiden dat geen jaartal wordt toegekend bij plaatsing op het Plan van Scholen. In de praktijk komt deze situatie het meest voor als er nog geen passende huisvesting voor de te stichten school of afdeling beschikbaar is. De gemeente van vestiging is verantwoordelijk voor de toewijzing van huisvesting. Plaatsing zonder jaartal kan maximaal 5 jaar duren. Daarna volgt automatisch een jaartaltoekenning. Mij hebben geen signalen bereikt dat deze termijn als knellend wordt ervaren. Ik zie dan ook geen aanleiding in de thans geldende procedure verandering aan te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 400" documentnummer="11">Kamerstuk 27 400, nr. 11</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
