<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller (GroenLinks), Wallage (PvdA), Heerma (CDA), Bolkestein(VVD), Wolffensperger (D66), Nijpels-Hezemans(AOV), Van Dijke (RPF), Marijnissen (SP), Schutte (GPV), Van der Vlies (SGP), Leerkes(Unie 55+), Hendriks (Hendriks) over onaanvaardbaar supportersgedrag (Ingezonden 16 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1439
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitlatingen van Feijenoordsupporters tegen L. van Gaal op 8 maart jl.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 795, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Nijpels-Hezemans</persoon>
<persoon partij="D66">Wolffensperger</persoon>
<persoon partij="VVD">Bolkestein</persoon>
<persoon partij="CDA">Heerma</persoon>
<persoon partij="PvdA">Wallage</persoon>
<persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1439</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1617" allpagenumbers="1617 1618" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="795" onderwerp="" indiendatum="1995-03-16">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Nijpels-Hezemans</vrager>
<vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Wolffensperger</vrager>
<vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Bolkestein</vrager>
<vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Heerma</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wallage</vrager>
<vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en van Justitie, zie ook aanhangsel Handelingen nr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening, dat de tegen Ajax-trainer L. van Gaal gerichte uiterst grievende uitlatingen van zogenaamde Feyenoordsupporters op 8 maart jl. onaanvaardbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is op geen enkele wijze opgetreden tegen deze «supporters»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen gaat u treffen om dit en vergelijkbaar maatschappelijk onaanvaardbaar supportersgedrag aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat – naast de primaire verantwoordelijkheid van de KNVB en de clubs – ook de overheid een eigen rol heeft om voortdurend terugkerende incidenten structureel op te lossen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Deze uiterst grievende uitlatingen, die een onderdeel zijn van regelmatig terugkerende incidenten bij voetbalwedstrijden, zijn onaanvaardbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit een brief van AFC Ajax enerzijds en uit ambtsberichten van de burgemeester van Amsterdam anderzijds is gebleken dat niet is opgetreden tegen de supporters omdat noch de bestuursleden van Ajax noch de vertegenwoordigers van het driehoeksoverleg in het commandocentrum van het Olympisch Stadion de gewraakte teksten hebben gehoord c.q. verstaan. Overigens blijkt uit het ambtsbericht van de procureur-generaal te Amsterdam, dat niet zonder meer strafrechtelijk had kunnen worden opgetreden omdat dergelijke uitlatingen met een beledigend karakter alleen vervolgbaar zijn op grond van een klacht van degene die de belediging is aangedaan en door de heer Van Gaal geen klacht is ingediend. In geval van een klacht zal ter plaatse door de – bij risicowedstrijden altijd aanwezige – officier van justitie in samenspraak met de aldaar aanwezige vertegenwoordigers van politie en bestuur bekeken worden welke maatregelen, gelet op de dan bestaande situatie, mogelijk en verantwoord zijn om het misdrijf te doen eindigen en/of tot aanhouding van dader(s) over te gaan. Indien uitlatingen een duidelijk discriminatoir karakter in zich dragen, is een klacht niet vereist. Dan zal uiteraard zo veel mogelijk worden opgetreden. Overigens kan worden vermeld, dat in het verleden naar aanleiding van een vergelijkbare situatie afspraken zijn gemaakt tussen de betaald voetbal organisaties (b.v.o.’s) en de KNVB zoals het onderbreken van de wedstrijd teneinde bestuursleden van de b.v.o.’s en/of aanvoerders van de clubs een beroep te laten doen op de supporters om het ongewenste gedrag te staken. Een dergelijk beroep is in het verleden ook wel eens met succes voor de aanvang van de wedstrijd gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Mijn ambtsvoorgangers, de achtereenvolgende bewindspersonen van Binnenlandse Zaken en van Justitie alsmede de burgemeesters, de officieren van justitie en de korpschefs van de steden met Betaald Voetbal hebben diverse initiatieven genomen om maatschappelijk onaanvaardbaar supportersgedrag te beteugelen. In nauwe samenwerking met de clubs, de KNVB, de supportersverenigingen en de spelers worden stewards voor de begeleiding van supporters ingezet, is de relatie van de spelers en de club met de supporters verbeterd en zijn veiligheidsvoorzieningen in de stadions geoptimaliseerd en rond risicowedstrijden gerealiseerd. Zoals terecht in vraag 4 gesteld wordt, ligt de primaire verantwoordelijkheid voor de orde en de veiligheid rondom voetbalwedstrijden bij de organisatoren van de wedstrijden (b.v.o.’s, stadionbeheerders en KNVB). De KNVB en de betrokken clubs moeten een adequaat supporters- en toegangsbeleid tot de stadions ontwikkelen en tevens de grenzen van nog toelaatbaar gedrag van supporters helder aangeven en bij overschrijding ervan maatregelen nemen. De toegang en uitsluiting van supporters tot het stadion zal in de toekomst met de invoering van een geautomatiseerd toegangssysteem beter gee¨ffectueerd kunnen worden dan thans het geval is. Een optreden van de politie in het stadion is te allen tijde aanvullend op het beleid van de ontvangende betaald voetbalorganisatie en de KNVB. De overheid heeft de afgelopen jaren het belang daarvan steeds benadrukt bij de KNVB en voor de ontwikkeling van een passend supporters- en toegangsbeleid financie¨le middelen ter beschikking gesteld. Ik stel mij voor op zeer korte termijn met alle betrokken partijen te spreken om de zorg van de Tweede Kamer over de betreurenswaardige incidenten door te geven en om de initiatieven van genoemde betrokkenen te inventariseren en aan de hand daarvan vast te stellen waar de rijksoverheid deze initiatieven optimaal kan afstemmen en waar nodig kan aanvullen. Verder zal ik in Europees verband aandacht voor het probleem vragen. De eerste gelegenheid daartoe doet zich voor Europese ministers, verantwoordelijk voor sport, in Lissabon op 17 en 18 mei a.s. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
