<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hirsch Ballin en Van Gennip (beiden CDA) op 24 oktober 2000 medegedeeld aan de Minister-President en de Minister van Buitenlandse Zaken over de brief van de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties inzake verdragen; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12709
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder andere welke verdragen nog niet voor het gehele Koninkrijk der Nederlanden van kracht zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verdragen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 5, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Minister-President (MP) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hirsch Ballin</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12709</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="9" allpagenumbers="9 10" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12709" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="5" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hirsch Ballin</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de Minister-President en de Minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken, ">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hoe heeft de Minister-President de brief van de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties, de heer Kofi A. Annan, van 15 mei 2000 aan de staatshoofden en regeringsleiders beantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de regering – mede gelet op artikel 90 van de Grondwet (bevordering van de ontwikkeling van de internationale rechtsorde) – actief steun gegeven aan het pleidooi van de Secretaris-Generaal om ter gelegenheid van de Millennium Summit van 6–8 september wereldwijd de nog bestaande leemten te dichten in de gelding van belangrijke multilaterale verdragen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Zijn er in de «core group of 25 multilateral treaties» die de Secretaris-Generaal heeft opgesomd <voetnoot nummer="1"/>thans nog verdragen die niet voor het gehele Koninkrijk der Nederlanden van kracht zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, om welke verdragen gaat het, en welke werkplanning wil de regering hanteren om deze leemten te dichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mochten er in de «core group» verdragen zijn waarvan de regering van oordeel is dat deze niet voor het gehele Koninkrijk kunnen worden bekrachtigd, wilt u dan aangeven om welke verdragen het gaat en welke overwegingen daarvoor gelden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Nederlandse Permanent Vertegenwoordiger bij de Verenigde Naties te New York heeft op aanwijzing van het Ministerie van Buitenlandse Zaken het kabinet van de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties ingelicht dat de Minister-President voornemens was de Millennium Summit bij te wonen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. En marge van de Millennium Top zijn door het Koninkrijk der Nederlanden twee op 25 mei te New York totstandgekomen protocollen ondertekend bij het VN-verdrag inzake de rechten van het kind (te weten de Facultatieve Protocollen inzake kinderen in gewapend conflict en inzake kinderhandel, -prostitutie en -pornografie). Deze protocollen zullen zo spoedig mogelijk aan de Staten-Generaal worden gestuurd ter parlementaire goedkeuring. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Zie ook beantwoording van de vragen 4 en 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met betrekking tot het Facultatief Protocol bij het VN-verdrag inzake de uitbanning van alle vormen van discriminatie van vrouwen en het VN-verdrag inzake de bestrijding van terroristische bomaanslagen zijn de goedkeuringsstukken in voorbereiding. Het verdrag inzake de veiligheid van VN- en geassocieerd personeel is op 13 oktober 2000 aan de Staten-Generaal voorgelegd ter stilzwijgende goedkeuring en is inmiddels goedgekeurd. Het goedkeuringswetsvoorstel met betrekking tot het Statuut voor het Internationaal Strafhof is inmiddels bij de Tweede Kamer ingediend. Het Protocol van Kyoto bij het VN-klimaatverdrag is thans in behandeling bij de Tweede Kamer. De nota naar aanleiding van het verslag is op 9 oktober jongstleden naar de Voorzitter van de Tweede Kamer gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De volgende verdragen zijn nog niet voor het gehele Koninkrijk der Nederlanden bekrachtigd omdat op de Nederlandse Antillen en Aruba de desbetreffende uitvoeringswetgeving nog niet gereed is: – Verdrag inzake het verbod of de beperking van het gebruik van bepaalde conventionele wapens die geacht kunnen worden buitensporig leed te veroorzaken of een niet-onderscheidende werking te hebben; – Protocol inzake het verbod of de beperking van het gebruik van mijnen, valstrikmijnen en andere mechanismen, zoals gewijzigd op 3 mei 1996 (Protocol II zoals gewijzigd op 3 mei 1996), gehecht aan het Verdrag inzake het verbod of de beperking van het gebruik van bepaalde conventionele wapens die geacht kunnen buitensporig leed te veroorzaken of een niet-onderscheidende werking te hebben; – Verdrag inzake het verbod van het gebruik, de aanleg van voorraden, de productie en de overdracht van anti-personeelmijnen en inzake de vernietiging van deze wapens. Met betrekking tot het Verdrag van de Verenigde Naties ter bestrijding van woestijnvorming in de landen die te kampen hebben met ernstige droogte en/of woestijnvorming, in het bijzonder in Afrika, hebben de regeringen van de Nederlandse Antillen en Aruba te kennen gegeven dat medegelding van het verdrag voor hun land niet wenselijk wordt geacht (Kamerstukken II 1994/95, 24 144). Het Verdrag inzake de rechten van het kind is bekrachtigd voor Nederland en de Nederlandse Antillen. Van de zijde van de regering van Aruba is inmiddels het verzoek ontvangen om ook voor dat land het verdrag te bekrachtigen. Met betrekking tot de Internationale Conventie inzake bescherming van de rechten van alle migrerende werknemers en hun gezinnen is destijds besloten dat partij worden door het Koninkrijk niet wenselijk of zinvol wordt geacht. In september 1999 is desgevraagd aan de Tweede Kamer medegedeeld (Kamerstukken II 1999/2000, 26 800 V, nr. 5, blz. 10) dat enkele van de in het verdrag vastgelegde verplichtingen in strijd zijn met de Nederlandse wetgeving en het Nederlandse beleid. Bij de behandeling van de begroting voor het jaar 2001 van het Ministerie van Buitenlandse Zaken heb ik overigens toegezegd terzake in overleg te treden met de collega van Sociale Zaken en Werkgelegenheid (Handelingen II, 2 november 2000, 18-1308). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie http://www.un.org/millennium/lawtreaties.htm</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
