<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bakker en Van der Laan (beiden D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de mogelijke uitspraken van de katholieke geestelijken in Afrika, Aids en condooms. (Ingezonden 14 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18789
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van hooggeplaatste rooms-katholieke geestelijken in Afrika, die de bevolking van door AIDS geteisterde landen adviseren geen condooms te gebruiken, 'omdat deze Aids zouden verspreiden, in plaats van te voorkomen'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Infectieziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 230, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18789</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="489" allpagenumbers="489 490" vetnummer="2030401380" code="0304tkkvr230" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18789" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="230" onderwerp="" indiendatum="2003-10-14">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(beiden D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op uitspraken van (hooggeplaatste) rooms-katholieke geestelijken in Afrika, die de bevolking van door Aids geteisterde landen adviseren géén condooms te gebruiken omdat deze Aids zouden verspreiden in plaats van te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat het hier naar uw mening om incidenten, of zijn er aanwijzingen dat het hier gaat om een bewust door het Vaticaan opgezette misinformatie-campagne? Waarop baseert u uw antwoord? Kunt u aangeven wat het beleid is van de geestelijken van de rooms-katholieke kerk en van de diplomaten van het Vaticaan in Afrika? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het verstrekken van dergelijke informatie door mensen die in de lokale gemeenschap over een zeker gezag beschikken, als immoreel te kwalificeren is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat dergelijke misinformatie zo snel mogelijk moet worden tegengesproken, om zo besmetting met HIV/Aids en/of andere ziektes te voorkomen en om ongewenste zwangerschappen tegen te gaan? Welke rol kan Nederland spelen in het specifiek tegengaan van dergelijke misinformatie door geestelijken van welke denominatie dan ook? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid uw diplomatieke contacten met het Vaticaan te gebruiken, bijvoorbeeld door de ambassadeur van het Vaticaan in Nederland te ontbieden? Zou Nederland hierin samen kunnen optrekken met andere landen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, kunt u aangeven waar de Nederlandse diplomatieke banden met de rooms-katholieke kerk dan wél voor dienen? Of deelt u de mening dat de diplomatieke banden met het Vaticaan beter kunnen worden omgezet in een open dialoog met de rooms-katholieke kerk, analoog aan de relaties die de regering met andere denominaties onderhoudt? Zou de regering in een dergelijke open dialoog deze kwestie wel aan de orde willen stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-9" bron="BBC Panorama, Sex and the Holy City, BBC1, 12 oktober jl., Guardian">BBC Panorama, Sex and the Holy City, BBC1, 12 oktober jl., Guardian, 9 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">De uitspraken waaraan u refereert moeten worden bezien in het licht van de leerstellingen van de Rooms-Katholieke Kerk over seksualiteit in het algemeen. De Rooms-Katholieke Kerk heeft altijd het condoomgebruik verworpen en draagt dat ook in Afrika uit. Besmetting door het HIV-virus moet worden voorkomen door onthouding, niet door het gebruik van condooms, zo luidt de redenering. Zoals bekend voert de Nederlandse overheid haar eigen beleid in de strijd tegen de AIDS-epidemie in Afrika waarin condooms een belangrijke plaats innemen. Het afkeuren en verbieden van condooms werkt averechts, vergroot de HIV/AIDS-problematiek en is bovendien niet in het belang van reproductieve gezondsheidszorg. Ik ben dan ook van mening dat de gedane uitspraken haaks staan op de inspanningen die door betrokken partijen worden geleverd en die hard nodig zijn in de strijd tegen HIV/AIDS. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Nederlands AIDS-beleid heeft als eerste doelstelling het verminderen van de verdere verspreiding van HIV/ AIDS. Een belangrijke strategie hierin is informatie en educatie over HIV/AIDS en het bevorderen van beschikbaarheid en gebruik van condooms. Het Vaticaan is van dit beleid op de hoogte. In die gebieden in Afrika waar Nederland met HIV/AIDS-projecten actief is, wordt met religieuze leiders over dit thema gesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Nee. Nederland onderhoudt geen (diplomatieke) betrekkingen met het Vaticaan, d.w.z. de Rooms-Katholieke Kerk maar met de Heilige Stoel. Zoals in eerdere antwoorden omtrent de functie van de Nuntius naarvoren gebracht, is de Nuntius voor de Nederlandse overheid het aanspreekpunt als vertegenwoordiger van de Heilige Stoel bij Harer Majesteits Hof. De Nuntius is tevens de vertegenwoordiger van de Paus in de Rooms-Katholieke Kerkprovincie Nederland. In die hoedanigheid is hij evenwel niet het aanspreekpunt van de Nederlandse regering. Dit betekent overigens niet dat discussie uit de weg wordt gegaan. Zoals in het antwoord op vraag vier wordt aangegeven en zoals ook genoemd in de antwoorden op de vragen van de leden Koenders, Tjon-A-Ten en Fierens (PvdA) van 8 oktober 2003 (nr. 2030400970), worden bij de concrete uitvoering van het Nederlandse beleid ook religieuze leiders wel degelijk aangesproken op hun verantwoordelijkheden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
