<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Kant (beiden SP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de uitspraak van de Hoofdofficier van Justitie te Amsterdam. (Ingezonden 25 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15101
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitspraak van de Hoofdofficier van Justitie in Amsterdam, De Wit, dat er 'mogelijkerwijs personen op zullen worden gepakt van wie verwacht wordt dat ze de orde bij het huwelijk van Máxima en Willem Alexander zullen gaan verstoren' (De Gelderlander, 15 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Criminaliteitsbestrijding Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 658, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15101</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1383" allpagenumbers="1383" vetnummer="2010205030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15101" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="658" onderwerp="" indiendatum="2002-01-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitspraak van de Hoofdofficier van Justitie te Amsterdam De Wit dat er mogelijkerwijs personen worden opgepakt van wie verwacht wordt dat ze de orde bij het huwelijk van Maxima en Willem-Alexander zullen verstoren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Om welke mensen gaat het en welke concrete bewijzen zijn er tegen deze mensen verzameld dat zij een gevaar voor de openbare orde vormen? Vindt u deze preventieve detentie een geoorloofde maatregel? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke bedreigingen ziet de Hoofdofficier van Justitie voor ordeverstoringen bij het huwelijk van Maxima en Willem-Alexander en op basis van welke aanwijzingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-15" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 15 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De hoofdofficier van justitie te Amsterdam ontkent dat hij de uitspraak heeft gedaan, dat er mogelijkerwijs personen worden opgepakt van wie verwacht wordt dat ze de orde tijdens het huwelijk van Z.K.H. prins Willem Alexander en mevr. M. Zorrequieta zullen verstoren. Wel heeft de hoofdofficier van justitie te Amsterdam desgevraagd, vergelijkenderwijze, gesproken over veiligheidsscenario’s zoals bijvoorbeeld toegepast bij de invoering van de euro. Maatregelen zoals genoemd door de vragenstellers zijn bij het huwelijk evenwel niet aan de orde geweest. Tijdens de persconferentie in de Beurs van Berlage op 17 januari jl. over de maatregelen rondom het huwelijk heeft de hoofdofficier van justitie te Amsterdam dit nog eens nadrukkelijk herhaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Gelet op het antwoord op vraag 1 behoeven deze vragen geen verdere beantwoording. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
