<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Van Zijl (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over inkomensachteruitgang voor bejaarden in verzorgingshuizen.(Ingezonden 1 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10186
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel in de Metro van 25 augustus 1999 waarin staat dat alleenstaande AOW'ers in verpleeg- en verzorgingshuizen vanaf juli 1999 te maken krijgen met een flinke inkomensachteruitgang en dat deze gerepareerd zal worden. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Bakker (2989917280), Dankers (2989917310) en Van Gent (2989917320), ingezonden 20 augustus 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Ouderen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2002, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Zijl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10186</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4033" allpagenumbers="4033 4034" vetnummer="2989917720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10186" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2002" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Zijl</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel waarin staat dat alleenstaande AOW’ers in verpleeg- en verzorgingshuizen vanaf juli 1999 te maken krijgen met een flinke inkomensachteruitgang en dat deze gerepareerd zal worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betreft het hier een verhoging van de eigen bijdragen voor het verblijf in intramurale instellingen als gevolg van een inkomensverbetering als gevolg van ouderenaftrek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de vrijlatingsbedragen toegepast zoals die vanaf 1 juli 1997 in de Bijdrageregeling Zorg gelden? Zo ja, welk percentage inkomensverbetering is als vrijlatingsbedrag berekend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn ouderen in verpleeg- en verzorgingshuizen op de hoogte van de regeling m.b.t. de vrijlatingsbedragen bij een dergelijke inkomensverbetering en van het feit dat een inkomensverbetering in het ene jaar het jaar erna leidt tot een verhoging van de eigen bijdragen in intramurale instellingen? Zo ja, hoe verklaart u de vele protesten van ouderen a.g.v. de verhoging van de eigen bijdragen per 1 juli 1999? Op welke wijze heeft voorlichting plaatsgevonden? Zijn de ouderenbonden bij deze voorlichting betrokken geweest? Zo neen, wie is verantwoordelijk voor de voorlichting omtrent dit punt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het eens met de stelling dat het uitsluitend compenseren van de sinds 1 juli geldende inkomensachteruitgang geen structurele oplossing biedt voor de ontstane commotie bij ouderen in verpleeg- en verzorgingshuizen, in volgende jaren wederom niet het beoogde netto-voordeel zal opleveren voor diegenen die zijn aangewezen op de zak- en kleedgeldregeling van de AWBZ en dus tot dezelfde problemen zal kunnen leiden? Zo ja, kunnen de oplossingen voor dit probleem worden gevonden in een aanpassing van de zak- en kleedgeldregeling en/of de regeling m.b.t. de vrijlatingsbedragen? Zo neen, welke andere structurele oplossing ziet u? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-25" bron="Metro">Metro, 25 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Bakker, Dankers en Van Gent, 20 augustus 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het gaat hier om een verhoging van de eigen bijdrage als gevolg van een inkomensverbetering. De inkomensverbetering wordt onder meer veroorzaakt door verhoging van de fiscale ouderenaftrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Conform de geldende systematiek is bij ouderen die verblijven in een AWBZ-instelling of verzorgingshuizen 34% van het nettovoordeel van de verhoging van de fiscale ouderenaftrekken als vrijlatingsbedrag berekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bijdragen worden vastgesteld aan de hand van krachtens de AWBZ vastgestelde wettelijke voorschriften. Zowel de ouderen als de ouderenbonden zijn op de hoogte van het feit dat een bijdrage voor het verblijf in een AWBZ-instelling of verzorgingshuis per maand is verschuldigd en dat de hoogte van deze bijdrage jaarlijks opnieuw per 1 juli wordt vastgesteld. Per 1 juli 1999 heeft reguliere aanpassing plaatsgevonden. Vooral in verband met de verhoging van de fiscale ouderenaftrekken in het kader van het algemene inkomensbeleid alsmede met het feit dat de data van de AOW-verhogingen niet samenvallen met de datum van de verhoging van de eigen bijdragen, is er echter een onbedoeld effect opgetreden. De hoogte van de bijdrage wordt immers, zoals ik al heb aangegeven, jaarlijks per 1 juli opnieuw vastgesteld op basis van het inkomen van het voorafgaande kalenderjaar. Dit betekent dat per 1 juli 1999 het jaarinkomen 1998 relevant was voor de per die datum opnieuw vastgestelde bijdrage. In het jaar 1998 zijn de specifieke fiscale ouderenaftrekken verhoogd, zodat het netto-inkomensvoordeel van de ouderen in 1998 eveneens fors verhoogd is. De verhoging van dit nettovoordeel in 1998 wordt per 1 juli 1999 grotendeels afgeroomd via het betalen van een hogere eigen bijdrage. Dit leidt er toe dat het inkomen van verzekerden van 65 jaar en ouder na het betalen van de bijdrage in juli 1999 lager is dan in januari 1999. Echter, aan de norm van zak- en kleedgeld is voldaan. In de periode van 1 januari 1999 tot 1 juli 1999 is aan die norm zelfs in ruime mate voldaan. Het zak- en kleedgeld is per 1 juli 1999, net als in andere jaren, verhoogd. Achteraf betreur ik dat deze gevolgen niet te voren zijn overzien. Vanwege het niet beoogde effect heeft geen specifieke voorlichtingsactie plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op dit moment ben ik samen met de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Financiën aan het bezien hoe deze inkomensachteruitgang zo snel en zo goed mogelijk kan worden gerepareerd. Zodra de besluitvorming daarover is afgerond, zal ik de Tweede Kamer der Staten-Generaal daarover in een brief informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
