<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Schreijer-Pierik (beiden CDA) en Waalkens (PvdA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de handelwijze van het ministerie bij het voorkomen van Mond- en Klauwzeer. (Ingezonden 8 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13298
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de deelname van uit Groot-Brittannië afkomstige paarden aan de Zwolse Internationale Stallion Show 2001, maart 2001, en het uitblijven van een vervoersverbod in verband met mond- en klauwzeer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mond- en klauwzeer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 852, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13298</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1767" allpagenumbers="1767" vetnummer="2000107640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13298" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="852" onderwerp="" indiendatum="2001-03-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft uw ministerie vorige week toestemming gegeven voor de deelname van uit Groot-Brittannië afkomstige paarden aan de Zwolse Internationale Stallion Show 2001, die tot en met 7 maart gehouden wordt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is geen negatief advies gegeven, te meer omdat vanwege de uitbraak van Mond- en Klauwzeer in Groot-Brittannië sprake is van een «standstill», en ook in Nederland geen enkel risico mag worden gelopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er de afgelopen dagen nog meer vergelijkbare adviezen of vergunningen aan organisatoren van evenementen gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is het beleid met betrekking tot het nog mogen organiseren van grote en kleine evenementen waarbij dieren zijn betrokken zoals paardenshows en -keuringen, vogeltentoonstellingen en -markten alsmede sportevenementen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom heeft u nog steeds niet besloten tot een algemeen verbod om in Nederland vee en dieren te vervoeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">In de tweede helft van vrijdag 2 maart 2001 is het Ministerie van LNV door de Nederlandse Hippische Sportbond op de hoogte gesteld van het feit dat in de IJsselhallen te Zwolle de International Stallion Show op punt van beginnen stond. In de betreffende fax werd ontheffing gevraagd van een vervoersverbod voor paarden indien een dergelijk verbod er zou komen. Omdat in Nederland geen vervoersverbod van kracht was en ook nu niet is, was het verlenen van een ontheffing en daarmee van toestemming voor het doorgaan van de show niet aan de orde. Wel is door de Rijksdienst voor de keuring van Vee en Vlees onmiddellijk contact opgenomen met de IJsselhallen. Daarbij bleek onder meer dat ook hengsten uit het Verenigd Koninkrijk aan de show zouden deelnemen; hengsten die overigens niet rechtstreeks uit het Verenigd Koninkrijk waren gearriveerd, maar reeds gedurende geruimere tijd op het Europese vasteland hadden verbleven. De RVV heeft de organisatoren van de show nadrukkelijk gewezen op de noodzaak van het in acht nemen van ontsmettings- en reinigingsvoorschriften. Op de naleving hiervan is door de RVV toezicht uitgeoefend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Op 7 maart jl. is de Tijdelijke regeling evenementverbod vee en pluimvee mond- en klauwzeer 2001 van kracht geworden. Op grond van deze regeling zijn alle markten, verkopingen, veilingen, shows en andere evenementen, waar pluimvee en ander vee dan evenhoevigen afkomstig van verschillende plaatsen worden verzameld op één plaats, tijdelijk verboden, tenzij ontheffing van dit verbod is verleend. Een dergelijke ontheffing zal slechts worden verleend wanneer aan een aantal voorwaarden is voldaan, onder andere met betrekking tot voorzieningen op het gebied van reiniging en ontsmetting. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar de brief die ik de Tweede Kamer op 12 maart 2001 heb doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
