<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de mogelijke uitspraak van de Raad van State inzake het leeftijdsonderzoek bij asielzoekers. (Ingezonden 28 oktober 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18880
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van de Raad van State dat de wijze waarop de leeftijd van asielzoekers wordt vastgesteld - via sleutelbeenonderzoek - niet voldoet aan wetenschappelijke en juridische eisen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18880</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="657" allpagenumbers="657" vetnummer="2030401980" code="0304tkkvr306" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18880" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="306" onderwerp="" indiendatum="2003-10-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kent u de uitspraak van de Raad van State van donderdag 23 oktober 2003 (200304904/1) in hoger beroep op de uitspraak van de rechtbank Den Haag in het geding tussen u en mevrouw T. Dissana Goji? </vraag>
      <vraag nummer="2">Legt u zich neer bij de conclusie van de Raad van State dat de wijze waarop u bij de vaststelling van de leeftijd van de vreemdelinge het advies van de door u geraadpleegde onderzoeker Van der Pas heeft ingewonnen niet voldoet aan de daaraan te stellen eisen? Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is dat een niet-medisch geschoolde antropoloog met behulp van röntgenfoto’s van sleutelbeenderen de leeftijd van asielzoekers vaststelt en dat de controle op het werk van deze antropoloog door twee in de anonimiteit werkzame radiologen tekortschiet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Herinnert u zich uw toezegging <voetnoot nummer="1"/>dat u rechterlijke uitspraken inzake het leeftijdsonderzoek, inclusief het sleutelbeenonderzoek, zult betrekken in uw vervolgbeslissingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe u het oordeel van de Raad van State dat het sleutelbeenonderzoek zoals dat thans uitgevoerd wordt en de controle erop niet voldoen aan wetenschappelijke en juridische eisen in uw vervolgbeslissingen zult betrekken? Deelt u de mening dat, nu u met betrekking tot het leeftijdsonderzoek niet heeft voldaan aan de verplichting zich te vergewissen van de zorgvuldigheid van ieder onderzoek, gesproken kan worden van een onwenselijke situatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om met onmiddellijke ingang te stoppen met het door de Raad van State onrechtmatig beoordeelde sleutelbeenonderzoek en in de (verblijfsrechtelijke) procedures waarin dit leeftijdsonderzoek een rol speelt af te zien van verdere besluitvorming die gebaseerd is op dit leeftijdsonderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke consequenties heeft de uitspraak van de Raad van State voor reeds beëindigde verblijfsrechtelijke procedures waarin mogelijk ten onrechte is gesteld dat asielzoekers meerderjarig zijn en daarom niet in aanmerking zijn gekomen voor het AMA-beleid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of het nu volstaat met het instellen van een medisch-ethische commissie of dat er nu voorzien dient te worden in andere medische onderzoeken om de minderjarigheid van asielzoekers vast te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen 9 oktober 2003, vergaderjaar 2003–2004, pag. 12-628 e.v</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2003-11-14">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 14 november 2003) Onder verwijzing naar uw brief van 28 oktober 2003 deel ik u mee dat de vragen van lid Vos over de mogelijke uitspraak van de Raad van State inzake het leeftijdsonderzoek bij asielzoekers niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie is ontvangen. Zodra alle informatie voorhanden is zal ik u mijn antwoord doen </mededeling>
</kvr>
