<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoek en Arib (beiden PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over acute opvang in Amsterdam. (Ingezonden 15 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14011
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Cohen eist acute opvang crisispatiënt' in de Volkskrant van 13 juni 2001, waarin burgemeester Cohen van Amsterdam de GGZ-sector verwijt dat ze haar afspraken uit het vorig jaar gesloten Amstelakkoord niet nakomt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Psychiatrische ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1474, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000112280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14011</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3069" allpagenumbers="3069 3070" vetnummer="2000112280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14011" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1474" onderwerp="" indiendatum="2001-06-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Cohen eist acute opvang crisispatiënt», waarin de Amsterdamse burgemeester Cohen de GGZ-sector verwijt dat ze haar afspraken van het Amstelakkoord, dat vorig jaar werd afgesloten, niet nakomt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de burgemeester van Amsterdam dat de psychiatrische instellingen in deze stad zich te weinig inspannen om ernstig gestoorde gevaarlijke patiënten, die daardoor vaak terecht komen in een politiecel en verstoken blijven van hulp? Zo nee, waarom niet? Zo ja, wat zijn de oorzaken van het niet nakomen van de afspraken uit het Amstelakkoord? Is er sprake van gebrek aan financiële middelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is volgens u sprake van een noodsituatie, als niet reeds op dit moment crisisbedden beschikbaar komen? Zo nee, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u op korte termijn nemen om deze noodsituatie te verhelpen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich de motie Arib/Hermann <voetnoot nummer="2"/>van 27 november 2001, waarin de regering wordt verzocht binnen drie maanden aan te geven welke plannen uitgevoerd zouden gaan worden voor het realiseren van 24-uurs-opvang, en eveneens aan te geven hoe zij deze zou gaan financieren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u in de Amsterdamse situatie een reden om de door u – om bestuurlijke redenen – afgeraden motie alsnog uit te voeren? Zo nee, kunt u uitleggen waarom niet? Zo ja, op welke wijze gaat u dan de motie uitvoeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-06-13" bron="Volkskrant">Volkskrant, 13 juni 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 401" documentnummer="15">Kamerstuk 27 401, nr. 15</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel de verontrusting van de burgemeester dat ondanks de inspanningen van partijen de afspraken uit het Amstelzorgakkoord nog niet allemaal zijn nagekomen. Daardoor verblijven er nog te vaak en te lang patiënten in politiecellen en moeten er nog te vaak patiënten buiten de regio worden opgenomen in crisissituaties. De oorzaken daarvoor zijn complex en liggen onder meer op organisatorisch, personeel en financieel terrein. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik vind de situatie op zich verontrustend; van een acute noodsituatie is echter geen sprake. Door alle partijen zijn in de afgelopen periode stappen ondernomen in het kader van de uitvoering van het Amstelzorgakkoord ter oplossing van deze problematiek. Daarnaast is door het zorgkantoor en betrokken ggz-instellingen, als onderdeel van het regionale wachtlijstplan, een plan van aanpak opgesteld. Onderdeel daarvan is de realisatie van 8 extra bedden voor crisisopvang per 1 september 2001. Hiervoor zijn middelen beschikbaar in het kader van de wachtlijstmiddelen ggz; besluitvorming daarover vindt plaats binnen het College tarieven gezondheidszorg. Ik informeerde u daarover in mijn brief van 22 mei </antwoord>
      <antwoord nummer="2001" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">Zoals toegezegd in mijn reactie op deze motie heb ik aanbieders en zorgkantoren gevraagd om bij de opstelling van de regionale wachtlijstplannen ggz aandacht te besteden aan de crisisopvang. Uit de ingediende wachtlijstplannen bleek dat in ruim een derde van de regio’s op een herkenbare wijze concrete plannen zijn opgenomen ter versterking van de crisisopvang. Amsterdam is één van die regio’s; het plan noemde ik al in het antwoord op vraag 4. In mijn brief van 1 juni 2001 <voetnoot nummer="2"/>, informeerde ik u in het kader van de analyse van de wachtlijstinventarisatie ggz over de stand van zaken. Daarmee is in feite uitvoering gegeven aan de bedoelingen van deze motie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 983" documentnummer="13">Kamerstuk 26 983, nr. 13</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 424" documentnummer="33">Kamerstuk 25 424, nr. 33</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
