<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over vermeende fraude bij de bouw van de Schipholtunnel. (Ingezonden 12 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11685
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijze van aanbesteden van het project, controle op het project door het ministerie van Verkeer en Waterstaat en gefingeerde facturen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Fraude Spoorwegen Tunnels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1273, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11685</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2851" allpagenumbers="2851 2852" vetnummer="2990010980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11685" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1273" onderwerp="" indiendatum="2000-05-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kunt u nadere uitleg geven over de gang van zaken rond de aanbesteding van de Schiphol spoortunnel? Klopt het dat voor dit project, waarvoor op 3 november 1989 de bouwopdracht werd verstrekt (nb. 4 dagen voor het vertrek van de toenmalige minister van Verkeer en Waterstaat Mevr. Kroes), niet de benodigde financiering rond was en het project onderhands is aanbesteed? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het project werd opgesplitst in 65 (I) deelprojecten om Europese aanbesteding te ontlopen? Vindt u deze gang van zaken niet uiterst curieus en werd daarmee niet in feite een blanco cheque afgegeven voor de bouw van dit project? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is de projectenrelatie geregeld tussen uw ministerie en de NS/RIB? Welke afzonderlijke afstemming en controle zijn en worden door het ministerie uitgevoerd op de loop van projecten die bij NS/RIB (resp. Structon en HBW) onderhanden zijn? Is de organisatie rond de bouw en financiering van projecten tussen het ministerie en de NS/RIB dusdanig gescheiden dat er sprake kan zijn van onafhankelijke beoordeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke conclusie trekt u uit deze hele gang van zaken voor wat betreft de controlemechanismen bij het ministerie zelf? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te (laten) onderzoeken of ook bij andere projecten, die in de afgelopen jaren onder de verantwoordelijkheid van NS/RIB resp. Structon/HBW werden geplaatst, er sprake kan zijn geweest van gefingeerde facturen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u voor beantwoording van deze en de eerdere over hetzelfde onderwerp gestelde vragen zorgdragen vóór dinsdagavond 16 mei opdat in de procedurevergadering van de vaste commissie van 17 mei a.s. nader kan worden besloten over een vervolg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-10" bron="Deze vragen dienen ter aanvulling op de vragen van het lid Van der Steenhoven">Deze vragen dienen ter aanvulling op de vragen van het lid Van der Steenhoven, 10 mei 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De aanbesteding is ondershands geschied. Gegeven de uitzonderlijke tijdsdruk vanwege de samenhang met de toen in uitvoering zijnde uitbreiding van Schiphol is – bij wijze van uitzondering – daarmee in 1990 akkoord gegaan door mijn ambtsvoorgangster mevrouw Maij-Weggen. Het is juist dat – hieraan voorafgaand – op 3 november 1989 door de toenmalige minister, mevrouw Kroes, groen licht is gegeven voor het doen van de investeringen door de NS. Of – en in welke mate – deze investeringen in aanmerking zouden komen voor subsidiëring door het ministerie stond toen nog niet vast. In de brief van 3 november 1989 zegt mevrouw Kroes wel toe om een subsidiebeslissing vroeg in 1990 zoveel mogelijk te willen bevorderen, voorzover dat in haar vermogen ligt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is juist dat er 65 deelbestekken waren. Per deelbestek is onderhandeld over de aanneemsom. De systematiek van het werken met 65 deelbestekken leidt op zichzelf niet tot de conclusie van een «blanco cheque». Eerder zou deze systematiek het de NS mogelijk moeten hebben gemaakt de kosten en begrotingen per concreet deelbestek goed af te wegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sinds de ontvlechtingsoperatie Rijksoverheid – Nederlandse Spoorwegen is de relatie tussen V&amp;W en RIB die tussen opdrachtgever en opdrachtnemer. Er bestaat geen rechtstreekse aansturingsrelatie tussen V&amp;W en bouwbedrijven die, in opdracht van RIB, de projectuitvoering voor hun rekening nemen. De controle van RIB vindt plaats door middel van kwartaalrapportages alsmede een jaarlijkse accountantsverklaring die betrekking heeft op het geheel van de in uitvoering zijnde projecten. In de kwartaalrapportages legt RIB verantwoording af over het verstreken kwartaal en geeft de verwachting aan voor het komende kwartaal en het verdere verloop van het project. Wijzigingen ten opzichte van de voorafgaande kwartaalrapportage dienen door V&amp;W te worden goedgekeurd. De organisatie rond de bouw en financiering van spoorprojecten is naar mijn oordeel zodanig gescheiden dat er sprake is van een onafhankelijke beoordeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het sterkt mij in mijn overtuiging dat de controles op dergelijke projecten goed in orde moeten zijn. In het antwoord op vraag 2 van het lid Van der Steenhoven is aangegeven hoe de controle verloopt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Schipholtunnel is een project met een zeer specifiek karakter: ondershandse aanbesteding, zeer snelle aanleg. Ik zie vooralsnog geen aanleiding op basis van de nu bij mij bekende feiten alle projecten te onderzoeken. Er loopt thans een project binnen mijn ministerie gericht op de verbetering van de aansturing en bekostiging van RIB. De controlesystematiek van RIB en van V&amp;W zal daarin worden meegenomen. Zoals aangegeven onder het antwoord op vraag 3 is er overigens geen sprake van dat projecten door het ministerie onder de verantwoordelijkheid van Structon/HBW worden geplaatst. De primaire verantwoordelijkheid voor de uitvoering ligt altijd bij RIB. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nu ik de vragen eerst per post maandag 15 mei 2000 aan het eind van de dag heb ontvangen was het praktisch niet goed mogelijk de antwoorden reeds op 16 mei 2000 u te doen toekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
