<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en Biesheuvel(beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie over de vernieling van flitspalen. (Ingezonden 1 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11207
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het actieplatform 'Stop de flitspalen' en de actie die Radio Veronica naar aanleiding hiervan voert onder de naam 'Stop de flitspalen'. De voorzitter van het College van Procureurs-Generaal heeft Veronica per brief gemeld dat Veronica zich schuldig maakt aan opruiing en hij heeft Veronica aansprakelijk gesteld voor flitspalen die vernield worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geldboetes Openbare orde en veiligheid Radio Vandalisme Verkeersdelicten Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 838, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11207</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1829" allpagenumbers="1829 1830" vetnummer="2990006140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11207" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="838" onderwerp="" indiendatum="2000-02-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 maart 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 800, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het bestaan van het actieplatform «Stop de flitspalen»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de actie die Radio Veronica naar aanleiding hiervan voert onder de naam «Stop de flitspalen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat hier sprake is van uitlokking van vernieling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat dit een uiterst laakbare actie betreft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u in de Kamer cijfers tonen op welke schaal vernieling van flitspalen plaatsvindt? Welke kosten zijn hiermee gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de voorzitter van het College van Procureurs-generaal Veronica per brief heeft gemeld dat Veronica zich schuldig maakt aan opruiing en dat hij Veronica aansprakelijk heeft gesteld voor flitspalen die vernield worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u daadwerkelijk voornemens actie te ondernemen tegen de actie «Stop de flitspalen»? Welke mogelijkheden ziet u hiertoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Radio Veronica – iedere werkdag tussen 16.00 en 18.00 uur</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Nee, ik ben niet op de hoogte van het bestaan van een «actieplan» «Stop de flitspalen». Wel heb ik kennis genomen van uitzendingen van Veronica FM (een programma van Jeroen van Inkel) waar, in de periode van 24 januari 2000 tot en met 28 januari 2000, is gesproken over het vernielen van flitspalen. Van Inkel benoemde daarbij 28 januari 2000 als nationale anti-flitspaaldag. Hij heeft daarbij ook uitlatingen gedaan als: «sla genadeloos toe». </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4, 6 en 7">Ja, bij brief van 27 februari 2000 heeft het College van Procureurs-generaal Veronica FM laten weten de uitspraken door Van Inkel als onbehoorlijk, verwerpelijk en onrechtmatig te beschouwen. De uitlatingen die Van Inkel hierbij heeft gebezigd, kunnen worden gekwalificeerd als opruiing (artikel 131 WvSr). In de brief is tevens aangegeven dat strafvervolging wordt overwogen voor de oproepen die zijn gedaan in die radio-uitzendingen en dat Veronica FM civielrechtelijk aansprakelijk is voor de schade. Het College van Procureurs-generaal heeft Veronica FM tenslotte met klem aangeraden ervoor te zorgen dat zulke oproepen in de verdere uitzendingen achterwege zullen blijven. Veronica FM heeft in antwoord op de hiervoor vermelde brief van het College van Procureurs-generaal, bij brief van 28 januari 2000 aan het College van Procureurs-generaal, medegedeeld dat zij Van Inkel met klem heeft verzocht de ludieke actie direct te staken. Het Openbaar Ministerie onderzoekt nader of, en zo ja, welke strafbare feit(en) door wie is/zijn gepleegd en wat hierop de gepaste reactie is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De door u gevraagde cijfers zijn nog niet voorhanden. Er vindt thans een inventarisatie plaats door het Bureau Verkeershandhaving Openbaar Ministerie van het aantal flitspalen dat de afgelopen twee maanden is vernield. Naar het zich laat aanzien is dat aantal niet bijzonder groot. Hierna zal ook nog moeten worden bezien in hoeverre er samenhang bestaat tussen de vernieling van flitspalen en de oproepen in de uitzendingen van Veronica FM. Zodra de inventarisatie heeft plaatsgevonden, zal ik de Kamer hierover nader informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
