<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bussemaker en Duijkers (beiden PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over compensatie van uitgaven voor kortdurend verlof. (Ingezonden 19 februari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15333
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijze van uitvoering van deze motie, inzake verhoging van de loonkostenruimte van de collectieve sector ter compensatie van de meer dan evenredige uitgaven binnen die sector voor zorgverlof.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Verlof en ATV)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Collectieve sector Verlof</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 835, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Duijkers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15333</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1755" allpagenumbers="1755" vetnummer="2010206210" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15333" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="835" onderwerp="" indiendatum="2002-02-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duijkers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de uitvoering van de motie-Bussemaker over compensatie van uitgaven voor kortdurend zorgverlof binnen de collectieve sector aan u is overgedragen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is deze motie uitgevoerd, dat wil zeggen tot welk bedrag is de ruimte voor loonkosten van de collectieve sector verhoogd om de meer dan evenredige uitgaven binnen de collectieve sector voor zorgverlof te compenseren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zal, naar verwachting, het gebruik van dit verlof zijn binnen diverse onderdelen van de collectieve sector, zoals onderwijs, zorg, kinderopvang en politie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Motie-Bussemaker van 15 maart 2002, 27 202, nr. 38</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2002-03-18">Mededeling van minister De Vries (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. (Ontvangen 18 maart 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Bussemaker en Duijkers over compensatie van uitgaven voor kortdurend zorgverlof, die werden ingezonden op 19 februari 2002 (kenmerk 2010206210), deel ik u mede namens staatssecretaris Verstand van SZW mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. De reden hiervoor is dat bij de motie waarop de vragen betrekking hebben meerdere departementen zijn betrokken en dat de antwoorden in overleg met deze departementen zullen worden vastgesteld. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
