<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over financiële problemen bij RTV Noord. (Ingezonden 3 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10990
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 645, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10990</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1423" allpagenumbers="1423 1424" vetnummer="2990004790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10990" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="645" onderwerp="" indiendatum="2000-01-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-01-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>«Noodsteun uit reserves als redmiddel Radio Noord»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderkent u de zorgelijke financiële positie van RTV Noord? Zo ja, wat is volgens u de oorzaak van deze situatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u verduidelijken op welke wijze de eerder toegezegde indexering van het «omroeptientje» tot f 12,40 zal worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke financiële gevolgen voorziet u voor RTV Noord nu ook de Eerste Kamer heeft ingestemd met de fiscalisering van de omroepbijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u de Tweede Kamer vóór de plenaire behandeling van de concessiewet gedetailleerd informeren over de financiële positie van de publieke regionale- en lokale omroepen, mede naar aanleiding van de fiscalisering van de omroepbijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze zullen de reclame-inkomsten zich, naar uw verwachting, ontwikkelen voor zowel de lokale als regionale publieke omroepen? </vraag>
      <vraag nummer="7">In hoeverre bent u bereid de publieke lokale en regionale omroepen, met financiële problemen door gewijzigd rijksbeleid, bij te springen met middelen uit de omroepreserves? Op welke wijze wordt RTV Noord geholpen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is de stand van zaken met betrekking tot het, medio november aangekondigde, overleg van het kabinet met VNG en IPO inzake de financiële problemen bij, en perspectieven van, de publieke lokale en regionale omroepen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u het met de CDA-fractie van mening dat geen enkele publieke lokale of regionale omroep door de fiscalisering van de omroepbijdrage failliet mag gaan, dan wel gedwongen wordt uitzendingen te beëindigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-20" bron="Nieuwsblad van het Noorden">Nieuwsblad van het Noorden, 20 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het artikel wekt wellicht de indruk dat het hier zou gaan om een onvoorziene noodsituatie. Dat is niet het geval. In feite gaat het hier om uitvoering van de zogeheten korte termijn maatregelen, die voortvloeien uit de Quick Scan Regionale Radio, die ik bij brief van 4 juni 1999 aan de Kamer heb toegezonden (Kamerstuk 23 968, nr. 48); die zijn met de Kamer besproken tijdens een Algemeen Overleg op 9 juni 1999 (Kamerstuk 23 968, nr. 51). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de hierboven genoemde Quick Scan blijkt dat diverse publieke regionale radiostations, waaronder ook Radio Noord, financiële knelpunten hebben of dreigen te krijgen. De oorzaken daarvoor staan in de Quick Scan genoemd en komen er kort gezegd op neer dat enerzijds de inkomsten stabiliseren (opslag op de omroepbijdrage) of zelfs krimpen (reclame), terwijl anderzijds de uitgaven een stijgende lijn vertonen. Om die reden worden in de Quick Scan diverse maatregelen voorgesteld, zowel voor de korte termijn (1999–2001) als voor de lange termijn (na 2001). Tijdens het Algemeen Overleg van 9 juni 1999 bleek in de Kamer brede steun aanwezig voor uitvoering van die maatregelen. Met uitvoering daarvan is dan ook begonnen, getuige de hulp die aan Radio Noord geboden wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tijdens de behandeling van het wetsvoorstel Afschaffing Omroepbijdrage (Kamerstuk 26 707) is duidelijk geworden, dat een verhoging van het «omroeptientje» voor regionale radio naar f 12,40 niet aan de orde is. Deze mogelijke verhoging is ook ter sprake gekomen bij het Algemeen Overleg over lokale en regionale omroep op 9 juni 1999. Er is toen niet meer toegezegd dan dat dit voorstel binnen het kabinet zou worden besproken. Dat voornemen is doorkruist door het kabinetsbesluit tot afschaffing van de omroepbijdrage en aanvaarding van het betreffende wetsvoorstel door het parlement. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik voorzie noch voor RTV Noord noch voor de andere regionale omroepen specifieke financiële gevolgen, nu het wetsvoorstel inzake Afschaffing van de omroepbijdrage ook door de Eerste Kamer is aanvaard en inmiddels in werking is getreden. De provincies worden nu via het Provinciefonds gecompenseerd voor het verdwijnen van de mogelijkheid om provinciale opslagen op de omroepbijdrage te heffen ten behoeve van regionale radio en televisie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Over de financiële positie van de regionale radio is de Kamer uitvoerig geïnformeerd via de hierboven genoemde Quick Scan. Bovendien is in het kader van de zogeheten «noodhulp» een nauwkeurig beeld geschetst van de eigen vermogens van een 8-tal regionale stations. Dat rapport heb ik bij brief van 29 juni 1999 aan de Kamer toegezonden. Bij regionale televisie doen zich – voor zover mij thans bekend – geen financiële knelpunten voor. In het kader van de matching zijn voor regionale televisie sluitende meerjarenbegrotingen opgesteld en goedgekeurd door de desbetreffende provincies en door mij. Wat de financiële positie van de publieke lokale omroepen betreft, beschik ik over een (globaal) overzicht dat het Commissariaat voor de Media mij bij brief van 15 oktober 1999 heeft toegezonden (zie bijlage). <voetnoot nummer="1"/>Dit overzicht heeft betrekking op de jaarrekening 1998 van 185 lokale omroepen. Volgens opgave van het CvdM zijn 316 lokale omroepen verplicht om hun jaarrekening ter kennisneming toe te zenden. Per 7 oktober 1999 hadden 238 omroepen aan die verplichting voldaan. Het overzicht is daarom niet volledig, maar maakt niettemin duidelijk dat de financiële positie van lokale omroepen een zeer heterogeen beeld oplevert. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Uitspraken over de ontwikkeling van de reclame-inkomsten bij publieke regionale en lokale omroepen dienen met de nodige voorzichtigheid gedaan te worden. Diverse factoren zijn daarop van invloed: naast de conjuncturele ontwikkeling is ook van belang dat zich op niet-landelijk niveau in toenemende mate commerciële omroep manifesteert. In de Quick Scan is gewezen op het mogelijk stagneren en zelfs krimpen van de reclame-inkomsten van de publieke regionale omroepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik wijs erop dat eventuele financiële knelpunten bij lokale en regionale omroepen niet worden veroorzaakt door gewijzigd rijksbeleid. Hierboven is al ingegaan op de maatregelen die ten aanzien van de regionale omroep in uitvoering zijn danwel ter hand zullen worden genomen. De primaire verantwoordelijkheid voor regionale en lokale omroep berust bij provincies en gemeenten. Dat geldt a fortiori sedert de afschaffing van de omroepbijdrage en de daaruit voortvloeiende compensatie die provincies en gemeenten wordt geboden ten behoeve van de onder hun verantwoordelijkheid vallende regionale en lokale omroep. Voor de hulp aan RTV Noord – en andere regionale omroepen – moge ik verwijzen naar de Quick Scan. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het overleg tussen kabinet en IPO/VNG had geen betrekking op financiële problemen en/of perspectieven van publieke lokale en regionale omroepen, maar ging over de hoogte van de financiële compensatie die provincies en gemeenten geboden wordt vanwege het verdwijnen van de mogelijkheid om een provinciale c.q. lokale opslag op de omroepbijdrage te heffen. Met VNG en IPO is inmiddels overeenstemming bereikt over de hoogte van die compensatie: er zal met ingang van dit jaar f 10 mln. worden toegevoegd aan het Gemeentefonds en f 114 mln. aan het Provinciefonds. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Er bestaat geen relatie tussen eventuele financiële knelpunten bij publieke lokale en regionale omroepen en het afschaffen/fiscaliseren van de omroepbijdrage. De financiële verantwoordelijkheid voor (het voortbestaan van) publieke regionale en lokale omroep berust – het zij nog eens herhaald – primair bij de provincies en de gemeenten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
