<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="accountantsdienst." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de IB-groep. (Ingezonden 19 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16892
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van krantenberichten waarin melding wordt gemaakt van de verduistering van 975.000 euro door een medewerker van de IB-Groep. Uit een persbericht van de IB-Groep hierover blijkt dat er een gebrek aan controle is. Vervolg op de antwoorden, 11 maart 2002, met een reactie ter zake naar aanleiding van het rapport van KPMG.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude IB-Groep</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 534, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16892</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1135" allpagenumbers="1135 1136 1137" vetnummer="2010206490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16892" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="534" onderwerp="" indiendatum="2002-02-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de krantenberichten waarin melding wordt gemaakt van de verduistering van 975 duizend euro door een medewerker van de IB-Groep? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het persbericht van de IB-Groep terzake, waarin wordt gesteld dat «de procedureel voorgeschreven controles onvoldoende zijn nageleefd». Wat vindt u van dit klaarblijkelijke gebrek aan controle? Voelt u zich hiervoor verantwoordelijk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u kennisgenomen van de uitspraak in hetzelfde persbericht dat de verantwoordelijkheid van de IB-Groep zich op dit moment beperkt «tot het terugvorderen van het op onrechtmatige wijze verkregen geld, via civiel-rechtelijke instrumenten»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat de inspanningen van de IB-Groep er ook op gericht moeten zijn de naleving van voornoemde controles te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid hierover nadere afspraken te maken in het nog te ondertekenen Prestatiecontract 2002 en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Welke andere afspraken kunnen met de IB-Groep worden gemaakt, teneinde verduistering van (belasting)geld en andere onregelmatigheden zo veel mogelijk te voorkomen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Sterkt dit voorval u in de overtuiging dat het nuttig en wenselijk is dat u in de toekomst de jaarrekening van de IB-Groep goedkeurt en zodoende betrokken bent bij (de rechtmatigheid van) de uitgaven van de IB-Groep? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid nauw contact te houden met de IB-Groep over het terugvorderen van het op onrechtmatige wijze verkregen geld en de Kamer over de voortgang hiervan te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wordt de IB-Groep tijdelijk door u gecompenseerd voor deze inkomstenderving? Nader Antwoord Nader Antwoord van minister Van der Hoeven (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen). (Ontvangen 19 december 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 801, vergaderjaar 2002–2003 In vervolg op het antwoord per brief d.d. 11 maart jl. op de vragen van het lid Rehwinkel van uw Kamer inzake de IB-Groep naar aanleiding van krantenberichten en een persbericht van de IB-Groep «IB-Groep doet aangifte van verduistering», geef ik hierbij invulling aan mijn toezegging in het antwoord op vraag 8 om u, nadat KPMG gerapporteerd heeft, te informeren over het standpunt van de Raad van Toezicht en u mijn reactie daarop te geven. De vragen werden mij toegezonden per brief van 19 februari 2002, uw kenmerk 2010206490. Op basis van zowel het oordeel van de Raad van Toezicht als van de departementale accountantsdienst, die ik vervolgens om hun oordeel heb gevraagd, ben ik van mening dat de hoofddirectie adequate maatregelen heeft genomen om verbeteringen aan te brengen – in de Administratieve Organisatie; de controlefunctie; de auditfunctie; en tenslotte de cultuur binnen de organisatie – met als doel herhaling in de toekomst te voorkomen. Via de daartoe geëigende kanalen word ik op de hoogte gehouden van de in gang gezette ontwikkelingen. Verslag van de bevindingen van de Raad van Toezicht IB-Groep en van de departementale accountantsdienst De Raad van Toezicht heeft uitgebreid kennis genomen van de rapportage van KPMG en bevindingen van de hoofddirectie met betrekking tot frauduleuze overboekingen, die zich in de periode juli 1997 tot en met oktober 2001 hebben voorgedaan bij de afdeling Examendiensten van de IB-Groep. Inmiddels blijkt het te gaan om een bedrag van 1.016.749,80. Tegen betrokkene, die op basis van onderzoek door KPMG-Forensic geïdentificeerd is, is zowel een strafrechtelijke als civielrechtelijke procedure aangespannen. Betrokkene heeft inmiddels zijn daden bekend en in het kader van zijn civielrechtelijke veroordeling een vaststellingsovereenkomst ondertekend. In het strafrechtelijke traject is betrokkene reeds veroordeeld wegens verduistering in dienstbetrekking. Naar eigen zeggen heeft hij als individu gehandeld en daarbij misbruik gemaakt van het vertrouwen dat hij van een collega had gekregen. Ten aanzien van verhaalsacties kan gemeld worden dat het totaal van de externe kosten, die gemaakt zijn als gevolg van de onregelmatigheden, inmiddels ca. 550.000 betreffen. Dat het bedrag een dusdanige omvang heeft aangenomen wordt mede veroorzaakt door het feit dat de uit te winnen vermogensbestanddelen van betrokkene zich in Brazilië bevinden en doordat daarvoor via de aldaar geldende wetten en procedures een titel voor executie moet worden verkregen. Gelet op de hoge kosten èn op het feit dat (een deel van) het schadebedrag en de kosten slechts voor een klein deel terugvorderbaar zijn, is inmiddels – mede vanwege de publieke gelden waarmee de IB-Groep werkt – besloten wel de lopende activiteiten door te zetten, maar nieuwe activiteiten eerst te onderbouwen en pas te ondernemen na instemming van de hoofddirectie van de IB-Groep. Gesteld kan worden dat – achteraf bezien – het opzetten, inrichten en in werking houden van een decentrale administratie voor de betreffende afdeling Examendiensten in de organisatie had moeten worden vermeden, omdat een dergelijke opzet leidt tot verhoogde complexiteit in de uitvoering en tot risico’s ten aanzien van de beheersbaarheid en betrouwbaarheid. Daarnaast bestond, mede als gevolg van hoge werkdruk in productiepieken, in de praktijk geen adequate scheiding van taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden binnen de administratie van Examendiensten. In combinatie met de heersende, informele cultuur ontstond daardoor ruimte en gelegenheid voor betrokkene de fraude te plegen. Tenslotte is bij het aantrekken van de betrokken medewerker, die al geruime tijd op contractbasis bij de IB-Groep werkzaam is, teveel vertrouwd op een adequaat selectiebeleid bij het uitzendbureau en is screening door de IB-Groep zelf achterwege gebleven. Achteraf blijkt dat betrokkene eerder veroordeeld is geweest vanwege een vermogensdelict. Met deze fraude is zichtbaar geworden dat de bestaande controlesystematiek niet voldoende heeft gefunctioneerd. Alle daarvoor verantwoordelijke in- en externe partijen hebben controles uitgevoerd en deels ook signalen afgegeven en acties uitgevoerd, maar dit heeft niet geleid tot tijdige ontdekking van de gepleegde fraude. Daarnaast kan geconstateerd worden dat er sprake was van een cultuurprobleem. De noodzakelijke scherpte bij het betrokken management en medewerkers voor het opzetten en instandhouden van een zuiver werkende financiële administratie ontbrak. De controles achteraf bleken onvoldoende diepgaand te zijn. De Raad heeft kennis genomen van door de hoofddirectie ondernomen acties en getroffen maatregelen. Met name is in dit verband te noemen de scheiding die sinds 1 februari 2002 is aangebracht in taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden ten aanzien van betalingen op het terrein van de Examendiensten. De verantwoordelijkheid voor het doen van betalingen is inmiddels overgeheveld naar de centrale administratie binnen de IB-Groep. Bovendien is de koppeling tussen de Audit- en Controlfunctie, zoals die tot voor kort in de organisatie bestond, inmiddels doorbroken doordat een scheiding in deze taken en verantwoordelijkheden is aangebracht. Hieraan is invulling gegeven met de inrichting van één centrale audit-functie die, in afstemming met de externe accountant, onder andere als opdracht krijgt om vanuit een risico-benadering deelprocessen en -betalingen te controleren. Tenslotte wordt in de managementcontracten tussen hoofddirectie en directeuren, doorwerkend in de verhouding tussen directeuren en managers, expliciet de verplichting tot verantwoording vastgelegd over de «follow up» van controles van de interne afdeling Audit, van de huisaccountant en van de departementale accountantsdienst. In het vervolgtraject richting directies, management en medewerkers kan geconstateerd worden dat zowel op het niveau van de (hoofd)directie als van het betrokken management functiewisselingen hebben plaatsgevonden, personen inmiddels vertrokken zijn of op korte termijn gaan vertrekken. Sancties of maatregelen richting individuele medewerkers, managers of directeuren worden niet opportuun geacht. Evenmin is sprake van een situatie dat iemand zich verantwoordelijk zou moeten verklaren voor het verloop c.q. de afloop van deze zaak als geheel. Niettemin heeft de hoofddirectie in een aparte sessie met het Directieteam en vervolgens met alle managers haar oordeel uitgesproken over het gebeurde. Zij heeft daarbij nadrukkelijk de aandacht gevestigd op de noodzaak tot het uitdragen naar de organisatie van het sturen op aanwezigheid, werking en naleving van een adequate administratieve organisatie, een adequaat financieel beheer inclusief de controle daarop en een alerte cultuur in deze. Met alle in het onderzoek van KPMG-Forensic genoemde personen is een gesprek met de hoofddirectie gevoerd ten aanzien van hun rol en betrokkenheid in de zaak. De gehele IB-Groep is op de hoogte gebracht van de strekking van deze gesprekken. De Raad geeft als oordeel over het optreden van de hoofddirectie dat hij in de eerste plaats ingenomen is met het feit dat adequaat gereageerd is vanaf het moment dat de fraude was ontdekt: de zaak is onmiddellijk voor diepgaand onderzoek uitgezet bij KPMG-Forensic en tegelijkertijd is aangifte gedaan bij Justitie. In de tweede plaats is de Raad van mening dat de hoofddirectie, onder erkenning van de gemaakte fouten en met medeneming van de leereffecten, de juiste acties heeft ondernomen om herhaling te voorkomen. In de derde plaats meent de Raad dat de hoofddirectie, met haar acties richting de organisatie, op een adequate manier de ernst van de situatie duidelijk heeft gemaakt, zodat ook de cultuurverandering binnen de organisatie – naast de structuurverandering – post zal gaan vatten. De Raad is al met al tot de conclusie gekomen dat voldoende maatregelen in gang zijn gezet om herhaling van dit soort situaties te voorkomen. Naar aanleiding van de conclusies van de Raad heeft de minister de departementale accountantsdienst verzocht een oordeel uit te spreken over de genomen en in gang gezette maatregelen en oplossingen om herhaling te voorkomen. De accountantsdienst concludeert dat de door de Raad beschreven maatregelen een goede stap zijn in het voorkomen van een dergelijke zaak. De accountantsdienst is van mening dat het belangrijk is dat binnen de IB-Groep, naast de in de brief van de Raad genoemde maatregelen, ook aandacht wordt besteed aan de volgende zaken: • integrale beoordeling van betaalprocessen dan wel processen die leiden tot betaling van gelden binnen de IB-Groep. Hierbij moet zowel de opzet als de werking van het proces worden beoordeeld, waarbij er onder meer op wordt gelet of er sprake is van een adequate functiescheiding; • het uitvoeren van periodieke audits om het risico van fraudes te verkleinen. Hierbij moet aandacht worden besteed aan het daadwerkelijk naleven van de procedures rond het betalingsverkeer zoals deze in de Administratieve Organisatie zijn beschreven; • het verbeteren van het beveiligingsbewustzijn binnen de organisatie. Hierbij moet onder meer aandacht worden besteed aan het melden van onvolkomenheden in processen, taken en verantwoordelijkheden en hoe om te gaan met passwords. De Raad van Toezicht van de IB-Groep is op de hoogte gebracht van de bevindingen van de departementale accountantsdienst en heeft, gehoord de hoofddirectie, inmiddels aangegeven dat de in gang gezette maatregelen met de gewenste voortvarendheid zijn en worden uitgevoerd. De Raad laat zich informeren over de resultaten van de interne maatregelen, die de hoofddirectie heeft getroffen, alsook over de aanbevelingen van de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-14" bron="Spits, Volkskrant">Spits, Volkskrant, 14 februari 2002</noot>
         <noot nummer="1" datum="2002-02-13" bron="Persbericht IB Groep " titel="IB-Groep doet aangifte van verduistering">Persbericht IB Groep «IB-Groep doet aangifte van verduistering», 13 februari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
