<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over de situatie in Zaïre (Ingezonden 22 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1417
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft voornemen tot uitzetting aantal asielzoekers naar Zaïre.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Zaïre</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 775, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1417</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1575" allpagenumbers="1575" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="775" onderwerp="" indiendatum="1995-03-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 mei 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 724, Vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u het onlangs verschenen rapport van de speciale rapporteur van de Verenigde Naties, de heer Roberto Garreton, over de situatie in Zaı¨re? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de uitspraak in het rapport onder nr. 157 «Met uitzondering van de hoogste autoriteiten van het land geniet niemand in Zaı¨re ook maar enige veiligheid wat betreft zijn leven, zijn vrijheid, zijn prive´-eigendom, zijn physieke of psychische integriteit, noch enige gelijkheid voor de wet»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kent u eveneens de brief van Amnesty International van 13 maart jl., waaruit blijkt dat er in Zaı¨re geen enkele garantie voor de veiligheid van teruggestuurde asielzoekers bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u desondanks voornemens op zeer korte termijn een aantal asielzoekers naar Zaı¨re uit te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">De brief van Amnesty International is mij bekend. Een absolute garantie voor de veiligheid van teruggekeerde asielzoekers kan niet worden gegeven. Mij zijn echter geen gevallen bekend waarin uitgezette Zaı¨rezen bij inreis in Zaı¨re gearresteerd worden enkel en alleen omdat door de autoriteiten aldaar verondersteld zou kunnen worden dat het om een afgewezen asielzoeker gaat. Mijn standpunt dienaangaande, zoals verwoord in mijn brief van 14 september 1994, alsmede het op de uitspraak van de rechtseenheidskamer van 3 november 1994 gebaseerde beleid van de staatssecretaris van Justitie, zoals verwoord in haar brief van 5 december 1994 <voetnoot nummer="1"/>aan uw kamer, met als onderwerp verwijdering van afgewezen Zaı¨rese asielzoekers, is onverminderd van kracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 22 maart 1995 zijn 25 uitgeprocedeerde dan wel illegaal in Nederland verblijvende Zaı¨rezen naar Zaı¨re verwijderd. Twee vreemdelingen van deze groep zijn door de autoriteiten te Kinshasa geweigerd daar – hoewel er laissez-passers waren verstrekt – twijfel bestond omtrent de identiteit en nationaliteit van betrokkenen. Indien in de omstandigheden in Zaı¨re geen wijziging optreedt, sluit ik, gezien het antwoord op vraag 3, ook voor de toekomst niet uit dat uitgeprocedeerde dan wel illegaal in Nederland verblijvende Zaı¨rezen worden verwijderd naar Zaı¨re. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="97">Kamerstuk 19 637, nr. 97</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
