<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijke onrust binnen de Raad van Bestuur van het Oosterscheldeziekenhuis te Goes. (Ingezonden 14 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19443
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de onrust rondom het ontslag van de heer Schuitevoerder, lid van de Raad van Bestuur van het ziekenhuis. De afgesproken procedure zou met voeten zijn getreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Management Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 797, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19443</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1689" allpagenumbers="1689" vetnummer="2030406100" code="0304tkkvr797" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19443" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="797" onderwerp="" indiendatum="2004-01-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-01-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de onrust rondom het ontslag van het lid van de Raad van Bestuur van het Oosterscheldeziekenhuis te Goes, de heer Schuitevoerder, en de werving en selectieprocedure van een nieuw lid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Wat is uw reactie op «de woede» en «verbijstering» over dit ontslag, en wat is uw mening dat dit tegen de wens van het management, het personeel en de patiëntenraad ingaat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te onderzoeken of, zoals de patiëntenraad stelt, de afgesproken procedure «met voeten is getreden»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in het belang van niet verdergaande demotivering van personeel en om de onrust niet verder te laten oplopen, een onderzoek naar de gang van zaken in te stellen en een initiatief tot bemiddeling te nemen? Zo ja, wilt u bij dit onderzoek en deze bemiddeling nadrukkelijk de opdracht meegeven bij voorkeur te zoeken naar een oplossing zonder dure interim-bestuurder? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-10" bron="PZC">PZC, 10 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Volgens mijn informatie is het lid van de Raad van Bestuur op non-actief gesteld naar aanleiding van een verschil van inzicht met betrekking tot (de uitkomsten van) de selectieprocedure voor een nieuw te benoemen voorzitter van de Raad van Bestuur. Ik betreur de daarmee gepaard gaande onrust in de instelling. In het geval van de Stichting Oosterscheldeziekenhuizen is het de taak van de Raad van Toezicht en Advies en de Raad voor Maatschappelijke Rekening en Verantwoording om de onrust te beperken en zo spoedig mogelijk een oplossing voor de ontstane situatie te vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Raad van Toezicht en Advies is volgens de Statuten van de Stichting bevoegd beslissingen te nemen aangaande de benoeming, eventuele schorsing en/of op non-actiefstelling en het ontslag van leden van de Raad van Bestuur. Dat dergelijke beslissingen binnen de instelling leiden tot reacties van individuele medewerkers en adviesorganen is niet uitzonderlijk. Het is de verantwoordelijkheid van beide toezichthoudende organen van de instelling (de Raad van Toezicht en Advies en de Raad voor Maatschappelijke Rekening en Verantwoording) om deze reacties in goede banen te leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien de Patiëntenraad van mening is dat het bestuur niet conform gemaakte afspraken heeft gehandeld, heeft deze raad als formeel adviesorgaan de mogelijkheid om de gang van zaken met het bestuur te evalueren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Beide toezichthoudende bestuursorganen van de Stichting Oosterscheldeziekenhuizen (de Raad van Toezicht en Advies en de Raad voor Maatschappelijke Rekening en Verantwoording) zijn verantwoordelijk voor een spoedige oplossing van het interne conflict. Ik zie geen reden een initiatief tot bemiddeling te nemen. In onderhavige situatie, waar geen Raad van Bestuur meer functioneert, is de aanstelling van een interim-bestuurder onontkoombaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
