<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken over het verliezen van onderdelen door een El Al-Boeing. (Ingezonden 7 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18570
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 5 augustus 2003 over het verliezen van onderdelen door een El-Al-Boeing en de mogelijkheid dat de lading ervan bestond uit strategische goederen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vliegveiligheid Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 41, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18570</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="91" allpagenumbers="91 92" vetnummer="2020315750" code="0304tkkvr41" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18570" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="41" onderwerp="" indiendatum="2003-08-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 september 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1840, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u het artikel «El Al-boeing verliest onderdeel» gelezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat op Schiphol de enige Europese onderhoudsbasis voor El Al-(vracht)toestellen is gevestigd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent dit dat alle El Al-toestellen die tussen de VS en Europa in problemen komen een tussen- dan wel noodlanding moeten maken op Schiphol? Wat betekent dit voor de veiligheid van Schiphol en omwonenden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich uw antwoord dat in de eerste helft van 2003 23 meldingen van doorvoer van wapens van en naar Israël zijn ontvangen? Wat was de vracht van onderhavige El-Al-boeing? Bestond de lading uit strategische goederen? Zo ja, was u daarvan op de hoogte? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-08-5" bron="Volkskrant">Volkskrant, 5 augustus 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Uit openbare gegevens blijkt dat de technische dienst van El Al op meerdere luchthavens in Europa een vestiging heeft, waarbij de vestigingen op Schiphol en op London Heathrow geschikt zijn voor het uitvoeren van onderhoud aan onder meer B-747 vrachttoestellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Indien een toestel tijdens een vlucht tussen de VS en Europa in problemen komt, wordt aan de hand van de aard van het probleem vastgesteld of een noodlanding of een voorzorgslanding vereist is. Een noodlanding gebeurt op het dichtstbijzijnde vliegveld. Een voorzorgslanding gebeurt meestal op het eerste vliegveld waar de baan lang genoeg is en waar het weer goed genoeg is. Gaat het om een minder urgent geval, dan vindt vaak overleg plaats tussen het toestel en de thuisbasis van de luchtvaartmaatschappij of gekozen kan worden voor een geschikt veld met geschikte onderhoudsvoorzieningen, om te voorkomen dat het toestel anders zou stranden. In het onderhavige geval, een voorzorgslanding van het El Al toestel, heeft dit ertoe geleid om voor de luchthaven Schiphol te kiezen. Wat de veiligheid voor Schiphol en omwonenden betreft is het zo dat een vliegtuig met problemen niet per definitie een gevaar betekent. De veiligheidsvoorzieningen in vliegtuigen en op luchthavens, alsmede de vastgelegde noodprocedures zijn er op gericht om de risico’s zo klein mogelijk te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De vracht van het El Al toestel bestond grotendeels uit reguliere handelsgoederen. De Inspectie Verkeer en Waterstaat heeft gedetailleerde informatie van El Al gekregen over de aan boord aanwezige geclassificeerde stoffen. Uit deze gegevens is af te leiden dat er uitsluitend conform geldende regelgeving toegestane geclassificeerde stoffen zijn vervoerd. De door El Al overgelegde vrachtbrief vermeldde tevens een zending «military ordnance». Ik heb hier navraag naar laten doen en uit de vervolgens beschikbaar gestelde documenten moet worden geconcludeerd dat deze zending uit elektronische apparatuur, lasapparatuur, medische goederen en medicijnen bestond, niet uit wapens en/of munitie waar een meldplicht voor geldt. Omdat de El Al vlucht geen lading heeft gelost na de landing op Schiphol, was (ook) geen sprake van een aangifteplicht bij de douane. El Al heeft niettemin naderhand de gevraagde informatie verschaft over de lading die zich aan boord van het toestel bevond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
