<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over obductie in het kader van CJD door het UMC. (Ingezonden 7 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13449
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de aanwijzing van het Universitair Medisch Centrum (UMC) te Utrecht als enig centrum voor obducties in het kader van Creutzfeldt Jacob Disease (CJD).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 986, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13449</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2055" allpagenumbers="2055 2056" vetnummer="2000107510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13449" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="986" onderwerp="" indiendatum="2001-03-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen dat het Universitair Medisch Centrum Utrecht (UMC) door u als enig centrum voor obducties in het kader van CJD (Creutzfeldt Jacob Disease) is aangewezen? Wanneer is dat gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan tevens worden bevestigd dat financiering van deze obducties vanwege de overheid plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welk bedrag aan kosten is daarmee sinds de aanwijzing gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom heeft vergoeding van kosten aan het UMC nog niet plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom worden niet tevens de vervoerskosten van het lichaam naar het UMC vergoed? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaat er een (centrale) registratie van patiënten die zijn overleden aan de gevolgen van CJD? Hoeveel patiënten betreft het over de afgelopen vijf jaren? Om welke variant van CJD ging het daarbij? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kon in die gevallen een relatie worden aangetoond met BSE? Zo neen, op welke wijze kon dit worden uitgesloten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb het UMC per 1 januari 2000 aangewezen als enig centrum voor obducties in het kader van CJD. Op 7 april 1997 heb ik de Kamer in de beleidsnota Infectieziektebestrijding reeds over mijn besluit tot centralisatie van pathologisch anatomische diagnostiek bij het UMC geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Circa f 200 000,– per jaar. Dit bedrag is begroot op basis van een geschat aantal obducties van 50 per jaar. Voor de jaren 2000, 2001 en 2002 heeft voorfinanciering aan het UMC plaatsgevonden. Na afloop van deze periode zal de definitieve subsidie worden afgerekend op basis van het werkelijke aantal verrichte obducties, waarbij een bedrag van f 4000,– per obductie wordt toegekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vergoeding heeft wel plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze kosten worden wel vergoed. De vervoerskosten maken onderdeel uit van het bedrag van f 4000,– dat per obductie wordt toegekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0">Ja, deze registratie vindt plaats bij de afdeling Epidemiologie &amp; Biostatistiek van het Erasmus Universitair Medisch Centrum Rotterdam (EMCR). Voor aantallen patiënten verwijs ik naar onderstaande tabel. In alle gevallen betrof het de «klassieke» variant van CJD. 1996 1997 1998 1999 2000 totaal aantal patiënten met de ziekte van Creutzfeldt- Jakob 15 19 19 19 10 etiologie van de ziekte van Creutzfeldt-Jakob: – sporadisch 14 19 18 18 10 – familiair <voetnoot nummer="1"/>
         <voetnoot nummer="0"/>
         <voetnoot nummer="0"/>
         <voetnoot nummer="0"/>
         <voetnoot nummer="0"/>– iatrogeen <voetnoot nummer="0"/>
         <voetnoot nummer="0"/>1*** 1*** <voetnoot nummer="0"/>– variant vorm <voetnoot nummer="0"/>
         <voetnoot nummer="0"/>
         <voetnoot nummer="0"/>
         <voetnoot nummer="0"/>
         <voetnoot nummer="0"/>*** dura mater </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. In vrijwel alle gevallen kon op basis van obductie een relatie met BSE worden uitgesloten. In het beperkte aantal gevallen waar geen obductie heeft kunnen plaatsvinden, is er op klinische gronden en aanvullend ante mortum onderzoek geen enkele aanwijzing gevonden voor een relatie met BSE. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
