<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de crisissituatie bij verloskunde Drenthe. (Ingezonden 5 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14161
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van de Maatschap Verloskundigen Hoogeveen over stopzetting van thuisbevallingen als gevolg van sluiting van de kinder- en kraamafdeling van het plaatselijke Bethesda ziekenhuis in Hoogeveen. Tevens worden vragen gesteld over het tekort aan kinderartsen en mogelijke alternatieven en noodoplossingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bevallingen Verloskundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14161</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3337" allpagenumbers="3337 3338" vetnummer="2000113270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14161" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1600" onderwerp="" indiendatum="2001-07-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de brandbrief van 4 juli jl. van de Maatschap Verloskundigen Hoogeveen waarin staat dat thuisbevallingen tijdelijk niet meer mogelijk zijn door de sluiting van de kinder- en kraamafdeling van het Bethesda ziekenhuis te Hoogeveen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de noodoplossing, aangedragen door de verloskundigen en gesteund door de directie en zorgverzekeraar, om de betreffende kinderafdeling tijdelijk in te richten als kraamkliniek, zodat er een meer acceptabele aanrijtijd naar het dichtstbijzijnde ziekenhuis ontstaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg deze oplossing niet als mogelijkheid ziet, omdat vrouwen het idee zouden hebben in een ziekenhuis te bevallen, terwijl de faciliteiten, zoals een kinderarts, niet aanwezig zijn? Zo ja, deelt u die mening of zou dit door goede voorlichting kunnen worden ondervangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien om kwaliteitsredenen deze noodoplossing afvalt, welke alternatieven zijn er dan volgens de inspectie en u om toch verloskundige zorg te garanderen. Zo ja, wat zijn volgens de alternatieven om toch verloskundige zorg te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat er in Alkmaar gewerkt wordt met een noodscenario in het ziekenhuis in verband met een tekort aan kinderartsen? Zo ja, hoe staan u en de inspectie hier tegenover? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er naast Groningen gebieden in Nederland waar thuisbevallingen niet meer mogelijk zijn of in het gedrang gaan komen door een tekort aan kinderartsen? Zo ja, waar en welke noodmaatregelen denkt u te kunnen nemen om deze ongewenste ontwikkeling te stoppen of terug te dringen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-07-4" bron="Per e-mail">Per e-mail, 4 juli 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-06-23" bron="Nieuwsblad van het Noorden,">Nieuwsblad van het Noorden,, 23 juni 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">Ik heb aan de maatschap verloskunde, het ziekenhuis en de zorgverzekeraar per brief van 11 juli 2001 gevraagd om op korte termijn onder leiding van de inspectie overleg te voeren om tot oplossingen voor de korte en langere termijn te komen. Een dergelijk gesprek had op het moment van schrijven van mijn brief nog niet plaatsgevonden. Gelukkig slaagde het ziekenhuis erin om nog vóór de aangekondigde tijdelijke sluiting, op tijdelijke basis een kinderarts aan te trekken. De aangekondigde tijdelijke sluiting is dus afgewend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Door de komst van de kinderarts is beantwoording van deze vraag niet meer aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is, blijkens informatie van het ziekenhuis, geen sprake van een noodscenario te Alkmaar. Wel gaat men er, gezien de ervaring in het verleden, van uit dat in de vakantieperiode minder personeel inzetbaar is, daar dient rekening mee gehouden te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het probleem wordt niet alleen veroorzaakt door een tekort aan kinderartsen, ook het tekort aan verloskundigen is een belangrijke factor. In de uitvoeringstoets verloskunde die het College Bouw onlangs heeft uitgebracht worden de regio’s waar door concentratie van tweedelijns verloskunde risico’s ontstaan in beeld gebracht. Mijn reactie daarop zal ik separaat toesturen. In de stad Groningen wordt in het districts verloskundig platform geanticipeerd op een zich aandienend tekort aan verloskundigen. Thuisbevallen blijft het uitgangspunt in Groningen maar in het Martiniziekenhuis komen verloskamers beschikbaar waar verloskundigen zgn. thuisverplaatste bevallingen kunnen uitvoeren in geval er te weinig verloskundigen beschikbaar zijn om de bevallingen thuis te laten plaatsvinden. In die setting kan een verloskundige meerdere vrouwen tegelijk bijstaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
