<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de staatssecretaris van Financiën en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over niet uitbetalen Zalmsnip aan studenten. (Ingezonden 21 augustus 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14319
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten als zou in een kwart van de Nederlandse studentensteden de gemeente de Zalmsnip niet aan studenten uitkeren (Aanvulling op eerdere vragen van lid Hoekema, Aanhangsel Handelingen nr. 400, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingteruggave Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 12, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14319</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="23" allpagenumbers="23" vetnummer="2000114530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14319" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="12" onderwerp="" indiendatum="2001-08-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van berichten <voetnoot nummer="1"/>dat een kwart van de Nederlandse studentensteden de Zalmsnip niet aan studenten uitkeert? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bereid en in staat om die steden waar dat niet gebeurt <voetnoot nummer="2"/>aan te spreken op hun verantwoordelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid en in staat gemeenten en universiteiten aan te moedigen meer bekendheid te geven aan de mogelijkheid voor studenten de Zalmsnip te ontvangen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-17" bron="ANP, Metro en Spits">ANP, Metro en Spits, 17 augustus 2001</noot>
         <noot nummer="2">Genoemd worden Nijmegen, Vlissingen, Enschede, Leeuwarden, Deventer en Kampen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het kabinet heeft al meerdere malen uitdrukkelijk uitgesproken en zal blijven uitspreken dat het uitgangspunt is, de beleidsvrijheid van gemeenten in acht genomen, f 100 ook uit te keren aan bewoners van onzelfstandige woonruimten, waaronder studenten vaak worden gerekend. Gemeenten zijn via circulaires van het Rijk en via ledenbrieven van de VNG op de hoogte gebracht van dit uitgangspunt. Gebleken is dat de meeste gemeenten specifiek beleid voeren om bewoners van onzelfstandige woonruimten in aanmerking te laten komen voor de lastenverlichting. In de Monitor Inkomsten uit Lokale Heffingen 2001 gaan we hier nader op in. Gelet hierop acht ik het aanspreken van individuele gemeenten niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gemeenten en universiteiten zijn naar mijn mening voldoende in staat om zelf te bepalen welke middelen zij gebruiken om studenten te informeren over de f 100-maatregel. Van onze kant worden dan ook geen aanvullende initiatieven overwogen richting gemeenten en universiteiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
