<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vugt (SP) inzake: inzet van jongeren bij de politie. (Ingezonden 7 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11033
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de nieuwjaarsspeech van hoofdcommissaris Vogelzang (regio Utrecht) waarin hij voorstelt schoolgaande jeugd, in het kader van werving van nieuw personeel, een bijbaan te bezorgen bij de politie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Politie Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 4, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">o</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Vugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11033</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="7" allpagenumbers="7 8" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11033" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="4" onderwerp="" indiendatum="2000-01-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Vugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 februari 2000) Ik hecht er aan om alvorens nader in te gaan op de vragen die zijn gesteld ten algemene iets te zeggen over publieke uitlatingen van politiefunctionarissen in het algemeen en korpschefs in het bijzonder, zoals recentelijk gedaan ter gelegenheid van diverse nieuwjaarsspeeches. De politie treedt op in ondergeschiktheid aan het bevoegd gezag (artikel 2 Politiewet 1993). Dat geldt ook voor de korpschef. Bovendien heeft de wetgever bij de totstandkoming van de Politiewet 1993 de korpschef nadrukkelijk gepositioneerd in een hiërarchische ondergeschiktheid aan de korpsbeheerder (artikel 24 Politiewet 1993). Een en ander laat onverlet dat de korpschef, gelet op zijn specifieke kennis van het politiemétier, in de praktijk een belangrijke adviserende rol met het oog op de politiek-bestuurlijke besturing van de politie vervult. In lijn met het decentrale karakter van het politiebestel is in het systeem van de Politiewet 1993 niet de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, maar in de eerste plaats de korpsbeheerder ten volle verantwoordelijk voor het doen en laten van de aan hem hiërarchisch ondergeschikte korpschef, ook waar het gaat om publieke uitlatingen van deze hoogste ambtenaar van het korps. Het regionale college kan de korpsbeheerder terzake ter verantwoording roepen (artikel 30 Politiewet 1993). Ideeën en voorstellen die de korpschef heeft kunnen via de reguliere weg door de korpsbeheerder onder de aandacht worden gebracht van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. Ik ben dan ook van oordeel dat, gelet op de formele ondergeschiktheid aan de gezagsdragers en de korpsbeheerder, politiefunctionarissen in het algemeen en korpschefs in het bijzonder een zekere terughoudendheid past in publieke uitlatingen, bijvoorbeeld tijdens nieuwjaarsrecepties.">
         <antwoorder functie="Minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties a.i">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van het idee van hoofdcommissaris van politie van de regio Utrecht, de heer Vogelzang, om schoolgaande jeugd in het kader van werving van nieuw personeel een bijbaantje te bezorgen bij de politie <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de suggestie van hoofdcommissaris Vogelzang dat deze scholieren bevoegdheden zouden moeten krijgen, zoals bijvoorbeeld het uitschrijven van bonnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het in het algemeen wenselijk dat scholieren bij de politie gaan werken? Zo nee, gaat u dit de hoofdcommissaris meedelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het een voorwaarde dat scholieren eerst een opleiding krijgen voordat ze bij de politie aan het werk mogen? Zo ja, vindt u dit wenselijk gezien het feit dat ze ook nog regulier onderwijs volgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat er geen sprake mag zijn van vervanging van reguliere taken van politieagenten door scholieren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 3">De ideeën die in de nieuwjaarsspeech zijn geopperd plaats ik in de context van veiligheid. Voor het beleid terzake verwijs ik u naar het Beleidsplan Nederlandse politie (Kamerstukken II 1998/999, 26 345, nr. 1) waarin mijn ambtgenoot van Justitie en ik scherp hebben gesteld: «Nederland moet veiliger worden». In deze context bezien en gelet op de huidige maatschappelijke discussie rond geweld, vervult de politie vanuit haar publieke functie een belangrijke rol. Er wordt daarbij een groot beroep gedaan op de inzet van de politiefunctionarissen in ons land. Ik acht het derhalve op zichzelf een interessante gedachte om schoolgaande jeugd te interesseren voor enerzijds het werken bij de politie, anderzijds voor het kweken van bewustwording bij jongeren ten aanzien van geweld in het algemeen en jegens politiemensen bij het uitvoeren van hun taken in het bijzonder. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Scholieren worden reeds op de scholen geïnformeerd over het werk dat de politie doet door middel van schooladoptieplannen. Daarnaast kunnen een stage of vakantiewerk worden aangeboden om hen verder kennis te laten maken met het politiebedrijf, waarbij licht administratief werk op het politiebureau tot de mogelijkheden behoort. Voor het verrichten van politiespecifieke taken, zoals het uitschrijven van bonnen, is een politie-opleiding vereist. Deze opleiding is behouden aan aspiranten van politie die als politiesurveillant, -agent en -officier of als vrijwilliger van politie zijn aangesteld bij een korps en de zorgvuldige wervings- en selectieprocedure hebben doorlopen. Voor administratief werk daarentegen gelden algemene vaardigheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Reguliere taken van de politie worden uitgevoerd door ambtenaren van de politie, dat wil zeggen door politiesurveillanten, -agenten en -officieren, alsmede door vrijwilligers van politie die bij een korps zijn aangesteld. Naar aanleiding van het algemeen overleg met uw Kamer over de politiebegroting op 29 november 1999 zijn afspraken gemaakt over werving, selectie en opleiding van politiepersoneel. In het PPP worden genoemde onderwerpen met het politieveld uitgewerkt. Uw Kamer wordt hierover regelmatig geïnformeerd. Tevens wijs ik u in dit verband op de brief van de minister van Justitie en mij, d.d. 14 januari jl. (Kamerstukken II 1999/00, 26 345, nr. 29). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-6" bron="Barend en Witteman">Barend en Witteman, 6 januari 2000</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
