<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2004 plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de handhaving van het spamverbod. (Ingezonden 21 november 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19102
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de handhaafbaarheid van het spamverbod in artikel 11.7 van de nieuwe Telecommunicatiewet, gezien de uitlatingen van de OPTA dat ze geen klachten van consumenten ten aanzien van spam zal gaan behandelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Consument (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Internet Reclame Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 494, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19102</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1053" allpagenumbers="1053" vetnummer="2030403520" code="0304tkkvr494" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19102" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="494" onderwerp="" indiendatum="2003-11-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat het spamverbod in artikel 11.7 van de nieuwe Telecommunicatiewet zal moeten worden gehandhaafd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u eveneens van mening dat voor handhaving hiervan meldingen van consumenten noodzakelijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met het feit dat de OPTA via diverse media heeft laten weten dat ze geen klachten van consumenten ten aanzien van spam zal gaan behandelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waar kunnen consumenten dan met hun klachten over spam terecht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe kunt u handhaving van artikel 11.7 garanderen, gelet op de houding van de OPTA? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-5" bron="Zie o.m. NRC Handelsblad">Zie o.m. NRC Handelsblad, 5 november 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Brinkhorst" functie="minister" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2003-12-16">Mededeling van minister Brinkhorst (Economische Zaken). (Ontvangen 16 december 2003) Tijdens de behandeling van het wetsvoorstel wijziging Telecomwet (28 851) is mij verzocht, meer duidelijkheid te bieden over het beleid ten aanzien van spam. Ik heb toen toegezegd, u hierover voor het kerstreces een brief te doen toekomen. Hierbij deel ik u mee dat vanwege nog lopend overleg deze «spambrief» niet vóór het kerstreces, maar kort erna zal worden verstuurd. Tevens zijn over het onderwerp spam op 21 november 2003 vragen gesteld door het lid Van Dam (PvdA) inzake de handhaving van het spamverbod dat is opgenomen in het wetsvoorstel wijziging Telecomwet (onder nummer 2030403520). Vanwege nog lopend overleg met OPTA zullen ook deze vragen na het kerstreces beantwoord worden. De beantwoording zal medio januari </mededeling>
</kvr>
