<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over vervolging van 13 Iraanse joden. (Ingezonden 28 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10569
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten, dat Iraanse leiders zouden hebben toegegeven dat de verdenking van spionage ten aanzien van 13 gearresteerde Iraanse joden onjuist is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Internationale betrekkingen (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Iran Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 282, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10569</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="583" allpagenumbers="583" vetnummer="2990001810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10569" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="282" onderwerp="" indiendatum="1999-10-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de voormalig president van Zuid-Afrika, de heer Mandela, heeft aangegeven dat de Iraanse leiders hem zouden hebben verteld dat men «geen bewijs tegen de gevangen joden heeft dat tot een veroordeling zou kunnen leiden»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt u tevens kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="2"/>dat de Oostenrijkse president Klestil heeft aangegeven dat hooggeplaatste Iraanse functionarissen hebben toegegeven dat de verdenking van spionage ten aanzien van de gearresteerde joden onjuist is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">In hoeverre kunt u beide uitspraken, die in lijn zijn met hetgeen u in het Algemeen Overleg van 8 september heeft gezegd <voetnoot nummer="3"/>, nl. dat er sprake is van «absurde beschuldigingen», bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Hoe zijn deze berichten te rijmen met de uitspraak van de president van de Iraanse revolutionaire rechtbank, Rahbarpur <voetnoot nummer="4"/>, dat er goede en voldoende bewijzen zijn voor de beschuldigingen tegen 13 Iraanse joden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de huidige stand van zaken ten aanzien van de gearresteerde Iraanse joden? Op welke wijze is er door de Nederlandse regering in bilateraal en multilateraal verband, recentelijk aangedrongen op een spoedige vrijlating van de gegijzelde joden, zeker gelet op de uitspraken genoemd in de eerste twee vragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-20" bron="The Jerusalem Post">The Jerusalem Post, 20 oktober 1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-10-1" bron="The Jerusalem Post">The Jerusalem Post, 1 oktober 1999</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 432" documentnummer="28">Kamerstuk 23 432, nr. 28</noot>
         <noot nummer="4">Jamhuri Eslami, 12 september 1999 en IRNA, september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Aangezien de officiële aanklacht tot dusverre niet openbaar is gemaakt en ook overigens van lraanse zijde de beschuldiging tegen betrokkenen niet is gepreciseerd, is het mij niet mogelijk terzake nadere uitspraken te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor wat betreft activiteiten in bilateraal en multilateraal verband sedert het Algemeen Overleg van 8 september jl. kan worden vermeld dat van de kant van de EU tegenover de Iraanse autoriteiten andermaal uitdrukking is gegeven aan de ernstige bezorgdheid over het lot van de 13 gearresteerde joden. Voorts heeft de EU in de ontwerpresolutie inzake de mensenrechtensituatie in Iran en in een verklaring op 9 november jl. in de Derde Commissie van de 54e zitting van de AVVN Iran opgeroepen het recht op een eerlijk en transparant proces te respecteren. Vanzelfsprekend blijft deze kwestie mijn onverminderde aandacht behouden. Zij zal ook stellig onderwerp van gesprek zijn in een onderhoud met de lraanse ambassadeur hier ter stede. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
