<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en De Haan (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretaris van Financiën over Duurzame Ondernemers Aftrek (DOA). (Ingezonden 28 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15299
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in "Oogst" van 22 februari 2002 over het feit dat de Duurzame Ondernemers Aftrek geen goedkeuring krijgt van de Europese Commissie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten) Landbouw (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 828, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Haan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15299</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1739" allpagenumbers="1739" vetnummer="2010207240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15299" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="828" onderwerp="" indiendatum="2002-02-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Haan</vrager>
         <vraagt-aan>(beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de Duurzame Ondernemers Aftrek (DOA) van de baan is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verhoudt zich de wetenschap dat ambtenaren van uw beider ministeries al een tijd wisten dat de DOA van Brussel geen goedkeuring zou krijgen tot de recent gepubliceerde notitie «landbouw en fiscus» en eerdere uitspraken van minister Brinkhorst waaruit blijkt dat de onderhandelingen over de DOA in Brussel nog steeds gaande zouden zijn? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is de Kamer niet eerder geïnformeerd over het feit dat de DOA door Brussel niet is goedgekeurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welk moment was de minister op de hoogte van het feit dat Brussel geen goedkeuring zou verlenen? Wat is de reden dat Brussel geen goedkeuring geeft? Hoe is hierop gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke alternatieven zijn er voor de DOA en op welke termijn kunnen die alternatieven in werking treden om duurzame ondernemers alsnog tegemoet te komen? Is de minister bereid om de maatregel ten behoeve van duurzame ondernemers met terugwerkende kracht van toepassing te verklaren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Oogst">Zie «Oogst», 22 februari 2002 pag. 7</noot>
         <noot nummer="2">Zie o.a. Handelingen van 29 november 2001, TK 30, 30-2242 en 30-2243</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Nee, het artikel is feitelijk onjuist. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">Het overleg over de DOA is nog steeds gaande. De Europese Commissie staat zeer kritisch tegenover de toepasbaarheid van het fiscale instrument DOA voor duurzame en biologische landbouw. Dit geldt met name die onderdelen van de DOA die volgens de Europese Commissie neigen naar exploitatiesteun. In de nota Fiscaliteit, landbouw- en natuurbeleid is aangegeven dat indien de huidige opzet van de DOA niet mogelijk is, dan zal worden bezien of het – gelet op het Europese steunkader – mogelijk is om op andere wijze, bijvoorbeeld door uitbreiding van reeds bestaande faciliteiten, een stimulans te geven. Zodra meer duidelijkheid is verkregen over de haalbaarheid van de faciliteit zal ik de Kamer hierover berichten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
