<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oudkerk (PvdA) over de financiële problemen van vrijgevestigde psychotherapeuten (Ingezonden 31 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1465
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de problemen die ontstaan ten gevolge van aflopen van een groot aantal behandelingen via de verlengde arm constructie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens vrije beroepen Psychotherapie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 821, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1465</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1673" allpagenumbers="1673 1674" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="821" onderwerp="" indiendatum="1995-03-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 mei 1995), zie ook aanhangsel Handelingen, nr. 741, vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u de financie¨le problemen die vrijgevestigde psychotherapeuten ondervinden ten gevolge van het aflopen van een groot aantal behandelingen via de verlengde arm constructie? Vindt u het redelijk, dat nieuwe clie¨nten psychotherapie zelf moeten betalen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Deelt u de stelling van de vrijgevestigde psychotherapeuten, dat uitspraken van uw voorganger <voetnoot nummer="1"/>ten aanzien van heroverweging van het budget van 25 miljoen gulden, de verwachtingen hebben gewekt dat dit budget verhoogd zou worden bij aflopen van de therapiee¨n via de verlengde arm constructie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunnen vrijgevestigde psychotherapeuten aan de verschillende voorwaarden die voor heroverweging zijn genoemd, binnen het huidige systeem voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het toegezegde budget voor 1995 van 30 miljoen toereikend? </vraag>
      <vraag nummer="5">Denkt u betrouwbare gegevens ten aanzien van het aantal therapiee¨n via de verlengde arm constructie te kunnen verzamelen? Zo ja, hoe en wanneer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn stappen te ondernemen die leiden tot het instellen van een macrobudget voor ambulante psychotherapie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">- brief van het ministerie van welzijn, volksgezondheid en cultuur, dd 17 juni 1993, aan de deelnemende organisaties aan het overleg op 10 juni inzake psychotherapie. -Handelingen UCV II, 1992–1993, nr. 35</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, die problematiek is mij bekend. Nieuwe psychotherapiee¨n komen op dit moment inderdaad niet ten laste van de AWBZ, indien de desbetreffende psychotherapeut geen ruimte meer heeft in zijn contract in de «vanwege de RIAGG-constructie», de clie¨nt niet zolang op een wachtlijst geplaatst kan of wil worden tot er wel uren vrij komen en de clie¨nt niet geholpen kan worden door een andere aanbieder van ambulante psychotherapie die wel ingevolge de AWBZ wordt vergoed. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het budget is begin dit jaar verhoogd met f 5 miljoen tot f 30 miljoen, onder de voorwaarde dat partijen zelf bereid zouden zijn om tot een substantie¨le verlaging van de vergoeding voor psychotherapie in het kader van de «vanwege de RIAGG-constructie» te komen. Aan die voorwaarde was tot op heden niet voldaan. Inmiddels heb ik op 17 mei 1995 nader overleg gevoerd met een delegatie van de Landelijke Begeleidingscommissie Vrijgevestigd Psychotherapeuten; bij dat overleg was ook de Nederlandse Vereniging voor Psychotherapie vertegenwoordigd. In dat overleg heb ik mij bereid verklaard – gegeven de nu ontstane situatie – het budget vanaf dit jaar structureel te verhogen met een extra bedrag van f 10 miljoen. In 1995 dient dit bedrag echter nog gecorrigeerd te worden voor nog lopende therapiee¨n onder de verlengde arm. In 1996 zal vervolgens het gehele extra-bedrag van f 10 miljoen beschikbaar zijn, omdat er dan geen sprake meer zal zijn van therapiee¨n onder de verlengde arm; die zijn dan alle bee¨indigd. In totaal komt daarmee het bedrag dat voor de uitvoering van de «vanwege de RIAGG-constructie» beschikbaar is op f 40 miljoen. Wel heb ik de voorwaarde gehandhaafd dat de vrijgevestigd psychotherapeuten ook zelf door middel van een bijstelling van de vergoeding voor psychotherapie substantieel zullen bijdragen aan de oplossing van de volumeproblematiek. Partijen hebben toegezegd mij zo spoedig mogelijk over de uitwerking van die voorwaarde te zullen berichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Relevant zijn op dit moment de onder 2 genoemde voorwaarden. Partijen kunnen daaraan redelijkerwijs voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van de huidige besluitvorming is alleen nog informatie over de lopende therapiee¨n in 1995 van belang. De Landelijke Begeleidingscommissie heeft mij toegezegd die informatie op zo kort mogelijke termijn te zullen verschaffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="1">In de Nota «Zorg in het regeeraccoord» <voetnoot nummer="1"/>en de daarbij gevoegde stukken zijn de voornemens van het kabinet verwoord over ondermeer de (ambulante) geestelijke gezondheidszorg. Die voornemens moeten nog nader geoperationaliseerd worden. Het instellen van een dergelijk macro-budget zou een denkbare operationalisering kunnen zijn. Ik heb daarover op dit moment dan ook nog geen afgerond oordeel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 124" documentnummer="1">Kamerstuk 24 124, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
