<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cherribi, Te Veldhuis en Voûte-Droste (allen VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de beschikbaarheid van domeinnamen. (Ingezonden 6 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11910
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het in eigendom nemen van domeinnamen door een advocaat, terwijl de namen direct verbonden zijn aan het openbaar bestuur en overheidscommunicatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computernetwerken Overheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1462, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11910</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3335" allpagenumbers="3335 3336" vetnummer="2990011970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11910" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1462" onderwerp="" indiendatum="2000-06-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat een digitale advocaat de namen www.prinsjesdag.nl, www.troonrede.nl en www.miljoenennota.nl in eigendom heeft genomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ermee bekend dat de digitale advocaat na een rechtsgeding andere namen als www.staatscourant.nl, www.staatsblad.nl en www.staatsalmanak.nl heeft moeten overdragen aan de rechthebbende SDU? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u gronden waarop de Staat sinds jaar en dag aan democratie en openbaar bestuur verbonden namen kan opeisen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u ondernemen voor het behoud en het voortfunctioneren van vertrouwde roepnamen die belangrijk zijn voor het functioneren van democratie, openbaar bestuur en overheidscommunicatie met het publiek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-05-22" bron="Zie: NRC, 5 januari 2000; Domeinnaamdag over domeinennamen, naamnummers en metatags">Zie: NRC, 5 januari 2000; Domeinnaamdag over domeinennamen, naamnummers en metatags, 22 mei 2000, PAO, Faculteit der Rechtsgeleerdheid, Universiteit van Leiden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er bestaat in beginsel geen recht op een domeinnaam. Indien een domeinnaam samenvalt met een merknaam of een handelsnaam zijn er mogelijkheden voor de rechthebbende om zich te verzetten tegen het gebruik door een derde van die merk- of handelsnaam als domeinnaam. Ook door de overheid worden wel benamingen als merk gedeponeerd. Daarnaast kan het gebruik van een naam van een overheidsorganisatie door een derde in combinatie met een vorm van misleiding van het publiek onder omstandigheden onrechtmatig zijn tegenover de betreffende overheidsorganisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het registreren van domeinnamen die voor een onderdeel van het openbaar bestuur van belang zijn is in beginsel een verantwoordelijkheid van de betreffende overheidsorganisaties zelf. Overeenkomstig mijn toezegging tijdens het Algemeen Overleg van 22 februari jl. zijn op 8 maart alle overheidsorganisaties aangeschreven met het dringende advies om alle voor de organisatie relevante domeinnamen te laten registreren. De brief aan de gemeenten is daarbij, in overleg met mij, verzonden door de VNG. Ook in de toekomst zal ik hierop blijven wijzen. Daarnaast heb ik de mogelijkheid geopend voor overheidsorganisaties om hun website toegankelijk laten maken onder de domeinnaam «naam».overheid.nl. Zodoende bestaat er voor overheidsorganisaties waarvoor een bepaalde domeinnaam niet meer beschikbaar is, de mogelijkheid om toch met gebruikmaking van deze naam toegankelijk te zijn. In het kader van de nota «Wetgeving voor de elektronische snelweg», van 12 februari 1998, deel V bladzijde 204 (kamerstukken II 1997/98, 25 580, nr. 2), zal de Staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat in de komende maanden uitvoering geven aan het voornemen van het Kabinet om het stelsel van zelfregulering voor het toewijzen van adressen en domeinnamen te toetsen aan de in het toetsingskader gestelde eisen. Daarbij zal tevens meegenomen worden of het wenselijk en haalbaar is om domeinnamen die belangrijk kunnen zijn voor het algemeen Nederlands belang te beschermen. In de rapportage van de uitvoering van de nota zal dit onderwerp meegenomen worden. In dit kader zal ik overigens overleg voeren met de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de mogelijkheid om tot een betere voorziening te komen tegen het gebruik van misleidende domeinnamen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
