<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Laan en Dittrich (beiden D66) aan de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over bezuinigingen op het kunstonderwijs. (Ingezonden 20 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17494
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Rietveld Academie, die zich in het kader van de bezuinigingen geroepen voelt om naast de afdeling Glas ook de afdelingen Keramiek, Textiel en Architectonische Vormgeving in te krimpen of op te heffen (aanvulling op de vragen van de leden Van Nieuwenhoven en Hamer over dit onderwerp; ingezonden 19 februari 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hoger kunstonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1033, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17494</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2159" allpagenumbers="2159 2160" vetnummer="2020307540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17494" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1033" onderwerp="" indiendatum="2003-02-20">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>en Dittrich (beiden D66) aan de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 april 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 958, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Gerrit Rietveld Academie te Amsterdam zich genoodzaakt ziet behalve de afdeling Glas ook de afdelingen Keramiek, Textiel en Architectonische Vormgeving in te krimpen of op te heffen? Hoe verklaart u de hoogte van de bezuiniging die aan de Gerrit Rietveld Academie wordt opgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de gevolgen van de mogelijke sluiting van de afdeling Glas voor de culturele ontwikkeling binnen Nederland? Hoe beoordeelt u de gevolgen van de sluiting van deze afdeling voor de internationale positie van Nederland op cultureel gebied? Wat is de betekenis in deze van de vele internationale adhesiebetuigingen van pers, musea en andere instellingen voor deze opleiding? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de gevolgen van sluiting van de bovengenoemde opleidingen voor studenten die de opleidingen momenteel volgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhouden de bezuinigingen op instellingen van hoger onderwijs, zoals de Gerrit Rietveld Academie, zich tot de constatering van het sectorbestuur Onderwijsarbeidsmarkt (SBO) dat Nederland met investeringen in onderwijs ver achterblijft binnen de Europese Unie? Acht u dit soort bezuinigingen nog verantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de aan de Gerrit Rietveld Academie opgelegde bezuinigingen te heroverwegen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Van Nieuwenhoven en Hamer, ingezonden 19 februari jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Met u hebben ik kennisgenomen van het voornemen van de dr. Gerrit Rietveld Academie te Amsterdam om de afstudeerrichtingen glas, keramiek en textiel te beëindigen. Het gaat hier niet om opleidingen in de zin van de wet op het hoger onderwijs en wetenschappelijk onderzoek, maar om afstudeerrichtingen van de opleiding autonome beeldende kunst. Onder de noemer van deze opleiding wordt onderwezen in een breed spectrum van disciplines. Binnen de hogeschool is de organisatiestructuur van 14 afdelingen omgevormd in een clusterstructuur met vier clusters, waarbinnen afstudeerrichtingen worden verzorgd. Bij deze organisatieverandering vervallen dus ook de afdelingen glas, keramiek en textiel. Deze verandering heeft personele gevolgen voor in elk geval docenten betrokken bij de afstudeerrichting glas. De bezuinigingen die in dat verband worden genoemd hebben betrekking op het gehele hoger onderwijs en zijn ingevuld conform de vastgestelde rijksbegroting. Vanaf het begrotingsjaar 2002 is een nieuwe bekostigingssystematiek voor het kunstonderwijs ingevoerd in overleg met de hogescholen, gehoord de Tweede Kamer. Een hogeschool ontvangt een rijksbijdrage, die gegeven het budget dat in de rijksbegroting is vastgelegd, wordt bepaald op basis van een verdeelmodel. Een daling van studentenaantallen bij de hogeschool betekent minder inkomsten, hetgeen niet als een bezuiniging te betitelen is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het zou een enigszins overtrokken uitspraak zijn om te veronderstellen dat de voorgenomen aanpassing van het onderwijsaanbod bij de dr. Gerrit Rietveld Academie directe en dramatische gevolgen heeft voor de culturele ontwikkelingen binnen Nederland. Daarvoor is de spankracht van de Nederlandse cultuur in het algemeen te groot en mag ook de Nederlandse glasindustrie internationaal een stevige positie toegerekend worden. De vele internationale adhesiebetuigingen van pers, musea en andere instellingen laten zien dat er vraag is naar de bedoelde specialistische kennis. De hogeschool heeft voor ogen om de voorziening als onderdeel van de bachelor-opleiding hbo om te zetten in een werkplaats die is gericht op post-graduates. Deze werkplaatsen ontvangen in voorkomende gevallen financiering op basis van de Wet op het Specifiek Cultuurbeleid waarbij besluitvorming plaatsvindt via de Cultuurnota-systematiek. Om in aanmerking te kunnen komen voor deze financiering dient tijdig een aanvraag te worden in gediend voor de Cultuurnota 2005–2008. De Raad voor Cultuur zal daarbij nadere uitspraken kunnen doen over de culturele betekenis van een werkplaats glas. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bedoelde opleidingen glas, textiel en keramiek betreffen zoals aangegeven afstudeerrichtingen van de opleiding autonome beeldende kunst. De hogeschool blijft deze opleiding verzorgen waarmee voor de studenten voldoende mogelijkheden bestaan om deze opleiding – in voorkomende gevallen met inhoudelijk andere accenten – af te ronden met een getuigschrift. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De omvang van het budget dat beschikbaar is voor het hoger beroepsonderwijs is bepaald in de rijksbegroting. Het is aan het volgende kabinet om nadere keuzes te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, gewezen wordt op het antwoord bij punt 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
