<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Harrewijn (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over optreden religieuze politie in Saoedi Arabië. (Ingezonden 20 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15453
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het optreden van de religieuze politie in Saudi-Arabië, die meisjes er kennelijk van weerhield te vluchten uit een brandende school omdat zij geen hoefddoek droegen en er geen familieleden in de buurt waren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Mensenrechten Saudi-Arabië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 964, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15453</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2035" allpagenumbers="2035 2036" vetnummer="2010208120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15453" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="964" onderwerp="" indiendatum="2002-03-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Saoedische religieuze politie in het nauw na dood meisjes»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn 14 meisjes overleden en vele anderen gewond geraakt na een brand op een school? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Weerhield de religieuze politie de meisjes te vluchten omdat zij geen hoofddoek droegen en er geen mannelijke familieleden van de meisjes in de buurt waren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze heeft de Saoedische regering gereageerd op dit tragische ongeluk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe luidt het officiële standpunt van de Saoedische regering over deze kwestie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de regering van Saoedi Arabië voornemens een onderzoek te starten naar de rol van de religieuze politie in deze tragedie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid in EU-verband te pleiten voor een openbaar en transparant onderzoek in Saoedi Arabië? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid al dan niet in EU-verband Saoedi Arabië te wijzen op het feit dat het land verdragslid is van de CEDAW (Convention on Elimination of All Forms of Discrimination against Women), en dienovereenkomstig dient te handelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid, al dan niet in EU-verband tijdens de VN-mensenrechtencommissie in Genève in een resolutie bezorgdheid uit te spreken over de systematische en wijdverbreide mensenrechtenschendingen in Saoedi Arabië? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u deze vragen vóór het Algemeen Overleg over de VN- Mensenrechtencommissie op 26 maart 2002 beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-18" bron="Volkskrant">Volkskrant, 18 maart 2002</noot>
         <noot nummer="2">AI Index MDE 23/003/2002 -News Service nr. 48</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens latere informatie zijn 15 meisjes overleden en 52 gewond geraakt. Zij zijn niet direct slachtoffer geworden van de brand, maar van de paniek die ontstond, doordat de nooduitgangen afgesloten bleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 6">In de Saoedische pers zijn verontwaardigde artikelen en ingezonden brieven verschenen over de rol van de religieuze politie bij dit tragische ongeluk. De Saoedische minister van Binnenlandse Zaken heeft echter ontkend dat de religieuze politie de meisjes heeft belemmerd te vluchten. Hij kondigde aan een grondig onderzoek te laten instellen en er op toe te zullen zien dat de families van de slachtoffers genoegdoening (bloedgeld) zal worden verleend. Naast de religieuze politie hebben andere factoren als de gebreken bij onderhoud, brandpreventie en overbevolking van meisjesscholen een rol gespeeld bij deze ramp. Kroonprins Abdullah heeft daarom een breder onderzoek ingesteld naar de oorzaken van de ramp en maatregelen gelast om herhaling te voorkomen. In elke provincie worden speciale onderzoekscomité’s ingesteld om de bouwtechnische staat van schoolgebouwen te onderzoeken. Ook wordt een einde gemaakt aan de aparte behandeling van meisjesscholen en zal de verantwoordelijke «Presidency of Girls’ Education» worden samengevoegd met het Ministerie van Onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Gezien de bovengenoemde reacties binnen Saoedi-Arabië en de door de autoriteiten aangekondigde onderzoeken en reeds getroffen maatregelen zie ik geen aanleiding voor actie van de kant van de EU. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De EU spreekt zowel in VN-verband als rechtstreeks via démarches in Riyad regelmatig haar bezorgdheid uit over mensenrechtenschendingen in Saoedi-Arabië. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Voor een grondige beantwoording was raadpleging van de ambassade in Riyad noodzakelijk; de datum van 26 maart was daarom tot mijn spijt niet haalbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
