<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Cloe (PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de doorstroming van burgemeesters. (Ingezonden 18 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13642
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een opmerking van de heer Keizer, waarnemend burgemeester van de gemeente Ravenstein, dat politieke benoemingen van burgemeesters de doorstroming van burgemeesters niet bevorderen. (Staatscourant, 9 april 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgemeesters; benoemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1152, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13642</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2397" allpagenumbers="2397" vetnummer="2000109530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13642" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1152" onderwerp="" indiendatum="2001-04-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de opmerking van de heer I.J.P. Keijzer, waarnemend burgemeester van de gemeente Ravenstein, tijdens het 25-jarige bestaan van de Vereniging tot behartiging der belangen van burgemeesters dat politieke benoemingen van burgemeesters de doorstroming van burgemeesters niet bevorderen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel benoemingen hebben er in de vorige kabinetsperiode en tot nu toe in deze kabinetsperiode plaatsgevonden? Hoeveel van deze benoemingen zijn te rangschikken onder de noemer «politieke benoemingen»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-9" bron="Staatscourant">Staatscourant, 9 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Uit het artikel in de Staatscourant valt niet op te maken wat waarnemend burgemeester Keijzer precies onder «politieke benoemingen» verstaat. Indien hiermee wordt bedoeld de overstap die zittende kamerleden of leden van het kabinet maken naar een burgemeesterspost, dan is er, getuige het antwoord op vraag 2, geen aanleiding om op dit punt bezorgdheid te uiten over de doorstroming binnen het ambt van burgemeester. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de vorige kabinetsperiode vonden 142 benoemingen van burgemeesters plaats. In de huidige periode tot nu toe 136 benoemingen. Binnen de context van het vorige antwoord is er in een viertal gevallen sprake van een «politieke benoeming», twee in elke periode. Daar staat tegenover dat in beide kabinetsperioden in totaal zeven burgemeesters de overstap naar het kabinet hebben gemaakt, hetgeen de doorstroming weer heeft bevorderd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
