<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermann (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over thuisbevallingen. (Ingezonden 19 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11986
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over personeelstekorten en werkdruk in de verloskundige zorg, waardoor thuisbevallingen onmogelijk dreigen te worden. Aanleiding is een artikel in het Noord Hollands Dagblad, editie Purmerend (9 juni 2000) over het dreigende teloorgaan van de verloskundige eerstelijnszorg in Purmerend.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bevallingen Verloskundigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1532, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11986</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3479" allpagenumbers="3479 3480" vetnummer="2990012720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11986" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1532" onderwerp="" indiendatum="2000-06-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Thuisbevalling komende jaren onmogelijk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat in Purmerend drie verloskundigen besloten hebben hun praktijk per 1 januari 2001 te beëindigen, zodat slechts één praktijk met twee verloskundigen overblijft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat jaarlijks in Purmerend ca 800 thuisbevallingen plaatsvinden en dat dit aantal, gezien de vele jonge bewoners van de nieuwbouwwijken, waarschijnlijk nog zal stijgen? Deelt u de conclusie dat de werkbelasting voor de verloskundigen reeds nu hierdoor aanzienlijk boven de norm van 120 ligt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat slechts met zeer veel moeite en na lang zoeken één verloskundige bereid was als opvolger in de tweepersoonspraktijk te komen, en dat het niet mogelijk was tot uitbreiding van de driepersoonspraktijk te komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u het feit dat de betreffende drie verloskundigen stellen de werkdruk niet langer te kunnen dragen en daarom de praktijk neerleggen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Erkent u dat de heersende noodsituatie in de verloskundige zorg onvoldoende is opgelost door de verruimende maatregelen die u in het algemeen overleg op 30 maart jl. aankondigde? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u mogelijkheden om het teloorgaan van de verloskundige eerstelijnszorg in Purmerend te voorkomen? Zo ja, bent u bereid daartoe actie te ondernemen en wat houdt dat in? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan de verhoging van de opleidingscapaciteit tot 160 in 2000 verwezenlijkt worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke maatregelen kunnen in de periode tot de extra verloskundigen opgeleid zijn soelaas bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-06-9" bron="Noord Hollands Dagblad, ed. Purmerend">Noord Hollands Dagblad, ed. Purmerend, 9 juni 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. 1 tot en met 6 De situatie in Purmerend is mij bekend. Zij vormt een illustratie van de grote problemen in de eerstelijns verloskunde waarover ik op 30 maart jl. met de Vaste Commissie voor VWS van de Tweede Kamer heb gesproken. De situatie in Purmerend is ernstig, maar niet uniek: op meerdere plaatsen in Nederland zijn soortgelijke problemen aan de orde. De Stuurgroep Modernisering Verloskunde wijst in zijn tussenrapportage op een aantal plaatsen waar zich soortgelijke problemen voordoen of hebben voorgedaan. De belangrijkste oorzaak voor deze problemen is het gebrek aan capaciteit en de daardoor veel te hoge werkdruk onder verloskundigen. Dit leidt ertoe dat verloskundigen in een aantal gevallen besluiten de praktijk neer te leggen. Voor de omringende praktijken betekent dit een extra verhoging van de toch al grote werkdruk. Dat kan op zijn beurt ertoe leiden dat deze verloskundigen de praktijk sluiten voor nieuwe patiënten of besluiten zelf ook de praktijk neer te leggen. Dat is ook in Purmerend het geval. In het algemeen Overleg op 30 maart jl. heb ik uiteengezet welke maatregelen ik neem om de grote problemen in de verloskunde het hoofd te bieden. Belangrijk onderdeel van mijn beleid vormt de verlaging van de normpraktijkomvang van verloskundigen naar 120 per 1 juli 2000 en de verhoging van de opleidingscapaciteit naar 160 met ingang van het nieuwe studiejaar in september 2000. Deze maatregelen zijn op zich voldoende, maar omdat de opleiding 4 jaar duurt zal het enkele jaren duren voordat het effect van de capaciteitsuitbreiding merkbaar wordt. Wel is het zo dat op dit moment de effecten van de vorige uitbreiding van de capaciteit van 90 naar 120 merkbaar worden. Dat neemt niet weg dat het capaciteitsprobleem de komende jaren slechts geleidelijk aan opgelost zal worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik heb geen mogelijkheden om de situatie in Purmerend rechtstreeks te beïnvloeden. In de eerstelijns verloskunde is sprake van vrije vestiging van verloskundigen. Dat betekent dat verloskundigen vrij zijn in hun keuze voor een vestigingsplaats. Slechts langs de weg van overleg en overreding door bij de situatie in Purmerend betrokken partijen kan worden bereikt dat een verloskundige bereid is zich in Purmerend te vestigen. Het is mij bekend dat door de KNOV – de beroepsorganisatie van verloskundigen – hard gewerkt wordt aan het realiseren van een oplossing. Ik heb daar bij de beroepsorganisatie ook op aangedrongen. Of en op welk termijn de KNOV hierin zal slagen is echter niet op voorhand met zekerheid aan te geven. De regionale inspecteur voor de volksgezondheid zal in overleg treden met het in de regio werkzame ziekenfonds PWZ om te bezien op welke wijze het ziekenfonds een bijdrage kan leveren aan het oplossen van de problemen in Purmerend. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. In september 2000 zal deze uitbreiding zijn gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Om de capaciteitsproblemen onder verloskundigen in de tussenliggende periode te verminderen zal worden gestart met een applicatiecursus voor in Nederland verblijvende verloskundigen met een buitenlands diploma. Daarnaast zal vanaf 1 januari 2001 gestart worden met het van de grond tillen van de Districts Verloskundige Platforms (DVP’s), de ondersteuningsstructuur voor de verloskunde. Dit proces moet binnen 2 jaar zijn voltooid. Een van de hoofdtaken van deze DVP’s betreft het faciliteren van de aangesloten praktijken van verloskundigen bij de uitvoering van alle niet-patiëntgebonden werkzaamheden die zich in de praktijken voordoen. Op die manier houdt de verloskundige meer tijd over om zich te concentreren op het begeleiden van zwangerschappen en bevallingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
