<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 15 april 2004." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Veenendaal (VVD) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over verzoeken tot verlenging van 'paraplumachtigingen' inzake de Wet Bijzondere opneming in psychiatrische ziekenhuizen. (Ingezonden 11 maart 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19984
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het "Algemeen Dagblad" van 5 maart 2003 over afgifte en verlenging van machtigingen in het kader van de Wet Bopz, in het bijzonder de zogenoemde 'paraplumachtiging'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Psychiatrische ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1279, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030410310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Veenendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19984</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2705" allpagenumbers="2705 2706" vetnummer="2030410310" code="0304tkkvr1279" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19984" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1279" onderwerp="" indiendatum="2004-03-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Veenendaal</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitlatingen van de geneesheer-directeur van GGZ Delfland, de heer R. van Meer, over de afgifte en verlenging van rechterlijke machtigingen in het kader van de Wet Bijzondere opnemingen in psychiatrische ziekenhuizen (Wet Bopz)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de rechterlijke macht in Rotterdam verzoeken tot verlenging van een rechterlijke machtiging voor ambulant behandelde psychiatrische patiënten, die met voorwaardelijk ontslag dan wel voorwaardelijk verlof zijn, afwijst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het beleid in Rotterdam om verzoeken tot verlenging van een rechterlijke machtiging voor ambulant behandelde psychiatrische patiënten die met voorwaardelijk ontslag dan wel verlof zijn (de zogenaamde «paraplumachtiging») af te wijzen, met als argument dat als de betrokken patiënt ambulant wordt behandeld een voorwaardelijke machtiging ex art. 14a Wet Bopz aangevraagd behoort te worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeveel gevallen heeft de rechter geweigerd over te gaan tot afgifte dan wel verlenging van bedoelde rechterlijke machtigingen? Zijn er ook andere arrondissementen die dit beleid hanteren? Wat is het standpunt van het openbaar ministerie in dit soort gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat psychiatrische patiënten, die nu in hun ambulante situatie goed behandeld kunnen worden, na expiratie van de voor hen geldende «paraplumachtiging», zeer waarschijnlijk niet zullen instemmen met de hen gestelde voorwaarden en het behandelingsplan ex art. 14a Wet Bopz, zodat er een groot risico bestaat dat ze in een later stadium alsnog gedwongen opgenomen worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebben de geneesheer-directeuren van psychiatrische instellingen, waaronder de heer R. van Meer, hun bezorgdheid over het Rotterdamse beleid bij u kenbaar gemaakt en is het waar dat zij bij u geen gehoor vinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het gewenst dat de «paraplumachtiging», in welke zin dan ook, in zijn geheel wordt vervangen door de voorwaardelijke machtiging? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat de mogelijkheden voor ambulante drang door bovengenoemd beleid eerder beperkt dan uitbreid worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u duidelijkheid verschaffen over de mogelijkheden die de Wet Bopz biedt ten aanzien van het verlengen van het voortgezet ontslag onder voorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke stappen gaat u ondernemen om een einde te maken aan het in Rotterdam ontstane beleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-5" bron="Algemeen Dagblad" titel="Gek in Rotterdam">Algemeen Dagblad, 5 maart 2004: «Gek in Rotterdam»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2004-04-7">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 7 april 2004) De vragen van het Kamerlid Veenendaal (VVD) over verzoeken tot verlenging van «paraplumachtigingen» (2030410310) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het ambtsbericht van het OM en de nadere informatie van de Raad voor de Rechtspraak nog niet zijn geleverd. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
