<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hoof en Verbugt (beiden VVD) over de Westfrisiaweg (Ingezonden 16 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1242
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 606, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Hoof</persoon>
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1242</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1235" allpagenumbers="1235" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="606" onderwerp="" indiendatum="1995-03-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Hoof</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten <voetnoot nummer="1"/>, omtrent het verdwijnen van de Westfrisiaweg (de A23) uit het Meerjarenprogramma Infrastructuur en Transport 1995–1999? Zo ja, kunt u hierop een reactie geven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat, voor de economische ontwikkeling en de werkgelegenheid in de kop van Noord-Holland, inclusief de HAL-regio, adequate infrastructurele randvoorwaarden van groot belang zijn, mede gezien de, in deze regio te realiseren, extra woningbouwtaakstelling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de oorzaak van het schrappen van deze weg een «grote ambtelijke fout»? Welke andere redenen liggen daaraan eventueel ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, indien er inderdaad sprake is van een ambtelijke fout, deze op korte termijn te corrigeren, respectievelijk op het besluit om de Westfrisiaweg te schrappen, terug te komen? Bent u bereid de regio daarover met spoed te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-11" bron="Het Noordhollands Dagblad/Alkmaarsche Courant van 4 en">Het Noordhollands Dagblad/Alkmaarsche Courant van 4 en, 11 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De berichten zijn mij bekend. Het is juist dat het project Rijksweg 23, Alkmaar–Hoorn, als studieproject niet is opgenomen in het Meerjarenprogramma Infrastructuur en Transport (MIT) 1995–1999. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben het met u eens dat voor de ontwikkelingen van economie en woningbouw adequate infrastructuur van belang is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het schrappen van deze weg als studieproject uit het MIT berust niet op een ambtelijke fout. Het schrappen heeft een budgettaire reden. Er is een directe relatie tussen de beschikbare aanlegbudgetten en de omvang van het studieprogramma. Het realiseren van de weginfrastructuur waarover nu trace´besluiten zijn genomen legt beslag op de financie¨le middelen tot en met circa 2005. Als rekening wordt gehouden met de financie¨le consequenties van trace´-besluiten die in voorbereiding zijn dan zijn de budgetten van een aantal daarop volgende jaren eveneens belegd. Als wordt gestart met een trace´wet-procedure voor rijksweg 23 en deze wordt afgerond met een besluit dat strekt tot wegaanleg dan moet de daadwerkelijke aanleg binnen 13 jaar na besluitvorming starten. Gegeven de beschikbare financie¨le middelen en het bestaan van andere projecten met een vermoedelijke hogere urgentie werd de kans op aanleg op deze termijn gering geacht. Derhalve is besloten om dit project te schrappen uit de studieprojectenlijst. Deze studieprojectenlijst vormt onderdeel van het MIT 1995–1999 en is door de Kamer behandeld en vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit mijn antwoord op de vorige vraag blijkt dat er geen sprake is van een ambtelijke fout. Hoewel er voor het schrappen van het project goede gronden zijn, ben ik, zoals ik onlangs bij een bezoek aan de regio heb aangegeven, bereid om de Westfrisiaweg weer als studieproject in het eerstvolgende MIT op te nemen. Gegeven het antwoord op vraag 3 zal duidelijk zijn dat de inzet voor het studieproject van zeer beperkte aard kan zijn en voorlopig slechts een verkennend karakter zal hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
