<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jan de Vries (CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over lumpsumfinanciering. (Ingezonden 10 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17464
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aanmeldingen voor de pilot met lumpsumfinanciering voor basisscholen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1008, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17464</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2107" allpagenumbers="2107 2108" vetnummer="2020308540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17464" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1008" onderwerp="" indiendatum="2003-03-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de brief van 38 Katholieke schoolbesturen waarin zij voor hun 200 basisscholen de wens uitspreken snel over te kunnen stappen op lumpsumfinanciering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel scholen hebben zich inmiddels voor de pilot lumpsumfinanciering aangemeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het zeer te waarderen is, dat schoolbesturen in het belang van hun onderwijs met voortvarendheid willen meewerken aan een vergroting van de autonomie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, zoals ook uitgesproken in de door de Kamer aangenomen motie Jan de Vries c.s. , het verzoek van deze en eventuele andere schoolbesturen te honoreren en het aantal deelnemers aan de pilot lumpsumfinanciering uit te breiden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-03-5" bron="Trouw">Trouw, 5 maart 2003</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 600 VIII" documentnummer="74">Kamerstuk 28 600 VIII, nr. 74, Vergaderjaar 2002–2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Volgens mijn informatie gaat het om 38 besturen met circa 800 scholen en circa 200 000 leerlingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er hebben zich 90 schoolbesturen, met circa 1400 scholen en circa 350 000 leerlingen aangemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, ik waardeer het als schoolbesturen willen meewerken aan de vergroting van de autonomie van hun scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn brief van 19 december 2002 (Kamerstuk 28 600 VIII, nr. 107) heb ik aangegeven hoe ik invulling geef aan de motie De Vries c.s. (Kamerstuk 28 600 VIII, nr. 74). In de pilot wordt een onderscheid gemaakt tussen deelnemers aan de pilot die experimenteren met lumpsuminstrumenten onder de huidige regelgeving en deelnemers die ontheffing krijgen van een deel van de regelgeving en deelnemers waarvoor handmatig lumpsumbekostiging wordt berekend. Voor een ontheffing van een deel van de regelgeving en het hanteren van een andere berekening van de bekostiging is een wettelijke basis nodig. In het bij de Tweede Kamer aanhangige wetsvoorstel in verband met de verruiming van de bestedingsvrijheid in het primair en voortgezet onderwijs (Kamerstuk 28 762) wordt voorgesteld deze wettelijke basis te creëren voor 25 WPO-besturen en 10 WEC-besturen. Er is op dit onderdeel van de pilot voor deze beperking gekozen, omdat een ongelimiteerde ontheffing van de regelgeving de facto zou leiden tot vervroegde invoering van lumpsum voor een deel van het veld. Dit zou kunnen leiden tot calculerend gedrag en daarmee tot een overschrijding van de rijksbegroting, tot risico’s van oneigenlijk gebruik door het feitelijk bestaan van twee bekostigingsstelsels in één sector en tot een tweedeling in het veld (grote krachtige besturen met veel bestedingsvrijheid en kleine scholen met weinig vrijheid). Bovendien moeten voor de berekening van de middelen en/of de betaling en de verantwoording daarvan door Cfi administratief handmatige verwerkingen worden verricht. Gezien de daarmee gemoeide uitvoeringslast kan dit alleen verantwoord plaatsvinden wanneer het aantal deelnemende besturen tot het genoemde aantal beperkt blijft. Voor alle duidelijkheid: bij de pilot kunnen en zullen dus meer schoolbesturen worden betrokken dan de genoemde 35 besturen, met dien verstande dat de eerstgenoemde schoolbesturen experimenteren binnen de huidige wet- en regelgeving. Deze aanpak is in goed overleg met de besturenorganisaties tot stand gekomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
