<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie en de minister van Buitenlandse Zaken over het aangevraagde asiel door PKK-bestuurder Nuriye Kespir. (Ingezonden 11 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15132
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over het in Nederland aangevraagde asiel door PKK-bestuurder mevrouw Nuriye Kespir, in verband met het verbod op de PKK in diverse Europese landen en een eventueel uitleveringsverzoek van Turkije (aanvulling op vragen van de leden Verhagen en Wijn, ingezonden 11 januari 2002).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme Turkije Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 677, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15132</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1423" allpagenumbers="1423" vetnummer="2010204260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15132" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="677" onderwerp="" indiendatum="2002-01-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het in Nederland aangevraagde asiel door PKK-bestuurder Nuriye Kespir? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de voorgenomen afwijzing door de IND, nu de PKK in een aantal landen van Europa een verboden organisatie is en bij uitzetting in één van die landen een strafrechtelijke vervolging dreigt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er reeds een uitleveringsverzoek van Turkije ontvangen voor mevrouw Kespir? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het verantwoord om mevrouw Kespir uit te leveren aan Turkije, gelet op het feit dat daar vervolging dreigt omdat zij als leider van een terroristische organisatie wordt beschouwd, hetgeen mogelijkerwijs leidt tot het opleggen van de doodstraf? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Verhagen en Wijn, ingezonden 11 januari jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-8" bron="Algemeen Dagblad, 8 januari jl. en Volkskrant">Algemeen Dagblad, 8 januari jl. en Volkskrant, 8 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als een asielverzoek door de IND wordt afgewezen is daarmee bepaald dat de vreemdeling niet tot Nederland wordt toegelaten. Ingevolge het staand terugkeerbeleid rust daarmee op de aanvrager de rechtsplicht Nederland te verlaten. Dat kan naar het land van herkomst zijn, maar ook naar een derde land. Het is aan de vreemdeling zelf om te bepalen welke bestemming hij of zij kiest: daarbij wordt niet van overheidswege opgelegd naar welk land de vreemdeling moet gaan. Overigens teken ik hierbij aan dat de Nederlandse overheid de internationale verplichting heeft een vreemdeling niet uit te zetten naar een land als daarmee een reëel risico ontstaat voor de schending van artikel 3 Europees Verdrag van de Rechten van de Mens. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, bij de door het Ministerie van Buitenlandse Zaken ontvangen nota van de Turkse ambassade, 28 januari 2002 heeft Turkije een officieel verzoek tot uitlevering van mevrouw Kesbir aan Turkije ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ingevolge de Nederlandse Uitleveringswet kan uitlevering voor feiten waarop naar het recht van de verzoekende staat de doodstraf is gesteld niet worden toegestaan dan nadat van die staat voldoende waarborgen zijn verkregen dat die straf, zo een veroordeling daartoe mocht volgen, niet ten uitvoer zal worden gelegd. Voor zover dit van toepassing is, geldt dit dus ook in het onderhavige geval. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
