<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over mogelijke knelpunten rond de regeling stankemissie veehouderijen. (Ingezonden 4 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18179
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nu de Wet stankemissie veehouderij in landbouwontwikkelings- en verwevingsgebieden van kracht is blijken er problemen te zijn voor veehouders in reconstructiegebieden, doordat het vaststellen van de reconstructieplannen grote vertraging oploopt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Overig) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geurhinder Milieuvergunningen Veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1634, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18179</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3417" allpagenumbers="3417 3418" vetnummer="2020312460" code="0203tkkvr1634" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18179" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1634" onderwerp="" indiendatum="2003-06-4">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Wet Stankemissie veehouderijen in landbouwontwikkelings- en verwevingsgebieden die per 1 mei 2003 van kracht is, een beoordelingskader schept voor gebieden waar een reconstructieplan van kracht is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderkent u het probleem dat het vaststellen van de reconstructieplannen grote vertraging oploopt door het gebrek aan financiële middelen en onduidelijkheid over de doorwerking van de aanwijzing van gebieden in het kader van de Habitat- en Vogelrichtlijn, waardoor de toepassing van het beoordelingskader nog geruime tijd op zich laat wachten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal, gelet op het Hoofdlijnenakkoord van het nieuwe kabinet, de totstandkoming van de reconstructieplannen niet nog langer op zich laten wachten gezien de voornemens (en mogelijke wetswijziging) over de beperking tot de «zeer kwetsbare natuurgebieden»? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is het u bekend dat een aantal gemeenten in de reconstructiegebieden, vooruitlopend op de vaststelling van het reconstructieplan, alvast wil anticiperen op de omrekeningsfactoren zoals die in de Regeling stankemissie veehouderijen in landbouwontwikkelings- en verwevingsgebieden staan vermeld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat deze Regeling nadelig uitwerkt voor varkens- en vleeskalverhouderijen? Vindt u het reëel dat deze bedrijven de nadelen ondervinden van het feit dat de reconstructieplannen nog niet van kracht zijn, terwijl zij wel worden geconfronteerd met de nieuwe omrekeningsfactoren? Deelt u de opvatting dat de Stankwet en de factoren nadrukkelijk aan elkaar gekoppeld zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2 1">Heeft u kennisgenomen van de uitspraak van de Raad van State van 4 september 2002 <voetnoot nummer="2"/>dat de stankfactoren, die toen alleen uit onderzoek bekend waren, niet moesten worden gezien als het meest recente milieutechnisch inzicht en dat de publicatie <voetnoot nummer="1"/>van de factoren na deze uitspraak hieraan niets heeft veranderd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de gemeenten zodanig te instrueren dat zij de ontwikkelingsmogelijkheden van veehouderijen niet belemmeren door toepassing van de nieuwe omrekeningsfactoren totdat de reconstructieplannen van kracht zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om, gezien de gerezen onduidelijkheid bij gemeenten en veehouders, de vragen met spoed te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Op 15 mei heeft de staatssecretaris van VROM een brief naar de gemeenten gestuurd, waarin hij aangeeft dat de omrekeningsfactoren, zoals die zijn gepubliceerd in de ministeriële regeling, de meest recente algemeen aanvaarde milieutechnische inzichten zijn. Staatscourant (nr. 81) 28 april 2003, pag. 13</noot>
         <noot nummer="2">LJN-nummer: AE7202 Zaaknr: 200200480/1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij brief van 23 april 2003 heeft de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Voedselkwaliteit gemeld dat het opstellen van de reconstructieplannen vertraging heeft opgelopen» onder meer als gevolg van onzekerheden omtrent de beschikbare financiële middelen en de praktische toepassing van de Habitat- en Vogelrichtlijn. ln het hoofdlijnenakkoord van het kabinet (tabel 3b) is een uitgavenintensivering opgenomen voor de realisatie van EHS en reconstructie. Op dit moment worden door het kabinet voorstellen geformuleerd over de besteding van de financiële middelen van het regeerakkoord. Los daarvan wordt op dit moment overleg gevoerd over een beoordelingskader voor de toepassing van de Vogel- en Habitatrichtlijn, waarin onder meer de relatie met het milieuaspect ammoniakemissie vanuit veehouderijen wordt behandeld. In zijn brief van 28 maart 2003 heeft de minister van Landbouw» Natuurbeheer en Voedselkwaliteit aangekondigd nog deze zomer een concreet voorstel aan de Tweede Kamer voor te leggen. ln het Algemeen Overleg van 23 juni 2003 is aangegeven dat over zowel de financiële voorstellen als het beoordelingskader met provincies overleg wordt gevoerd, zodat een koppeling kan worden gelegd met de reconstructieplannen en het reconstructieproces zo min mogelijk vertraging ondervindt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De ontwikkeling van beleid is een dynamisch proces. Het is daardoor onvermijdelijk dat beleid en regelgeving in de toekomst worden aangepast, ook indien zij voor de reconstructie relevant zijn. Dergelijke aanpassingen kosten noodzakelijk tijd. lk streef er echter naar eventuele belemmeringen van het reconstructieproces zoveel mogelijk te voorkomen. ln bovengenoemde brief van 28 maart 2003 is overigens aangekondigd dat de door u bedoelde «voornemens» worden betrokken in het voorstel dat deze zomer aan de Tweede Kamer zal worden voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 7">mei 2003 heb ik alle gemeenten in Nederland schriftelijk geïnformeerd over de inwerkingtreding van de nieuwe stankwetgeving. lk heb hen in overweging gegeven de nieuwe omrekeningsfactoren uit de Regeling stankemissie veehouderijen in landbouwontwikkelings- en verwevingsgebieden (verder: de Regeling) direct te hanteren in hun beoordeling van de stankemissie vanuit veehouderijen. Die beoordeling heeft betrekking op zowel vergunningverlening als planvorming. Dit advies is niet gebaseerd op een beleidskeuze, maar op het gegeven dat de nieuwe omrekeningsfactoren de meest recente inzichten in de stankemissie vanuit stalsystemen vertegenwoordigen. Een bevoegd gezag dient op basis van algemene beginselen en mede gezien jurisprudentie, bij zijn beoordeling in het kader van vergunningverlening uit te gaan van de nieuwste inzichten en de laatste stand der techniek. Vanuit die optiek ligt een overgangstermijn, bijvoorbeeld tot het moment dat voor een bepaald gebied een goedgekeurd reconstructieplan beschikbaar is, niet in de rede. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De omrekeningsfactoren uit de Regeling betekenen voor vleeskalveren en varkens (met uitzondering van vleesvarkens) een aanscherping, vergeleken met de Richtlijn Veehouderij en Stankhinder 1996. Juridisch bestaat een koppeling tussen de wet en de ministeriële regeling waarin de omrekeningsfactoren zijn opgenomen, in die zin dat de omrekeningsfactoren nodig zijn om de wet te kunnen uitvoeren. Het is van belang dat het bevoegde gezag de meest recente omrekeningsfactoren reeds hanteert bij de voorbereiding van een reconstructieplan, zodat wordt vermeden dat het reconstructieplan op korte termijn aan nieuwe inzichten moet worden aangepast. Het is niet te voorkomen dat die omrekeningsfactoren voor een aantal veehouderijen tijdelijk nadelig uitwerkt, tot het moment dat het reconstructieplan is bekendgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ten behoeve van de ontwikkeling van de nieuwe omrekeningsfactoren is een meetprogramma aan stalsystemen uitgevoerd. Tijdens de eerste fase van het programma is een meetsystematiek voor geur ontwikkeld en is een beperkt aantal stalsystemen bemeten. Tijdens de tweede fase zijn zoveel mogelijk stalsystemen per diercategorie bemeten. ln de procedure die heeft geleid tot de uitspraak van 4 september 2002, werd gesteld dat het bevoegd gezag reeds de resultaten van de eerste fase zou moeten gebruiken in zijn beoordeling van de stankemissie, in afwijking van de bestaande uitvoeringspraktijk. Terecht heeft de rechter die stelling afgewezen. De omrekeningsfactoren uit de Regeling zijn daarentegen gebaseerd op de resultaten van het gehele meetprogramma. Zij geven wel een betrouwbaar beeld van de stankemissie vanuit stalsystemen. Enigszins ten overvloede attendeer ik er nog op dat de Regeling de omrekeningsfactoren wettelijk voorschrijft. Het bevoegd gezag en de rechter zijn gehouden dit wettelijk voorschrift te hanteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
