<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wolfsen en Van Heemst (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over het Openbaar Ministerie en het strafrechtelijk onderzoek naar de bedreiging van officier van justitie Plooy. (Ingezonden 27 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19581
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stand van zaken van het strafrechtelijk onderzoek naar de bedreigingen van officier van justitie Plooy, in aanvulling op eerdere kamervragen (van het lid Griffith, over mogelijke vertrouwensbreuk binnen het Openbaar Ministerie; ingezonden 21 januari 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Openbaar ministerie Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 917, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19581</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1945" allpagenumbers="1945 1946" vetnummer="2030406970" code="0304tkkvr917" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19581" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="917" onderwerp="" indiendatum="2004-01-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is er, in het onderzoek inzake de bedreiging van, danwel geplande aanslag op officier van justitie Plooy, besloten geen gebruik te maken van de verklaring van een getuige, omdat die «getuige meer toezeggingen vroeg dan het Openbaar Ministerie (OM) formeel mag toestaan.»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, is daardoor uitgesloten dat er in ruil voor die verklaring een toezegging aan deze getuige zal worden gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, is wel waar, dat in het kader van dat onderzoek is besloten af te zien van het kunnen ontvangen van relevante informatie of het kunnen gaan gebruiken van enig bewijsmiddel omdat de aanbieder daarvan een toezegging of tegenprestatie verlangt, die het OM niet kan doen of niet wil leveren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat staat concreet in de weg aan het doen van een toezegging/tegenprestatie? Staan wettelijke bepaling(en), jurisprudentie, de Tijdelijke Aanwijzing toezeggingen aan getuigen in strafzaken, of enige andere Aanwijzing van het College van Procureurs-Generaal (College van PG’s) daaraan in de weg en, zo ja, welke? Gaat het daarbij om geld, of enig juridisch beletsel? Zo neen, welke beleidsmatige afweging ligt aan het besluit ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe luidden de adviezen van de landsadvocaat en de Centrale Toetsingscommissie (CTC) en zijn de conclusies van die adviezen overgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Adviseert de CTC ook als een getuige niet om een toezegging vraagt, maar wel om beschermingsmaatregelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u het toetsingskader en het daarbij behorende proces beschrijven, indien om een andere toezegging wordt gevraagd dan genoemd in de Tijdelijke Aanwijzing toezeggingen aan getuigen in strafzaken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zitten in voornoemd proces momenten waarop om een second opinion kan worden gevraagd, en, zo ja, is daar gebruik van gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Wie of wat is «een informele commissie van wijze mannen» cq. «een groep wijze mannen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="3">Heeft het uitsluiten van de verklaring eveneens consequenties voor onderzoeken naar liquidaties in de Amsterdamse onderwereld? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="11">Zo ja, heeft dit aspect een rol gespeeld bij het nemen van de beslissing door het College van PG’s? </vraag>
      <vraag nummer="12" voetnoot="4">Wanneer en op welke wijze bent u zelf betrokken in de besluitvorming en op basis waarvan bent u tot de conclusie gekomen dat «de Tweede Kamer deze deals te ver vond gaan.»? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="13">Is er een verband tussen het niet willen of kunnen doen van een toezegging aan een getuige en het feit dat de officier van justitie Teeven van de zaak is afgehaald? </vraag>
      <vraag nummer="14">Bestaan er voornemens om de Tijdelijke Aanwijzing toezeggingen aan getuigen in strafzaken aan te passen? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="15">Wat bracht u tot het oordeel, dat er geen sprake is van een gezagscrisis, maar van niet meer dan «een meningsverschil tussen het college met één of twee officieren van justitie van het landelijk parket»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-01-16" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 16 januari 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-01-10" bron="NRC-Handelsblad, 16 januari jl., Algemeen Dagblad">NRC-Handelsblad, 16 januari jl., Algemeen Dagblad, 10 januari 2004</noot>
         <noot nummer="3" datum="2004-01-22" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 22 januari 2004</noot>
         <noot nummer="4" datum="2004-01-21" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 21 januari 2004</noot>
         <noot nummer="5" datum="2004-01-21" bron="Het Parool">Het Parool, 21 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Griffith (VVD), ingezonden 21 januari 2004. </toelichting>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1 en 4">In het onderzoek naar bedreigingen van mr Plooy heeft het Landelijk Parket, dat belast was met het onderzoek, het voornemen aan het College voorgelegd om een afspraak te maken met een mogelijke getuige. Gezien het feit dat de afspraak niet aan de criteria van de Tijdelijke Aanwijzing voldeed, heeft het Landelijk Parket het College verzocht aan te geven of het in beginsel toch bereid zou zijn tot het maken van een dergelijke afspraak.Als dat het geval was zou de procedure die in de tijdelijke aanwijzing staat gevolgd kunnen worden (advies landsadvocaat, toetsing CTC, goedkeuring College, overleg met minister). De voorzitter van het College heeft het voorstel tot het maken van een afspraak met mij besproken.In mijn antwoorden op de vragen 2 tot en met 4 van het lid van uw Kamer mw. Griffith heb ik al aangegeven dat de Tijdelijke Aanwijzing rekening houdt met het oordeel van de Tweede Kamer naar aanleiding van de bevindingen en conclusies van de Parlementaire Enquêtecommissie Opsporingsmethoden, en met het wetsvoorstel Toezeggingen aan getuigen in strafzaken (TK 1998–1999, nr.26 294). Het kader van de Tijdelijke Aanwijzing is zeer duidelijk en toereikend.Vragen over de mogelijke afspraak rezen niet alleen omdat zij niet voldeed aan de criteria die in de Tijdelijke Aanwijzing zijn neergelegd.Daarnaast bestonden ook belangrijke andere bezwaren die, ook wanneer de kaders voor het maken van afspraken met getuigen veel ruimer zouden zijn tot een afwijzend standpunt hadden geleid. Over de aard van de voorgenomen tegenprestaties en de precieze bezwaren tegen de voorgenomen afspraak kan ik, in het belang van het onderzoek en de veiligheid van de daarbij betrokkenen geen mededelingen doen.Op uw vraag of het ook om geld ging, kan ik U antwoorden dat dat niet het geval was. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Nu de afspraak niet door gaat, zal er ook geen sprake zijn van het afleggen van een verklaring door een mogelijke getuige in ruil voor een toezegging of tegenprestatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De voorgenomen afspraak is, nu duidelijk was dat deze niet tot stand zou kunnen komen, niet voorgelegd aan CTC en Landsadvocaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Getuigenbescherming is een autonome rechtsplicht van de overheid.De noodzaak tot getuigenbescherming kan zich voordoen als een persoon die voldoet aan zijn plicht tot het afleggen van een verklaring in een strafzaak, daardoor gevaar zou kunnen lopen. Wanneer in een bepaald onderzoek de hoofdofficier van justitie die verantwoordelijk is voor dat onderzoek, beschermingsmaatregelen ten aanzien van een getuige nodig acht, doet die hoofdofficier schriftelijk een verzoek aan de landelijk officier van justitie «getuigenbescherming» tot het opstellen van een dreigingsanalyse en een advies over de mogelijk noodzakelijke beschermingsmaatregelen. De officier van justitie «getuigenbescherming» beoordeelt het verzoek van de hoofdofficier van justitie en (eventuele) andere hem beschikbaar gestelde gegevens.Hij zendt het verzoek van de hoofdofficier van justitie vergezeld van zijn advies zo spoedig mogelijk door naar het College.Indien de hoofdofficier van justitie zich niet kan verenigen met het advies van de officier van justitie getuigenbescherming, kan hij zijn bezwaren kenbaar maken aan het College. De Centrale Toetsingscommissie speelt bij vragen van getuigenbescherming geen rol.De CTC geeft advies over keuzes in opsporings- en vervolgingsvragen die bij de behandeling van een strafzaak aan de orde kunnen komen, met name bijzondere opsporingsmethoden en afspraken met getuigen. 7 tot en met 11 Er is geen ander kader voor de beoordeling van toezeggingen in ruil voor een verklaring dan beschreven in de Tijdelijke Aanwijzing.Andere toezeggingen in ruil voor een verklaring dan beschreven in de Tijdelijke Aanwijzing worden, gezien de strakke kaders die ik in mijn antwoord op de vragen 1 en 4 hierboven al schetste, niet gedaan. Zoals ik hierboven al opmerkte is het kader duidelijk.Er is geen second opinion nodig om te beoordelen of die toetsing juist is geschied.Daartoe dient het overleg met de Minister van Justitie. Op de overige vragen kan ik, gegeven het belang van het onderzoek en de veiligheid van de daarbij betrokkenen, geen antwoord geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">De voorzitter van het College heeft de voorgenomen afspraak met mij besproken voordat het College zijn in het antwoord op vraag 1 en 4 aangeduide conclusie aan de hoofdofficier van het Landelijk Parket kenbaar heeft gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Ja.Het rechercheteam en de leiding van dat team waren voorstander van de voorgenomen afspraak. Bovendien was hen bekend wat de getuige verklaard had.Bij het voortzetten van het onderzoek kan van die kennis geen gebruik meer worden gemaakt. Het belang van het voortgezette onderzoek was derhalve gediend met het aanstellen van een ander team met een andere leiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="14" voetnoot="1">Zoals ik al aangaf in de antwoorden op de vragen 1 en 4 alsmede op de vragen van mw.Griffith van 21 januari 2004 <voetnoot nummer="1"/>, is thans een wetsvoorstel aanhangig inzake afspraken met getuigen.Daarin is een bepaald evenwicht tussen de verschillende in geding zijnde belangen neergelegd.Ik zie thans geen reden om aan dit evenwicht te tornen. </antwoord>
      <antwoord nummer="15">Ik verwijs naar mijn antwoorden op de vragen 2 tot en met 4 van mw. Griffith. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.729, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
