<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over de situatie van mevrouw Miltenburg mbt het verlies van haar WAO-recht (Ingezonden 16 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1273
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 636, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1273</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1295" allpagenumbers="1295 1296" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="636" onderwerp="" indiendatum="1995-03-16">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de situatie van mevrouw Miltenburg te Bunnink met betrekking tot het verlies van haar WAO-recht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Valt mevrouw Miltenburg onder e´e´n van de door u omschreven categoriee¨n «schrijnende gevallen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot is de groep soortgelijke gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht in het in strijd met de geest van de nieuwe wet, dat mevrouw Miltenburg nu gedwongen is haar goedlopend bedrijf op te geven om haar WAO-recht te behouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om in zulke gevallen zoals dat van mevrouw Miltenburg de artikelen 33 en 34 WAO-wet van toepassing te verklaren maar zonder de driejaarstermijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, bent u bereid dit op korte termijn te doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid daarvoor gebruik te maken van lid 5 van de genoemde artikelen? ad.1 De situatie van mevrouw Miltenburg wordt beschreven in de brief, 26 februari 1995 van de dames Singer en Korenromp aan de staatssecretaris. Deze brief is ondershands aan de regering doorgezonden. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tijdens het debat over de begroting van Sociale Zaken en Werkgelegenheid op 8 en 9 december 1994 zijn de gevolgen van de toepassing van het gewijzigde arbeidsongeschiktheidsbegrip uitgebreid aan de orde geweest. In dat debat zijn vier probleemsituaties onderscheiden. Ik neem aan dat u doelt op e´e´n van deze vier probleemsituaties als u in uw vraag spreekt over «schrijnende gevallen». Ik hecht eraan te benadrukken dat door mij geen categoriee¨n «schrijnende gevallen» zijn gedefinieerd. Ik kan in verband hiermee de vraag niet beantwoorden of mevrouw Miltenburg al dan niet tot de «schrijnende gevallen» behoort. Voor mevrouw Miltenburg is het ook niet van belang of zij al dan niet als «schrijnend geval» kan worden aangemerkt, veel belangrijker is dat het ook in haar geval mogelijk moet zijn om de bestaande regelgeving goed en adequaat toe te passen. In het debat dat op 23 februari 1995 met uw Kamer heeft plaatsgevonden over de toepassing van het gewijzigde arbeidsongeschiktheidsbegrip in de vier probleemsituaties heb ik aangegeven van mening te zijn dat de uitvoering van de gewijzigde regelgeving in de uitvoeringspraktijk in structurele zin niet tot problemen heeft geleid. Het is mogelijk de bestaande regelgeving in de genoemde situaties goed en adequaat toe te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik bij het antwoord op vraag 2 al heb aangegeven is niet precies gedefinieerd wat onder het in de vraag gehanteerde begrip «schrijnend geval» moet worden verstaan. Om die reden is het voor mij niet mogelijk aan te geven wat de omvang van de groep soortgelijke gevallen is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5, 6 en 7">De vragen 4 tot en met 7 zijn gebaseerd op de veronderstelling dat de verzekering voor de WAO van mevrouw Miltenburg eindigt in het geval dat haar WAO-uitkering wordt ingetrokken en dat zij zich daardoor niet meer adequaat zou kunnen verzekeren tegen het risico van ziekte en arbeidsongeschiktheid. Deze veronderstelling is echter niet juist. Voor mevrouw Miltenburg bestaat de mogelijkheid om zich binnen 4 weken na de dagtekening van de beslissing waarbij de arbeidsongeschiktheidsuitkering wordt ingetrokken vrijwillig te verzekeren voor zowel de ZW als de WAO. Zij moet zich daartoe melden bij de bedrijfsvereniging die de beslissing met betrekking tot haar arbeidsongeschiktheidsuitkering heeft genomen. Deze bedrijfsvereniging is verplicht mevrouw Miltenburg tot de vrijwillige verzekering toe te laten zonder enige vorm van risicoselectie. In het geval dat mevrouw Miltenburg na verloop van tijd opnieuw arbeidsongeschikt wordt kan zij een beroep doen op de ZW en indien noodzakelijk de WAO. Het is voor mevrouw Miltenburg dus mogelijk om haar goedlopende bedrijf voort te zetten en toch adequaat verzekerd te blijven tegen het risico van ziekte en arbeidsongeschiktheid. Dit laatste acht ik uiteraard in overeenstemming met de geest van de «nieuwe» wet. Nu het veronderstelde probleem zich niet voordoet zijn de vragen 5, 6 en 7 niet meer afzonderlijk beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
