<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Middel en Oudkerk (beiden PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het bedplascentrum in Meppel. (Ingezonden 1 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13970
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het voortbestaan van het bedplascentrum in Meppel verkeert door geldgebrek in gevaar. In het bedplascentrum worden incontinentieproblemen, met name bij kinderen, via training verholpen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intramurale gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1444, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13970</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3009" allpagenumbers="3009" vetnummer="2000111580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13970" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1444" onderwerp="" indiendatum="2001-06-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht dat het voortbestaan van het bedplascentrum in Meppel door geldgebrek in gevaar verkeert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre heeft dit centrum een regionale c.q. landelijke functie? Zijn er elders in Nederland plaatsen waar incontinentieproblemen, met name bij kinderen, via training worden verholpen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het van belang dat een dergelijk centrum een plaats heeft in het zorgaanbod? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u mogelijkheden om deze zorg via een alternatieve, bredere financiering te continueren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-26" bron="Meppeler Courant, 25 mei jl. Nieuwblad van het Noorden">Meppeler Courant, 25 mei jl. Nieuwblad van het Noorden, 26 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van deze berichten. Aanvullend op deze berichten heb ik ook kennisgenomen van de berichten uit de Telegraaf en de Trouw van 22 juni 2001, waarin wordt gemeld dat er inmiddels structurele afspraken zijn gemaakt over het voortbestaan van het centrum. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het centrum geeft aan een regionale en een bovenregionale functie te hebben. Er zijn elders ook plaatsen waar incontinentieproblemen, met name bij kinderen, via training worden verholpen. Het concept van de meerdaagse groepstraining inclusief overnachtingen op de locatie nabij het ziekenhuis is echter vooralsnog uniek voor dit centrum. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn verschillende vormen van zorgaanbod voor de doelgroep mensen met incontinentieproblemen. Het gaat om een omvangrijke en diverse groep waarbij het centrum uit Meppel een goede aanvulling op het bestaande aanbod kan zijn. Om een beter antwoord op uw vraag te kunnen geven acht ik het wenselijk hierover een advies te vragen aan het College voor Zorgverzekeringen, onder andere waar het gaat om de plaats in het verstrekkingenpakket van deze vorm van zorg. Ik zal u nader informeren over het advies en mijn standpunt naar aanleiding van dit advies. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bestaande regelgeving biedt al verschillende mogelijkheden om lokaal afspraken te maken over vernieuwende zorgvormen als deze. Een van onze mogelijkheden betreft de zorgvernieuwing, een andere mogelijkheid is de regeling flexizorg. In een brief aan het Diaconessenziekenhuis, die tevens in afschrift aan de lokale verzekeraars is verstuurd, heb ik partijen verzocht om lokaal naar oplossingen te zoeken binnen de bestaande regelingen. Het verheugt mij dat er inmiddels lokaal overeenstemming is bereikt over de financiële continuïteit van het centrum. Gezien het bovengenoemde resultaat acht ik een beslissing over alternatieve en bredere financiering op dit moment niet nodig. Na ontvangst van het advies van het College Zorgverzekeringen zal ik op dit onderdeel een standpunt innemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
