<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Santi (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over Nederlandse kinderen die in Marokko achtergelaten worden. (Ingezonden 9 november 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12677
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het achterlaten van Nederlandse vrouwen en kinderen in Marokko, iets dat kan worden opgevat als 'internationale kinderontvoering'. Hierover zou met Marokko moeten worden onderhandeld. (Volkskrant 7 november 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Overig) Welzijn (Emigratie) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Emigratie Jeugdigen Marokko Minderheden Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 305, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Santi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12677</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="633" allpagenumbers="633" vetnummer="2000102200" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12677" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="305" onderwerp="" indiendatum="2000-11-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Santi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over Nederlandse kinderen die in Marokko achtergelaten worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het hier Nederlandse kinderen betreft die tegen hun zin vastgehouden worden, c.q. is hier sprake van internationale kinderontvoering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten wat het gevoerde beleid is in deze zaken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u uiteenzetten op welke wijze en volgens welke richtlijnen de ambassade in Marokko handelt in voorkomende gevallen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze materie bij de bilaterale verdragsonderhandelingen met Marokko aan de orde te stellen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze wordt de Marokkaanse regering aangespoord, het Haagse Verdrag betreffende de burgerrechterlijke aspecten van internationale ontvoeringen van kinderen te ondertekenen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid, analoog aan de wijze waarop uw departement en dat van Buitenlandse Zaken zich actief hebben ingezet voor Nederlandse gevangenen in Marokko, u actief in te zetten voor deze Nederlandse moeders en kinderen, die ook in Marokko gevangen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid in overleg met het ministerie van Buitenlandse Zaken de steunpunten voor remigratie te versterken, en niet alleen in de regio Noord-Oost Marokko, maar ook in andere gebieden waar Marokkaanse migranten vandaan komen (bijvoorbeeld Noord-Marokko? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-7" bron="Volkskrant" titel="Door vader of man gedumpt in Marokko">Volkskrant, 7 november 2000: «Door vader of man gedumpt in Marokko»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cohen" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2000-11-24">Mededeling van staatssecretaris Cohen (Justitie). (Ontvangen 24 november 2000) Naar aanleiding van de bij uw brief van 10 november 2000 aan mij voorgelegde vragen van de leden Arib en Santi over Nederlandse kinderen die in Marokko achtergelaten worden, moge ik u verzoeken rekening te willen houden met de mogelijkheid dat ik, omdat bij verschillende instanties informatie moet worden ingewonnen, niet in staat zal zijn u binnen drie weken een </mededeling>
</kvr>
