<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over sociaal beleid voor Oalt-leraren. (Ingezonden 7 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10915
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Onderwijsbond stapt uit overleg' in Trouw van 2 december 1999. Oalt: onderwijs in allochtone levende talen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeids- en beroepsmobiliteit) Basisonderwijs (Onderwijs in eigen taal en cultuur) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Inkomen en rechtspositie (Overig) Speciaal onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijscholing Minderheden Onderwijs in eigen taal en cultuur Onderwijsgevenden (voortgezet) speciaal onderwijs Onderwijsgevenden basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 580, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10915</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1291" allpagenumbers="1291 1292" vetnummer="2990003940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10915" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="580" onderwerp="" indiendatum="1999-12-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Onderwijsbond stapt uit overleg»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het juist dat u geen antwoord wilt geven op vragen van de Aob over sociaal beleid voor Oalt-leraren? Zo ja, waarom weigert u dat? Zo nee, waarom heeft de Aob het overleg dan opgeschort? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat het wenselijk is dat Oalt-leerkrachten worden omgeschoold tot groepsleerkracht zodat zij behouden blijven voor het onderwijs? Zo ja, welke mogelijkheden zijn er op dit moment daartoe voor deze leerkrachten en in welke mate wordt daar gebruik van gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat er op dit moment voldoende mogelijkheden zijn voor Oalt-leerkrachten om te worden omgeschoold tot groepsleerkracht? Zo nee, wat gaat u doen om die mogelijkheden te verruimen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen om uit deze impasse met de Aob te geraken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-12-2" bron="Trouw">Trouw, 2 december 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het overleg dat ik met de centrales voer over de arbeidsvoorwaardelijke gevolgen van de Wet oalt is onder andere gesproken over een sociaal beleid. Verschil van inzicht over de inhoud en reikwijdte van zo’n sociaal beleidskader heeft ertoe geleid dat een advies is gevraagd van de Advies- en Arbitragecommissie Rijksdienst (commissie-De Ruiter). In zijn advies van oktober 1998 heeft de commissie aangegeven dat de beantwoording van de vraag hoe dient te worden omgegaan met dreigend ontslag van oalt-leraren, voornamelijk een procedureel karakter zal dragen vanwege de in de Wet oalt bij de gemeenten en schoolbesturen neergelegde verantwoordelijkheid. Oplossingen dienen dus vooral op lokaal niveau te worden gezocht. Een goed voorbeeld van zo’n lokaal sociaal plan betreft de gemeente Utrecht; daar hebben de gemeente en de betrokken schoolbesturen afspraken gemaakt over onder andere een werkgelegenheidsgarantie, scholingsmogelijkheden en zo nodig outplacement. De AOb heeft het overleg opgeschort, omdat in de woorden van de AOb «de voorzitter van het overleg het agendapunt sociaal plan/sociaal beleidskader voor oalt-leraren weigerde op de agenda te plaatsen van het overleg van 1 december». Het gaat in dit geval om mijn reactie op een brief van de Aob. waarvan de voorzitter van het overleg op 1 december heeft aangegeven dat zorgvuldige beantwoording wat meer tijd vraagt. Toegezegd is dat beantwoording zal plaatsvinden voor de vergadering van januari, zodat in die vergadering terzake overleg kan worden gevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Alle inspanningen dienen erop gericht te zijn om oalt-leraren te behouden voor het onderwijs. Zoals ik al tijdens het vragenuurtje op 7 december jl. heb aangegeven, zal ik ervoor zorgen dat de oalt-leraren op de hoogte zijn van de scholingsactiviteiten die voor hen beschikbaar zijn. Voor zover blijkt dat oalt-leraren over de capaciteiten beschikken om omgeschoold te worden tot groepsleraar, is het gezien de grote vraag naar leraren in het basisonderwijs gewenst voor deze oalt-leraren de omscholingsmogelijkheid tot groepsleraar aan te bieden. Dit schooljaar is in Utrecht een gedeeltelijk door mij gesubsidieerd pilot-project van start gegaan met zo’n 25 oalt-leraren; deze pilot moet gegevens opleveren over de wijze waarop met succes zo’n scholingstraject kan worden ingezet. Daarbij wordt onder andere bekeken over welke kwaliteiten oalt-leraren tenminste moeten beschikken (in ieder geval een voldoende beheersing van het Nederlands) en welke elementen in de opleiding moeten worden opgenomen. Ervaringen met deze pilot kunnen te zijner tijd benut worden op andere plaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op de vorige vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De AOb heeft aangegeven weer aan de overlegtafel plaats te nemen wanneer ik bereid ben over de onderhavige problematiek overleg te voeren. Zoals bij het antwoord op vraag 2 is aangegeven, zal dat de eerstvolgende vergadering in januari zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
