<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de sluiting van de Eerste Hulppost psychiatrie in Amsterdam. (Ingezonden 16 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16241
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de noodopvang van psychiatrische patiënten in Amsterdam, na het sluiten van de Eerste Hulppost Psychiatrie in de hoofdstad.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Patiënten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eerstelijnsgezondheidszorg Patiënten Psychiatrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1646, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16241</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3499" allpagenumbers="3499 3500" vetnummer="2010213850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16241" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1646" onderwerp="" indiendatum="2002-08-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bomhoff</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Wat is uw mening over het openen en weer sluiten van de Eerste Hulppost Psychiatrie in Amsterdam? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn volgens u de oorzaken van het niet lukken van dit initiatief? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat door de problemen en overbelasting direct na de opening van het centrum de omvang van het probleem juist zichtbaar is geworden? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Onderschrijft u dat er met spoed een oplossing moet komen voor de noodopvang de van psychiatrische patiënten, en deze niet – zoals helaas al jaren gebeurt – opgevangen worden in een politiecel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u ondernemen om tot een oplossing te komen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat instellingen voor geestelijke gezondheidszorg geen lastige en moeilijk behandelbare zwervers willen opnemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat er een opnameplicht moet komen voor psychiatrische instellingen indien het patiënten in acute situaties betreft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-5" bron="Parool">Parool, 5 augustus 2002</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-08-5" bron="NRC">NRC, 5 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">In Amsterdam wordt door de verschillende partijen hard gewerkt om de opvang van mensen in acute psychische nood te verbeteren. De opening van de screeningsruimte is daarvan een onderdeel. Het openen en weer sluiten van de screeningsruimte betreur ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De ingebruikneming van de screeningsruimte bleek onvoldoende voorbereid. Zo bleek de fysieke inrichting van de screeningsruimte niet adequaat. De partijen die verantwoordelijk zijn voor de opvang werken er aan om deze te verbeteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Het is overigens aan de betrokken lokale partijen om een beeld te hebben van de omvang van de problemen en de zorgverlening daarop af te stemmen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, het verblijf van psychiatrische patiënten in een politiecel dient, indien reeds noodzakelijk, zo kort mogelijk te zijn. Het is de verantwoordelijkheid van de partijen in Amsterdam om zodanige arrangementen te treffen dat aan dit uitgangspunt tegemoet wordt gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is aan de betrokken lokale partijen, waaronder de gemeente, het zorgkantoor en de geestelijke gezondheidszorg om de nodige stappen te ondernemen om tot een oplossing te komen. Ik heb de betrokken partijen nadrukkelijk op hun verantwoordelijkheid in dezen aangesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Ik heb geen gegevens over het niet willen opnemen door GGZ-instellingen van lastige en moeilijke zwervers. Overigens, als iemand zwervend, lastig en moeilijk is, vormt dat als zodanig nog geen grond voor opname in een GGZ-instelling. Als patiënten in een acute noodsituatie verkeren als gevolg van een psychische stoornis en er is sprake van gevaar voor zichzelf en/of anderen als gevolg hiervan, dan heeft een instelling opnameplicht in kader van RM of IBS die op grond van de wet BOPZ worden afgegeven. Als er sprake is van een vrijwillige opname speelt ook een rol dat lastige en moeilijke zwervers zelf geen (lang) verblijf wensen of niet behandeld willen worden. Zij zijn dan vrij om te vertrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
