<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk aan u te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het landen van vliegtuigen op Schiphol bij zijwind. (Ingezonden 9 november 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10696
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Netelenbos negeert zijwind' in de Telegraaf van 8 november 1999, over het landen van vliegtuigen op Schiphol bij zijwind.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Schiphol Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 388, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10696</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="805" allpagenumbers="805 806" vetnummer="2990002500" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10696" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="388" onderwerp="" indiendatum="1999-11-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Netelenbos negeert zijwind»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de maximaal toegestane zijwind voor landingen tussen 23.00 uur en 6.00 uur hoger is dan overdag, namelijk 25 knopen respectievelijk 15 knopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de Luchtvaartinspectie en de Vereniging van Nederlandse Verkeersvliegers dat de milieu- en geluidsregels op Schiphol de veiligheid in het geding hebben gebracht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat in het alsmaar uitblijvende rapport over het Transaviatoestel dat in de kerstnacht van 1997 een mislukte landing maakte op Schiphol, een passage voorkomt over de veel te hoog opgeschroefde windlimieten op Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat vrijwel nergens de windomstandigheden zo sterk kunnen wisselen als op Schiphol? Zo ja, moet op grond daarvan niet ook tijdens de nachtelijke uren worden gekozen voor de veilige norm van maximaal 15 knopen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Bent u bereid met onmiddellijke ingang de veilige norm van 15 knopen voor landingen op Schiphol bij zijwind 24 uur per dag verplicht te stellen? <voetnoot nummer="1"/>Telegraaf, 8 november 1999. van de leden Buijs en Reitsma (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het landen van vliegtuigen op Schiphol bij zijwind. (Ingezonden 9 november 1997) </vraag>
      <vraag nummer="1">Kent u de aanbevelingen uit het rapport van het NLR «safety aspects of aircraft operations in crosswind» uit december 1998? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit rapport in opdracht van uw ministerie tot stand gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is één van de aanbevelingen dat de maximale zijwind van 15 knopen bij landingen niet kan worden overschreden zonder dat de veiligheidseisen geweld wordt aangedaan, in lijn met internationale regels volgens het ICAO? Bent u op de hoogte van het feit dat Schiphol ’s nachts bij baantoewijzingen een maximale snelheid van 25 knopen hanteert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarop is uw uitlating gebaseerd dat Schiphol aan de maximale veiligheidseisnormen voldoet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke consequenties zou het hebben voor het toegestane aantal vluchten indien Schiphol zich zou aanpassen aan deze veiligheidseisen, dit mede in relatie tot de gestelde eisen op het gebied van geluidsoverlast? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom heeft u de Kamer niet op de hoogte gebracht van dit rapport van de NLR? Bent u bereid dit rapport alsnog naar de Kamer te zenden alsmede uw opvattingen over de inhoud van dit rapport? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-6" bron="NOS-journaal">NOS-journaal, 6 november 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Bommel. (Ingezonden 9 november 1999) Mededeling Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 2 december 1999) Hierbij bericht ik u dat de beantwoording van de vragen van de leden Van Bommel, Buijs en Reitsma inzake het landen van vliegtuigen op Schiphol bij zijwind niet binnen de door u gestelde termijn mogelijk is gebleken. Het is mijn bedoeling de beantwoording van de vragen over dit onderwerp zo spoedig als </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Netelenbos" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="1999-12-2">Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 2 december 1999) Hierbij bericht ik u dat de beantwoording van de vragen van de leden Van Bommel, Buijs en Reitsma inzake het landen van vliegtuigen op Schiphol bij zijwind niet binnen de door u gestelde termijn mogelijk is gebleken. Het is mijn bedoeling de beantwoording van de vragen over dit onderwerp zo spoedig als </mededeling>
</kvr>
