<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over de positie van vrouwelijke ondernemers (Ingezonden 30 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1410
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ondernemers Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 769, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1410</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1563" allpagenumbers="1563 1564" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="769" onderwerp="" indiendatum="1995-03-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>, als zou uit een – door het onderzoeksbureau Graydon verricht – onderzoek gebleken zijn dat vrouwelijke ondernemers zich niet serieus genomen voelen door onder andere het bankwezen met nadelige gevolgen bij bv. het aanvragen van kredieten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, deelt u de mening dat deze kwestie nader onderzoek vereist? Bent u bereid dat te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien de conclusie van het genoemde onderzoek waar is, bent u dan verder bereid in overleg met het bedrijfsleven maatregelen te formuleren ter versterking van de positie van vrouwelijke ondernemers? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-27" bron="NRC Handelsblad,">NRC Handelsblad,, 27 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1"/>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1">Onderzoeksbureau Graydon heeft onderzoek verricht naar de wijze waarop vrouwelijke ondernemers worden benaderd en vooral behandeld in de zakenwereld. Volgens de bevindingen van het onderzoek hebben veel vrouwelijke ondernemers het gevoel dat zij «gediscrimineerd» worden, hetgeen onder meer tot uiting komt in het betuttelend toespreken en niet serieus nemen van zakenvrouwen of in de kans dat een kredietaanvraag van een vrouw door een bank wordt afgewezen, omdat zij vrouw is. Niet alleen vrouwen, maar ook mannen klagen over de afwijzende c.q. kritische houding van banken bij kredietaanvragen. Het gaat hier dus om een knelpunt dat niet uitsluitend voor vrouwen geldt. Onderzoek verricht door het Economisch Instituut voor het Midden- en Kleinbedrijf (1990) heeft uitgewezen dat vrouwelijke startende ondernemers iets minder vaak dan mannelijke starters een kredietaanvraag toegekend krijgen. Dat zou niet zozeer te wijten zijn aan het vrouw zijn, maar veeleer te maken hebben met de zakelijke criteria die banken hanteren en met het feit dat vrouwen vaker kleine kredieten aanvragen, die minder vaak worden toegekend dan grotere kredietbedragen. Tussen vrouwelijke en mannelijke doorstartende ondernemers werd een gering verschil aangetroffen. Dit neemt niet weg dat wij het onderzoek zullen betrekken bij ons beleid. Volgens het onderzoeksrapport «Vrouwen als ondernemers: een kwestie van beleid (B&amp;A Groep 1994) dat in opdracht van EZ is opgesteld en ten grondslag ligt aan de evaluatie van het beleid ter bevordering van het ondernemerschap van vrouwen, is het knelpunt van de kredietverstrekking nog actueel maar wordt minder <voetnoot nummer="1"/>. Banken lijken zich in toenemende mate bewust te worden van het feit dat ook vrouwen interessante klanten zijn en spelen in op deze veranderende situatie. Zo zijn er speciale startersdesks met vrouwelijke consulenten opgezet en wordt ook in opleidingen voor personeel aandacht besteed aan de vrouw als klant. De klachten van vrouwelijke ondernemers op dit terrein moeten met name worden geplaatst in de context van (helaas nog) bestaande vooroordelen en beeldvorming over ondernemerschap van vrouwen. Gelet op de aard van de klachten en het reeds verrichte onderzoek heeft een nader en noodzakelijkerwijs grootschalig onderzoek mijns inziens geen echte toegevoegde waarde. Het heeft het dan ook mijn voorkeur te bezien op welke wijze de overheid vooral in de sfeer van positieve beı¨nvloeding van de beeldvorming over ondernemerschap van vrouwen stimulerend kan optreden. Op dit moment wordt samen met Koninklijke Vereniging MKB Nederland nagedacht over praktische mogelijkheden om de beeldvorming van banken over vrouwelijke ondernemers (en omgekeerd) te beı¨nvloeden. Ook wordt in het kader van de activiteiten gericht op het verankeren van aandacht voor ondernemerschap in de verschillende lagen van het voortgezet onderwijs (AVO, MBO, HBO) bezien in hoeverre daarbij expliciet aandacht kan worden geschonken aan beı¨nvloeding van de beeldvorming over ondernemerschap van vrouwen. Met het voorgaande sluit ik aan bij e´e´n van de aanbevelingen van Graydon om via voorlichting aan een mentaliteitsverandering ten gunste van het ondernemerschap van vrouwen te werken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, 1993–1994, 21 006, nummer 6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
