<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verbeet (PvdA) en Van der Laan (D66) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het mogelijk plegen van geweld en beroven van homoseksuelen door een groep jongeren in het Rotterdamse Zuiderpark. (Ingezonden 20 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19619
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het beleid om geweld tegen homoseksuelen vanwege hun seksuele geaardheid tegen te gaan, naar aanleiding van recente berichten over dergelijke voorvallen in Rotterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Jeugdcriminaliteit Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 951, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19619</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2015" allpagenumbers="2015 2016" vetnummer="2030406420" code="0304tkkvr951" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19619" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="951" onderwerp="" indiendatum="2004-01-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 maart 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 858, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat een groep jongeren zich in het Rotterdamse Zuiderpark maandenlang ongestraft heeft kunnen schuldig maken aan het plegen van geweld en het beroven van homoseksuelen? Zo ja, wat vindt u hiervan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen recente gegevens worden verstrekt over de mate waarin homoseksuelen vanwege hun seksuele geaardheid het slachtoffer zijn van geweld en agressie? In hoeveel gevallen werden de daders opgepakt en berecht? Is de laatste jaren sprake van een toename van geweld en agressie ten opzichte van homoseksuelen vanwege hun seksuele geaardheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen neemt u om geweld en agressie jegens homoseksuelen te voorkomen en om te zorgen dat de daders zo veel mogelijk worden aangepakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van het pleidooi van COC Nederland voor «een samenhangend langetermijnbeleid van politie, GGD’s en lokale overheden om overlast te bestrijden, veilig vrijen te bevorderen, prostitutie en uitbuiting van minderjarigen tegen te gaan en geweld tegen de bezoekers van de baan te stoppen»? Op welke wijze draagt het coördinerende homobeleid van de rijksoverheid hieraan bij? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-5" bron="Persbericht COC Nederland">Persbericht COC Nederland, 5 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Uit ontvangen ambtsberichten van het Parket Generaal en van de korpsbeheerder van het regionale politiekorps Rotterdam-Rijnmond blijkt dat onlangs uitgevoerde onderzoeken naar in Rotterdam gepleegde berovingen hebben geresulteerd in identificatie van een bepaalde dadergroep. Een aantal jongeren uit deze dadergroep heeft zich gedurende een aantal maanden schuldig gemaakt aan het plegen van verschillende strafbare feiten, waaronder het plegen van geweld en beroven van personen die zich in het Rotterdamse Zuiderpark bevonden. Het betreft niet alleen delicten in het Zuiderpark en het gaat niet alleen om delicten jegens homoseksuelen. De jongeren blijven niet ongestraft, tegen een aantal van hen is vervolging ingesteld ter zake van de betreffende strafbare feiten. De bewering dat een groep jongeren zich in het Rotterdamse Zuiderpark maandenlang ongestraft heeft kunnen schuldig maken aan het beroven van homoseksuelen is dan ook niet juist. De suggestie die van deze bewering uitgaat is dat de politie zaken op zijn beloop heeft gelaten terwijl ingegrepen had kunnen worden. Hoewel de aanpak van dit soort delicten buitengewoon belangrijk is, wil dit niet zeggen dat de daders van dergelijke feiten in alle gevallen onmiddellijk kunnen worden aangehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Openbaar Ministerie en de politie beschikken niet over specifieke cijfers over discriminatie jegens homoseksuelen, maar alleen over discriminatie in algemene zin. Het registratiesysteem van het Openbaar Ministerie en de politie lenen zich niet goed voor een dergelijke specificatie. Er worden geen gegevens bijgehouden over geweld en agressie tegen homo’s in het bijzonder, indien het gaat om commune delicten wordt niet ook nog gecategoriseerd op discriminatie. Of sprake is van een toename van geweld en agressie ten opzichte van homoseksuelen vanwege hun seksuele geaardheid kan ik daarom niet zeggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het aanpakken van geweld door de politie en het Openbaar Ministerie behoort tot de prioriteiten in de strafrechtspleging. In de aanpak van de geweldscriminaliteit vinden intensiveringen in de preventie plaats. Ik verwijs hiervoor overigens naar de voortgangsrapportage met betrekking tot het Veiligheidsprogramma van het kabinet van oktober 2003 </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Lokale partijen spelen vanuit hun eigen verantwoordelijkheid een belangrijke rol in de samenhangende aanpak van de gestelde problemen op lokaal terrein. Uit het ambtsbericht van de Gemeente Rotterdam blijkt dat de verschillende lokale partijen op dit onderwerp samenwerken. In de Voortgangsrapportage betreffende het homo-emancipatiebeleid van de rijksoverheid zal in gegaan worden op de wijze waarop het coördinerende homobeleid wordt vormgegeven. Deze rapportage zal u dit jaar nog voor de zomer aangeboden worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
