<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Pater-van der Meer en Eurlings (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het ARFF-systeem. (Ingezonden 16 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14530
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een beoordelingsrapport dat de Stichting Wetenschappelijk Onderzoek Verkeersveiligheid (SWOV) over het ARFF-systeem (Automatic Rear Fog Flashlight) heeft uitgebracht. Brandt het mistachterlicht en gaat de bestuurder remmen, dan gaat het mistachterlicht knipperen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 192, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14530</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="401" allpagenumbers="401 402" vetnummer="2010201080" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14530" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="192" onderwerp="" indiendatum="2001-10-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het ARFF-systeem (Automatic Rear Fog Flashlight), en het beoordelingsrapport dat de Stichting Wetenschappelijk Onderzoek Verkeersveiligheid (SWOV) over dit systeem heeft uitgebracht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat, teneinde het aantal kop-staart botsingen tot een minimum te beperken, een goede signalering van de achterzijde gedurende remmanoeuvres gewenst én noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de conclusies van de SWOV dat – als een mogelijk positief effect op de verkeersveiligheid kan worden verwacht – het voorstel tot nader onderzoek gehonoreerd moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, per wanneer bent u voornemens het voorstel tot nader onderzoek te honoreren? Zo neen, op basis waarvan komt u tot een andere conclusie dan de SWOV? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met het ARFF-systeem. Het is een door de uitvinder ervan, de heer Gerlo, gepatenteerd systeem dat erin voorziet dat, als mistachterlicht wordt gevoerd, dit gaat knipperen als er geremd wordt. De bedoeling hiervan is het voorkomen van mistongevallen. In aansluiting op de internationaal geharmoniseerde voertuigeisen staat het Voertuigreglement dit gebruik van de mistachterlichten niet toe. De bijdrage van een dergelijk systeem aan slachtofferreductie is overigens beperkt. In Nederland vallen de laatste 6 jaar bij kop-staartbotsingen in de mist gemiddeld 0,8 doden en 18 ziekenhuisgewonden per jaar, waarvan te betwijfelen valt of die met dit systeem niet gevallen zouden zijn. Enerzijds omdat het niet functioneert als een mistbank wordt ingereden; dan brandt het mistachterlicht namelijk niet. Anderzijds omdat de effectiviteit van geen enkel systeem 100% is; Ik ben ook bekend met het SWOV-rapport uit 1996 (D-96–1). De SWOV zag zowel positieve als negatieve aspecten aan het systeem, beval onderzoek aan en adviseerde de werking van een ARFF-systeem, zo dit voor toepassing in aanmerking zou komen, vooral te richten op situaties die betrekking hebben op hard remmen en stilstaan bij dichte mist. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een groot aantal kop-staartbotsingen, al dan niet in de mist, ontstaat doordat onvoldoende afstand wordt gehouden en door pure onoplettendheid, waardoor zelfs met de best mogelijke signalering een ongeval niet is te voorkomen. Niettemin zou verbetering van de signalering van remmanoeuvres een bijdrage kunnen leveren aan het terugdringen van het aantal en de ernst van kop-staartbotsingen. Hierbij kan met name gedacht worden aan een onderscheid in signalering tussen bijremmen en een noodstop. Voordat de in ontwikkeling zijnde elektronische systemen die zo nodig zelf ingrijpen om een botsing te voorkomen algemeen ingang hebben gevonden zijn we vele jaren verder. Het loont dus zeker de moeite om de bestaande signalering te optimaliseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Verbond van Verzekeraars heeft een onderzoek naar het ARFF-systeem laten doen. Het heeft dit laten uitvoeren door de heer Gerlo zelf. De voornaamste conclusie ervan was dat mistachterlichten vanaf een grotere afstand zichtbaar zijn dan remlichten en (waarschuwings)knipperlichten. Dat was echter al bekend. Inmiddels heeft de heer Gerlo zijn systeem uitgebreid met een noodstopalarmsysteem (ESWS: Emergency Stop Warning System). Hiermee voorziet het in een functie zoals vermeld in mijn antwoord op vraag 2. Op dit gebied is en wordt ook door automobielfabrikanten en buitenlandse onderzoeksinstellingen onderzoek verricht. Tijdens een recente vergadering van de GRE (de verlichtingsexperts van de Economische Commissie voor Europa van de Verenigde Naties) is door de BAST (Bundesanstalt für Staßenwesen, Duitsland) een presentatie gegeven over de resultaten van zo’n onderzoek, waarin voor de meest effectieve geteste configuratie een winst van gemiddeld 0,5 seconde reactietijd werd gevonden. Bij een snelheid van 100 km/u betekent dit een verkorting van de remweg met 14 meter. De Duitse delegatie heeft aangekondigd in de volgende GRE-vergadering met een concreet voorstel te komen voor aanpassing van de voertuigreglementering om de invoering van een dergelijk systeem mogelijk te maken. Nederland zal dit initiatief uiteraard steunen. Als er ten behoeve van de besluitvorming nog nader onderzoek noodzakelijk mocht zijn, dan ben ik bereid hieraan een bijdrage te leveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
