<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de woonplaats van Hoofdofficieren van Justitie en korpschefs. (Ingezonden 29 november 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12795
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de woonplaats van Hoofdofficieren van Justitie en korpschefs. Zij hoeven, in tegenstelling tot een burgemeester, niet in hetzelfde gebied te wonen als waar ze werken. Bij calamiteiten moeten zij wel samen met de burgemeester aanwezig zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Criminaliteit en openbare orde (Justitiële organisatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Rechterlijke macht Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 401, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12795</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="829" allpagenumbers="829" vetnummer="2000103010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12795" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="401" onderwerp="" indiendatum="2000-11-29">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Top Justitie woont vaak ver van werkplek»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom geldt er voor burgemeesters wel en voor hoofdofficieren van Justitie en korpschefs geen wettelijke regeling om in het eigen werkgebied te wonen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het wenselijk dat functionarissen, die gedrieën in de lokale driehoek verregaande besluiten nemen over de veiligheid van mensen, niet zelf in hun werkgebied wonen? Zo ja, waarom? Zo neen, welke maatregelen kunt u nemen om een verhuizing naar het werkgebied af te dwingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in de aanstellingsprocedure als vereiste op te nemen dat de sollicitant functionaris naar het eigen werkgebied zal verhuizen, zodra hij benoemd is, en daar blijft wonen tijdens zijn aanstelling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke normen hanteert u bij calamiteiten en andere spoedeisende gebeurtenissen voor de termijn, waarbinnen de hoofdofficier van Justitie, of de korpschef ter plekke aanwezig moeten zijn? Zijn hier tot op heden problemen gesignaleerd bij functionarissen, die buiten het eigen werkgebied wonen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-27" bron="Volkskrant">Volkskrant, 27 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2000-12-18">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 18 december 2000) Met verwijzing naar uw brief van 30 november 2000, deel ik u mede dat de vragen van het lid Dittrich, over de woonplaats, van hoofdofficieren van justitie en korpschefs, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien hierover nog afstemming dient plaats te vinden met de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. Ik streef ernaar u vóór 5 januari 2001 </mededeling>
</kvr>
