<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cherribi en J M de Vries (beiden VVD) over het aanstellen van beurspromovendi (Ingezonden 10 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1495
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Assistenten-in-opleiding Personeelsbeleid Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 851, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="VVD">J. M. de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1495</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1733" allpagenumbers="1733" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="851" onderwerp="" indiendatum="1995-05-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">J. M. de Vries</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Verleent een aantal Nederlandse universiteiten, al dan niet op experimentele basis, jonge onderzoekers de status van beurspromovendus in plaats van de reguliere AIO-status? <voetnoot nummer="1"/>Vormt het omzeilen van toekomstige wachtgeldaanspraken hiervoor de belangrijkste reden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke universiteiten c.s faculteiten en hoeveel beurspromovendi betreft het? Bent u bij de opzet ervan betrokken geweest c.q. hierover van te voren langs reguliere kanalen geı¨nformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verdraagt het aanstellen van beurspromovendi zich met de bepalingen uit het Rechtspositiereglement Wetenschappelijk Onderwijs? Wilt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Behoeft, los van het voorgaande de status van AIO voor jonge onderzoekers aan de Nederlandse universiteiten heroverweging? Welke argumenten hanteert u hiervoor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-19" bron="Onder meer: De Volkskrant">Onder meer: De Volkskrant, 19 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Een aantal instellingen heeft een begin gemaakt met een geleidelijke invoering van een stelsel van promotiebeurzen waarbij de promovendus de status van bursaal heeft, naast het reguliere aio-stelsel. Toekomstige aanspraken op een uitkering in geval van werkloosheid van de aio, vormen wellicht een van de redenen voor het invoeren van dit stelsel van promotiebeurzen. Het is mij echter ook bekend dat er meerdere andere redenen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Universiteit van Amsterdam is daadwerkelijk begonnen met het introduceren van beurspromovendi. Uit bestuurlijk overleg is gebleken dat ook bij andere universiteiten plannen hiertoe bestaan. Ik ben niet bij de opzet van de bedoelde promotie-opleiding betrokken geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De beurspromovendus heeft niet de status van personeelslid. Het Rechtspositiereglement Wetenschappelijk Onderwijs (RRWO) is alleen van toepassing op universitair personeel. Het aio-stelsel is echter geen exclusief stelsel om onderzoekers te kunnen laten promoveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Het aio-stelsel heeft als promotiestelsel duidelijk positieve resultaten opgeleverd: een toename van onderzoekproduktie en verbetering van de opleiding tot wetenschappelijk onderzoeker. Het aio-stelsel is als zodanig een goed stelsel gebleken en ik zie daarom thans geen aanleiding om dit stelsel als zodanig te herzien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
