<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Berg (SGP) en Rouvoet(ChristenUnie) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het rapport Religion and National Security in China: Secret documents from China's security sector. (Ingezonden 26 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15279
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over officiële documenten van de centrale Chinese overheid, die instructies voor lagere overheden zouden bevatten voor gewelddadig optreden tegen leden van niet geregistreerde christelijke gemeenten - instructies die ook daadwerkelijk op grote schaal in de praktijk gebracht zouden worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Godsdiensten Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 814, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15279</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1711" allpagenumbers="1711 1712" vetnummer="2010207010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15279" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="814" onderwerp="" indiendatum="2002-02-26">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het rapport «Religion and National Security in China: Secret documents from China’s security sector» van de hand van Shixiong Li en Xiqiu Fu, gepubliceerd onder verantwoordelijkheid van het Committee for Investigation on Persecution of Regilion in China <voetnoot nummer="1"/>, het Amerikaanse Voice of Martyrs, Compass Direct, Jubilee Campaign en Open Doors? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de belangrijkste conclusies van het rapport, namelijk dat officiële documenten van de centrale Chinese overheid instructies voor lagere overheden bevatten voor gewelddadig optreden tegen leden van niet geregistreerde christelijke gemeenten, en dat deze instructies ook daadwerkelijk op grote schaal in de praktijk gebracht worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre bevat het rapport nieuwe informatie voor de regering die in het licht van de EU-China dialoog, waarin godsdienstvrijheid een belangrijke plaats inneemt, of langs andere weg, zeker ter sprake gebracht moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien de regering overtuigd is van de juistheid van de conclusies van het rapport, is zij dan bereid in Europees verband te bevorderen dat hierover, in navolging van de Amerikaanse regering, op zo korte termijn overleg plaatsvindt met de Chinese autoriteiten teneinde de grote zorg over deze kwestie tot uitdrukking te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.religiousfreedomforchina.org</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van dit rapport. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien de in het rapport opgenomen overheidsdocumenten en persoonlijke getuigenissen inderdaad authentiek zijn, dan levert het rapport een schokkende illustratie van de gebrekkige rechtsgang in China bij de behandeling van organisaties en personen, zoals niet geregistreerde christelijke gemeenten en hun leden, die als staatsgevaarlijk worden aangemerkt. Ik kan niet beoordelen of de conclusies van het rapport met betrekking tot de schaal waarop deze christelijke organisaties op instructie van de centrale overheid worden onderdrukt juist zijn. Ook uit andere bronnen blijkt echter dat de mate van repressie aanzienlijk is. Het International Religious Freedom Report van het Department of State van de VS van 26 oktober 2001 vermeldt overigens grote lokale verschillen bij de behandeling van niet officieel geregistreerde christelijke gemeenten. De meeste bronnen zijn het er echter over eens dat de repressie van christenen die geen lid zijn van de officiële staatskerken is toegenomen sinds de felle campagne tegen de Falun Gong en andere «sektes» in 1999 van start ging. Naar verluidt is deze campagne sinds juni 2001 nog geïntensiveerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De in het rapport vervatte feiten zijn als zodanig niet nieuw: mensenrechtenorganisaties hebben in het verleden al, op basis van krantenartikelen in lokale dagbladen en getuigenissen van individuen, melding gemaakt van het feit dat de Chinese overheid op lokaal niveau hard optreedt tegen niet erkende religieuze bewegingen, waaronder leden van niet geregistreerde christelijke gemeenten. De in het rapport onthulde feiten geven wel aan hoe belangrijk het is om de Chinese autoriteiten met nadruk aan te blijven spreken op mensenrechtenkwesties als vrijheid van godsdienst en meningsuiting en het recht van eenieder op een zorgvuldige rechtsgang en een menswaardige behandeling. Deze onderwerpen staan als vast punt op de agenda van de mensenrechtendialoog van de EU met China. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De regering heeft het Spaanse voorzitterschap geattendeerd op het rapport, met het oog op de bespreking van de Europese zorgen over godsdienstvrijheid in China tijdens de dialoogronde van 5 en 6 maart 2002. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
