<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ormel (CDA), Van Baalen (VVD) en Tjon-a-Ten (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een mogelijke SARS-dode in Taiwan. (Ingezonden 6 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17923
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke uitbreiding van de SARS-epidemie naar Taiwan, in het licht van verklaringen van de Wereldgezondheidsorganisatie (WHO) om de ziekte 'met alle inzet' te bestrijden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infectieziekten Taiwan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tjon-a-Ten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17923</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2961" allpagenumbers="2961" vetnummer="2020311180" code="0203tkkvr1417" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17923" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1417" onderwerp="" indiendatum="2003-05-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tjon-a-Ten</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de oproep van de directeur-generaal van de WHO om de SARS-epidemie «serieus en met alle inzet» te bestrijden? <voetnoot nummer="1"/>Behoort Taiwan tot de 28 landen waar sterfgevallen door SARS zijn te betreuren? Betekent «serieus en met alle inzet» dat Taiwan in het belang van de bestrijding van de epidemie volledig deelneemt aan de bestrijding van SARS? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe wordt Taiwan betrokken bij de bestrijding van SARS door de WHO? Is het, gezien de ernst van de uitbraak van SARS en gezien het zwaartepunt van de epidemie in Oost-Azië, niet wenselijk dat Taiwan alsnog de status van waarnemer bij de WHO kan verkrijgen? Op welke wijze denkt de regering in ieder geval dat er zo snel mogelijk een situatie zal kunnen ontstaan waarbij Taiwan inderdaad «serieus en met alle inzet» bij de bestrijding van SARS zal worden betrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-04-28" bron="o.a. de Telegraaf">o.a. de Telegraaf, 28 april 2003</noot>
         <noot nummer="2">Betreft aanvulling op vragen van de leden Terpstra en Van Baalen (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een resolutie van het Europees Parlement, de WHO en Taiwan (ingezonden 22 april 2003), welke als aanvulling golden op eerdere vragen terzake van de leden Terpstra en Van Baalen, Aanhangsel Handelingen nr. 1132, vergaderjaar 2002–2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De oproep van de directeur-generaal van de WHO om de SARS-epidemie «serieus en met alle inzet» te bestrijden, is mij bekend. Taiwan behoort inderdaad tot de landen waar sterfgevallen als gevolg van SARS zijn te betreuren. Uiteraard is het daarom van belang dat Taiwan volledig deelneemt aan de bestrijding van de epidemie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">Sinds 3 mei jl. brengt een team van WHO-specialisten een bezoek aan Taiwan om de autoriteiten bij te staan bij de bestrijding van de ziekte. Ik ben dan ook van mening dat Taiwan op dit moment «serieus en met alle inzet» bij de bestrijding van SARS is betrokken. Overigens heeft Taiwan ook via non-gouvernementele kanalen toegang tot informatie van de WHO, zoals ook benadrukt door de directeur-generaal van de WHO <voetnoot nummer="1"/>. De formele positie van Taiwan ten opzichte van de WHO is niet van invloed op de mogelijkheden van praktische samenwerking met de WHO. <voetnoot nummer="2"/>Ook de EU is van mening dat er een oplossing gevonden moet worden voor het vraagstuk van de deelname van Taiwan aan het werk van de WHO, die in overeenstemming is met het één China-beleid van de EU en die de instemming heeft van China. Tijdens de bijeenkomst van de World Health Assembly van 19–28 mei van dit jaar werd het vraagstuk echter wederom niet geagendeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="The Global War">«The Global War», in Foreign Policy, januari–februari 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1079">Aanhangsel Handelingen, nr. 1079, vergaderjaar 2001–2002 en nrs. 1132 en 1341, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
