<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) over de Kamper stadsbrug (Ingezonden 22 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1957
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Zwolsche Courant (9 september 1995) over de slecht staat van de Kamper stadsbrug.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bruggen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 53, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1957</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="105" allpagenumbers="105" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="53" onderwerp="" indiendatum="1995-09-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken, gedaan door de heer J. H. Beks, Hoofd Dienstkring Zwolle van Rijkswaterstaat <voetnoot nummer="1"/>over de Kamper stadsbrug? </vraag>
      <vraag nummer="2">Verkeert de Kamper stadsbrug in zeer slechte staat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft Rijkswaterstaat een verbod uitgevaardigd aan haar medewerkers de Kamper stadsbrug nog langer over te steken? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Heeft Rijkswaterstaat tijdens het hoogwater van februari 1995 niet willen meewerken aan de eventuele evacuatie die over de brug zou moeten gaan plaatsvinden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft stads- en streekvervoer haar medewerkers opgedragen niet met twee voertuigen tegelijk de brug over te steken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is tijdens oefeningen gehouden door de plaatselijke brandweer gebleken, dat de staat van de pijlers zodanig is dat een aanvaring door een binnenvaartschip tot catastrofale gevolgen kan leiden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat, indien de hierboven beschreven feiten juist zijn, de brug op zo kort mogelijke termijn buiten bedrijf zou moeten worden gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-09-9" bron="Zwolsche Courant">Zwolsche Courant, 9 september 1995</noot>
         <noot nummer="2" titel="Een zee van Rivieren">«Een zee van Rivieren», Uitgave van Rijkswaterstaat over de wateroverlast 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit onderzoek Bouwdienst van de Rijkswaterstaat van meerdere jaren geleden is bekend, dat de onderhoudstoestand van de brug zorgen baart. Dit onderzoek is aan de gemeente als beheerder van de brug aangeboden. De gemeente treft voorbereidingen voor de vervanging van de brug. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Het genoemde dienstkringhoofd heeft met zijn personeel als richtlijn afgesproken dat geen gebruik wordt gemaakt van de stadsbrug. Daarnaast is het zo dat de gemeente Kampen – als beheerder van de brug – verantwoordelijk is voor een veilig gebruik. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Rijkswaterstaat heeft tijdens het hoogwater van 1995 wel degelijk meegewerkt aan een eventuele evacuatie. Bij het opstellen van evacuatieplannen tijdens het hoogwater van februari 1995, is door alle betrokkenen, waaronder het dienstkringhoofd, besproken of het verantwoord was bij evacuatie – voor overigens geheel andere verkeersstromen – de brug in te schakelen. De stadsbrug was op dat moment overigens al gesloten voor het gemotoriseerde verkeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">Voor een deel zijn mij afspraken van de gemeente Kampen met de gebruikers bekend. Ik meen echter mij van een oordeel te moeten onthouden over het buiten bedrijf stellen van de brug gezien het feit dat de gemeente Kampen verantwoordelijk is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
