<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Van der Hoeven (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over de stijging van de toeristenbelasting. (Ingezonden 5 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10140
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stijging van de toeristenbelasting in Nederlandse gemeenten en over de wenselijkheid van verdere standaardisatie van gemeentelijke heffingsgrondslagen. Het antwoord bevat gegevens over de opbrengsten uit de toeristenbelasting in de jaren 1995-1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Vrijetijdsbesteding (Toerisme)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke belastingen Toeristenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1963, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10140</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3951" allpagenumbers="3951 3952" vetnummer="2989916620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10140" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1963" onderwerp="" indiendatum="1999-08-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Ybema</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het krantenartikel met de titel: «Gemeenten verhogen lokale belastingen steeds meer; Vakantie in ons land duurder»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de conclusie uit het in dit artikel genoemde onderzoeksrapport van de Recron dat de toeristenbelasting in drie jaar tijd gemiddeld met 28,6% is gestegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van deze stijging vanuit het oogpunt van concurrentieverhoudingen in de toeristische/recreatieve branche tussen Nederlandse gemeenten onderling en tussen Nederland en de omringende landen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht geven van de ontwikkeling van de toeristenbelasting in de Nederlandse gemeenten in het afgelopen jaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhouden zich de uitkomsten van het onderzoek van de Recron tot de uitspraak van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties in zijn brief van 30 juni jl. waarin hij stelt dat 90% van de gebruikte grondslagen aansluiten op modelverordeningen en er daardoor geen aanleiding is om te streven naar verdere standaardisatie van gemeentelijke heffingsgrondslagen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-07-24" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 24 juli 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 011" documentnummer="20">Kamerstuk 25 011, nr. 20</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de Monitor Lokale Lasten 1998 blijkt dat de opbrengst van de toeristenbelasting in de bedoelde periode 1995–1998 met 19,3% is gestegen (1998 t.o.v. 1995). Zie ook de beantwoording van vraag 4. Hierbij dient bedacht te worden dat deze stijging zeker niet alleen het gevolg is van tariefstijgingen. Het aantal belaste bedrijven is toegenomen en ook het aantal gemeenten dat toeristenbelasting heft, stijgt nog altijd. Door deze volume-ontwikkelingen wordt de gemiddelde opbrengst, die relatief laag was, ineens fors opgetrokken. Met deze nuancering moet ook het door de Recron genoemde percentage van 28,6 worden gelezen. Uit de monitor blijkt, dat de kosten van de toeristenbelasting voor een fictief campingbedrijf in 1998 gemiddeld 28,6% hoger zijn dan in 1995. Hierin is het effect van de toename van het aantal heffende gemeenten verwerkt. Zo zijn er gemeenten, die in 1995 de heffing niet hanteerden (last is nul), maar in 1998 de heffing inmiddels wel hebben ingevoerd. Overigens merk ik op dat, hoewel de stijging bij de toeristenbelasting procentueel aanzienlijk lijkt, de stijging in absolute zin veelal relatief beperkt is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De verschillen in overnachtingsprijzen in de branche tussen Nederlandse gemeenten onderling berusten uiteraard mede op het niveau van lokale lasten, m.a.w. er zijn duurdere en goedkopere gemeenten. Lokale lasten beperken zich echter niet tot toeristenbelasting, noch is deze daarin absoluut gezien de meest belangrijke component, zoals ook door het Recron-onderzoek wordt aangegeven. De geconstateerde verschillen zijn een gevolg van de gemeentelijke autonomie. Bij het beoordelen van deze verschillen dient ook het verschil in toeristisch-recreatieve aantrekkelijkheid van de bewuste gemeente en de mede daarvan afhankelijke aantrekkelijkheid voor de toerist te worden meegewogen. Ten aanzien van de concurrentieverhoudingen tussen Nederland en de ons omringende landen geldt dat ook in deze landen heffingen als toeristenbelasting bestaan. Bepalend voor de concurrentiepositie van de Nederlandse toeristisch-recreatieve branche is uiteindelijk de combinatie van het door de gast te betalen tarief en het geboden product in verhouding tot vergelijkbare tarief/productcombinaties elders. Mijn indruk is dat qua prijs/kwaliteitsverhouding Nederland niet aantoonbaar uit de pas loopt met de ons omringende landen en dat de toeristenbelasting daarbij van bescheiden betekenis is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De opbrengsten uit de toeristenbelasting hebben zich als volgt ontwikkeld. In de jaren 1995: NLG 109 mln; 1996: NLG 116 mln, t.o.v. 1995 een stijging van 6,4%; 1997: NLG 123 mln, t.o.v. 1996 een stijging van 6%; 1998: NLG 130 mln, t.o.v. 1997 een stijging van 5,7%. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het onderzoek van de Recron heeft betrekking op de ontwikkeling van de lokale lasten in de recreatiesector. Bij de ontwikkeling van die lasten is vooral de hoogte van het tarief bepalend. In het door Ernst &amp; Young uitgevoerde onderzoek is bezien in welke mate gemeenten gebruikmaken van de in de modelverordeningen van de VNG opgenomen heffingsgrondslagen. Gebleken is dat in het geval van de toeristenbelasting 99% van de gebruikte grondslagen aansluit bij de modelverordening van de VNG. Een relatie met de uitkomsten van het Recron-onderzoek kan hierbij niet worden gelegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
