<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informatie nog wordt ingewonnen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie, van Financiën en van Economische Zaken over het reprorecht. (Ingezonden 4 juli 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18408
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Financieele Dagblad van 2 juli 2003 over de onlangs ingevoerde regel om een vergoeding per reproplichtige kopie af te dragen, de verhouding met de doelstelling van het kabinet om tot minder regels te komen en de wijze van handhaving van deze regel. Tevens wordt gevraagd naar de visie van de minister op de vraag of er een fundamenteel debat moet worden gevoerd over het almaar uitdijende auteursrecht. Herdruk in verband met tekstuele wijziging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Intellectueel en industrieel eigendom)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Reprorecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1715H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18408</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3585" allpagenumbers="3585" vetnummer="2020314460" code="0203tkkvr1715" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18408" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1715" onderwerp="" indiendatum="2003-07-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Financiën en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Recht op repro?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt de onlangs ingevoerde wettelijke regel om een vergoeding van 4,5 cent af te dragen aan de Stichting Reprorecht per reproplichtige kopie zich met de doelstelling van het kabinet om te komen tot minder regels en minder bureaucratie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe denkt u deze regeling te kunnen handhaven? Welke financiële middelen zijn daarvoor uitgetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is niet gekozen voor een systeem om vooraf een heffing te leggen op een kopieerapparaat, of de royalty’s per pagina te verhogen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u toelichten hoe deze regeling gehandhaafd kan worden als het gaat om digitale kopieën? Is een digitale kopie uit een nieuws-databank reproplichtig? En een kopie van een kopie? Wie gaat dat controleren? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Vindt u dat er een fundamenteel debat moet worden gevoerd over het alsmaar uitdijende auteursrecht en het evenredige aantal heffingen en ondoorzichtige incasso-organisaties? Zo neen, welke visie hebt u op dit punt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u dat het vrijelijk kopiëren van stukken essentieel is voor de kenniseconomie en dat deze maatregel met dit uitgangspunt op gespannen voet staat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-2" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 2 juli 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-03-8" bron="De Groene Amsterdammer">De Groene Amsterdammer, 8 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Aptroot en Luchtenveld, ingezonden 27 juni 2003. Mededeling Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 14 augustus 2003) Met verwijzing naar uw brieven van 30 juni 2003, nr. 2020314090, van 7 juli 2003, nr. 2020314460 en van 9 juli 2003, nr. 2020314560, deel ik u mede dat de vragen van de leden Aptroot en Luchtenveld, De Wit, en Ten Hoopen over het reprorecht en auteursrechtelijk beschermde uitgaven niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien de interdepartementale afstemming nog niet is afgerond en voor beantwoording noodzakelijk </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-08-14">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 14 augustus 2003) Met verwijzing naar uw brieven van 30 juni 2003, nr. 2020314090, van 7 juli 2003, nr. 2020314460 en van 9 juli 2003, nr. 2020314560, deel ik u mede dat de vragen van de leden Aptroot en Luchtenveld, De Wit, en Ten Hoopen over het reprorecht en auteursrechtelijk beschermde uitgaven niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien de interdepartementale afstemming nog niet is afgerond en voor beantwoording noodzakelijk </mededeling>
</kvr>
