<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vroonhoven-Kok (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over het standpunt van de Belastingdienst over de conclusies van het proefschrift over het afschrijven op vastgoed. (Ingezonden 6 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16172
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Een belastinginspecteur is gepromoveerd op het fiscaal afschrijven en afwaarderen van vastgoed. Eén van de conclusies is dat de waardestijging van het vastgoed meer bij de afschrijving betrokken moet worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Inkomstenbelasting) Belastingen (Vennootschapsbelasting) Bouw (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomstenbelasting Onroerende zaken Vennootschapsbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1583, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16172</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3359" allpagenumbers="3359" vetnummer="2010213400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16172" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1583" onderwerp="" indiendatum="2002-08-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Eijck</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat één van uw belastinginspecteurs is gepromoveerd op het fiscaal afschrijven en afwaarderen van vastgoed? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat één van de conclusies van deze dissertatie, namelijk dat de waardestijging van het vastgoed meer bij de afschrijving betrokken moet worden, staand beleid dreigt te worden? Zo ja, op welke wijze zijn tegenargumenten en tegenoverliggende visies (bijvoorbeeld de componententheorie) in de standpuntbepaling betrokken en op welke wijze is rekening gehouden met de maatschappelijke gevolgen van de nieuwe visie, in het bijzonder voor de vastgoedsector? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel dissertaties zijn er de laatste jaren binnen de Belastingdienst geschreven en in welke mate hebben deze invloed gehad op het standpunt van de belastingdienst? Zijn er op dit moment meer belastinginspecteurs aan het promoveren? Zo ja, op welke onderwerpen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Property NL, juni 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is niet zo dat in de genoemde dissertatie het beleid van de Belastingdienst ten aanzien van afschrijving op vastgoed wordt bepaald. In de genoemde dissertatie is, onder andere, dit onderwerp aan de orde gesteld, maar ook door de «Studiegroep vennootschapsbelasting in internationaal perspectief» is aandacht besteed aan deze problematiek. Ik streef er wel naar binnenkort over een aantal aspecten van afschrijving op vastgoed een voorstel uit te brengen. Overigens is het standpunt dat waardestijging invloed kan hebben op de afschrijving niet een nieuwe visie. De Hoge Raad is reeds lang geleden (2 januari 1958, nr 13 379, BNB 1958/56 * ) tot dit oordeel gekomen. Voor de goede orde merk ik op dat daarbij overigens geen sprake was van winstneming boven de historische kostprijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er worden binnen het verband van de Belastingdienst geen dissertaties geschreven. De begeleiding en beoordeling van proefschriften vindt plaats onder verantwoordelijkheid van de universiteiten en is overigens een privé aangelegenheid. Wel is het zo dat een aantal medewerkers van de Belastingdienst tijdens hun promotie studiefaciliteiten genieten. Dat betreft ongeveer 15 tot 20 medewerkers. Bij het vaststellen van beleid houd ik uiteraard rekening met de standpunten die in dissertaties worden verdedigd. Daarbij heeft het geen invloed of de promovendus werkzaam is bij de Belastingdienst of niet. Daarnaast houd ik natuurlijk rekening met de reacties die op deze standpunten worden geschreven en met de maatschappelijke gevolgen die deze standpunten hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
