<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over een natuurramp in Mongolië. (Ingezonden 4 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11579
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag naar aanleiding van een artikel in de Telegraaf van 4 maart 2000, over het beschikbaar stellen van hulpgelden aan Mongolië.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Nood- en humanitaire hulp)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mongolië Nood- en humanitaire hulp</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1173, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11579</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2633" allpagenumbers="2633" vetnummer="2990009310" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11579" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1173" onderwerp="" indiendatum="2000-04-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>over de natuurramp die zich aan het voltrekken is in Mongolië en van de brief van het consulaat van Mongolië, gericht aan zowel de Tweede Kamer als aan u (kenmerk Tweede Kamer Buitenlandse Zaken 00-122)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw informatie over de ernst van de situatie in Mongolië? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er al hulp op gang gekomen voor het land? Zo ja, welke organisaties zijn momenteel actief? Is dit naar uw mening voldoende om de noodsituatie het hoofd te bieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid Nederlandse hulpgelden ter beschikking te stellen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoeveel en via welke kanalen wilt u dit geld uitzetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-4" bron="Telegraaf">Telegraaf, 4 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Zoals ik eerder heb aangegeven in mijn antwoord van 22 maart jongstleden op vragen van de leden Hessing en Terpstra (beiden VVD), Bussemaker (PvdA) en Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) <voetnoot nummer="1"/>, ben ik op de hoogte van de humanitaire ramp die zich in Mongolië voltrekt als gevolg van extreme klimatologische omstandigheden. In mijn antwoord van 13 april jongstleden op de brief van de Honorair Consul van Mongolië heb ik hem o.a. geïnformeerd over de Nederlandse fondsen voor noodhulp ten behoeve van de slachtoffers van de ramp. Van dit antwoord is u kopie toegegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als gevolg van de strengste winter in dertig jaar zijn volgens de jongste gegevens in Mongolië inmiddels 1,8 miljoen stuks vee gestorven. Naar verwachting zal de sterfte in april en mei nog aanzienlijk toenemen. Ongeveer een half miljoen mensen is direct of indirect door deze veesterfte getroffen. Aangezien de nomadische herders en hun gezinnen voor voedsel, verwarming, vervoer en inkomsten van het vee afhankelijk zijn doen zich op die terreinen de meest acute problemen voor. Op langere termijn zullen ook de sociaal-economische gevolgen van de ramp zich doen voelen. Vooral de gezinnen met minder dan honderd stuks vee zijn kwetsbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zowel de Verenigde Naties (UNDP, FAO, UNICEF, WHO, UNFPA, UNESCO en OCHA) als de Federatie van Internationale Rode Kruis en Rode Halve Maan Verenigingen (IFRC) voeren momenteel noodhulpprogramma’s uit voor de gedupeerde bevolking van Mongolië. Deze zijn afgestemd op aard en omvang van de noden en worden waar nodig aangepast. Zo heeft de IFRC onlangs zijn programma in Mongolië geïntensiveerd en de internationale gemeenschap om navenant meer noodhulpfondsen verzocht. Een aanzienlijk aantal donorlanden heeft inmiddels financieel aan deze noodhulpprogramma’s bijgedragen. Naar mijn indruk spelen de betrokken organisaties adequaat in op de ontstane noodhulpbehoeften. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In totaal draagt Nederland NLG 400.000 bij aan de hulp voor de slachtoffers van de ramp. NLG 100.000 is via de Nederlandse Ambassade te Peking beschikbaar gesteld aan het Mongoolse Rode Kruis. Een bedrag van NLG 300.000 gaat naar het noodhulpprogramma van de Verenigde Naties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="964" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 964, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
