<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Verkeer en Waterstaat over het MTC-Valburg. (Ingezonden 18 januari 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13043
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de participatie van de provincie Gelderland in een Naamloze Vennootschap ten behoeve van de aanleg van het het Multimodaal Transportcentrum (MTC) Valburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Publiek-private samenwerking) Overheidsfinanciën (Provinciale financiën) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Gelderland Provinciale financiën Publiek-private samenwerking Vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 624, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13043</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1289" allpagenumbers="1289" vetnummer="2000104810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13043" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="624" onderwerp="" indiendatum="2001-01-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties akkoord is gegaan met de participatie van de provincie Gelderland in de NV voor het MTC-Valburg, welke op 14 december 2000 is opgericht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u bij goedkeuring van de bovengenoemde participatie reeds op de hoogte van het juridische onderzoek van de provincie over het MTC? Zo ja, hoe beoordeelt u de conclusies dat de Milieu Effect Rapportage op ondeugdelijke wijze tot stand gekomen is, er sprake is van belangenverstrengeling, strijdigheid met Europese aanbestedingsregelgeving en onjuiste bestuurlijke mandaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo nee, bent u, gezien deze nieuwe informatie, van plan tot een voorlopige herziening te komen van de bovengenoemde goedkeuring tot participatie totdat duidelijkheid is verkregen over de aantijgingen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Waarom bent u toch reeds overgegaan tot de goedkeuring van de participatie van de provincie Gelderland in de NV, ondanks de zeer negatieve analyse van de provinciale juridische dienst, en ondanks het verzoek (in de door u nog niet beantwoorde vragen <voetnoot nummer="1"/>van 17 november 2000) hiermee te wachten tot duidelijkheid is verkregen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de mogelijke PPS deelname van de ministeries van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken in de financiering van het MTC te koppelen aan het weerleggen van de vermeende onrechtmatigheden die zijn gebleken in de juridische scan van de provincie? MTC = Multimodaal Transportcentrum PPS = Publiek Private Samenwerking </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nr. 386, Vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2001-02-5">Mededeling van minister De Vries (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 5 februari 2001) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Van der Steenhoven betreffende de deelname van de provincie Gelderland in een NV ter oprichting van een Multimodaal Transportcentrum bij Valburg die werden ingezonden op 19 januari 2001, deel ik u mede namens mijn ambtgenoot van Verkeer en Waterstaat mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat ik inlichtingen heb laten inwinnen bij de desbetreffende provincie, waarmee enige tijd gemoeid is. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
