<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de mogelijke sloop van vijftig woningen in de wijk De Biezenlanden in Dordrecht. (Ingezonden 21 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15586
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Dordtenaar van 18 maart 2002, over de afbraak van total loss verklaarde vier jaar oude woningen in Dordrecht en de mogelijke invoering van een verplichte verzekerde garantie voor nieuwbouwwoningen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Consument (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1077, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15586</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2275" allpagenumbers="2275 2276" vetnummer="2010208160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15586" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1077" onderwerp="" indiendatum="2002-03-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid om de Kamer te informeren over het plan dat de gemeente Dordrecht, de stichting Woningborg en het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer momenteel opstellen voor de sloop van 50 ca. vier jaar oude woningen in de wijk De Biezenlanden? <voetnoot nummer="1"/>Hoe worden in het plan de kosten van sloop verdeeld over genoemde partijen en de bewoners? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is in zijn algemeenheid de schadevergoeding geregeld voor eigenaar-bewoners van koopwoningen met GIW-garantie, die ten gevolge van bouwtechnische gebreken total loss verklaard worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke kosten blijven in dergelijke gevallen voor rekening van de eigenaar-bewoner? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich de motie-Poppe <voetnoot nummer="2"/>, die voorstelde om een verplichte verzekerde garantie voor nieuwbouwwoningen in te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Geeft het voorbeeld van De Biezenlanden aanleiding om het standpunt van uw ambtsvoorganger te heroverwegen, zodat de bescherming van consumenten tegen de financiële gevolgen van ernstige bouwfouten alsnog kan worden verbeterd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-18" bron=", De Dordtenaar" titel="Bewoners eisen redelijke vergoeding">«Bewoners eisen redelijke vergoeding», De Dordtenaar, 18 maart 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 600 XI nr. 36, Handelingen 1997–1998, 23 oktober 1997, pag. 1067/1068 en 1083/1084">Kamerstuk 25 600 XI nr. 36, Handelingen 1997–1998, 23 oktober 1997, pag. 1067/1068 en 1083/1084</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Stichting Woningborg heeft een aanbod aan de eigenaar-bewoners gedaan, met de volgende mogelijkheden: – 23 woningen worden gesloopt en herbouwd en 27 woningen worden hersteld. De eigenaar-bewoners kunnen daarbij kiezen om eigenaar te blijven van de woning en na de herbouw of het herstel terugkeren of de woning te verkopen aan de voor de uitvoering van het herbouw/herstelplan op te richten Stichting Biezenlanden. – Alle woningen worden gesloopt en er wordt een nieuw woningbouwplan gerealiseerd. Alle bewoners moeten dan wel hun woning aan de Stichting Biezenlanden verkopen. De eigenaar-bewoners krijgen de mogelijkheid om een woning in het nieuwe complex terug te kopen. Voorzover de eigenaar-bewoners hun woning willen behouden om er na de herbouw c.q. het herstel in terug te keren, krijgen zij een vergoeding van 20.000,– en wordt tevens de huur van de tijdelijke huisvesting vergoed. Voorzover de eigenaar-bewoners hun woning aan de Stichting Biezenlanden verkopen, wordt door de Stichting Biezenlanden een prijs voor de woning betaald aan de hand van de in opdracht van Woningborg uitgevoerde taxaties. Bij deze taxaties is ervan uitgegaan dat er aan de woningen geen gebreken zijn. De eigenaar-bewoners die hun woning verkopen krijgen eveneens een vergoeding van 20.000,–. Bij zowel het herbouw/herstelplan als het nieuwbouwplan draagt Woningzorg het volledige risico van de financiering. De eigenaar-bewoners worden uitvoerig voorgelicht over het aanbod van Woningborg. Daarna dienen de eigenaar-bewoners uiterlijk 8 mei 2002 hun keuze kenbaar te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De GIW-garantie houdt in dat de ondernemer of bouwer zich garant stelt dat de woning, waarop de GIW-garantie van toepassing is, aan bepaalde bouwtechnische eisen voldoet. De insolventiewaarborg biedt de garantie op afbouw van de woning. De uitvoering van de waarborg is in handen van de Aangesloten Organisatie, waarbij de bouwer ingeschreven staat. De GIW-regeling met betrekking tot de waarborg van het GIW kent twee situaties. De situatie voor de ingang van de garantietermijn en een na ingang van de garantietermijn, 3 maanden na oplevering van de woning. De waarborg voor de ingang van de garantietermijn kent een maximale schadeloosstelling van 17% van de overeengekomen (koop-/)aanneemsom en 20% als de woningen gebouwd is op grond, die eigendom is van een derde of in erfpacht zonder afkoop is uitgegeven. De waarborg na de garantietermijn kent een maximaal bedrag van 86.693,80 of f 191.048,– (dit bedrag is vastgesteld per 1-1-1999, deze kan volgens indexering elk jaar worden verhoogd). Een «totale» schadeloosstelling is niet opgenomen in de regeling van GIW. Wel kan een Aangesloten Organisatie zelf beslissen een betere regeling te treffen met een gedupeerde eigenaar-bewoner. Verder staat in de GIW-regeling dat een garantietermijn van 10 jaar geldt indien artikel 7A:1645 van het Burgerlijk Wetboek van toepassing is. In artikel 7A:1645 wordt aangegeven dat de bouwer gedurende een periode van 10 jaar aansprakelijk is voor de schade die ontstaat wanneer een gebouw geheel of gedeeltelijk vergaat door fouten in de constructie of door een verkeerde fundering van het werk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een «totale» schadeloosstelling is niet opgenomen in de regeling van GIW. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, de motie is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De bescherming van consumenten is voor mij een belangrijk punt. Het Burgerlijk Wetboek biedt hiervoor in de eerste plaats een vangnet. Daarnaast wijs ik op het MDW-traject «Positie van de koper op de nieuwbouwmarkt» in welk kader er een deelonderzoek heeft plaatsgevonden naar de ervaringen van consumenten m.b.t. geschillenbeslechting in de bouw. De aanbevelingen uit het onderzoek van de werkgroep zullen zich richten op het aandragen van mogelijke oplossingen voor bestaande problemen op gebied van geschillen en geschillenbeslechting. Verwacht wordt dat de werkgroep in juni 2002 haar rapport zal aanbieden aan het kabinet. Deze kwestie en mijn recente bezoek hebben mij gesterkt in de opvatting dat verbeteringen in de garantiestructuur wenselijk zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
