<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Blerck-Woerdman (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over erfelijke aandoening spermadonor. (Ingezonden 6 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15298
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het ANP-bericht 'Spermadonor had erfelijke aandoening' van 26 februari 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aangeboren afwijkingen Erfelijkheid Kunstmatige inseminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 827, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15298</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1737" allpagenumbers="1737 1738" vetnummer="2010207490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15298" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="827" onderwerp="" indiendatum="2002-03-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «spermadonor had erfelijke aandoening»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg betrokken is geweest bij een onderzoek naar de correctheid van de uitvoering van de te volgen richtlijnen die gelden voor de selectie van spermadonoren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of het Jeroen Bosch Ziekenhuis in Den Bosch adequaat heeft gehandeld naar de ouders toe? Deelt u de mening dat de periode van drie jaar zorgvuldig is gekozen voordat de ouders in de problematiek werden gekend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben zich in het verleden vaker ernstige erfelijke afwijkende aandoeningen voorgedaan bij kinderen van spermadonoren die zelf niet bekend waren met het feit dat zij drager waren van een erfelijke aandoening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-26" bron="ANP">ANP, 26 februari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft de procedure getoetst op basis van de toen geldende richtlijnen bestaande uit anamnese, lichamelijk onderzoek en medicijngebruik. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dit geval is een voorbeeld van de dilemma’s waar de toenemende kennis op het terrein van de genetica ons voor kan plaatsen. Bij alle erfelijke aandoeningen die zich later in het leven openbaren en die niet of nauwelijks behandelbaar zijn kan zich het dilemma voordoen dat voortvloeit uit het recht op weten versus het recht op niet weten. Het dilemma wordt ingewikkelder als een kinderwens zich aandient. Bij het dilemma waar het Jeroen Bosch Ziekenhuis zich voor gesteld zag, speelt bovendien het probleem dat zij er niet vanuit konden gaan dat alle ouders de kinderen op de hoogte hebben gesteld van het feit dat zij door kunstmatige donorinseminatie zijn verwekt. lk vind dat het ziekenhuis zorgvuldig te werk is gegaan. Omdat de kinderen nog jong zijn was er tijd om het probleem van alle kanten te bekijken en deskundigen te raadplegen om uiteindelijk tot een weloverwogen beslissing te komen. lk deel de mening van het ziekenhuis dat de ouders op de hoogte moesten worden gesteld. Hun kinderen zullen op een gegeven moment geïnformeerd moeten worden over hun risico. In het bijzonder wanneer deze kinderen in de toekomst zelf een kinderwens zullen hebben, moeten zij de keuze kunnen maken om zich te laten onderzoeken. De vraag wat het juiste moment zou zijn om de ouders op de hoogte te stellen vind ik niet eenvoudig te beantwoorden. De wetenschap dat je kind of je kinderen zo’n groot risico hebben op een ernstige erfelijke aandoening brengt grote zorgen met zich mee die van invloed zijn op de levensvreugde van het gezin. De vraag rijst dan ook of deze ouders misschien nog enkele ombekommerde jaren meer gegund hadden kunnen zijn. Daartegen kan echter het praktische bezwaar ingebracht worden van het afnemen van de kans álle ouders op te kunnen sporen. Ook mag denk ik het vertrouwen in het ziekenhuis met als offspin het vertrouwen in de gezondheidszorg meegewogen worden in de keuze van het tijdstip. De complicatie dat sommige ouders hun kinderen (nog) niet op de hoogte hebben gesteld kan naar mijn mening niet doorslaggevend zijn. Het is veeleer te beschouwen als een duidelijk voorbeeld van wat er mis kan gaan als geen openheid wordt betracht. Omdat het oudste kind nog maar twaalf jaar is, is het ook nog niet te laat om de kinderen alsnog zorgvuldig te informeren over de wijze waarop zij zijn verwekt. Ten aanzien van het tijdstip van informeren van de ouders door het ziekenhuis vormt dit ook een argument vóór de keuze om niet langer te wachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Of zich vaker een ernstige erfelijke aandoening heeft voorgedaan bij een kind dat door middel van een kunstmatige inseminatie donor is verwekt is ons niet bekend. Bedacht moet worden dat de kans dat een kind wordt geboren met een erfelijke of aangeboren aandoening in het algemeen 3 tot 5% is. Omdat spermadonoren tevoren worden gescreend is die kans bij een kind dat door KI is verwekt nog een fractie kleiner. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
