<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een privékliniek voor hart- en vaatziekten. (Ingezonden 20 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14774
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voornemen van de Amsterdamse privé-kliniek Alant-Cardio, die per 1 januari 2002 wil starten met tweede- en derdelijnszorg (hart- en vaatziekten).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 395, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14774</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="823" allpagenumbers="823 824" vetnummer="2010202490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14774" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="395" onderwerp="" indiendatum="2001-11-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de nieuwe Amsterdamse privékliniek voor hart- en vaatziekten, Alant-Cardio die per 1 januari 2002 wil starten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt in deze kliniek zowel tweede- als derdelijnszorg verleend en is zij dus een zelfstandig behandelcentrum dat sinds 1998 is aangewezen als ziekenhuisvoorziening waarvoor een WZV-vergunningplicht geldt? Zo ja, heeft de kliniek al een vergunning aangevraagd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Voldoet deze kliniek aan alle voorwaarden voor een vergunning? Past zij binnen het aanbod van curatieve zorg? Is zij toegankelijk voor alle verzekerden? Overstijgt zij de gewenste zorgcapaciteit niet? Werkt zij binnen een samenwerkingsverband met een of meer algemene ziekenhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over de plannen van Plexus Medical Group waarin Vendex is vertegenwoordigd via VendexKBB, om een keten van veertig doelgroepklinieken op te zetten waarvan de «hartpoli» de eerste is en onder andere een kliniek voor vrouwengezondheidszorg en kleine chirurgie zal volgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van de ruilhandel waarbij Agis de hulp in de kliniek gaat vergoeden en daartegenover een deel van de omzet, en op termijn een deel van de winst, incasseert om daarmee nieuwe vormen van gezondheidszorg te bekostigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Accepteert u het inzetten van klinieken met winstoogmerk voor tweedelijnszorg? Zo neen, betekent dit dat u voor de Amsterdamse kliniek geen vergunning gaat verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Bent u van mening dat, zoals u eerder in antwoord op kamervragen stelde, <voetnoot nummer="2"/>dat revenuen die met derde compartimentszorg worden verkregen opnieuw moeten worden ingezet ter verbetering van deze zorg en niet mogen «wegvloeien» ten behoeve van andere doeleinden? Zo ja, bent u dus ook hier van mening dat álle winst die deze kliniek uit de derdelijnszorg haalt, ingezet moet worden in de zorg? Hoe gaat u dit bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Wat bent u van plan te doen met de bevindingen uit het onderzoek van de Economische Controledienst dat erkende privéklinieken de Wet Tarieven gezondheidszorg (WTG) veelvuldig overtreden door de hoge tarieven te berekenen, en zich niet houden aan de vereiste vergunning? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="4">Wat is uw reactie op de uitspraak van inspecteur-generaal Kingma dat bij privé-klinieken sprake is van aanzienlijke risico’s voor de volksgezondheid, onder andere omdat zij zich niet verantwoordelijk voelen voor het functioneren van de aan de kliniek verbonden artsen, omdat kwaliteitsverslagen en klachtenregelingen ontbreken, en omdat bij aanstelling geen controle plaatsvindt op registratie, opleiding en bekwaamheden? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat voor het verlengen van vergunningen advies zou worden gevraagd aan de Inspectie, zoals de heer Kingma stelt? Hoe kan het dan dat hij in juni jl. nog niets had ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u het eens met de heer Kingma dat de privéklinieken, waaronder de zelfstandige behandelcentra, als risicogebied moeten worden aangemerkt, waarvoor speciaal toezicht nodig is? Zo ja, hoe gaat u dit mogelijk maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-14" bron="Volkskrant 5 en 20 oktober jl., radio 5">Volkskrant 5 en 20 oktober jl., radio 5, 14 november 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="607">Aanhangsel Handelingen, nr. 607, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
         <noot nummer="3" datum="2001-10-19" bron="Zorgvisie">Zorgvisie, 19 oktober 2001</noot>
         <noot nummer="4" datum="2001-06-22" bron="Zorgvisie">Zorgvisie, 22 juni 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Het betreft hier volgens de definitie een extra-muraal werkende medisch-specialist (= solist) waarvoor mijn toestemming niet is vereist. De vraag of sprake is van tweede c.q. derde lijnszorg is daarbij niet van belang. Er bestaat bij een dergelijke constructie geen contracteerplicht zodat verzekeraars zelf kunnen bepalen of er aan dit aanbod in het betreffende gebied behoefte bestaat. Samenwerking met een algemeen ziekenhuis is voor een solist niet voorgeschreven omdat een vergunning niet aan de orde is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Volgens informatie is sprake van vestiging van een aantal solo-praktijken. Die zijn niet vergunningplichtig. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De betrokkenheid van de Agis Groep bij het project bestaat uit het ter beschikking stellen van expertise in het kader van de vraag naar de positionering van de bedoelde klinieken. Er is op dit moment geen sprake van financiële participatie. Ik heb niet bij voorbaat een negatief oordeel over het initiatief dat een bijdrage kan leveren aan vernieuwing van de zorg. Zodra de plannen zijn uitgewerkt is het aan het College voor zorgverzekeringen om te beoordelen of voldaan is aan de geldende wet- en regelgeving (art. 42 Zfw). </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Klinieken met winstoogmerk voor 2e lijnszorg komen niet in aanmerking voor een WZV-vergunning. Zoals ik hiervoor reeds heb aangegeven is hier echter sprake van solo werkende medisch-specialisten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het CTG heeft mij bij brief van 18 oktober jongstleden van de bevindingen op de hoogte gesteld. Het betreft bevindingen die voortkomen uit een zogenaamd toezichthoudend onderzoek. De gegevens die verzameld zijn in een dergelijk onderzoek kunnen niet dienen voor een strafvervolging van individuele gegevensverstrekkers, maar slechts tot bijstelling van beleid, regelgeving en uitvoering. De geconstateerde overtredingen vind ik ernstig genoeg om mij te beraden over vervolgstappen. Als uit onderzoek blijkt dat een strafrechtelijk onderzoek met succes kan leiden tot een veroordeling, mede gelet op de in het toezichthoudende onderzoek geconstateerde bevindingen, dan zal ik daar zeker toe overgaan. Die stap houdt nauw verband met het volgende. In vervolg op mijn notitie van 12 mei 2000 over de WTG, Speelruimte en verantwoordelijkheid, (Kamerstukken II, 27 156) heb ik in mijn brief van 1 juni 2001 (niet-dossierstuk vws0000772) concrete voorstellen gedaan over beperking van de reikwijdte van de WTG. Daarin is onder meer voorgesteld om met ingang van 2002 de tarieven los te laten van privéklinieken die uitsluitend derde compartimentszorg leveren. De notitie is aan de orde geweest in het Ronde Tafel gesprek dat de Vaste commissie TK daarna op 6 juni met zorgaanbieders, ziektekostenverzekeraars en patiënten/consumenten heeft gehad. Zo’n aankondiging schept verwachtingen. Op verzoek van de Vaste commissie is in dit najaar gevraagd geen onomkeerbare stappen te nemen tot de notitie over de WTG met de kamer is besproken. Mocht de kamer positief oordelen over de voornemens en maatregelen die in de notitie en de brief zijn aangekondigd, dan kan de formalisering van de tariefvrijstelling door middel van een algemene maatregel van bestuur in gang worden gezet. Een dergelijke maatregel is gelet op de te volgen formele procedure eerst haalbaar een half jaar na fiattering door de Kamer. Ik verwacht van zo’n vrijstelling ook een positief effect op de naleving van de zbc-vergunningen. Een strafrechtelijk onderzoek met betrekking tot de overtreding van de WTG is om die reden eerst met succes haalbaar nadat de kamer zich heeft uitgesproken. Is de kamer positief over de vrijstelling dan is strafrechtelijk optreden eerst na realisering van die vrijstelling te overwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Systematisch zal de IGZ alle zelfstandige behandelcentra (ZBC) in het kader van de Kwaliteitswet gaan inspecteren o.m. op deze aspecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">In principe worden vergunningen aan ZBC’s voor onbepaalde tijd verleend. Er is dus geen sprake van een verlenging van de vergunningtermijn, dat verklaart weer waarom de inspectie nog niets ontvangen heeft. Wel is het zo dat indien niet dan wel in onvoldoende mate wordt voldaan aan de voorwaarden en beperkingen zoals deze zijn gesteld in de vergunning dit, op advies van de IGZ, in het uiterste geval tot intrekking van de vergunning kan leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Ik verwijs u voor het antwoord op deze vraag naar het antwoord op vraag 9. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
