<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Buijs en Ross (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over orgaandonatie. (Ingezonden 9 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10291
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Organen gaan verloren. Arts heeft geen tijd voor donor' in de GPD-bladen van 8 september 1999. In dit bericht wordt onder meer gemeld dat een groot aantal organen van donoren in Nederland verloren gaat en dat in de eerste zes maanden van 1999 het aantal beschikbare organen voor transplantaties met 20% is afgenomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Orgaandonatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 39, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ross</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10291</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="81" allpagenumbers="81 82 83" vetnummer="2989918060" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10291" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="39" onderwerp="" indiendatum="1999-09-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Organen gaan verloren. Arts heeft geen tijd voor donor»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat «een groot aantal organen van donoren in Nederland verloren gaat» en dat «de eerste zes maanden van dit jaar het aantal beschikbare organen voor transplantaties met twintig procent is afgenomen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke oorzaken liggen in uw visie aan deze gang van zaken ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u een verklaring voor de discrepantie tussen enerzijds het feit dat na de landelijke campagne voor donorregistratie ruim twee miljoen Nederlanders toestemming hebben gegeven voor het gebruik van hun weefsel en/of organen en anderzijds het fors gegroeide tekort aan donororganen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Moeten ziekenhuizen op grond van de Wet op de orgaandonatie beschikken over een protocol, dat de gang van zaken rondom orgaandonatie regelt en zijn zij verplicht zich daaraan te houden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wie ziet toe op de naleving van bedoeld protocol? Staven de ervaringen de conclusie dat ziekenhuizen zich hieraan niet of onvoldoende houden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kan de stelling bevestigd worden dat louter als gevolg van de toenemende werkdruk in de sector «een groot aantal organen verloren gaat»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke opdracht heeft «een speciale projectgroep van de Nederlandse Transplantatie Stichting» in het kader van het bewerkstelligen van een cultuuromslag? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke effecten worden van een cultuuromslag verwacht op het verloren gaan van organen, indien niet tegelijkertijd de werkdruk in de sector wordt aangepakt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke maatregelen zult u nemen om te voorkomen dat «een groot aantal organen verloren gaat»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-8" bron="GDP-bladen">GDP-bladen, 8 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is juist dat in de eerste zes maanden van dit jaar het aantal beschikbare organen voor transplantatie met ongeveer twintig procent is afgenomen. Het aantal weefseldonaties laat daarentegen een licht stijgende lijn zien. Ik kan niet bevestigen dat een groot aantal organen in Nederland verloren gaat omdat – zoals in bedoeld artikel wordt gesteld – artsen in ziekenhuizen geen tijd hebben om het Donorregister te raadplegen. Allereerst zijn er tussen de ziekenhuizen onderling grote verschillen in aantallen orgaandonormeldingen en weefseldonaties. Het is niet aannemelijk dat deze verschillen louter het gevolg zijn van verschillen in werkdruk. Voor mij staat dan ook in zijn algemeenheid niet vast dat artsen geen tijd hebben om het Donorregister te raadplegen. Bovendien is opvallend dat het aantal raadplegingen van het Donorregister tot april van dit jaar gestaag is toegenomen (van 207 in september tot 420 in maart jl.). Daarnaast was er sprake van een zekere terugval en op dit ogenblik bedraagt het aantal raadplegingen gemiddeld ongeveer 265 per maand. Ruim 40% van de raadplegingen was een «hit» (dat wil zeggen betrof iemand die daadwerkelijk was geregistreerd), gemiddeld was ongeveer 65% van deze raadplegingen positief ten aanzien van het donorschap. Daarnaast kunnen ook de «non hits» na raadpleging en toestemming van de nabestaanden tot transplantatie leiden. Op dit moment heb ik dan ook geen goede verklaring voor het feit dat het aantal raadplegingen niet heeft geleid tot meer transplantaties. Tenslotte zien we ook in de andere landen in het Eurotransplantgebied een fluctuerend beeld als het gaat om het aanbod van donororganen en weefsels. Zo doet zich thans ook in Duitsland een aanzienlijke daling van het aanbod van donororganen voor. Niet duidelijk is of sprake is van een tijdelijke terugval of dat sprake is van structurele oorzaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De oorzaken van de afname van het aanbod van beschikbare donororganen zijn mij op dit moment niet duidelijk (zie ook het antwoord op vraag 2). In de eerste acht maanden van 1998 was het aanbod van postmortaal verkregen organen 20% lager dan over dezelfde periode in 1997. In de laatste vier maanden van 1998, nadat het raadplegen van het Donorregister mogelijk werd, kwam het aantal beschikbare donororganen weer op het oude niveau terug van 1996 en 1997. De daling die in de eerste maanden van 1999 heeft plaatsgevonden, is voor mij aanleiding geweest de Nederlandse Transplantatie Stichting (NTS) in juni te vragen een onderzoek te starten naar de oorzaken van deze terugloop. Dit onderzoek is inmiddels gestart en de verwachting is dat over enkele maanden de resultaten bekend zullen zijn. Uiteraard zal ik uw Kamer van de resultaten op de hoogte stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In algemene zin is het aanbod van donororganen en -weefsels afhankelijk van de volgende factoren: – het aanbod van medisch gezien geschikte donoren – het aantal toestemmingen voor donatie (al dan niet als gevolg van een na de campagne geregistreerde wilsbeschikking) – mogelijkheden van en bereidheid bij artsen om tot donatieprocedures over te gaan. In mijn brief aan uw Kamer van 13 januari 1999 inzake de eindrapportage uitvoering WOD ben ik uitvoerig op deze factoren ingegaan. De onderlinge relatie tussen deze factoren is complex en het is op dit moment onduidelijk wat de terugloop van het aanbod van donororganen verklaart. Het onderzoek van NTS zal daar verduidelijking in moeten brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op grond van de Wet op de orgaandonatie moet elk ziekenhuis beschikken over een protocol waarin onder andere is vastgelegd hoe binnen de instelling wordt nagegaan of een overledene in aanmerking komt als donor, de wijzen waarop de nabestaanden worden geraadpleegd en welke procedure wordt gevolgd bij de melding van een orgaan bij het orgaancentrum. Het ziekenhuis is verplicht zich aan dit protocol te houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) ziet toe op de naleving van het protocol. Om inzicht te krijgen in de vraag of en in hoeverre de ziekenhuizen wettelijke bepalingen ten aanzien van het protocol naleven, heb ik in juli van dit jaar de IGZ verzocht dit te onderzoeken. Begin volgend jaar verwacht ik de rapportage van de IGZ. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals kan worden afgeleid uit het antwoord op vraag 2 kan ik deze stelling niet onderschrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik neem aan dat gedoeld wordt op het zogenaamde Pro Donor-project dat per 1 februari 1999 onder de verantwoordelijkheid van NTS wordt uitgevoerd. Dit is een door VWS gesubsidieerd project, dat gestart is om ziekenhuizen te helpen bij het invoeren van de verplichte activiteiten van de Wet op de orgaandonatie. In het kader van Pro Donor-project is een aantal middelen ontworpen voor de ziekenhuizen onder andere: diagnostische instrumenten voor het bepalen van het donorpotentieel, een interactief programma waarin artsen en verpleegkundigen leren omgaan met zowel het brengen van slecht nieuws als rouwreacties en trainingen voor het vragen van toestemming voor donatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Uit recent onderzoek is gebleken dat niet elke potentiële donor als donor herkend wordt. Een van de oorzaken is een kennistekort over contra-indicaties voor orgaan- en weefseldonatie. Pro Donor tracht ook daarin verbetering te brengen. Ook tracht Pro Donor ziekenhuizen te laten werken met zogenaamde donatieformulieren die bij elk overlijden moeten worden ingevuld. Dit verscherpt de alertheid van artsen bij het detecteren van potentiële donoren. Bovendien wordt in de modelprotocollen orgaan- en weefseldonatie die op mijn verzoek door de Nederlandse Transplantatie Vereniging en het Centraal Begeleidingsorgaan voor de Intercollegiale Toetsing zijn opgesteld en die aan alle ziekenhuizen en verpleeghuizen ter beschikking zijn gesteld, ingegaan op de criteria en contra-indicaties voor orgaandonatie. Ik realiseer mij dat de werkdruk binnen de ziekenhuizen hoog is. Dit is voor mij ook een reden om in het kader van de Zorgnota 2000 extra middelen ter beschikking te stellen om in zijn algemeenheid de werkdruk binnen de ziekenhuizen te verlagen. Het staat voor mij niet zonder meer vast dat artsen geen tijd hebben om het Donorregister te raadplegen (zie ook antwoord vraag 2). Naar mijn mening mogen factoren als «geen tijd» of «te druk» geen argumenten zijn om donordetectie en een donatieprocedure te verzuimen. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Zoals ik in mijn brief inzake eindrapportage uitvoering WOD van 13 januari 1999 aan uw Kamer heb aangegeven, geef ik prioriteit aan het vergroten van de bereidheid van artsen om donatieprocedures uit te voeren. Daartoe heb ik een aantal faciliterende maatregelen getroffen. – Allereerst is het belangrijk lacunes op het gebied van kennis en vaardigheden weg te nemen. Pro Donor ondersteunt de ziekenhuizen en de beroepsbeoefenaren op dat vlak. – Met ingang van dit jaar heb ik NTS subsidie gegeven om de functie van medische vraagbaak te vervullen. Dit is een centraal informatiepunt voor de medische beroepsbeoefenaren en de ziekenhuizen. Vragen omtrent donorcriteria, consequenties van de WOD voor de medische praktijk, mogelijkheden voor training en ondersteuning moeten door dit centraal punt worden beantwoord. – In december 1998 heb ik het COTG verzocht de landelijke uitnameteams adequaat te financieren. Deze teams die begin dit jaar van start zijn gegaan, kunnen een belangrijk deel van de «rompslomp» die artsen en ziekenhuizen ondervinden bij orgaan- en weefseldonatieprocedures uit handen nemen. Voor wat betreft overige maatregelen het volgende. Allereerst verwacht ik dat het onderzoek van de IGZ een positief effect zal hebben op het gebruik van het model protocol orgaan/weefseldonatie. Ook verwacht ik een positief effect van de brief die onlangs door het Donorregister naar de ziekenhuisbesturen is gestuurd ter herinnering aan de wettelijke verplichtingen die voortvloeien uit de WOD. Verder heb ik in juli van dit jaar een organisatie-adviesbureau gevraagd de raadpleegfunctie die door NTS wordt uitgevoerd ten behoeve van de artsen die het Donorregister raadplegen, te evalueren. De kwaliteit en de snelheid van de afhandeling van de raadpleegprocedures is daar een onderdeel van. De resultaten van de evaluatie verwacht ik binnenkort. Tenslotte wil ik ook de resultaten van het onderzoek van NTS naar de oorzaken van de terugloop van het aantal beschikbare donororganen afwachten. De uitkomsten van genoemde onderzoeken zullen waarschijnlijk handvatten bieden om gericht verdere maatregelen te kunnen nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
