<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stroeken en Verburg (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over besluit uitbreiding en beperking kring verzekerden volksverzekerden (KB 746). (Ingezonden 21 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10944
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over eventuele strijdigheid van het 'Besluit uitbreiding en beperking kring verzekerden volksverzekeringen' (Stb. 1998, 746) met Europese regels.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Volksverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 606, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10944</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1343" allpagenumbers="1343 1344" vetnummer="2990004500" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10944" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="606" onderwerp="" indiendatum="1999-12-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 januari 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 564, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u de mening van de Directeur-Generaal Werkgelegenheid en Sociale Zaken van de Europese Commissie, mevrouw V. Kolotourou, met betrekking tot eventuele strijdigheid van het «Besluit uitbreiding en beperking kring verzekerden volksverzekeringen» (KB 746) met Europese regels? Zo ja, is er reeds contact geweest tussen genoemde ambtenaar en autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Heeft deze ambtenaar de opvatting dat de jurisprudentie van het Hof van Justitie en het toepasselijke artikel 10, <voetnoot nummer="1"/>van Verordening 1408/71 de omstreden wijziging van de nationale reglementering strijdig maakt met de Europese regels? Onderschrijft u deze mening? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u deze problematiek in relatie tot eerder gestelde vragen inzake deze kwestie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen bent u van plan te nemen indien de KB 746 strijdig blijkt te zijn met de Europese regelgeving? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-20" bron="Vragen van het lid Verburg (CDA) over de opheffing verzekeringsplicht voor post-actieven in het buitenland,">Vragen van het lid Verburg (CDA) over de opheffing verzekeringsplicht voor post-actieven in het buitenland,, 20 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Er is onlangs een brief ontvangen van mevrouw G. Clotuche, Directeur Sociale zekerheid en sociale integratie waarin gesproken wordt van een eventuele strijdigheid van KB 746 met art. 10 lid 1 van Verordening (EEG) nr. 1408/71 betreffende de toepassing van de sociale-zekerheidsregelingen op werknemers en zelfstandigen, alsmede op hun gezinsleden, die zich binnen de Gemeenschap verplaatsen. Ik ben voornemens deze brief schriftelijk te beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de brief wordt opgemerkt dat KB 746 mogelijk in strijd zou kunnen zijn met art. 10 lid 1 van Verordening 1408/71. Ik deel deze mening niet. Art. 10 lid 1 bepaalt dat uitkeringen bij invaliditeit, ouderdom en overlijden niet mogen worden gewijzigd op grond van het feit dat de rechthebbende op het grondgebied van een andere Lid-Staat woont dan die op het grondgebied waarvan zich het orgaan bevindt dat de uitkering verschuldigd is. Op grond van deze bepaling moeten deze uitkeringen naar een andere Lid-Staat worden geëxporteerd, ook wanneer in de nationale wetgeving staat vermeld dat de uitkering alleen kan worden toegekend wanneer de belanghebbende op het grondgebied van de betreffende Lid-Staat woont. KB 746 bevat echter geen bepalingen die betrekking hebben op de export van uitkeringen, maar bepalingen die betrekking hebben op de voorwaarden voor verzekering. Van strijdigheid met art. 10 lid 1 kan geen sprake zijn. Personen die op dit moment bijvoorbeeld een AOW-, ANW-, of WAO-uitkering ontvangen, behouden deze uitkering. Door het vervallen van art. 26 KB 746 zijn zij vanaf 1 januari 2000 niet meer verzekerd voor de volksverzekeringen. Op grond van art. 13 lid 2 sub f van Verordening 1408/71 zijn zij onderworpen aan de wetgeving van hun woonland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit het op 7 december 1999 naar de Kamer gestuurde antwoord op de vragen van het lid Verburg (CDA) over de opheffing verzekeringsplicht voor postactieven in het buitenland blijkt dat ik van mening ben dat in het kader van de toepassing van Verordening (EEG) nr. 1408/71 geen bijzondere gevolgen voor de betrokken postactieven in het buitenland te verwachten zijn. Uit het hierboven gegeven antwoord op vraag 2 blijkt dat de hier bedoelde brief van de Europese Commissie geen verandering in dit standpunt heeft gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit het antwoord op vraag 2 blijkt dat ik van mening ben dat geen sprake kan zijn van strijdigheid van KB 746 met art. 10 lid 1 Verordening 1408/71. Ik acht het dan ook niet opportuun om in dit kader maatregelen te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
