<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Terpstra (VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een achterstand bij het versturen van de facturen eigenbijdrage thuiszorg. (Ingezonden 29 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13856
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de financiële gevolgen voor patiënten die geconfronteerd worden met 'oude' rekeningen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1343, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13856</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2803" allpagenumbers="2803 2804" vetnummer="2000111300" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13856" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1343" onderwerp="" indiendatum="2001-05-29">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat bij het Centraal Administratiekantoor (CAK) een grote achterstand is ontstaan bij het versturen van de facturen eigenbijdrage thuiszorg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe groot is inmiddels die achterstand, om hoeveel cliënten gaat het en wat is de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Sinds wanneer bent u op de hoogte van de gerezen problemen, en wat heeft u er aan gedaan om te voorkomen dat de achterstand zo zou oplopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u ondernemen om te voorkomen dat cliënten in de thuiszorg onverhoeds worden geconfronteerd met rekeningen van vier maanden of meer, die ineens betaald moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer zal het CAK de achterstand hebben weggewerkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het CAK heeft een achterstand bij het factureren van de eigen bijdrage thuiszorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds week 52 van 2000 heeft het CAK-BZ geen facturen meer verstuurd. Dit komt neer op een achterstand van 3 maanden. Het verzenden van een factuur over een maand aan de cliënt duurt, wegens allerlei administratieve handelingen door thuiszorginstelling en CAK, circa twee maanden. Het betreft circa 400 000 mensen. De oorzaak is een aantal veranderingen in het factureringsproces. In de eerste plaats is het CAK-BZ vanaf 1 januari 2001 aangesloten op de Gemeentelijke Basisadministratie (GBA). Deze aansluiting heeft voor de nodige problemen gezorgd. Deze aansluiting is nodig om de zogenaamde mismatch van persoonsgegevens bij de inkomenscheck door de belastingdienst te voorkomen. Ten tweede krijgen de cliënten in tegenstelling tot vorig jaar nu voor de eerste facturering in een kalenderjaar een beschikking toegestuurd. Met deze beschikking wordt de cliënt meegedeeld op welke grond de bijdrage verschuldigd is, welke maximale weekbijdrage verschuldigd is en op welke gegevens de beschikking is gebaseerd. Dit is een extra processtap in de facturering. Daarnaast wordt in tegenstelling tot vorige jaren niet meer één maal in de vier weken gefactureerd, maar één maal per maand. Tot slot heeft het CAK-BZ een ander automatiseringssysteem in gebruik genomen. Deze ingebruikname heeft ook problemen gekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sinds 17 mei 2001 ben ik op de hoogte van nu ontstane de problemen bij het CAK. Op het moment dat ik op de hoogte kwam van deze problemen was de achterstand al ontstaan. Vanaf dat moment zijn het College voor Zorgverzekeringen (CvZ) en mijn ambtenaren in overleg met het CAK-BZ om het CAK-BZ de nodige maatregelen te laten treffen de achterstanden zo snel mogelijk weg te werken. Hierbij staat natuurlijk voorop dat de overlast voor de cliënten van de thuiszorg zo klein mogelijk moet zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik al in antwoord 2 heb aangegeven is de huidige achterstand 3 maanden. Alle beschikkingen zijn nu aan de cliënten verstuurd. Vanaf woensdag 14 juni 2001 worden de facturen aan de cliënten gestuurd. De eerste factuur die wordt verstuurd betreft de eerste twee maanden van 2001. Om te voorkomen dat mensen in de financiële problemen geraken, krijgt iedereen een betalingsregeling aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het CAK-BZ heeft in september de achterstanden weggewerkt. In de maand juni worden de facturen over de maanden januari en februari verstuurd. In de maand juli zal worden gefactureerd over maart en april en tot slot in augustus over de maanden mei en juni. Het CvZ zal de ontwikkelingen op de voet volgen en mij regelmatig van de voortgang op de hoogte stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
