<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema (D66), Wijn (CDA), Albayrak (PvdA), en Halsema (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over de verdwijning van minderjarige asielzoeksters. (Ingezonden 16 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10377
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over maatregelen naar aanleiding van het verdwijnen van alleenstaande minderjarige asielzoekers, in het bijzonder Nigeriaanse meisjes, uit asielzoekerscentra.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Ambtsmisdrijven Jeugdigen Opsporingen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 118, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10377</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="247" allpagenumbers="247" vetnummer="2989918460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10377" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="118" onderwerp="" indiendatum="1999-09-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke inspanningen zijn, c.q. worden verricht om de verblijfplaats van de uit asielzoekerscentra verdwenen Nigeriaanse meisjes te achterhalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke maatregelen zijn genomen om de Nigeriaanse meisjes die nog in asielzoekerscentra verblijven, te beschermen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat «corrupte ambtenaren meewerken aan smokkel»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-09-14" bron="Hoofdcommissaris Wilzing, IJsselland, Trouw">Hoofdcommissaris Wilzing, IJsselland, Trouw, 14 september 1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-09-15" bron="Terre des Hommes, rapport">Terre des Hommes, rapport, 15 september 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Bij constatering van een vermissing van een alleenstaande minderjarige asielzoeker (AMA) wordt aangifte gedaan door of namens de voogd. Afhankelijk van de omstandigheden van de vermissing signaleert de politie de vermissing direct in het Nationaal Schengen Informatiesysteem (NSIS) voor opsporing, aanhouding en terugbezorging of opsporing van de verblijfplaats en start zonodig een buurtonderzoek. De invoer van gegevens in het NSIS (overeenkomstig het gestelde in artikel 97 van de Schengen Uitvoeringsovereenkomst (SUO)) biedt de mogelijkheid om de vermiste op te sporen bij politiecontroles in het Schengengebied of bij het passeren van de buitengrenzen hiervan. In het kader van de opsporingsonderzoeken tegen verdachten van mensenhandel wordt al het mogelijke gedaan om de verblijfplaatsen van de slachtoffers te achterhalen onder andere door ondervraging van aangeefsters/slachtoffers en uiteraard door ondervraging van verdachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Alleenstaande minderjarige asielzoeksters afkomstig uit Nigeria, Liberia, Sierra Leone en Soedan worden door de Opvang- en onderzoekscentra op grond van ervaringen aangemerkt als risicogroep. Dit betekent dat deze minderjarigen onder extra toezicht worden geplaatst. Voorts wordt gepoogd om deze asielzoeksters in de nabijheid van hun begeleiders te huisvesten. De minderjarigen ontvangen voorlichting en worden voorts gewezen op de mogelijkheid om te worden ondergebracht in speciale huizen. Daarnaast neemt het opvangcentrum direct contact op met De Opbouw en vindt er een versnelde intake plaats. Bovendien wordt een spoedprocedure ter voorziening in de voogdij gestart. Voorts is door de opvangcentra met de betreffende Vreemdelingendiensten de afspraak gemaakt dat van de minderjarigen behorende tot hogergenoemde risicogroep een signalement wordt opgemaakt. Indien een minderjarige onder verdachte omstandigheden met onbekende bestemming vertrekt zijn er mitsdien meer gegevens, die het opsporingsonderzoek moeten vereenvoudigen, bekend dan gebruikelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bewering van Terre des Hommes dat er mogelijk sprake is van corruptie binnen de Nederlandse ambassade in Nigeria, is voor het Ministerie van Buitenlandse Zaken aanleiding geweest om een missie naar Lagos te sturen om terzake een onderzoek in te stellen. Het onderzoek is nog niet afgerond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
