<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen het lid Atsma (CDA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over zero-base en de verdeling van etherfrequenties. (Ingezonden 12 juni 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13959
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de voorgenomen verdeling van etherfrequenties tegen de achtergrond van een al eerder gedaan verzoek om opheldering over dit onderwerp tijdens de regeling van werkzaamheden (Handelingen II, 2000-2001, 82, blz. 5210). Indiener vindt dat de Kamer al eerder over deze informatie had moeten beschikken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1433, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000112020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13959</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2987" allpagenumbers="2987" vetnummer="2000112020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13959" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1433" onderwerp="" indiendatum="2001-06-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u het stenogram ontvangen van de Regeling van werkzaamheden van 31 mei jl. waarin wordt gevraagd om «per ommegaande» opheldering over de voorgenomen verdeling van etherfrequenties? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Stevige woorden over FM-frequenties»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de coalitiefracties «dinsdagavond» een brief bezorgd hebben gekregen waarin wordt ingegaan op de frequentieproblematiek? Zo ja, wat staat er in de notitie? Kan de Kamer de notitie per ommegaande toegezonden krijgen? Waarom heeft u deze notitie niet aan de hele Kamer gezonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de coalitiefracties woensdagochtend met u hebben overlegd over de frequentieproblematiek? Zo ja, wat is daarvan de uitkomst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het een juiste gang van zaken dat – als de Kamer heeft gevraagd om meer informatie inzake de frequentieproblematiek – zulks de Kamer onnodig lang wordt onthouden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u voornemens de coalitiefracties vaker notities te doen toekomen over onderwerpen die het parlement als geheel en de samenleving zeer aangaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-06-7" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 7 juni 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op het verzoek is bij brief van 8 juni 2001 gereageerd; in deze brief werd aangegeven dat onderzoek en besluitvorming nog niet waren afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dinsdag 5 juni 2001 is een informatieve notitie verspreid ten behoeve van oriënterend overleg in coalitieverband. In de notitie werd ingegaan op de problematiek van de verdeling van de radiofrequenties. De Kamer is op dat moment niet geïnformeerd omdat toen van een kabinetsstandpunt nog geen sprake was. De Kamer mag zich er overigens van verzekerd weten dat, na besluitvorming in het kabinet of indien op enig ander moment daartoe aanleiding bestaat, de Kamer terstond en volledig wordt geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja; daarover kunnen in verband met het oriënterende karakter van het gesprek geen mededelingen worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Aan de Kamer is niet onnodig lang informatie onthouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
