<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duivesteijn (PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het bij voorrang toewijzen van woningen aan huurders en medewerkers van woningcorporaties en ontwikkelaars. (Ingezonden 23 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12807
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat 5% van de nieuw te bouwen woningen op IJburg bij voorrang kunnen worden verkocht aan huurders en medewerkers van de woningcorporaties en ontwikkelaars die betrokken zijn bij de bouw van IJburg (Parool, 22 september 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Koopwoningen) Volkshuisvesting (Woonruimteverdeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koopwoningen Woonruimteverdeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 413, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12807</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="853" allpagenumbers="853 854" vetnummer="2000102650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12807" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="413" onderwerp="" indiendatum="2000-11-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat 5% van de nieuw te bouwen woningen op IJburg bij voorrang kunnen worden verkocht aan huurders medewerkers van de woningcorporaties en ontwikkelaars die betrokken zijn bij de bouw van IJburg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waardoor het gerechtvaardigd zou zijn dat medewerkers van woningcorporaties en ontwikkelaars bij voorrang in aanmerking komen voor een woning op IJburg in plaats van bijvoorbeeld leraren, verplegend personeel, politie-agenten of andere Amsterdammers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Rechtvaardigen de vele miljoenen gemeenschapsgeld die in de aanleg en bouw van IJburg worden geïnvesteerd juist niet een toewijzingssysteem waarbij de rechtsgelijkheid tussen woningzoekenden uitgangspunt is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat deze wijze van toewijzing op IJburg niet op zichzelf staat en dat zich vergelijkbare gevallen elders in Nederland voordoen? Zo ja, kunt u aangeven hoe groot dit probleem in Nederland is, en hoe dit zich aan het ontwikkelen is? Hoe denkt u daarin te gaan handelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-09-22" bron="Parool">Parool, 22 september 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Ik ben geen voorstander van privaatrechtelijke overeenkomsten waarbij inwoners van een bepaalde gemeente of medewerkers van bepaalde bedrijven of instellingen voorrang krijgen boven andere kandidaten. Mij is bekend dat de gemeente een overeenkomst wil sluiten met de consortia Waterstad, IJburgermaatschappij en IJdelta met betrekking tot de volgordebepaling van kandidaten voor koop- en dure huurwoningen die op IJburg zullen worden gerealiseerd. De gemeente wil bij de af te spreken volgordebepaling voorrang voor kandidaat-kopers met een binding aan IJburg, Amsterdam en de Amsterdamse regio en motiveert haar keuze met een verwijzing naar de grote belangstelling voor IJburg. Onderdeel van de overeenkomst vormt de mogelijkheid voor de consortia om maximaal 5% van deze woningen te bestemmen voor eigen kandidaten. Daarbij heeft de gemeente in aanmerking genomen dat de consortia in hun plannen voor de eerste fase van IJburg hebben gezorgd voor een toename van het aantal woningen met meer dan 7%. De gemeenteraad van Amsterdam heeft ingestemd met deze voorstellen. Het gaat in deze privaatrechtelijke overeenkomst om die woningen die vallen buiten het bereik van de Huisvestingswet en de Amsterdamse huisvestingsverordening. Zonder een dergelijke nog af te sluiten overeenkomst zouden de consortia volledig vrij zijn in hun keuze van kandidaten voor deze woningen. Ik zie op grond van de vigerende Huisvestingswet geen mogelijkheid om stappen tegen deze voorgenomen overeenkomst te ondernemen. Ik merk hierbij op dat hoewel deze woningen buiten het bereik van de Huisvestingswet vallen, de gemeente wel gehouden is om het gelijkheidsbeginsel in acht te nemen, c.q. dat een dergelijke privaatrechtelijke overeenkomst objectief gerechtvaardigd dient te zijn. De gemeenteraad van Amsterdam is kennelijk van oordeel dat dit in deze het geval is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Ik acht de rechtsgelijkheid tussen woningzoekenden het best gewaarborgd door de in procedure zijnde nieuwe Huisvestingswet. Daarbij zal het voor gemeenten onmogelijk worden om bedingen in privaatrechtelijke overeenkomsten op te nemen, die op grond van het publiekrecht niet zijn toegestaan. De gemeente Amsterdam is er zich overigens van bewust dat de wettelijke basis onder de voorgestelde voorrangsregeling, voorzover de gemeente daarbij partij is, vervalt als de nieuwe Huisvestingswet van kracht zal worden. De nieuwe wet zal geen belemmering zijn voor overeenkomsten tussen consortia die een dergelijke voorrangsregel inhouden. Ook dan zijn betrokkenen echter gehouden aan voornoemd beginsel van rechtsgelijkheid tussen woningzoekenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn mij op dit moment geen overeenkomsten elders in Nederland bekend tussen publieke en private partijen waarbij een bepaald maximumpercentage van de koopwoningen in de vrije sector kan worden toegewezen aan medewerkers van de ontwikkelende partijen. Over het algemeen vindt de volgordebepaling plaats op basis van loting. Op welke wijze de volgordebepaling door de ontwikkelende partijen op grond van mogelijke informele afspraken daadwerkelijk heeft plaatsgevonden, onttrekt zich uiteraard aan mijn waarneming. Gezien het bovenstaande en tegen de achtergrond van het feit dat de nieuwe Huisvestingswet ter goedkeuring bij de Eerste Kamer ligt, zie ik op dit moment geen aanleiding om op dit terrein nadere stappen te nemen. Wel zal ik onderzoek laten uitvoeren naar de aard en de omvang van privaatrechtelijke overeenkomsten tussen gemeenten en private partijen op het vlak van de woonruimtetoewijzing buiten de grenzen van de Huisvestingswet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
