<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 18 september 1999." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over permethrine als preventie tegen malaria. (Ingezonden 10 augustus 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10136
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan in op de modernisering van de regels inzake toepassingen van de artikelen 85 en 86 van het EU-verdrag, en de gevolgen voor de huidige Nederlandse Mededingingswet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Mededinging) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europese Commissie Mededinging Bestrijdingsmiddelen Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1959, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10136</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3943" allpagenumbers="3943" vetnummer="2989916960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10136" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1959" onderwerp="" indiendatum="1999-08-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat door reizigers naar de tropen «steeds lichtzinniger wordt omgegaan met malaria» en het middel Lariam tegen malaria niet geslikt wordt omdat men «geschrokken is van berichten over allerlei nare bijwerkingen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vormt het insecticide permethrine, voor het impregneren van bijvoorbeeld horren en bednetten, een probaat preventief middel tegen malaria en is het ongevaarlijk voor mensen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat dit middel, in tegenstelling tot in andere landen, «in Nederland niet geregistreerd is voor het gebruik tegen malaria (...), terwijl het wel gewoon in vlooienbanden zit en met kilo’s in de land- en tuinbouw wordt gebruikt»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke invloed kan er van permethrine uitgaan op het milieu indien toegepast voor bijvoorbeeld het impregneren van horren en bednetten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke redenen liggen aan het niet-registreren van permethrine ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat desondanks de tropenpoli van het Radboutziekenhuis in Nijmegen «toch permethrine uitdeelt aan haar eigen tropengangers»? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt overwogen permethrine alsnog in Nederland te registreren als preventief middel tegen malaria en, zo ja, onder welke condities zou het dan verkrijgbaar moeten zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-23" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 23 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1999-09-2">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 2 september 1999) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Buijs (CDA) over permethrine als preventie tegen malaria kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat de benodigde gegevens van het Rijkinstituut voor Volksgezondheid en Milieu, de Inspectie voor de Gezondheidsbescherming, Waren en Veterinaire Zaken en de Inspectie voor de Gezondheidszorg thans nog niet voorhanden zijn. De beantwoording zal plaats hebben </mededeling>
</kvr>
