<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) over bijdragen uit het Fonds Economische Structuurversterking (Ingezonden 28 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1326
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen een mogelijke bijdrage uit het Fonds voor de aanleg van de Zuiderzeespoorlijn, een voorstel van de noordelijke provincies.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische ontwikkeling) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische ontwikkeling Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 688, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1326</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1399" allpagenumbers="1399 1400" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="688" onderwerp="" indiendatum="1995-03-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu gedaan bij de herinstallatie van de WAR, betreffende bijdragen uit het Fonds Economische Structuurversterking (FES)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u haar mening, dat de noordelijke provincies snel met een voorstel moeten komen betreffende aanleg van de Zuiderzeespoorlijn en daarvoor een beroep kunnen doen op het FES, omdat de opbrengsten uitgebreid worden door verkoop van waddengas? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid «welwillend te kijken» naar dit voorstel van de waddenprovincies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de minister van Verkeer en Waterstaat bereid op korte termijn de daarvoor benodigde planologische maatregelen te nemen opdat zo snel mogelijk begonnen kan worden met de voorbereidingen voor aanleg van de Zuiderzeespoorlijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de minister van Economische Zaken bereid een bijdrage uit het FES beschikbaar te stellen voor belangrijke economische structuurversterkende maatregelen voor de noordelijke provincies? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Friesch Dagblad 21 maart 1995. WAR = Waddenadviesraad</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het kranteartikel wordt ten onrechte de indruk gewekt dat gaswinning in de Waddenzee leidt tot extra opbrengsten van het FES. De geraamde opbrengsten in de komende 25 jaar uit gasafzet in binnenland en buitenland, zijn opgenomen in het Plan van Gasafzet van de Gasunie. Hierin wordt de afzet van aardgas geraamd op basis van de verwachte ontwikkeling van de vraag en het aanbod van aardgas. Daarbij wordt rekening gehouden met een voortgaande exploitatie en exploratie van gasvelden, waaronder die in de Waddenzee. De gaswinning in de Waddenzee leidt als zodanig dus niet tot extra gasafzet, en daarmee ook niet tot extra opbrengsten van het Fes. Het staat iedereen, waaronder de noordelijke provincies, natuurlijk vrij om projectvoorstellen in te dienen die eventueel voor een Fes-bijdrage in aanmerking kunnen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uiteraard zullen deze voorstellen welwillend worden bekeken en op hun merites beoordeeld worden. Daarbij zal bezien worden of het project aan de criteria van het Fes voldoet (projecten van nationaal belang, die de economische structuur versterken). In dit verband wil ik opmerken dat met de huidige prioriteiten van het Fes (Investeringsimpuls, Betuweroute en HSL-Zuid) de ruimte in het FES in principe al tot in het begin van de volgende eeuw is belegd. Daarnaast zou, indien de Zuiderzeelijn binnen de criteria van het Fes zou passen, dit project ook moeten worden afgewogen tegen andere projecten, die eventueel binnen de Fes-criteria zouden passen, zoals de in de PKB-Schiphol opgenomen HSL-Oost (de hoge snelheidstrein-verbinding van Schiphol/Amsterdam naar Keulen–Frankfurt). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Zuiderzeelijn is in het Tweede Structuurschema Verkeer en Vervoer reeds opgenomen als niet onmogelijk te maken verbinding. Gezien de termijn waarop financie¨le middelen beschikbaar zouden kunnen komen is het nu starten van een trace´wetprocedure echter niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals uit het antwoord op vraag 3 blijkt, kunnen op dit moment geen toezeggingen worden gedaan ten aanzien van een eventuele Fes-bijdrage voor structuurversterkende projecten in de noordelijke provincies. Volledigheidshalve zij opgemerkt dat er al wel reeds structuurversterkende projecten in het noorden uit het Fes worden gefinancierd. Zo is in het kader van de investeringsimpuls geld uitgetrokken voor de partie¨le spoorverdubbeling tussen Groningen en Leeuwarden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
