<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Oudkerk (beiden PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de bereikbaarheid van huisartsen. (Ingezonden 10 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13622
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit onderzoek is gebleken dat één op de vijf ouderen de ervaring heeft dat de huisarts niet binnen een kwartier aanwezig is als met spoed om hulp wordt gevraagd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1137, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13622</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2365" allpagenumbers="2365 2366" vetnummer="2000109190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13622" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1137" onderwerp="" indiendatum="2001-04-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitslag van de twee landelijke peilingen, waaruit blijkt dat één op de vijf ouderen de ervaring heeft dat de huisarts niet binnen een kwartier aanwezig is als met spoed om hulp wordt gevraagd en dat een op de zes ouderen in spoedgevallen buiten kantooruren de eigen huisarts niet telefonisch kan bereiken, terwijl er ook geen melding wordt gemaakt van de arts waar zij wel terecht kunnen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is volgens u de oorzaak van de verslechtering van de bereikbaarheid van huisartsen ten opzichte van twee jaar geleden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de ouderenbond PCOB die spreekt van een «alarmerende» situatie? Zo nee, kunt u uitleggen waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het door de ouderenbond PCOB gevraagde onderzoek noodzakelijk? Zo ja bent u bereid dit onderzoek te initiëren? Wie gaat het uitvoeren? Op welke termijn kunt u de Kamer informeren over de resultaten van dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u – vooruitlopend op dit onderzoek – bereid om op zeer korte termijn in overleg met de Landelijke Huisartsenvereniging (LHV) maatregelen te treffen die de bereikbaarheid van huisartsen – in elk geval in de onderzochte gebieden – verbetert? Zo ja, zou u de Kamer op de hoogte willen stellen van de gemaakte afspraken met de LHV, en hierbij tevens willen aangeven welke concrete verbeteringen in de bereikbaarheid hieruit zullen resulteren? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-4" bron="Trouw">Trouw, 4 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij niet exact bekend waarom de bereikbaarheid van huisartsen ten opzichte van twee jaar geleden achteruit is gegaan. Wel is duidelijk dat de werkdruk onder huisartsen steeds verder toeneemt en dat er een schaarste is aan huisartsen om de zorg voor alle patiënten te kunnen blijven behartigen. Dit geldt ook, zo niet nog in versterkte mate, voor de zorg gedurende de avond, nacht en weekenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De huisartsenzorg in avond, nacht en weekenden bevindt zich momenteel in een transitiefase naar grootschaliger centrale dienstenstructuren. Naar verwachting zullen de door PCOB geschetste problemen zich over enige termijn nauwelijks meer kunnen voordoen. Zie verder mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik acht het op dit moment niet noodzakelijk om nader onderzoek te laten verrichten, mede omdat de organisatie huisartsenzorg tijdens avond, nacht en weekenden op dit moment sterk aan het veranderen is. Ik heb verzekeraars en huisartsen in oktober vorig jaar opgeroepen om uiterlijk medio dit jaar in heel Nederland een stelsel van centrale doktersdiensten in te voeren. Uit de rapportage over de voortgang van de invoering van dienstenstructuren van zorgverzekeraars Nederland, die ik op 23 januari 2001 heb gestuurd (Kamerstuk 27 583, nr. 1) blijkt dat verzekeraars en huisartsen op de meeste plaatsen al druk aan de slag zijn om deze dienstenstructuren te realiseren. Ik heb er vertrouwen in dat huisartsen en verzekeraars erin zullen slagen om rond de zomer voor heel Nederland een dekkend systeem van centrale dienstenstructuren te regelen. Daarmee zullen de geschetste problemen van de PCOB tot het verleden moeten behoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb reeds afspraken met de LHV en ZN gemaakt over de bereikbaarheid van huisartsen. Ik heb ZN en LHV verzocht om een Taskforce in te richten die tot taak heeft de invoering van praktijkondersteuning en centrale dienstenstructuren te monitoren en waar nodig te ondersteunen. Het is derhalve de taak van deze Taskforce van LHV en ZN om in de gebieden waar de bereikbaarheid op dit moment nog tekort schiet te zorgen dat er goed georganiseerde centrale dienstenstructuren van de grond komen. Ik ga er dan ook vanuit dat de Taskforce de door de PCOB geschetste problemen zal oppakken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-4" bron="Trouw">Trouw, 4 april 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
