<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Scheltema-de Nie (D66) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een onderzoek naar de ramp in Volendam. (Ingezonden 30 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13632
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de afstemming tussen het onderzoek van de commissie-Alders en het al verschenen rapport Polak-Versteden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1146, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13632</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2385" allpagenumbers="2385 2386" vetnummer="2000108850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13632" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1146" onderwerp="" indiendatum="2001-03-30">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Wanneer werd besloten tot het instellen van een onafhankelijke commissie van onderzoek naar de ramp in Volendam onder leiding van de heer Alders? </vraag>
      <vraag nummer="2">Werd dit besluit genomen in of na overleg met het gemeentebestuur van Volendam en de commissaris van de Koningin van Noord-Holland, de heer Van Kemenade? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was bij het nemen van dit besluit bekend dat de gemeente Volendam een afzonderlijk eigen onderzoek wenste en werden toen afspraken gemaakt over de reikwijdte en een mogelijke samenloop van beide onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo niet, hebben het gemeentebestuur of de commissaris van de Koningin u naderhand medegedeeld dat op verzoek van de gemeente Volendam een afzonderlijk onderzoek zou worden ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, gaf dit aanleiding tot overleg met de gemeente en/of de commissaris van de Koningin? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft dit geleid tot een herbezinning op de oorspronkelijke onderzoeksopdracht aan de commissie-Alders dan wel tot een beperking van het aangekondigde nieuwe onderzoek tot terreinen waarop de commissie-Alders niet rechtstreeks zou rapporteren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt het onderzoek van de commissie-Alders doorkruist door het nu verschenen rapport Polak-Versteden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Bij mijn bezoek op 1 januari jl. aan Volendam heb ik kenbaar gemaakt te willen komen tot het instellen van een onafhankelijke onderzoekscommissie. In mijn brief van 4 januari aan uw Kamer heb ik dit voornemen geconcretiseerd <voetnoot nummer="1"/>. Met het besluit van 15 januari is de taakopdracht voor de commissie onder leiding van de heer Alders vastgesteld, van welk besluit ik uw Kamer op 15 januari in kennis heb gesteld. Ik heb de commissie gevraagd om te rapporteren over de toedracht en de afwikkeling van de cafébrand, met zoveel mogelijk gebruikmaking van de onderzoeken naar de feitelijke toedracht van de brand door de inspecties, alsmede over de conclusies en aanbevelingen van de inspecties. Tenslotte heb ik verzocht om onderzoek te doen naar de wijze waarop gemeentebesturen uitvoering geven aan vergunningstelsels met het oog op brandveiligheid alsmede de bestuurlijke handhaving daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van mijn voornemen tot instelling van een onafhankelijke onderzoekscommissie heb ik op 1 januari melding gemaakt aan de burgemeester van Edam-Volendam en de Commissaris van de Koningin in Noord-Holland. Het concept-instellingsbesluit met daarin opgenomen de taakopdracht, is ter kennis gebracht van het interdepartementale beleidsteam (IBT) Volendam, dat vanaf 1 januari periodiek bijeen gekomen is. Voor de vergaderingen van het IBT zijn vanaf 10 januari de chef kabinet van de CdK Noord-Holland en de gemeentesecretaris van Edam-Volendam uitgenodigd. De provincie Noord-Holland en de gemeente Edam-Volendam zijn via het IBT op de hoogte gebracht van het concept-instellingsbesluit voor de commissie-Alders. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">Nee. Het onderzoek van de commissie-Alders is breed van opzet en strekt zich uit tot de omstandigheden die aan de fatale afloop hebben bijgedragen, alsmede tot de brandbestrijding, redding, geneeskundige hulpverlening en nazorg. Daarnaast wordt onderzoek gedaan naar de wijze, waarop gemeentebesturen uitvoering geven aan vergunningstelsels met betrekking tot brandveiligheid, alsmede de bestuurlijke handhaving daarvan. Het onderzoek waartoe de CdK Noord-Holland, op verzoek van het gemeentebestuur Edam-Volendam, opdracht heeft gegeven, beperkt zich tot het brandveiligheidsbeleid en het toezicht daarop in de gemeente Edam-Volendam. De commissie-Alders zal dit rapport bij haar werkzaamheden betrekken, niet alleen waar het gaat over de beschrijving van de feiten, maar ook wat betreft de beschouwingen en conclusies. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 575" documentnummer="1">Kamerstuk 27 575, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
