<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over een Europees politiekorps. (Ingezonden 25 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10630
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 21 oktober 1999 over het oprichten van een Europees politiekorps.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 334, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10630</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="695" allpagenumbers="695" vetnummer="2990001590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10630" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="334" onderwerp="" indiendatum="1999-10-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Pleiten de Nederlandse en Deense regering voor het oprichten van een Europees politiekorps? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de vredestroepen niet in staat de openbare orde te handhaven in conflictgebieden? Zo ja, wat is hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het niet wenselijk om de militairen op te leiden voor de politietaken in crisisgebieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat het Nederlands-Deense plan precies behelst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe zullen de militaire taken zich verhouden tot de poltietaken in de crisisgebieden? Hoe zullen de commandostructuren lopen voor dit Europese politiekorps? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het de bedoeling om over te gaan tot het structureel uitzenden van politieagenten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de reactie van de OVSE op dit plan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft er met de politievakbonden overleg plaatsgevonden over dit plan? Zo ja, wat waren de reacties? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kan de Kamer de beantwoording van deze vragen vóór het plenaire debat over Tampere ontvangen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-21" bron="Volkskrant">Volkskrant, 21 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 9">In enkele persberichten wordt ten onrechte gesproken over een voorstel van Nederland en Denemarken tot oprichting van een Europees politiekorps. Hiervan is geen sprake. Het Deens-Nederlandse voorstel moet gezien worden als onderdeel van de versterking van het vermogen tot crisisbeheersing waartoe de Europese Raad in Keulen besloot. Het gaat hierbij niet alleen om militaire vormen van crisisbeheersing (waarop nader is ingegaan in de nota die de Tweede Kamer is toegegaan), maar ook om niet-militaire vormen van crisisbeheersing. Daarbij kan naast politie bijvoorbeeld ook gedacht worden aan deskundigen op het gebied van mensenrechten, verkiezingswaarnemers en reddingswerkers. Door Nederland zijn hiervoor samen met het Verenigd Koninkrijk voorstellen gedaan. Deze richten zich op een inventarisatie van mogelijke bijdragen van de individuele EU-landen in het vermogen van de Europese Unie op dit terrein, een vergroting van de synergie in het gebruik van de beschikbare nationale en collectieve EU-middelen, en een grotere reactiesnelheid in tijden van crisis. Het Deens-Nederlandse voorstel is een uitwerking van dit actieplan op het terrein van de politie en omvat met name de volgende onderdelen: – oprichting van een eenheid binnen de nieuwe ambtelijke structuur voor het Europese Gemeenschappelijk Buitenlands en Veiligheidsbeleid voor planning en coördinatie van nationale bijdragen in internationale politie-operaties. – opzet van een snel inzetbaar politiehoofdkwartier. – instelling van een taakgroep om een en ander in detail uit te werken. Bij de opzet van een snel inzetbaar hoofdkwartier zal het niet gaan om een staande organisatie, maar om identificatie van personen die hiervoor zo nodig op zeer korte termijn uit hun gewone functie kunnen worden vrijgemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
