<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vroonhoven-Kok (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan, en de minister van Justitie over mogelijke handel in valse kunst. (Ingezonden 3 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19400
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in Trouw van 30 oktober 2003, dat 20% van de aangeboden handel in kunst vals is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Beeldende kunsten) Handel en economie (Economische delicten) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beeldende kunst Delicten Handel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 755, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19400</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1599" allpagenumbers="1599 1600" vetnummer="2030402320" code="0304tkkvr755" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19400" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="755" onderwerp="" indiendatum="2003-11-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van der Laan, en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 februari 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 405, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat twintig procent van de aangeboden handel in kunst vals is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de schatting dat van de 50.000 aangeboden kunstwerken er 10.000 geheel of ten dele vervalst zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de kunstmarkt een lage prioriteit heeft bij politie en Justitie? Zo ja, wat is hier de reden van? Zo neen, waarom blijft de valse kunsthandel dan onopgemerkt? Is het waar dat er maar één coördinator bij de KLPD is die aanspreekpunt is voor de kunstwereld? Is dit de enige functionaris die zich met dit soort criminaliteit bezighoudt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke rol kunnen brancheorganisaties van veilinghuizen en kunsthandelaren spelen bij het beteugelen van deze handel in vervalsingen, naar uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening over het feit dat de vervalsingen niet aan het licht komen door de «discretie» en de zwijgplicht in de kunstwereld? Ziet u mogelijkheden hier iets aan te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat twee Maastrichtse hoogleraren een computerprogramma hebben ontwikkeld dat in staat is om vervalste schilderijen te herkennen? Bent u bereid om deze ontwikkeling mee te nemen in uw toekomstige beleid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunnen de vragen voor de behandeling van het cultuurdeel van de OCW-begroting op 24 november a.s. worden beantwoord? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-30" bron="Trouw">Trouw, 30 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gaat om een probleem van de kunsthandel dat ook door de handel (de branche) zelf moet worden aangepakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De stelling dat de kunsthandel lage prioriteit heeft bij politie en Justitie is niet juist. Het continue proces van kunsthandel is door de politie niet te allen tijde van nabij te volgen. Dit zou namelijk inhouden dat zij op elke activiteit aanwezig zouden moeten zijn waar kunst verhandeld wordt. De handel in valse kunst blijft daarentegen zeker niet onopgemerkt. Echter, politie en Justitie kunnen pas ingrijpen bij de handel in valse kunst op het moment dat er een aangifte wordt gedaan. In veel gevallen wordt er geen aangifte gedaan, waardoor het voor politie en Justitie niet mogelijk is om op te treden. De oplossing hiervoor ligt in het vergroten van de aangiftebereidheid van de burgers en handelaren. Voor wat betreft het antwoord op de vragen over de coördinator bij de KLPD, verwijs ik u naar de antwoorden zoals die zijn gegeven op de kamervragen van de leden Rijstra en Griffith inzake de internationale kunsthandel en kunstroof. (Aanhangsel Handelingen nr. 402, vergaderjaar 2003–2004) </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De brancheorganisaties van veilinghuizen en kunsthandelaren zijn gebaat bij het vertrouwen van de burger bij aankoop van cultuurgoederen. Mogelijk kunnen zij hiervoor intern een gedragscode afspreken. Hiertoe strekt mijn verantwoordelijkheid zich echter niet uit, maar ik ben wel bereid voor zover mogelijk van mijn kant suggesties hiertoe te doen. Daarnaast is het aan de burger zelf om alert te zijn bij aankoop van cultuurgoederen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwijs u naar mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen, Het is niet mijn intentie een «kunsthandelbeleid» te voeren. Zie ook mijn antwoord op vragen 3 en 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is helaas niet mogelijk gebleken de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Hierover heb ik de kamer in mijn brief van 2 december 2003 (kenmerk DCE/03/57326) geïnformeerd. (Aanhangsel Handelingen nr. 405, vergaderjaar 2003–2004.) </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
