<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Albayrak (PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over aanpassing van vliegkamp Valkenburg. (Ingezonden 10 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14129
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder meer de huurovereenkomst van de Duinwatermaatschappij Zuid-Holland met Marinevliegkamp Valkenburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Militaire luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1572, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14129</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3281" allpagenumbers="3281" vetnummer="2000113480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14129" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1572" onderwerp="" indiendatum="2001-07-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u een overzicht geven van de bedoelde investeringen maximaal Mf 9 voor de plannen inzake vliegkamp Valkenburg met daarbij het tijdspad? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer is het huurcontract met Duinwatermaatschappij Zuid-Holland (DZH) verlopen? Wat is de verklaring voor het feit dat niet tijdig de huur van de ziekenboeg is verlengd voor de tijd dat het Marinevliegkamp blijft bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer verwacht u de uitkomst van de gesprekken met DZH omtrent het handhaven van de huurovereenkomst van de ziekenboeg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of het bedrag van Mf 9 lager uitvalt als het contract met DZH verlengd kan worden? Of moet er rekening worden gehouden met juist een hoger bedrag als het contract niet wordt verlengd? Zo ja, hoe hoog? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Deze vragen zijn een reactie op de antwoorden van de staatssecretaris op eerdere vragen over aanpassing van vliegkamp Valkenburg. (Aanhangsel Handelingen nr. 1449, vergaderjaar 2000–2001)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De in antwoorden op eerdere vragen genoemde investeringen betreffen het hoofdplatform, een aangepaste invulling van de hotelfunctie en de ziekenboeg. Daarvoor zijn in de plannen respectievelijk opgenomen f 1 miljoen, f 5 miljoen en f 3 miljoen. Deze bedragen zijn verdeeld over de jaren 2001 en 2002. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het oorspronkelijke huurcontract met DZH liep af op 1 januari 2000. Omdat het niet mogelijk bleek tijdig vervangende nieuwbouw te realiseren voor alle op het DZH-terrein gelegen gebouwen van de Koninklijke Marine, bereikte de Koninklijke Marine in juli 2000 overeenstemming met DZH om zonodig tot 1 januari 2003 gebruik te blijven maken van enkele gebouwen, waaronder de ziekenboeg. Naar aanleiding van de 5e Nota Ruimtelijke Ordening, en het daarin aangekondigde voornemen de Groep Maritieme Patrouillevliegtuigen te verplaatsen, overlegt de Koninklijke Marine thans met DZH over de mogelijkheden tot verlenging van de huurovereenkomst tot sluiting van het Marinevliegkamp Valkenburg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik verwacht dat de uitkomst van het overleg tussen de Koninklijke Marine en DZH direct na de zomer bekend zal zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In geval van verlenging van het contract kan worden overgegaan tot renovatie in plaats van nieuwbouw van de ziekenboeg. Naar verwachting zal dat ten opzichte van de genoemde f 9 miljoen een besparing opleveren van f 1 miljoen. De huidige investeringsplannen zijn gebaseerd op de huidige overeenkomst met DZH. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
