<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over permethrine als preventie tegen malaria. (Ingezonden 10 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10358
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Preventieve gezondheidszorg Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10358</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="209" allpagenumbers="209 210" vetnummer="2989916960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10358" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="100" onderwerp="" indiendatum="1999-08-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 oktober 1999) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1959, Vergaderjaar 1998–1999.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat door reizigers naar de tropen «steeds lichtzinniger wordt omgegaan met malaria» en het middel Lariam tegen malaria niet geslikt wordt omdat men «geschrokken is van berichten over allerlei nare bijwerkingen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vormt het insecticide permethrine, voor het impregneren van bijvoorbeeld horren en bednetten, een probaat preventief middel tegen malaria en is het ongevaarlijk voor mensen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat dit middel, in tegenstelling tot in andere landen, «in Nederland niet geregistreerd is voor het gebruik tegen malaria (...), terwijl het wel gewoon in vlooienbanden zit en met kilo’s in de land- en tuinbouw wordt gebruikt»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke invloed kan er van permethrine uitgaan op het milieu indien toegepast voor bijvoorbeeld het impregneren van horren en bednetten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke redenen liggen aan het niet-registreren van permethrine ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat desondanks de tropenpoli van het Radboutziekenhuis in Nijmegen «toch permethrine uitdeelt aan haar eigen tropengangers»? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt overwogen permethrine alsnog in Nederland te registreren als preventief middel tegen malaria en, zo ja, onder welke condities zou het dan verkrijgbaar moeten zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-23" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 23 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4 en 5">Het insecticide permethrine kan wellicht bij toepassing als impregneermiddel van bednetten een nuttige bijdrage leveren aan het in de tropen voorkomen van besmetting met malaria evenals het dragen van beschermende kleding en het gebruik van een insectenwerend middel. Het beoordelen of de toepassing van het insecticide permethrine als impregneermiddel van bednetten ongevaarlijk is voor mensen vindt in Nederland plaats op basis van de bestrijdingsmiddelenregelgeving. In deze regelgeving is bepaald dat het College voor de toelating van bestrijdingsmiddelen (CTB) een dergelijke beoordeling doet in het kader van een aanvraag tot toelating van degene die een dergelijk middel in Nederland op de markt wil brengen. Tevens bevat deze regelgeving de criteria – onder andere ten aanzien van de schadelijkheid voor mens en milieu – op basis waarvan het CTB beoordeelt of een middel al dan niet kan worden toegelaten. Op de aanvrager rust de verplichting aan te tonen dat aan de criteria wordt voldaan. In het kader van een thans lopende aanvraag tot toelating voor het impregneren van bednetten met permethrine heeft het CTB nog niet kunnen beoordelen of deze toepassing ongevaarlijk is voor mensen omdat de aanvrager de hiervoor benodigde gegevens niet heeft aangeleverd. Het CTB heeft evenmin kunnen beoordelen welke invloed er van permethrine in deze toepassing kan uitgaan op het milieu omdat ook hier de aanvrager de benodigde milieugegevens niet heeft aangeleverd. Het CTB heeft meegedeeld de aanvraag niet verder in behandeling te nemen totdat de aanvrager de benodigde gegevens heeft aangeleverd. Het CTB heeft om deze gegevens gevraagd, doch nog niet ontvangen. Pas daarna kan een beoordeling tot toelating plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het middel permethrine is in Nederland niet toegelaten voor het impregneren van bednetten. Het middel is op dit moment in Nederland toegelaten in de landbouw, voor veterinaire toepassingen, houtconservering en huishoudmiddelen. Het CTB heeft onlangs het voornemen geuit de toelatingen van middelen op basis van permethrine per 1 november aanstaande te zullen beëindigen omdat is gebleken dat niet wordt voldaan aan een aantal milieunormen. Ook in Europees verband zal permethrine niet worden geplaatst op de lijst van werkzame stoffen in gewasbeschermingsmiddelen nu in het kader van de herbeoordeling van bestaande werkzame stoffen in gewasbeschermingsmiddelen is gebleken dat de producenten van permethrine geen belangstelling meer hebben voor het ondersteunen van deze toepassingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Naar mijn oordeel zou het mogelijk moeten zijn, wanneer aan alle genoemde procedures m.b.t. toelating is voldaan en alternatieven niet reëel beschikbaar zijn, producten zoals permethrine vanuit gezondheidsoverwegingen toe te laten voor specifieke toepassingen ook als deze producten vanuit milieuoogpunt niet toegelaten zouden moeten worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In het antwoord op vragen 2, 4 en 5 is het kader geschetst waarbinnen in Nederland toelatingen van middelen als permethrine aan de orde zijn. In dat kader beoordeelt het CTB onder welke condities een middel verkrijgbaar kan zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
