<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jorritsma-van Oosten (D66) over het ruilen van studies door studenten die niet ingeloot zijn. (Ingezonden 7 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1894
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Ruilen van bewijzen van toelating tot studies is niet mogelijk met de huidige wet- en regelgeving. De minister van Onderwijs overweegt de regelgeving op dit punt te wijzigen, mits het onmogelijk is financieel baat bij de ruiling te hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Studierichtingen) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsinstellingen Studenten Studierichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 3, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Jorritsma-van Oosten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1894</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5" allpagenumbers="5" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="3" onderwerp="" indiendatum="1995-09-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Jorritsma-van Oosten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Gaan sommige studenten die niet ingeloot zijn aan de instelling van hun eerste voorkeur zelf op zoek naar een mede-student die door hetzelfde lot is getroffen om vervolgens het Centraal Bureau Aanmelding en Plaatsing van de Informatie Beheer Groep een ruil voor te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Biedt de wet- en regelgeving ruimte voor een dergelijke ruil? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is in de periode voordat de Wet hoger onderwijs en wetenschappelijk onderzoek van kracht werd een handel in plaatsen geconstateerd? Zo ja, in welke mate? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te overwegen een initiatief van de zijde van studenten om tot een bevredigende plaatsing te komen via een ruil mogelijk te maken in de wet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Te meer daar een ruil van twee of meer studenten geen enkele invloed heeft op het benutten van het totaal aantal beschikbare plaatsen per instelling, noch op het gebruik van de afgesproken 5% van de plaatsen bestemd voor studenten die van de</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wet- en regelgeving bieden geen ruimte voor het ruilen van bewijzen van toelating. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aangezien ook in de periode voorafgaand aan de invoering van de Wet op het hoger onderwijs en wetenschappelijk onderzoek ruiling niet tot de mogelijkheden behoorde, heeft geen handel in bewijzen van toelating plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Zoals ik reeds eerder desgevraagd aan de HBO-Raad heb laten weten ben ik bereid een wijziging van de regelgeving op dit punt te overwegen. Voorwaarde voor een aanpassing zal echter moeten zijn, dat het onmogelijk is financieel baat te hebben bij ruiling van bewijzen van toelating. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
