<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="een antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd, Schreijer-Pierik en Rietkerk (allen CDA) aan de ministers van Justitie, van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het onderzoek op aanslagen op pluimveebedrijven, slachterijen, veetransporteurs en veehouders. (Ingezonden 22 mei 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15820
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht "Activisten ongrijpbaar voor justitie" in het Reformatorisch Dagblad van 11 mei 2002, over aanslagen van het Dierenbevrijdingsfront, en de resultaten van onderzoeken naar de mogelijke daders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Slachterijen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Dierenbescherming Intensieve veehouderij Slachterijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1280, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15820</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2705" allpagenumbers="2705" vetnummer="2010210470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15820" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1280" onderwerp="" indiendatum="2002-05-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2 3 4">Herinnert u zich de schriftelijke vragen van de leden Mosterd en Rietkerk van 19 juli 1999 <voetnoot nummer="1"/>, van de leden Schreijer-Pierik en Rietkerk van 25 februari 2000 <voetnoot nummer="2"/>en van de leden Schreijer-Pierik en Rietkerk van 30 maart 2001 <voetnoot nummer="3"/>over de aanslagen op pluimveebedrijven, slachterijen, veetransporteurs en veehouders? Bent u op de hoogte van het bericht «activisten ongrijpbaar voor justitie»? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="5">Herinnert u zich de opmerkingen van het lid Mosterd tijdens het overleg met de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de evaluatie van het plan van aanpak nertsenhouderij op 1 juli 1999 <voetnoot nummer="5"/>over acties gevoerd door het Dierenbevrijdingsfront bij ondernemers die de rechtsstaat onwaardig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke onderzoeken zijn er in die tijd gedaan naar de mogelijke daders? Wat zijn de resultaten hiervan? Waarom zijn de onderzoeken niet landelijk aangestuurd en gecoördineerd? Hoe verklaart u dat sinds meer dan 10 jaar in dit verband binnen Nederland niet één arrestatie heeft plaatsgevonden, terwijl die arrestaties in omringende landen als Denemarken, België en Engeland wél plaatsvonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Blijkt uit het adviesrapport inzake Dierenactivisme van politiekorps IJsselland (eind 2000) dat er strafbare feiten zijn gepleegd en zo ja, wat waren de vervolgstappen op dit rapport? Waarom is het Escapeteam begin dit jaar opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="6">Klopt het bericht <voetnoot nummer="6"/>dat de politie en justitie geen prioriteit gaven aan het opsporen van de daders van de aanslagen op nertsenfarms? Zo ja, vindt u dit acceptabel in een rechtsstaat gelet op de gewelddadigheid en de gevolgen voor de getroffen mensen en dieren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt vanaf heden de bescherming van de betrokken personen en bedrijven geïntensiveerd? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat wordt er gedaan om de betreffende veehouders, veetransporteurs en bedrijven te beschermen? Zijn deze acties in overleg en in overeenstemming met de voornoemde betrokkenen uitgevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1870" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1870, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1078" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 1078, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1184" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 1184, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
         <noot nummer="4" datum="2002-05-18" bron="Financieel Economisch Magazine;">Financieel Economisch Magazine;, 18 mei 2002</noot>
         <noot nummer="5" documenttype="Handelingen" documentnummer="96" documentjaargang="1998-1999">Handelingen II, nr. 96, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
         <noot nummer="6" datum="2002-05-11" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 11 mei 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-06-18">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij. (Ontvangen 18 juni 2002) Helaas moet ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, meedelen dat de vragen van de leden van uw Kamer Mosterd, Schreijer-Pierik en Rietkerk, over het onderzoek naar aanslagen op pluimveebedrijven, slachterijen, veetransporteurs en veehouders, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Ik streef ernaar u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
