<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over mogelijke mensensmokkel vanuit AZC Heerlen. (Ingezonden 14 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10194
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel "Mensensmokkel via asielcentrum", De Telegraaf, 13 juli 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 2009, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10194</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4047" allpagenumbers="4047" vetnummer="2989916140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10194" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="2009" onderwerp="" indiendatum="1999-07-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 september 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1883, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «mensensmokkel via asielcentrum»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het denkbaar dat ook in andere AZC’s mensensmokkelaars actief zijn, of is Heerlen een uitzondering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijkt uit een onderzoek van de Koninklijke Marechaussee dat het in het AZC Heerlen een «chaos» is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wijkt de wijze waarop in Heerlen toezicht wordt gehouden op de bewoners sterk af van de wijze waarop in andere AZC’s toezicht wordt gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat in zijn algemeenheid het toezicht op de bewoners van AZC dient te worden versterkt, om dit soort malafide praktijken tegen te kunnen gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn via het AZC Heerlen personen in de prostitutie beland? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn in Nederland personen via deze mensensmokkelorganisatie in de asielprocedure terecht gekomen? Zo ja, wat zal ten aanzien van hun aanvraag gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn bij de aangehouden verdachten personen die reeds over een (asiel)status beschikken? Zo ja, deelt u de mening dat deze statussen dienen te worden ingetrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-13" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 13 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uiteraard kan niet worden uitgesloten dat er ook vanuit andere AZC’s strafbare feiten worden gepleegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. In AZC Heerlen wordt, zoals in alle opvangcentra, veel aandacht besteed aan het handhaven van een ordelijke en beheersbare situatie in en rond het centrum. Van een «chaos» is zeker geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. De wijze waarop in AZC Heerlen toezicht wordt gehouden op de bewoners is vergelijkbaar met de wijze waarop het toezicht in andere centra is georganiseerd. Gedurende 24 uur zijn beveiligingsbeambten aanwezig. Daarnaast zijn er afspraken met de lokale politie op basis waarvan regelmatig gepatrouilleerd wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Over de mogelijkheden tot het versterken van het toezicht in AZC’s, zonder dat de juridische status van de opvangcentra hierdoor verandert, zal ik in overleg treden met het COA. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er zijn geen aanwijzingen dat er personen via het AZC Heerlen in de prostitutie zijn beland. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Dit is door het rechercheteam niet expliciet onderzocht. Wel zijn er bij het oprollen van de organisatie 35 vreemdelingen aangetroffen die zich nog niet hadden gemeld bij een overheidsinstantie. Van deze personen hebben er inmiddels 24 een asielverzoek in Nederland ingediend en 11 in België. De aanvragen zullen conform het geldende beleid worden behandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Onder de aangehouden verdachten bevonden zich personen die in het bezit zijn van een geldige verblijfstitel. Ook bevinden zich onder de verdachten personen die tot Nederlander zijn genaturaliseerd. Indien de betrokken verdachten worden veroordeeld zal conform het beleid inzake openbare orde worden bezien of de verleende verblijfstitels kunnen worden ingetrokken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
