<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema en Dittrich (beiden D66), Albayrak (PvdA) aan de staatssecretaris van Justitie over gescheiden uitzetting van (echt)paren in asielprocedures. (Ingezonden 9 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10303
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het feit dat er zich nog steeds gevallen voordoen van het scheiden van partners die in Nederland asiel hebben aangevraagd via uiteenlopende reisroutes. Zie ook Aanh. Hand. II, 1996-1997, nr. 330.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 51, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10303</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="107" allpagenumbers="107" vetnummer="2989918070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10303" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="51" onderwerp="" indiendatum="1999-09-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de door uw ambtsvoorganger gegeven antwoorden op Kamervragen over gescheiden uitzetting van (echt)paren in asielprocedures? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe is het te verklaren dat er zich nog steeds gevallen voordoen van het scheiden van partners die in Nederland asiel hebben aangevraagd via uiteenlopende reisroutes? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid, mede in het verband van Schengen c.q. de uitvoering van de Dublinovereenkomst, het scheiden van partners zoveel mogelijk te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze kwestie in de JBZ-Raad aan de orde geweest? Zo ja, in welke zin? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="330" documentjaargang="1996-1997">Aanhangsel Handelingen, nr. 330, vergaderjaar 1996–1997.</noot>
         <noot nummer="2">Verweerschrift voorlopige voorziening, president arrondissementsrechtbank Den Haag procedurenummer 99/3802</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het kader van artikel 3, vierde lid, van de Overeenkomst van Dublin kan Nederland de verantwoordelijkheid voor een asielaanvraag onverplicht op zich nemen. In het beleid is neergelegd dat artikel 3, vierde lid van de Overeenkomst van Dublin van toepassing kan zijn indien de verantwoordelijkheid voor de behandeling van een asielverzoek van tenminste één van de gezinsleden bij Nederland berust, en de gezinsleden aantoonbaar gezamenlijk direct naar Nederland zijn gereisd. In de casus waarnaar in vraag 2 wordt verwezen, is dit laatste niet het geval. Bovendien heeft de betrokken vreemdeling, anders dan zijn partner, eerder asiel aangevraagd in Duitsland, alvorens asiel in Nederland aan te hebben gevraagd. Derhalve is Duitsland verantwoordelijk voor de behandeling van het asielverzoek van de betrokken vreemdeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De Nederlandse regering beijvert zich in EU-verband voor een zo ruim mogelijke toepassing van de feitelijke ruimte die de Overeenkomst van Dublin biedt voor de samenvoeging van asielverzoeken wanneer verschillende Dublinlanden daarvoor verantwoordelijk zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze kwestie is aan de orde geweest tijdens de bijeenkomst van het Artikel 18 Comité van de Overeenkomst van Dublin op 28 mei jl. Het Comité kon bij die gelegenheid geen overeenstemming bereiken over het ontwerp-besluit inzake de overdracht van de verantwoordelijkheid ten aanzien van gezinsleden uit hoofde van artikel 3, lid 4, en van artikel 9 van de Overeenkomst van Dublin. Eén delegatie handhaafde een studievoorbehoud ten aanzien van de voorwaarden tot gezinshereniging en voortzetting gezinsband. Dit voorbehoud is ondanks druk van verschillende lidstaten, waaronder Nederland, nog niet opgeheven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
