<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de minister van Justitie over de tijdelijke sluiting van het kantongerecht in Nijmegen. (Ingezonden 26 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12519
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Wegens renovatie is de rechtspraak in het kanton Nijmegen voor anderhalf jaar verplaatst naar Arnhem, omdat er in Nijmegen geen vervangende ruimte beschikbaar is (TREMA acteel, september 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Gerechtshoven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gerechtshoven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 165, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12519</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="337" allpagenumbers="337" vetnummer="2000100330" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12519" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="165" onderwerp="" indiendatum="2000-09-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat tengevolge van de renovatie van het gerechtsgebouw de rechtspraak in het kanton in Nijmegen gedurende anderhalf jaar in de arrondissementshoofdplaats Arnhem zal plaatsvinden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was er in Nijmegen nu werkelijk nergens vervangende zittingsruimte beschikbaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de stelling dat ingeval van tijdelijke sluiting van een kantongerecht in beginsel vervangende zittingsruimte in dezelfde gemeente moet worden gevonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">zie TREMA actueel september 2000, blz. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Aanvankelijk bleek het niet mogelijk om in Nijmegen of elders in het rechtsgebied van het kantongerecht een locatie te vinden die onder meer in veiligheidstechnisch opzicht geschikt was dan wel op korte termijn en zonder grote kosten geschikt te maken was voor het houden van zittingen. Ik heb daarom ingestemd met het gezamenlijk verzoek van de president van de rechtbank te Arnhem, de coördinerend kantonrechter in het arrondissement Arnhem en de directeur beheer gerechten te Arnhem om voor de duur van de verbouwing Arnhem als nevenzittingsplaats van het kantongerecht Nijmegen aan te wijzen. Ik heb bij mijn beslissing mee laten wegen dat de afstand tussen Nijmegen en Arnhem niet van dien aard is dat hierdoor een onaanvaardbare overlast voor de burger ontstaat en dat het bovendien een tijdelijke maatregel betreft voor de duur van de verbouwing van het kantongerecht Nijmegen. Inmiddels is alsnog adequate huisvesting gevonden binnen de gemeente Nijmegen voor het kantongerecht Nijmegen. Hiervan zal voor alle kantonzaken, ook zittingen, gebruik worden gemaakt zodra de verbouwingswerkzaamheden worden gestart. In afwachting hiervan vinden de zittingen thans gewoon plaats in het oude gerechtsgebouw in Nijmegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
