<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Justitie over opsluiting van een kind in een politiecel. (Ingezonden 1 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10290
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Limburger van 9 juli 1999 over kinderen die in een aantal situaties worden opgesloten in een politiecel om te voorkomen dat ze de hun toegewezen plek in een gesloten inrichting mislopen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Strafrecht en strafprocesrecht (Jeugdstrafrecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdstrafrecht Kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 38, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10290</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="79" allpagenumbers="79" vetnummer="2989917710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10290" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="38" onderwerp="" indiendatum="1999-09-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het feit dat in een aantal situaties kinderen worden opgesloten in een politiecel om te voorkomen dat ze de hun toegewezen plek in een gesloten inrichting mislopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er gegevens bekend hoe vaak deze methode op landelijke schaal wordt toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat opsluiting van een kind in een politiecel in het geestelijk of zedelijke belang van het kind kan zijn? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, bent u van zins aan deze praktijk een eind te maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven in hoeverre de toepassing van deze maatregel een gevolg is van de wachtlijsten in de jeugdzorg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u mogelijkheden de strikte toepassing van de plaatsingsdata door internaten te versoepelen, om aldus de opsluiting van minderjarigen in politiecellen te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-9" bron="Dagblad de Limburger">Dagblad de Limburger, 9 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Exacte gegevens ontbreken, maar de indruk bestaat dat het middel van de «sociale bewaring» door de kinderrechter, net als in arrondissement Maastricht, ook landelijk met de grootst mogelijke terughoudendheid wordt toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Kortdurende sociale bewaring van een jeugdige in een politiecel wordt incidenteel door de kinderrechter, daartoe verzocht door de gezinsvoogdijinstelling, toegestaan, indien dit noodzakelijk is ter overbrugging van een korte periode (één tot twee dagen) tot het beschikbaar komen van een plaats in een gesloten jeugdopvanginrichting. Die noodzaak wordt ingegeven door het risico dat de jeugdige wegloopt voordat hij geplaatst kan worden. Het middel wordt slechts door de kinderrechter toegepast als er geen andere mogelijkheden zijn om de daadwerkelijke plaatsing van betreffende jeugdige veilig te stellen. Het gaat om onder toezicht gestelde kinderen die b.v. weglopen van huis en gaan zwerven of in de prostitutie terechtkomen en zich dusdoende onttrekken aan het gezag van of onbereikbaar worden voor de gezinsvoogd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Toepassing van deze maatregel is geen gevolg van de wachtlijsten in de jeugdzorg, welke voor wat betreft de justitiële jeugdinrichtingen betrekking hebben op de behandelsector. In de justitiële opvangsector wordt, ingevolge haar bestemming voor voorlopige hechtenis en crisisopvang, niet gewerkt met wachtlijsten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. In de huidige krapte op de «aanbodmarkt» acht ik het leeg laten staan van plaatsen als gevolg van het niet verschijnen van jeugdigen op de dag dat voor hen een plaats beschikbaar is, tegenover alle anderen voor wie een plaats gevraagd wordt, onverantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
