<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink en Tichelaar (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Nijs, over mogelijke schietlessen op ROC's. (Ingezonden 4 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19680
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het aanbieden van schietlessen door scholen in het kader van sportprojecten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Schoolvakken) Criminaliteit en openbare orde (Overig) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Handwapens Leervakken Mbo Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1002, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tichelaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19680</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2125" allpagenumbers="2125" vetnummer="2030407660" code="0304tkkvr1002" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19680" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1002" onderwerp="" indiendatum="2004-02-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tichelaar</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat het ROC in Almelo binnen het project «Sport op Maat» leerlingen al drie jaar de mogelijkheid biedt om deel te nemen aan een cursus geweer schieten en deze nu na de commotie over de schietincident op het Haagse Terra College gestopt is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het, zoals directeur Krikke van het ROC in Almelo beweert, dat er meer scholen in Nederland schietlessen hebben aangeboden aan leerlingen in het kader van het sportproject? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden deze lessen nog steeds aangeboden en, zo ja, bent u voornemens om deze lessen zo snel mogelijkte verbieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-30" bron="De Volkskrant" titel="School stopt met omstreden schietlessen">De Volkskrant, 30 januari 2004: «School stopt met omstreden schietlessen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, dat is juist. Uit navraag bij de leden van het Platform Veiligheid en Geweld in de bve-sector, verbonden aan de Bve Raad, blijkt dat het Friesland College een schietcursus aanbiedt als onderdeel van de opleidingen Sport en bewegingsleider/consulent en Trainer/coach buitensport (niveau 3 en 4). Het gaat om de kennismaking met schieten als wedstrijdsport en de bewustwording van de risico’s en veiligheidsaspecten. De sport en bewegingsconsulenten krijgen vaak te maken met gehandicapte sporters. Deze kiezen nogal eens voor de schietsport (Olympische vaardigheid luchtgeweer). De trainer/coach buitensport komt vaak terecht in sport/recreatie/toerisme in Duitsland en België. In die landen in de schietsport erg populair. Met het oog daarop worden schietlessen door het ROC als keuzevak aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals u weet is het Twente Plus College in Almelo gestopt met de schietlessen. Het Twente Plus College heeft zélf de afweging gemaakt om nu te stoppen met deze invulling van de vrije ruimte. Het Friesland College geeft de schietcursus als keuzevak voor de bovengenoemde opleidingen en binnen een aantal randvoorwaarden en regels. De instructie wordt verzorgd door een ervaren docent. Om zich van de gevaren bewust te worden, tekenen de cursisten een contract waarin zij verklaren zich aan de veiligheidseisen te zullen houden. Indien cursisten zich niet aan de veiligheidseisen houden worden er sancties zoals schorsing of verwijdering van de opleiding genomen. In de praktijk is dit nog niet voorgekomen. Het Friesland College ziet geen reden om te stoppen met de schietcursus. Schietlessen vormen geen onderdeel van de door mij vastgestelde eindtermen van de 80% invulling van eindtermen van de kwalificatiestructuur. Instellingen kunnen in de vrije ruimte keuzevakken aanbieden die zijn toegesneden op de vraag vanuit de deelnemers en het bedrijfsleven in de regio. De inspectie ziet erop toe dat instellingen zich houden aan de regels. Ikzal de inspectie verzoeken op specifiekaandacht te besteden aan de regels ten aanzien van de veiligheid bij schietlessen. Het verbieden van een schietcursus bij ROC’s is aan de orde als er onvoldoende waarborgen zijn ten aanzien van de veiligheid. Voor wat betreft het Friesland College kom ik tot de conclusie dat de veiligheidswaarborgen voldoende zijn. Er is geen reden om de cursus schietlessen te verbieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
