<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de minister van Justitie over de uitspraken van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens over de EBI Vught. (Ingezonden 6 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17281
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens van 4 februari 2003 inzake Cobus L., en eventuele aapassingen van het regime in de EBI Vught.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 853, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17281</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1789" allpagenumbers="1789" vetnummer="2020306770" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17281" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="853" onderwerp="" indiendatum="2003-02-6">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van het Europese Hof voor de Rechten van de Mens van 4 februari jl. inzake Cobus L., waarbij het Hof oordeelt dat het regime in de Extra Beveiligde Inrichting (EBI) Vught inhumaan is? <voetnoot nummer="1"/>Hoe reageert u op deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke aanpassingen van het regime zullen in de EBI Vught worden doorgevoerd en op welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Lorsé e.a. tegen Nederland, rolnummer 52750/99</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, met dien verstande dat het Europese Hof voor de Rechten van de Mens voorop stelt dat de tenuitvoerlegging van een vrijheidstraf of het ondergaan van preventieve hechtenis in een extra beveiligde inrichting als zodanig geen schending van artikel 3 van het Europese Verdrag voor de Rechten van de Mens betekent. De beperkingen die dit verblijf meebracht voor de mogelijkheden van L. tot uitoefening van zijn rechten wat betreft familie- en gezinsleven en correspondentie, werden volgens het Europese Hof gerechtvaardigd door hetgeen nodig was in een democratische maatschappij in het belang van het voorkomen van strafbare feiten, zoals bedoeld in artikel 8, tweede lid van het Europese Verdrag voor de Rechten van de Mens. Het Europese Hof heeft wel geoordeeld dat de routinematige wekelijkse visitaties gedurende een periode van meer dan zes jaar, bezien in combinatie met de andere stringente veiligheidsmaatregelen in de EBI, een onmenselijke of vernederende behandeling inhielden, als bedoeld in artikel 3 van het Europese Verdrag voor de Rechten van de Mens. Zie hiervoor verder het antwoord op vraag 2. Gelet op het bovenstaande stel ik vast dat weliswaar een onderdeel van het EBI-regime door het Europese Hof in strijd is bevonden met artikel 3 van het Europese Verdrag voor de Rechten van de Mens, maar dat dit geenszins wil zeggen dat het gehele EBI-regime daarmee in strijd is en uit dien hoofde als inhumaan moet worden aangemerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals uit het antwoord op vraag 1 blijkt, oordeelt het Europese Hof niet dat visitaties op zichzelf in strijd zijn met artikel 3 van het Europese Verdrag voor de Rechten van de Mens. Van strijd met artikel 3 van het Verdrag is wel sprake indien visitaties in de EBI plaatsvinden als routine gedurende een langere periode, in combinatie met de andere stringente veiligheidsmaatregelen. De klachten bij het Europese Hof dateren van de tweede helft 1999. Sindsdien is het aantal visitaties in de EBI al teruggebracht. Naar aanleiding van de uitspraak van het Europese Hof zullen in de EBI geen wekelijkse routinematige visitaties gedurende langere perioden meer plaatsvinden. De huisregels van de EBI worden in dit opzicht aangepast. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
