<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en voor Grote Steden- en Integratiebeleid over een vergunning om koks uit China in Nederland te laten werken. (Ingezonden 23 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11902
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant vn 17 juni 2000, over de toestemming van Arbeidsvoorzieing om werknemers uit China in Nederland in de horeca te laten werken, terwijl onder de Chinezen in Nederland die in de horeca werken een grote werkloosheid heerst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Vrijetijdsbesteding (Horeca)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers China Horeca Werkloosheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1454, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11902</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3319" allpagenumbers="3319 3320" vetnummer="2990012990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11902" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1454" onderwerp="" indiendatum="2000-06-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat Arbeidsvoorziening toestemming heeft gegeven om werknemers uit China in Nederland in de horeca te werk te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich het onderzoek «De maatschappelijke positie van Chinezen in Nederland» en het regeringsstandpunt daarover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Realiseert u zich dat 80 procent van de Chinezen in Nederland in de horeca werkzaam is en dat er thans een grote werkloosheid onder deze groep heerst, terwijl naar verwachting circa de helft van de Chinese horecabedrijven niet meer rendabel is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid de mening dat eerst bezien moet worden of bestaande werklozen of potentiële werklozen in vacatures moeten worden ingeschakeld alvorens mensen uit het buitenland naar Nederland gehaald worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, op welke wijze is dat gebeurd? Welke opleiding, om- of bijscholing wordt thans aan Chinese koks en ander Chinees horecapersoneel in Nederland gegeven en welke partijen dragen bij aan de financiering daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke vergunning, voor hoeveel personen en voor welke periode is thans verleend? </vraag>
      <vraag nummer="7">In welke functie mogen deze mensen te werk worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2">Hoe verklaart u dat de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid in zijn brief <voetnoot nummer="2"/>aan de Kamer verklaart dat er een restrictief toelatingsbeleid met betrekking tot het aantrekken van personeel uit China gevoerd zal worden, terwijl amper een maand later blijkt dat in plaats van het oplossen van bestaande werkloosheid in dezelfde sector mensen vanuit China naar Nederland gehaald gaan worden? Welk nieuw feit dat na 28 april bekend is geworden ligt hieraan ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid nog deze week deze vragen te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-06-17" bron="Volkskrant">Volkskrant, 17 juni 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 VII" documentnummer="40">Kamerstuk 26 800 VII, nr. 40</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Mij is het artikel bekend waarin wordt gereageerd op het convenant personeelvoorziening Chinees-Indische horeca dat op 10 mei jl. is ondertekend door Arbeidsvoorziening en sociale partners. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Om te bewerkstelligen dat eerst het prioriteitgenietend aanbod wordt ingeschakeld worden de wettelijke criteria ter zake gewoon toegepast. Dit is bevestigd in het Convenant: tijdelijke detachering is pas mogelijk, nadat is geconstateerd dat ondanks voldoende wervingsinspanningen van de werkgever vanuit het prioriteitgenietend aanbod (waaronder begrepen bestaande werklozen) niet op een redelijke termijn een voldoende gekwalificeerde kok aanwezig is (overweging onder a van het Convenant en punt 3 van hetgeen men is overeengekomen). In Amsterdam is een opleiding gestart, georganiseerd door de LFCON (Landelijke Federatie van Chinese Ondernemers in Nederland) en NV Werk Amsterdam. NV Werk (gelieerd aan de gemeentelijke sociale dienst) betaalt de opleiding. In Rotterdam wordt een opleiding gestart met BBSW-middelen van Arbeidsvoorziening en middelen van de sector zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het Convenant is op 10 mei ondertekend, maar nog niet in werking getreden. In het kader van het Convenant zijn dus nog geen tewerkstellingsvergunningen afgegeven. In de afgelopen 5 jaar zijn voor 9 koks/opleiders tewerkstellingsvergunningen afgegeven. In het kader van het nieuwe convenant zullen het er beduidend meer zijn. Er wordt rekening gehouden met 100 tewerkstellingsvergunningen per jaar. Het kunnen er ook meer of minder zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Deze mensen mogen bij afwezigheid van prioriteitgenietend aanbod worden tewerkgesteld als basiskok of als specialiteitenkok. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Vanwege het restrictieve toelatingsbeleid wordt een tewerkstellingsvergunning, behoudens in de regelgeving genoemde uitzonderingsgevallen die nu niet van toepassing zijn, alleen verstrekt als er geen prioriteitgenietend aanbod aanwezig is. Deze imperatieve weigeringsgrond die in Wet arbeid vreemdelingen is opgenomen, blijft ook in het kader van het Convenant gelden. De werkgever moet ook voldoende wervingsinspanningen verrichten om personeel te vinden. Als ook aan deze voorwaarde is voldaan en als geconstateerd is dat de werkgever door de geboden arbeidsvoorwaarden en -omstandigheden geen beletselen voor vacaturevervulling opwerpt kan een tewerkstellingsvergunning worden verleend. Binnen het wettelijk kader is in aanvulling op het voorgaande in het Convenant het volgende opgenomen: Voor een basiskok of specialiteitenkok zal een vergunning onder voorwaarden worden verstrekt met een geldigheidsduur van respectievelijk een jaar en 24 weken, met een mogelijkheid tot verlenging (basiskok: verlenging van jaar, specialiteitenkok verlenging twee maal één jaar). De vergunning onder voorwaarden wordt alleen verlengd indien blijkt dat de werkgever zich voldoende inspant om de voorwaarden na te komen. Deze voorwaarden betreffen het verrichten van scholingsinspanningen, waardoor de gedetacheerde kok na de detacheringsperiode vervangen wordt door prioriteitgenietend aanbod, en het aantoonbaar bieden van marktconforme arbeidsvoorwaarden, arbeidsomstandigheden en arbeidsverhoudingen. Door het verbinden van (scholings-) voorwaarden aan de afgifte voor tewerkstellingsvergunningen is feitelijk sprake van een aanscherping van het restrictieve beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De vragen zijn op vrijdag 23 juni gedateerd. Beantwoording heeft met grote spoed plaatsgevonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
