<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duivesteijn (PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de subsidie aan de Stichting landelijk contact vrouwenadviescommissies voor de woningbouw (SLC VAC). (Ingezonden 15 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18154
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Met ingang van volgend jaar zal de exploitatiesubsidie van de landelijke koepel SLC VAC beëindigd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Algemeen) Welzijn (Vrouwen) Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwnijverheid Vrouwen Beroepsonderwijs Ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1611, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18154</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3369" allpagenumbers="3369 3370" vetnummer="2020311790" code="0203tkkvr1611" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18154" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1611" onderwerp="" indiendatum="2003-05-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat u heeft besloten de exploitatiesubsidie van de landelijke koepel SLC VAC (Stichting landelijk contact vrouwenadviescommissies voor de woningbouw) met ingang van het komende jaar te beëindigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer inderdaad beëindiging van de exploitatiesubsidie wordt overwogen dan wel hiertoe is besloten, wat zijn hiervoor dan de beleidsinhoudelijke overwegingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u een inhoudelijk oordeel over het functioneren van de SLC VAC en de daarmee verbonden vrouwenadviescommissies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat de VAC een van de zeer weinige mogelijkheden biedt voor consumenten om invloed uit te oefenen op de vormgeving van nieuwbouwwoningen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u zich ervan verzekerd dat de functie van SLC VAC (deskundigheidbevordering) kan worden gecontinueerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Mocht over de toekomst van SLC VAC geen zekerheid bestaan, bent u dan bereid om alsnog na te gaan hoe de inhoudelijke rol en betekenis van SLC VAC voor de toekomst kan worden gewaarborgd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee, een exploitatiesubsidie is voor het laatst voor het jaar 2002 toegezegd. Tot en met 1999 ontving SLC VAC een exploitatiesubsidie van ca. 185.000 en een scholingsbijdrage van ca. 40.000. Op grond van het VROM-beleid voor de financiering van woonconsumentenorganisaties (verzakelijking van de financiële relatie met die organisaties) heeft voormalig staatssecretaris Remkes toentertijd besloten de exploitatiebijdrage in drie jaar af te bouwen en over te gaan op – jaarlijks hoger wordende – projectbijdragen, zodat de totale bijdrage jaarlijks op gelijk niveau zou blijven. Voor 2003 heeft SLC VAC een verhoogde projectbijdrage toegezegd gekregen ( 278.000). Voor 2004 is hun in principe een projectbijdrage op datzelfde niveau toegezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">SLC VAC heeft het ministerie van VROM verzocht, gezien het bijzondere karakter van de organisatie (koepelorganisatie van vrijwilligersgroepen), een uitzondering te maken op het vigerend beleid terzake en weer exploitatiebijdragen voor meerdere jaren aan hen te verstrekken. Ik heb besloten SLC VAC voor de periode vanaf 2004 een exploitatiebijdrage toe te kennen die in drie jaar wordt afgebouwd. Dit laat onverlet de mogelijkheid voor SLC VAC om goed gefundeerde projectvoorstellen in te dienen die bijdragen aan de professionalisering van de eigen organisatie en van de lokale VAC’s. De reden voor dit besluit is dat ik weliswaar waarde hecht aan het werk dat de lokale VAC’s in het belang van de (nog anonieme) woonconsument verrichten en dat deze commissies dreigen weg te vallen als SLC VAC, die voor hen toch de bindende factor is, zichzelf zou opheffen wegens gebrek aan financiële middelen, maar dat het voor een zakelijke relatie tussen VROM en de woonconsumentenorganisaties, waaronder SLC VAC, noodzakelijk is dat deze organisaties op termijn onafhankelijk zijn van exploitatiebijdragen van het rijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, die opvatting deel ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, door een af te bouwen meerjaren-exploitatiebijdrage aan SLC VAC toe te zeggen met een mogelijkheid tot aanvulling met projectbijdragen, wordt de functie van de stichting voor de eerstkomende jaren gecontinueerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
