<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wagenaar en Van Zuijlen (beiden PvdA) aan de minister-president over de campagne Â«Nederland gaat digitaalÂ». (Ingezonden 16 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11737
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijze waarop de overheid met een persoonlijke invulling de campagne 'Nederland gaat digitaal' vorm geeft in onder andere een advertentie in NRC Handelsblad van 27 april 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Massamedia Overheid Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1313, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wagenaar</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Zuijlen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11737</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2933" allpagenumbers="2933 2934" vetnummer="2990011030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11737" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1313" onderwerp="" indiendatum="2000-05-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wagenaar</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Zuijlen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-25">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de paginagrote advertentie «Nederland gaat digitaal» in een aantal landelijke dagbladen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze is de ondertekening van deze advertentie door vier ministers en een staatssecretaris tot stand gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben aan de keuze voor deze ondertekenaars bureaupolitieke argumenten of argumenten van massacommunicatieve aard ten grondslag gelegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent de keuze voor deze ondertekenaars dat de overige ministers en staatssecretarissen in hun beleid minder prioriteit geven aan de ontwikkeling van ICT? Kunt u bijvoorbeeld verklaren waarom de staatssecretaris van OCW die verantwoordelijk is voor Infodrome ontbreekt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Ligt aan deze campagne een voorlichtingsplan ten grondslag waarvan pre-testen onderdeel uitmaakt, zoals gemaakte afspraken voorschrijven? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke testmethode heeft uitgewezen dat het ondertekenen met begeleidende foto van een advertentie door deze vijf bewindspersonen de meest adequate massacommunitatieve uiting is om bedoelde boodschap bij doelgroepen over te brengen? Zijn ook de foto’s van andere bewindspersonen in de pre-test meegenomen, en zo ja, met welk oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Staat de ondertekening met foto door bewindspersonen niet haaks op de terughoudendheid die is afgesproken ten aanzien van het naar buiten treden in door de overheid (mede)gefinancierde massamediale uitingen naar aanleiding van het optreden van de toenmalige minister van Financiën in een RTL-4 programma in 1992? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de opvatting dat het plaatsen van paginagrote advertenties waarin bewindspersonen persoonlijk hun beleid aanprijzen een democratisch tekort kan doen ontstaan ten opzichte van bijvoorbeeld de positie van de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van plan de ICT-woordvoerders van de verschillende kamerfracties een budget ter beschikking te stellen opdat zij ook in paginagrote advertenties persoonlijk hun visie naar voren kunnen brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2000-04-27" bron="o.a. NRC Handelsblad dd">o.a. NRC Handelsblad dd, 27 april 2000</noot>
         <noot nummer="2">Brief minister-president Lubbers van 7 oktober 1992; Tweede Kamer vergaderjaar 1992–1993, 22 800 III, nr. 6</noot>
         <noot nummer="3">Brief minister-president Lubbers dd 28 september 1992; Tweede Kamer vergaderjaar 1992–1993, 22 846 nr. 1</noot>
         <noot nummer="4" datum="1984-10-11" bron="Vgl. kamervoorzitter D. Dolman in Trouw dd">Vgl. kamervoorzitter D. Dolman in Trouw dd, 11 oktober 1984</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In de nota «De Digitale Delta» (aangeboden bij brief van 1-7-1999; Tweede Kamer vergaderjaar 1998–1999, 26 643, nr. 1) heeft het kabinet het streven neergelegd om te komen tot een geïntegreerd ICT-beleid, met inbegrip van de communicatie daarover. Als invulling van dat streven heeft de minister van Economische Zaken het initiatief genomen tot de campagne «Nederland gaat digitaal» met de bedoeling ook andere ministeries de mogelijkheid te bieden in deze campagne te participeren. Gekozen is voor een paraplucampagne met een logo dat door alle ministeries in de eigen uitingen te gebruiken is. Vier ministeries hebben tot nu toe te kennen gegeven aan deze overkoepelende campagne te willen deelnemen en hebben de eenmalige «kick-off»-advertentie mede ondertekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen heeft de minister ondertekend vanwege zijn verantwoordelijkheid voor de toepassing van ICT in de sector onderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Het logo «Nederland gaat digitaal» en alle onderdelen van de MKB-campagne van het ministerie van Economische Zaken zijn getest bij een steekproef van de doelgroepen. De «kick-off»-advertentie als zodanig is vanwege het eenmalig karakter niet getest. Voor ondertekening door de betrokken bewindspersonen, met inbegrip van hun foto, is gekozen op advies van het betrokken reclamebureau. Aan dit advies lagen onderzoeken en inzichten verkregen uit een groot aantal campagnes ten grondslag. Het gebruik van foto’s was derhalve een strikt functionele keuze. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De procedures voor het aanmelden en toetsen van massamediale campagnes, zoals afgesproken met de Tweede Kamer, worden zorgvuldig nageleefd. Ook deze campagne – inclusief advertentie – is getoetst in de Voorlichtingsraad (VoRa). De toepassing van de geschreven en ongeschreven regels voor overheidsvoorlichting (de «principia») heeft hoge prioriteit. De VoRa staat nog steeds terughoudend tegenover het gebruik van afbeeldingen van bewindspersonen in voorlichtingsuitingen. Echter, in de zich ontwikkelende beeldcultuur zal steeds meer in de afweging moeten worden betrokken het positieve effect dat visuele elementen, waaronder foto’s van personen, kunnen hebben op de te bereiken communicatiedoelstellingen. Het is in het kader van deze ontwikkeling, dat zich in de VoRa een lichte verschuiving voordoet in de appreciatie voor foto’s van bewindspersonen als onderdeel van de voorlichtingsboodschap. In dit concrete geval heeft de VoRa mede in de afweging betrokken dat het een eenmalige actie betrof, dat het ging om breed aanvaard beleid en dat het een gezamenlijke uiting van meerdere bewindspersonen betrof. Het gebruik van de foto’s was, zoals reeds toegelicht in het antwoord op vraag 6, strikt functioneel. Dit geheel van argumenten was voor mij aanleiding om geen bezwaar tegen deze voorgenomen advertentie te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja, deze opvatting deel ik. Ik ben echter van mening dat hiervan in dit concrete geval geen sprake is. Noch uit de tekst, noch uit de vormgeving van de advertentie kan worden afgeleid, dat hier sprake is van persoonlijke aanprijzing van beleid door bewindslieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Neen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
