<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de IJzeren Rijn. (Ingezonden 11 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14330
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC van 6 september 2001 inzake onderzoek Railinfrabeheer naar aanpassingen van het historisch tracé om heringebruikname voor één trein per dag mogelijk te maken. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerder vragen van Tweede-kamerlid Stroeken, ingezonden 10 september 2001, 2000115240.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 21, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14330</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="41" allpagenumbers="41" vetnummer="2000115340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14330" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="21" onderwerp="" indiendatum="2001-09-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-09-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «België wil een trein IJzeren Rijn opsturen?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u Railinfrabeheer opdracht heeft gegeven onderzoek te doen naar aanpassingen aan het historische tracé om heringebruikname per 1 januari 2002 voor één trein per dag mogelijk te maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Mag uit het feit dat Railinfrabeheer aanpassingen aan het tracé onderzoekt worden afgeleid, dat u voornemens bent om treinverkeer over het historisch tracé van de IJzeren Rijn, al dan niet tijdelijk, toe te staan? Wilt u dat toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat voor het laten rijden van één trein minder ingrijpender procedures nodig zijn voor het laten rijden van meerdere treinen? Wilt u dat toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat kost het onderzoek door Railinfrabeheer? Bent u bereid het onderzoek met onmiddellijke ingang stop te zetten, totdat u een beslissing hebt genomen over het tijdelijk gebruik van het historisch tracé? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-6" bron="NRC">NRC, 6 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Stroeken, ingezonden 10 september 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zie mijn antwoorden op de eerdere vragen van het lid Stroeken. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, uit het feit dat dergelijke voorbereidingen worden getroffen kunnen geen aanwijzingen worden ontleend over de richting van de besluitvorming. Deze voorbereidingen hebben tot doel om, indien wordt besloten om treinverkeer over het historische tracé toe te staan, de uitvoering van dat besluit niet onnodig te vertragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. België denkt, als eerste fase van het tijdelijk rijden, aan het rijden met niet meer dan een à twee treinen per etmaal, uitsluitend gedurende de dagperiode (van 7.00 – 19.00 uur), die op de trajectdelen Belgische grens – Weert en Roermond – Duitse grens met een snelheid van maximaal slechts 40 km/uur zullen rijden; de geluidbelasting blijft daardoor onder de voorkeursgrenswaarde van 57 dB(A). Om de spoorlijn voor een dergelijk beperkt gebruik geschikt te maken zijn geen vergunningplichtige werkzaamheden nodig. De vervoerder moet natuurlijk wel voldoen aan de gebruikelijke toelatingseisen die gelden voor het Nederlandse spoorwegnet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals is vastgelegd in het u bekende Memorandum van Overeenstemming (MoU) van 29 februari 2000, draagt België alle kosten die voor het (eventueel) tijdelijk rijden gemaakt worden, dus ook de kosten van het onderhavige onderzoek. Ik ben niet bereid het onderzoek stil te zetten. Zie daartoe ook mijn antwoorden op de eerdere vragen van het lid Stroeken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="20" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 20, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
