<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Wagenaar." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de veiligheid van nooduitgangen in de Amsterdamse metro. (Ingezonden 29 november 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12866
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de nooduitgangen in de Amsterdamse en Rotterdamse metro en andere ondergrondse infrastructuur. Een deel van de nooduitgangen van de Amsterdamse metro zat op slot of was met veel moeite te openen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 472, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12866</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="977" allpagenumbers="977" vetnummer="2000103030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12866" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="472" onderwerp="" indiendatum="2000-11-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is bij een onderzoek van AT5 gebleken dat verschillende nooduitgangen in de Amsterdamse metro op slot zaten en andere uitgangen pas na zeer veel moeite konden worden geopend? Wat is hierover uw oordeel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn in het verleden vaker gebreken aan de nooduitgangen in de Amsterdamse of Rotterdamse metro geconstateerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden nooduitgangen van de metro in Amsterdam en Rotterdam regelmatige gecontroleerd op bruikbaarheid? Indien neen, waarom niet? Indien ja, op welke manier en met welke frequentie? Wat zijn de voorschriften voor dergelijke controles? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens richtlijnen op te stellen voor de bruikbaarheid van de nooduitgangen in de Amsterdamse en Rotterdamse metrobuizen, de Haagse tramtunnel en eventueel andere gemeentelijke ondergrondse infrastructuur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-28" bron="O.a. Spits">O.a. Spits, 28 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Wagenaar en Van Heemst, ingezonden 29 november 2000. Mededeling Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 3 januari 2001) Hierbij bericht ik u dat ik de schriftelijke vragen van het lid Van Bommel van 29 november 2000 inzake de veiligheid van nooduitgangen in de Amsterdamse metro niet binnen de gestelde termijn zal beantwoorden. De vragen zijn een aanvulling op de vragen van de leden Van Heemst en Wagenaar over het zelfde onderwerp waarvoor eveneens uitstel van beantwoording is. Het spreekt voor zich dat de beantwoording van de vragen van het lid Van Bommel mede afhankelijk is van de beantwoording van de vragen van de leden Van Heemst en </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Netelenbos" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2001-01-3">Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 3 januari 2001) Hierbij bericht ik u dat ik de schriftelijke vragen van het lid Van Bommel van 29 november 2000 inzake de veiligheid van nooduitgangen in de Amsterdamse metro niet binnen de gestelde termijn zal beantwoorden. De vragen zijn een aanvulling op de vragen van de leden Van Heemst en Wagenaar over het zelfde onderwerp waarvoor eveneens uitstel van beantwoording is. Het spreekt voor zich dat de beantwoording van de vragen van het lid Van Bommel mede afhankelijk is van de beantwoording van de vragen van de leden Van Heemst en </mededeling>
</kvr>
