<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over kartelvorming door commerciële omroepen (Ingezonden 1 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1225
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen het toetsen van de contracten tussen Veronica, Endemol en RTL aan de Wet economische mededinging en het EG-recht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kartels Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 588, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1225</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1199" allpagenumbers="1199" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="588" onderwerp="" indiendatum="1995-03-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de antwoorden van Europees Commissaris Van Miert, op vragen van het Europarlementslid Nel van Dijk over kartelvorming door commercie¨le omroepen? Kent u tevens het interview met Van Miert <voetnoot nummer="1"/>over dit onderwerp? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat zorgvuldig moet worden getoetst of de samenwerking tussen Veronica, Endemol en RTL niet de pluriformiteit van de informatievoorziening in gevaar brengt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan de Europese Commissie alleen automatisch toetsen als de omzet meer dan vijf miljard ecu bedraagt, tenzij de regering van het betreffende land de Commissie verzoekt om toetsing? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschouwt u de uitspraken van Van Miert, als een uitnodiging om de contracten tussen Veronica, Endemol en RTL voor te leggen aan de Europese Commissie? Zo neen, wat zijn daarbij uw overwegingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de contracten tussen Veronica, Endemol en RTL, zodra deze getekend zijn, niet alleen te toetsen aan de Wet economische mededinging, maar tevens voor te leggen aan de Europese Commissie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-18" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 18 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zoals de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen u op 20 december 1994 reeds heeft bericht <voetnoot nummer="1"/>zullen wij nader bezien hoe het samenwerkingsverband zich verhoudt tot het vigerende mededingingsrecht, in casu de Wet economische mededinging en het EG-recht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit uw vraag maken wij op dat u doelt op mogelijke toetsing aan de concentratieverordening van de EU. De Europese commissie kan alleen toetsen aan de concentratie- verordening als voldaan wordt aan bepaalde vereisten. Zo is vereist dat het gaat om een concentratie in de zin van de concentratieverordening. Bovendien moet sprake zijn van «communautaire dimensie». Daarvan is pas sprake als bepaalde omzetdrempels worden gehaald. De totale omzet die over de gehele wereld door alle betrokken ondernemingen te zamen is behaald, moet meer dan vijf miljard ECU bedragen. De totale omzet in de Gemeenschap door ten minste twee der betrokken ondernemingen moet meer dan 250 miljoen ECU bedragen. Verder mag het niet zo zijn dat elk van de betrokken ondernemingen meer dan twee derde van haar totale omzet binnen de Gemeenschap in een en dezelfde lidstaat behaalt. Indien geen sprake is van «communautaire dimensie», kunnen lidstaten op grond van de concentratieverordening de Europese Commissie verzoeken de concentratieverordening toe te passen. Deze mogelijkheid staat bekend als de «dutch clause». </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Commissaris Van Miert heeft in het interview slechts gewezen op de mogelijkheid dat lidstaten een beroep kunnen doen op de onder 3 genoemde «dutch clause». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Over de verhouding van het samenwerkingsverband tussen Veronica, Endemol, RTL, CLT en VNU met het vigerende mededingingsrecht, in casu de Wet economische mededinging en het EG-recht, en eventueel daaruit voortvloeiende stappen, zullen wij de Kamer binnenkort informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 968" documentnummer="3">Kamerstuk 23 968, nr. 3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
