<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van Economische Zaken over het Nederlandse kansspelbeleid. (Ingezonden 11 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19189
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitspraak [van het Europees Hof van Justitie], dat het gokverbod in strijd is met het Europees recht. Hetzelfde geldt voor het staatsmonopolie op het uitbaten van casino's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Mededinging) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 573, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19189</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1223" allpagenumbers="1223" vetnummer="2030402800" code="0304tkkvr573" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19189" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="573" onderwerp="" indiendatum="2003-11-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-31">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Gokverbod is in strijd met Europees recht?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten in welke gevallen het staatsmonopolie op het uitbaten van casino’s in strijd komt met Europees recht? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat betekent deze uitspraak voor het Nederlands kansspelbeleid? Moet dat beleid worden aangepast? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent deze uitspraak dat in de toekomst ook buitenlandse casinoketens zich in Nederland mogen vestigen met een beroep op de vrije interne markt? Zo ja, acht u dat wenselijk? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-7" bron="Metro">Metro, 7 november 2003</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 036" documentnummer="280">Kamerstuk 24 036, nr. 280</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een staatsmonopolie op het uitbaten van casino’s zou in strijd komen met het Europese recht indien deze beperking niet kan worden gerechtvaardigd door het daarmee gemoeide algemeen belang. Uitgangspunt van het EG-verdrag is dat beperkingen op het vrij verrichten van diensten binnen de EU verboden zijn. Uit jurisprudentie van het Europees Hof is af te leiden dat het aanbieden van kansspelen een dienst is in de zin van het EG-verdrag. Beperkingen ten aanzien van (deze) dienstverlening kunnen worden gerechtvaardigd door dwingende redenen van algemeen belang. Als dwingende redenen van algemeen belang kunnen onder andere worden aangemerkt het beschermen van de consument, het tegengaan van illegaliteit en criminaliteit en het tegengaan van gokverslaving. De nationale lidstaten hebben een ruime beoordelingsvrijheid om te bepalen welke maatregelen noodzakelijk zijn om het algemeen belang te beschermen. Deze maatregelen moeten geschikt zijn om het gestelde doel te waarborgen, mogen niet verder gaan dan noodzakelijk en mogen niet discriminerend zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de zaak C243/01 Italiaanse Staat- Gambelli e.a. heeft het Europese Hof opnieuw bevestigd dat het aanbieden van kansspelen om redenen van algemeen belang door een lidstaat kan worden beperkt. In zijn overwegingen heeft het Hof daarbij aangegeven dat «wanneer de autoriteiten van een lidstaat de consumenten aansporen en aanmoedigen om deel te nemen aan loterijen, kansspelen of weddenschappen opdat de schatkist er financieel beter van zou worden, de autoriteiten van deze staat zich niet op de met de beperking van de gelegenheden tot spelen gediende maatschappelijke orde kunnen beroepen ter rechtvaardiging van deze maatregelen». Deze situatie doet zich in Nederland niet voor. Het Nederlandse kansspelbeleid berust op een restrictief uitgangspunt dat bewust commercie en optimalisering van inkomen uitsluit. De uitspraak van het Europese Hof heeft daarom geen directe gevolgen voor het Nederlandse kansspelbeleid. Wel heeft de uitspraak gevolgen in zoverre de context van het beleid daarmee nader wordt gepreciseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, zie het antwoord op de vorige vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
