<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klein Molekamp (VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het storten van asbesthoudende baggerspecie op de afvalberging Derde Merwedehaven te Sliedrecht. (Ingezonden 1 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13193
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat met asbest en/of arseen verontreinigde baggerspecie zal worden aangeboden bij de afvalberging Derde Merwedehaven. (o.m. Rotterdams Dagblad, 15 december 2000). Past dit in de wettelijke kaders en wat zijn de risico's voor de volksgezondheid?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Slib</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 755, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13193</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1563" allpagenumbers="1563 1564" vetnummer="2000105720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13193" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="755" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-02-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de mededeling van IGAT van 19 januari 2001 <voetnoot nummer="1"/>aan de Werkgroep Derde Merwedehaven dat een onverpakte partij met asbest verontreinigde baggerspecie, afkomstig uit de gemeente Spijkenisse, ter verwerking zal worden aangeboden aan de afvalberging Derde Merwedehaven vanaf maandag 22 januari 2001? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe valt deze brief te rijmen met uw mededeling aan de Werkgroep Derde Merwedehaven van 16 januari 2001 <voetnoot nummer="2"/>dat er geen concrete plannen zijn ontwikkeld voor het storten van met asbest verontreinigde grond, noch voor het storten van verontreinigde baggerspecie? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is de partij met asbest verontreinigde baggerspecie uit Spijkenisse eveneens vervuild met verontreinigd arseen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Past het storten van de vervuilde baggerspecie uit Spijkenisse volgens u binnen de wettelijke kaders en de vergunningen van de afvalberging Derde Merwedehaven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de risico’s voor de volksgezondheid van het storten van de verontreinigde baggerspecie uit Spijkenisse voor de naaste bewoners van de afvalberging Derde Merwedehaven? Vindt u deze risico’s aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke betrokkenheid ziet u voor uzelf in deze, gezien het feit dat de provincie aan de ene kant optreedt als vergunningverlener en aan de andere kant eigenaar is van de afvalberging Derde Merwedehaven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief is ondershands aan de minister toegezonden</noot>
         <noot nummer="2">Brief is eveneens ondershands aan de minister toegezonden</noot>
         <noot nummer="3" datum="2000-12-15" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 15 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In haar brief aan de werkgroep Derde Merwedehaven gebruikt IGAT mijn brief van 16 januari aan dezelfde werkgroep als opstap om de werkgroep te informeren over de voorgenomen stort van met asbest verontreinigde baggerspecie afkomstig uit de gemeente Spijkenisse. IGAT legt daarbij een koppeling met de twee werken waarover ik de werkgroep met mijn brief van 16 januari heb geïnformeerd. Tussen die werken en het storten van de verontreinigde baggerspecie uit Spijkenisse bestaat geen enkel verband. De indruk die naar aanleiding van de brief van IGAT is ontstaan dat mijn uitspraken tevens betrekking zouden hebben op het storten van baggerspecie uit Spijkenisse of meer in het algemeen op het storten van asbest, is onjuist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit de resultaten van uitgevoerde analyses blijkt dat de baggerspecie uit Spijkenisse eveneens arseen bevat. De concentratie waarin dat arseen in de baggerspecie voorkomt, wijkt niet af van de concentratie waarin het arseen ter plaatse van nature in de bodem voorkomt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De bij het storten van de baggerspecie betrokken bevoegde gezagsorganen (provincie Zuid-Holland, de Arbeidsinspectie en de Rijksverkeersinspectie) zijn geraadpleegd en hebben met het opgestelde werkplan voor de verwijdering van de baggerspecie ingestemd. Gelet hierop en gelet op het feit dat het hier gaat om natte baggerspecie heb ik geen redenen te veronderstellen dat de volksgezondheid voor omwonenden tijdens het storten gevaar loopt. Omdat de baggerspecie direct na het storten afdoende wordt afgedekt, geldt hetzelfde voor de periode daarna. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is primair aan de bevoegde gezagsorganen om toe te zien dat de activiteiten op de stortplaats Derde Merwedehaven plaatsvinden in overeenstemming met de vigerende wet- en regelgeving. Voorzover ik kan overzien gebeurt dit op een adequate wijze zonder dat vermenging optreedt van het belang dat de provincie heeft als eigenaar van de grond waarop de stortplaats zich bevindt en het belang van een adequate handhaving van de vergunning. Dit laat onverlet dat ook de Inspectie Milieuhygiëne toeziet op een juiste uitvoering van de milieuwetgeving bij de exploitatie van de stortplaats Derde Merwedehaven. Specifiek voor het storten van de met asbest verontreinigde baggerspecie uit Spijkenisse geldt nog dat ik naar aanleiding van de onduidelijkheid over de status van deze activiteit, de gemeente Spijkenisse heb gevraagd om het storten van de verontreinigde baggerspecie, waarmee volgens plan op 22 januari zou worden begonnen, enige tijd op te schorten. Dit om de gemeente Sliedrecht voldoende gelegenheid te geven alle relevante informatie over de storting en het oordeel daarover van de bevoegde gezagsorganen te bestuderen. De gemeente Spijkenisse heeft direct aan mijn verzoek gehoor gegeven. Inmiddels hebben alle betrokken partijen, dus ook de gemeente Sliedrecht, aangegeven geen bezwaar te hebben tegen het storten van de verontreinigde baggerspecie. Mijn milieu-inspectie heb ik opdracht gegeven de ontwikkelingen terzake te volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
