<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de schietvaardigheid van politieagenten. (Ingezonden 28 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10661
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel "Agenten getest op schietvaardigheid" in de Telegraaf van 23 oktober 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Handwapens Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 360, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10661</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="749" allpagenumbers="749 750" vetnummer="2990001820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10661" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="360" onderwerp="" indiendatum="1999-10-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Agenten getest op schietvaardigheid»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn agenten in de afgelopen jaren in de gelegenheid gesteld om periodiek te oefenen? Zo ja, hoe? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel agenten hebben de periodieke test nog niet gedaan respectievelijk zijn er niet voor geslaagd? Wat zijn hiervan de consequenties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Binnen welke termijn zullen de ontstane achterstanden met betrekking tot schietvaardigheid zijn weggewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Sluit u uit dat deze regeling negatieve gevolgen zal hebben voor de politiesterkte? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-23" bron="Telegraaf">Telegraaf, 23 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Regeling Training en Toetsing Vuurwapengebruik Politie stelt sinds 1 januari 1996 verplicht dat er ten minste elk kwartaal wordt geoefend in schietvaardigheid. Om het kwartaal moet de toets schietvaardigheid worden afgenomen. Korpsen hebben de training en toetsing veelal eenmaal per kwartaal in een dag of dagdeel georganiseerd. Korpsen trainen sinds 1996 jaarlijks tijdens deze 4 oefenmomenten de schietvaardigheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Iedere vuurwapendragende legt de toets schietvaardigheid af. Dit zijn naast functionarissen uit de reguliere bezetting (agenten) ook mensen die niet op regelmatige basis bewapend in de executieve dienst zijn ingezet. Het betreft bijvoorbeeld leidinggevenden en rechercheurs met een hoofdtaak aan het bureau. Deze groep is in een eerdere fase van hun loopbaan wel executief agent geweest of heeft als leidinggevende bewapend straatdienst uitgevoerd. Daarna is men gespecialiseerd in een recherche- of leidinggevende functie. Deze groep is voor een groot gedeelte nog in het bezit van het vuurwapen maar heeft dit wapen voor de uitoefening van de eigen functie niet echt nodig. Een gedeelte van deze groep neemt om die reden niet deel aan de training en toetsing. Een ander gedeelte van die groep vormt voor het korps een soort «oproep»-bestand van functionarissen dat extra kan worden ingezet bij bijzondere situaties. De totale groep vuurwapendragenden bestaat voor circa 80% uit mensen die het wapen dragen in de actieve dienst en voor 20% die het wapen niet actief dragen in het kader van hun functie. Circa 25% van alle vuurwapendragenden legt de toets niet binnen de gestelde termijn met succes af. Het betreft hier vrijwel uitsluitend functionarissen die het wapen niet actief voor de uitoefening van de functie nodig hebben. De korpsbeheerder dient te bewaken dat deze functionarissen, voordat zij ingezet worden in actieve dienst waarbij het vuurwapen noodzakelijk is, de toets schietvaardigheid met succes hebben afgelegd. Tot die tijd kunnen zij alleen executieve taken uitvoeren waarbij het dragen van het vuurwapen niet noodzakelijk is. De kleine groep functionarissen die tot de kernbezetting van het korps behoort en die niet binnen de gestelde termijnen voldoet aan de toets, wordt met extra training in staat gesteld om zo snel mogelijk aan het gewenste niveau te voldoen. Ook voor hen geldt dat het slagen voor de toets een voorwaarde is voor bewapende executieve dienst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit recente gegevens blijkt dat sinds de invoering van de regelgeving in 1996 met betrekking tot schietvaardigheid de meerderheid van de functionarissen voldoet aan de regeling en dat dit aantal groeit. De korpsbeheerder zal nadrukkelijk aandacht aan dit onderwerp dienen te besteden om de functionarissen op het vereiste niveau van schietvaardigheid te houden. Tevens zal door de korpsbeheerder een actief beleid moeten worden gevoerd met betrekking tot het innemen van het wapen bij het niet voldoen aan de, in de regeling vastgestelde, eisen. Het wegwerken van een achterstand kan door de korpsbeheerder worden ingevuld door het aanbieden van extra training en het tijdelijk innemen van het wapen tot men geslaagd is. Dit is de voorgeschreven aanpak die wordt gevolgd bij de functionarissen uit de basispolitiezorg. De functionarissen zijn dan uiterlijk binnen een half jaar weer inzetbaar in de executieve bewapende dienst. De tweede mogelijkheid is dat het vuurwapen permanent wordt ingenomen in het geval dit niet langer voor de uitoefening van de functie noodzakelijk is. De regeling is dan niet langer op deze functionaris van toepassing. Een derde mogelijkheid is dat het vuurwapen tijdelijk wordt verstrekt door de korpsbeheerder aan een politieambtenaar die in het kader van een bijzondere situatie als aanvulling op de kernbezetting opgeroepen wordt waarvoor het gebruik van het vuurwapen noodzakelijk is. In dat geval dient de functionaris geslaagd te zijn voor de voorgeschreven toetsen voordat het wapen voor de duur van de oproep wordt uitgereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het aanscherpen van de toetsing van de beroepsvaardigheden met betrekking tot geweldsbeheersing komt voort uit het rapport van de Inspectie voor de Politie «Schietvaardigheid» dat medio 1998 aan de Tweede Kamer is aangeboden. In dit rapport werd de bestaande Regeling Training en Toetsing Vuurwapengebruik Politie geëvalueerd. De eerste voorstellen voor invoering van nieuwe toetsen aanhoudings- en zelfverdedigingsvaardigheden en geweldsbeheersing, naast de bestaande toets schietvaardigheid, alsmede een aangescherpte regeling toetsing geweldbeheersing politie worden nu besproken met de politie-beraden en de vakbonden. Deze drie toetsen zijn afgestemd op de minimale eisen die de praktijk aan het optreden van de hedendaagse agent stelt en zijn in beginsel voor elke agent haalbaar. Door twee toetsen (welke beide eenmaal per kalenderjaar met goed gevolg moeten worden afgelegd) toe te voegen aan de halfjaarlijkse toets schietvaardigheid, en door ook de toets schietvaardigheid meer in lijn te brengen met de praktijk van deze tijd, zullen de minimale eisen voor bewapend functioneren zwaarder zijn dan in 1995 en de jaren ervoor. De inhoud van deze toetsen zal bij voortduring worden beoordeeld aan de eisen van de praktijk. Er wordt in het concept-implementatieplan nadrukkelijk aandacht besteed aan de inrichting van de toetsen en de regelgeving met het oog op de effecten op de inzetbaarheid van personeel in de dienst. De toetsen zijn in nauw overleg met de korpsen samengesteld. Er wordt een overgangsperiode van 2000 tot 2002 voorgesteld alvorens de nieuwe toetsen zullen worden ingevoerd. In die tijd zal een gedeelte van de huidige functionarissen een extra inspanning moeten leveren om aan de aangescherpte eisen te voldoen. Hierdoor wordt bewerkstelligd dat elk korps op maat een trainingsprogramma kan inrichten om functionarissen in staat te stellen aan deze nieuwe toetsen te voldoen. De drie toetsen kunnen meermaals gedurende de gestelde perioden (kalenderhalfjaar en -jaar) afgelegd worden (tot de kandidaat geslaagd is). Op deze wijze kunnen kandidaten herkansen voor de toets zonder dat hen direct het dragen van het (vuur)wapen ontzegd wordt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
