<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over particuliere beveiligingsdiensten. (Ingezonden 2 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10708
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Scheltema-de Nie, ingezonden 2 november 1999 (2990002070).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Particuliere bewakings- en beveiligingsdiensten) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Particuliere beveiligingsdiensten Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 400, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10708</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="833" allpagenumbers="833" vetnummer="2990002100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10708" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="400" onderwerp="" indiendatum="1999-11-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de particuliere beveiligingsmensen een vrijwel identiek politieuniform dragen in plaats van een uniform met een V op de borst dat sterk afwijkt van dat van de politie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat de taken die de mensen krijgen verantwoord? Vindt u het bijvoorbeeld verantwoord deze mensen met een surveillant de straat op te laten gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit niet in strijd met de opvatting van de meerderheid van de Kamer dat particuliere beveiligingsmensen niet ingezet mogen worden voor toezicht op straat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Scheltema-de Nie, ingezonden 2 november jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In de eerste plaats dient te worden opgemerkt dat Parcon geen particuliere beveiligingsorganisatie in de zin van de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus is, maar een particulier bedrijf dat fungeert als «uitzendbureau» voor parkeercontroleurs. Het uniform met een V op de borst, zoals dit door particuliere beveiligingsbeambten wordt gedragen, is daarom in casu niet aan de orde. De medewerkers van het bedrijf Parcon die zijn ingehuurd voor de parkeercontrole, zijn in de politieregio Gooi en Vechtstreek aangesteld als vrijwilliger van politie. Als zodanig dragen zij een politie-uniform. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar mij door vertegenwoordigers van het korps is gemeld en zoals blijkt uit het ambtsbericht van de korpsbeheerder, worden de betrokken medewerkers ingezet voor de behandeling van verkeersovertredingen, waaronder de zogenaamde Mulder-feiten, en derhalve voor opsporing van strafbare feiten. Zij zijn daarbij aangesteld als vrijwilliger van politie. In een brief aan de korpsbeheerder heb ik aangegeven dat ik niet met deze gekozen constructie kan instemmen. Ik heb de korpsbeheerder verzocht het contract met Parcon binnen de kortst mogelijke termijn te beëindigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Benadrukt dient te worden dat het in dit geval niet gaat om het inzetten door de gemeente van particulieren beveiligingsmensen voor toezicht op straat, maar om het inhuren door de politie van particulieren (niet zijnde medewerkers van een beveiligingsorganisatie) voor opsporingstaken. De situatie is daarom een andere dan waartegen de Kamer zich in meerderheid heeft uitgesproken. Desondanks heeft de opvatting van de Kamer uiteraard meegewogen in mijn oordeel over de door het korps Gooi en Vechtstreek gekozen constructie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie ook de antwoorden op vragen van het lid Scheltema-de Nie, Aanhangsel Handelingen nr. 396, vergaderjaar 1999–2000</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
