<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aanstaande te berichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister-president en de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over dossierinzage. (Ingezonden 1 oktober 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16491
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de weigering aan een NRC-journalist om correspondentie over de aangifte tegen de leden van het regime Videla in te zien.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar ministerie Openbaarheid van bestuur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 187, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16491</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="391" allpagenumbers="391" vetnummer="2020300870" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16491" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="187" onderwerp="" indiendatum="2002-10-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president en de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Waarom is aan een NRC-journalist inzage geweigerd in stukken waarvan in antwoord op schriftelijke vragen is gesteld dat: «er in informatieve zin contact is geweest over de aanklacht tussen de ministeries van Algemene Zaken en van Justitie»? Waarom zou deze «informatieve» correspondentie niet openbaar gemaakt kunnen worden? 1,2 </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Waarom is inzage geweigerd in correspondentie tussen het College van Procureurs-Generaal (PG’s) en het ministerie van Algemene Zaken, waarvan de minister van Justitie heeft gesteld <voetnoot nummer="2"/>dat deze correspondentie slechts informatief en feitelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is inzage geweigerd in correspondentie waarvan in antwoord op vraag 2 wordt gesteld dat «... deze deels mondelinge en deels schriftelijke informatie in eerste instantie het feit dat er een aangifte ontvangen was, in tweede instantie de mededeling van de overdracht van de aangifte aan de bevoegde hoofdofficier van justitie te Amsterdam en in derde instantie de (voorgenomen) beslissing van het Openbaar Ministerie, de voorgenomen beslissing materieel identiek was aan de definitieve beslissing»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de volgende stukken de Kamer ter inzage te geven: – vier interne memo’s van het parket generaal aan de voorzitter van het College van PG’s (17-1-2001 en 13-2-2001 en 7-3-2001 en 13-3-2001) – een fax van de voorzitter van het College van PG’s aan de minister van Justitie (16-3-2001) – mailberichten tussen het Parket Generaal en de behandelend Officier van Justitie – een mailbericht tussen het Parket Generaal en het waarnemend hoofd van justitie te Amsterdam – een faxbericht van de voorzitter van het College van PG’s aan het ministerie van Algemene Zaken (14-3-2001) – een brief van het College van PG’s aan de minister van Justitie (26-1-2001) – Notulen van de vergadering van het College van PG’s van 17-1-2001, 6-2-2001 en 6-2-2001? Wilt u per stuk motiveren waarom u hiertoe eventueel niet bereid bent? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als u geen inzage geeft, belemmert u dan daarmee niet de controlerende taak van de Tweede Kamer? Kunt u uitleggen waarom het niet geven van de informatie – wederom motivering per stuk waarin inzage is gevraagd – niet in strijd is met art. 68 van de Grondwet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-9" bron="Staatscourant">Staatscourant, 9 september 2002</noot>
         <noot nummer="2">Antwoord op kamervragen, Aanhangsel Handelingen nr. 1289, vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-10-22">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister-president (Algemene Zaken) en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 22 oktober 2002) Mede namens de minister-president en mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties bericht ik u het volgende. Op 1 oktober 2002 heeft het lid Kant (SP) vragen gesteld over dossierinzage. Deze vragen kunnen niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden hiervoor is dat nader interdepartementaal overleg nodig is. Ik streef ernaar u voor 12 november </mededeling>
</kvr>
