<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Schreijer-Pierik (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over wijziging van de Wet Milieubeheer. (Ingezonden 18 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14558
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Hoe neemt het Rijk haar (financiële) verantwoordelijkheid voor de afvalwerkingsbedrijven ARN Nijmegen en de VAM, zoals toegezegd bij het debat over de Wijziging van de Wet milieubeheer in verband met de structuur verwijdering afvalstoffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Afvalverwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 222, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14558</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="467" allpagenumbers="467 468" vetnummer="2010201220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14558" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="222" onderwerp="" indiendatum="2001-10-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw toezegging tijdens het debat over de Wijziging van de Wet Milieubeheer i.v.m. de structuur verwijdering afvalstoffen <voetnoot nummer="1"/>, dat er in het kader van de «bijzondere verantwoordelijkheid van het Rijk» initiatieven zouden worden ontwikkeld om tot een oplossing te komen voor de problematiek van de zogeheten bakstenen bij de ARN Nijmegen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie van de heer Welschen, dat een structurele oplossing alleen kan bestaan uit een overname van de ARN door een groter, financieel krachtiger afvalverwerkingsbedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat Gelderse gemeenten, die destijds weinig keus hadden bij de participatie in ARN, als aandeelhouder/gebonden klant financieel nadelige gevolgen van een dergelijke overname zouden kunnen ondervinden, vanwege de dure verwerkingstechniek van de ARN en daarmee samenhangende relatief lage overnamewaarde? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Zo ja, deelt u de opvatting dat de betrokken gemeenten bij een overname recht hebben op een financiële tegemoetkoming, gezien de invloed van gewijzigd Rijksbeleid <voetnoot nummer="2"/>op de financiële positie van de ARN? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre kan hierbij een parallel worden getrokken met de gebonden klanten bij de VAM, en de mede-verantwoordelijkheid van het Rijk voor het oplossen van de bakstenenproblematiek in de elektriciteitssector? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is hier inmiddels overleg geweest met de betrokken gemeenten/aandeelhouders? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, wat heeft dit overleg opgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de conclusie van de heer Welschen dat Europese regelgeving belemmerend kan werken bij het geven van een financiële bijdrage door de Rijksoverheid aan de ARN om de noodzakelijke kostprijsverlagende investeringen te doen, in geval de ARN voor een zelfstandig voortbestaan zou kiezen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de conclusie van de heer Welschen dat het structureel vrijstellen van de ARN-zeeffractie van afvalstoffenbelasting c.q. het structureel vrijstellen van de zeeffractie van het stortverbod geen bijdrage kan leveren aan het permanent oplossen van de ARN-baksteenproblematiek? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat een verhoging van de afvalstoffenbelasting per 1 januari 2002 met 25 gulden per ton de baksteenproblematiek van de ARN verder zal vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is het waar dat het veelvuldig verlenen van EVOA-ontheffingen voor de export van gemengde afvalstromen een invloed heeft op de marktprijs voor te verbranden bedrijfsafval en dit als eerst gevolgen heeft voor de tariefstelling van de ARN? </vraag>
      <vraag nummer="12">Kunt u aangeven wat op dit moment de mening van de directie van ARN is over het zelfstandig voortbestaan van het bedrijf en de daarvoor noodzakelijke financiële randvoorwaarden c.q. Rijksbijdrage? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen TK, Vergaderjaar 2000–2001, 16e vergadering, blz. 1148</noot>
         <noot nummer="2">Hierbij moet met name gedacht worden aan het wegvallen van de provinciegrenzen bij afvalstromen, en de ingevoerde afvalstoffenbelasting op de zogeheten zeeffractie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="5">ARN is eigendom van gemeenten, terwijl het voormalige VAM in handen van de rijksoverheid was. Dit maakt dat het initiatief om te komen tot een oplossing en de keuze voor een specifieke oplossingsrichting bij de eigenaargemeenten van ARN ligt. De rijksoverheid heeft slechts een indirecte betrokkenheid. Een parallel met het voormalige VAM kan daarom niet goed worden getrokken. Het ministerie van Economische Zaken, dat een belangrijke rol heeft bij het oplossen van de baksteenproblematiek in de energiesector, betrek ik actief bij de baksteenproblematiek van ARN. Hierdoor kan gebruik gemaakt worden van relevante kennis van dat ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja, het storten van de zeeffractie is milieuhygiënisch niet verdedigbaar en bovendien niet toegestaan. Alleen vanwege het huidige tekort aan verbrandingscapaciteit is het storten van de zeeffractie middels een ontheffing van het Besluit stortverbod afvalstoffen tijdelijk mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Ja, als het bedrijf de huidige wijze van verwerking continueert. De sleutel voor de oplossing voor de baksteenproblematiek van ARN ligt in het operationaliseren van een andere verwerkingsroute voor de zeeffractie dan storten. Een dergelijke techniek zal niet fiscaal worden belast. Verhoging van de stortbelasting zal in die situatie geen negatieve invloed hebben op de baksteenproblematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Toestemming voor uitvoer van ongesorteerd huishoudelijk afval, bedrijfsafval en bouw- en sloopafval om in het buitenland te worden verwijderd (storten/verbranden) wordt niet gegeven. Hetzelfde geldt voor uitvoer ten behoeve van het sorteren van deze stromen in het buitenland (op basis van een algemene kennisgeving). Wel wordt toestemming verleend voor uitvoer ten behoeve van nuttige toepassing van deelstromen en residuen van het sorteren van afvalstoffen. Dergelijke ontheffingen worden verleend als meer dan 50% van dit afval nuttig wordt toegepast. Als in Nederland een hoger percentage nuttige toepassing kan worden gerealiseerd is dit een reden om uitvoer niet toe te staan. In de praktijk leidt deze lijn er toe dat toestemming wordt gevraagd en gegeven voor uitvoer van deelstromen die vrijkomen bij het sorteren van bouw- en sloopafval en bedrijfsafval. Het gaat hierbij om stromen waarvan, na verder sorteren in het buitenland, in het algemeen zo’n 80 tot 90% nuttig wordt toegepast. Deels in de vorm van materiaalhergebruik, deels in de vorm van nuttige toepassing als brandstof. De omvang van deze uitvoer is overigens beperkt ten opzichte van het overschot aan brandbaar afval. Ik sluit niet uit dat de huidige uitvoer van deelstromen van sorteerprocessen ten behoeve van nuttige toepassing, gevolgen heeft op de marktprijs voor ongesorteerde stromen bedrijfsafval en bouw- en sloopafval. Of en in welke mate dit gevolgen heeft voor de tariefstelling van de ARN kan ik met de mij ter beschikking staande informatie niet bepalen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
