<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smits en Santi (beiden PvdA) en Stroeken (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over het uitvoeren van de motie van de leden Santi en Stroeken over een ruimere formulering van de hardheidsclausule inzake het exporteren van een Wajong-uitkering. (Ingezonden 25 april 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15701
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheidsuitkeringen Gehandicapten Jeugdigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1178, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Santi</persoon>
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15701</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2489" allpagenumbers="2489 2490" vetnummer="2010209650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15701" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1178" onderwerp="" indiendatum="2002-04-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Santi</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de motie Santi/Stroeken van 13 december 2001 die regelt dat de hardheidsclausule in de Wet arbeidsongeschiktheidsvoorziening jonggehandicapten (Wajong) ook kan worden toegepast als de keuze om te verhuizen naar het buitenland niet direct wordt bepaald door omstandigheden die samenhangen met de Wajonggerechtigde zelf maar met de naasten waarvan de Wajonggerechtigde zorgafhankelijk is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich de volgende opmerking tijdens de plenaire behandeling van het wetsvoorstel op 13 december 2001 over genoemde motie-Santi/Stroeken: «Als deze motie wordt aangenomen, leg ik haar zo uit dat het UWV hierover wordt gehoord»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Herinnert u zich de memorie van antwoord van 28 maart 2002? <voetnoot nummer="3"/>Klopt het dat u hierin zegt: «Het UWV heb ik bij brief geïnformeerd over de motie-Santi/Stroeken»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich dat u in een brief van 10 april 2002 aan de Raad van Bestuur van het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen (UWV) heeft geschreven: «Ik heb de Tweede Kamer toegezegd het UWV over de motie te informeren, wat ik bij deze doe»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Denkt u niet dat het UWV meer houvast heeft indien het kan beschikken over de desbetreffende passages uit de handelingen, waarin de wensen van de Kamer omtrent de situaties waarin de hardheidsclausule kan worden toegepast, genoemd staan? Bent u bereid deze passages aan het UWV toe te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke manier wordt op dit moment uitvoering gegeven aan artikel 17, zevende lid, van de Wajong? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe reageert het UWV tot nu toe op verzoeken om de Wajong-uitkering niet in te trekken? Hoe reageert het UWV op protesten tegen intrekking bij nieuwe gevallen in 2002? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoeveel Wajong-uitkeringen zijn ingetrokken sinds het exportverbod van 1998? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">TK 2001–2002, 27 895 nr. 7</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 895" documentnummer="7">Kamerstuk 27 895, nr. 7</noot>
         <noot nummer="3">EK 2001–2002, 27 895, nr. 244a</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de motie Santi/Stroeken wordt de regering verzocht in richtlijnen voor het UWV op te nemen dat de hardheidsclausule ook kan worden toegepast als de keuze om te verhuizen niet direct wordt bepaald door omstandigheden die samenhangen met de Wajong-gerechtigde zelf, maar met de naasten waarvan de Wajong-gerechtigde zorgafhankelijk is. Ik heb op deze motie gereageerd door te stellen dat het ontwikkelen van richtlijnen bij de toepassing van een hardheidsclausule niet mogelijk is. Ik heb gesteld dat, indien de motie zou worden aangenomen, ik haar zo zou uitleggen dat «het UWV dit hoort». Helaas is dit in eerste instantie verkeerd in de Handelingen terecht gekomen, maar dit is rechtgezet in Kamerstukken II, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel Handelingen nr. 49, binnenzijde titelblad. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben van mening dat de wijze waarop ik het UWV heb ingelicht over de motie Santi/Stroeken, voldoende is. Niettemin ben ik bereid de desbetreffende passages uit de Handelingen aan het UWV toe te sturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De desbetreffende bepaling is tijdens de parlementaire behandeling van de Wet herziening vrijwillige verzekering AOW en ANW bij amendement toegevoegd. In dat artikel is, door middel van bij algemene maatregel van bestuur te stellen regels, afwijking van het exportverbod mogelijk gemaakt ingeval van onbillijkheden van overwegende aard; de zogeheten hardheidsclausule. Een hardheidsclausule kan feitelijk alleen voor individuele gevallen soelaas bieden. Omdat op voorhand niet precies is aan te geven in welke gevallen of groepen van gevallen de hardheidsclausule dient te worden toegepast achtte het kabinet de nadere uitwerking daarvan bij algemene maatregel van bestuur niet goed mogelijk. In de nadere memorie van antwoord bij genoemd wetsvoorstel heeft het kabinet daarom aangegeven deze bevoegdheid om in bepaalde gevallen af te wijken van de wet, niet in een algemene maatregel van bestuur uit te werken, maar dit uitsluitend in de wet zelf neer te leggen. Aan dit voornemen is uitvoering gegeven in het voorstel tot Wijziging van de Wet arbeidsongeschiktheidsvoorziening jonggehandicapten, houdende een verbeterde formulering van de hardheidsclausule inzake de export van het recht op arbeidsongeschiktheidsuitkering naar het buitenland. Nu er, in afwachting van de parlementaire behandeling van het wetsvoorstel, geen amvb tot stand is gekomen, kan er ook geen uitvoering worden gegeven aan artikel 17 lid 7 van de Wajong. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In geval van beëindiging van een Wajong-uitkering wegens vertrek naar het buitenland, kan gerechtigde bezwaar en beroep aantekenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Sinds de inwerkingtreding van de Wajong op 1 januari 1998 tot 1 mei 2002 zijn door GAK/UWV 79 Wajong-uitkeringen ingetrokken wegens vertrek naar het buitenland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
