<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Ruiter (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over een referte-eis in de WAO. (Ingezonden 7 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16946
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de opvatting van minister De Geus (SZW), met betrekking tot invoering van een referte-eis binnen de WAO, in het licht van kranteberichten over recente VVD-voorstellen en het bestaan van "stukken, nota's, notities en dergelijke" binnen het ministerie van SZW waarin wordt gerept over invoering van die eis.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 576, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16946</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1221" allpagenumbers="1221" vetnummer="2020305300" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16946" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="576" onderwerp="" indiendatum="2003-01-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Ruiter</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-01-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven wat uw visie is met betrekking tot invoering van een referte-eis binnen de WAO, zoals voorgesteld door de VVD? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er op uw ministerie stukken, notities, nota’s en dergelijke waarin wordt gerept over invoering van een referte-eis binnen de WAO? Zo ja, bent u bereid deze ten spoedigste (voor 7 januari 2003) toe te sturen aan de Tweede Kamer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat op uw ministerie een nota onder nummer SV/A&amp;L/02/94000? Zo ja, bent u bereid deze nota ten spoedigste (voor 7 januari 2003) toe te sturen aan de Tweede Kamer? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-01-3" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 3 januari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In mijn visie is er geen sprake van voornemens met betrekking tot invoering van een referte-eis binnen de WAO, zoals voorgesteld door de VVD. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de historie van het departement is dit onderwerp bij tijd en wijle aan de orde geweest. Ik heb echter niet het voornemen de toegang tot de WAO te beperken door de introductie van een referte-eis, zoals voorgesteld door de VVD. Hierover zijn dan ook onder mijn bewind geen notities opgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Bijgaand doe ik u de genoemde notitie toekomen <voetnoot nummer="1"/>. Deze notitie betreft – in het kader van de voorbereiding van een algehele herziening van de arbeidsongeschiktheidsregelingen waarover ik op 22 november 2002 met mijn ambtenaren heb gesproken – een risqueprofessionnelverzekering als extra garantie in het kader van internationale bestendigheid. In deze notitie verzoeken mijn ambtenaren mij om toestemming voor raadpleging van externe deskundigen, waarmee ik heb ingestemd. Voor een goed begrip bericht ik u tevens dat ten tijde van deze notitie geen conceptwetsvoorstel aan mij was voorgelegd. Over het bestaan van een conceptwetsvoorstel, dat mij eerst op 17 december 2002 bleek, heb ik u direct diezelfde dag geïnformeerd. Aangezien dit document niet met mijn wensen overeenkwam, heb ik dit document afgekeurd. Ik heb inmiddels de raadpleging van externen over de vraag of en zo ja hoe extra garanties op het gebied van risque professionnel nodig zijn, opgeschort en mijn ambtenaren verzocht daartoe eerst een korte onderzoeksnotitie met specifieke vraagpunten op te stellen. De bijgaande notitie, 4 december 2002 is hierdoor dan ook achterhaald. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
