<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ferrier (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over Cuba. (Ingezonden 14 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17917
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de politieke gevangenen in Cuba.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cuba Gedetineerden Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1405, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17917</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2937" allpagenumbers="2937" vetnummer="2020311640" code="0203tkkvr1405" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17917" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1405" onderwerp="" indiendatum="2003-05-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u de reportage over Cuba gezien die de NCRV uitzond in het programma Netwerk op woensdag 7 mei jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe staat u tegenover de in de door een vakbondsleider naarvoren gebrachte stellingname dat het goed zou zijn als de internationale gemeenschap door middel van bijvoorbeeld een handels- en toeristenboycot druk uitoefent op de regering van Cuba om de politieke gevangenen vrij te laten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Cubaanse autoriteiten op te roepen het Internationale Rode Kruis in de gelegenheid te stellen zijn werk in Cuba te kunnen doen, zodat het Rode Kruis de politieke gevangenen kan bezoeken en op onafhankelijke wijze kan vaststellen hoe het met hun condities is gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Nederlands beleid ten opzichte van Cuba wordt zoveel mogelijk in Europees verband afgestemd. Dit beleid is geformuleerd in het «Gemeenschappelijk Standpunt» van 1996. Uitgangspunt is dat de Europese Unie niet via dwangmaatregelen, maar via dialoog met de Cubaanse autoriteiten en de «civil society» probeert een democratiseringsproces in Cuba te bevorderen en het levenspeil van de Cubaanse bevolking te verhogen. Het beleid van de Europese Unie beoogt in dit kader het door de Cubaanse regering opgelegde isolement van de eigen bevolking te doorbreken en de «civil society», een belangrijke factor in een toekomstig transitieproces, te ondersteunen. Economische en toeristische contacten passen in dit beleid en kunnen tevens bijdragen aan het verhogen van het levenspeil van de bevolking. De Cubaanse autoriteiten hebben door hun recente acties het internationale isolement van Cuba vergroot. Met het oog op het streven de mensenrechtensituatie te verbeteren lijkt voortzetten van de dialoog, in lijn met het bestaande beleid van de Europese Unie, op dit moment effectiever dan het verder isoleren van Cuba. Het beleid van de Europese Unie ten aanzien van Cuba is periodiek onderwerp van evaluatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland zou graag zien dat het Internationale Rode Kruis in Cuba wordt toegelaten. De Cubaanse autoriteiten moeten hier echter wel mee instemmen. Cuba heeft deze instemming tot dusver nog niet verleend. Over de aard en de ernst van mogelijke Cubaanse bezwaren bestaat nog geen volledige duidelijkheid. Gezien de algemene positie van het Internationale Rode Kruis stelt het een actieve lobby door lidstaten niet op prijs. Het zou de indruk kunnen geven dat het reageert op verzoeken van (bepaalde) groepen landen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
