<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortram (PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het permanent bewonen van recreatiewoningen in Wierden. (Ingezonden 5 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15645
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het toestaan van het (tijdelijk) permanent bewonen van recreatiewoningen in Wierden in afwachting van het beschikbaar komen van een definitieve woning, naar aanleiding van een artikel in Tubantia van 9 januari 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Woningmarkt) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verblijfsrecreatie Woningnood</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1129, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15645</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2387" allpagenumbers="2387" vetnummer="2010205460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15645" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1129" onderwerp="" indiendatum="2002-02-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het gewijzigde beleid van de gemeente Wierden inzake het permanent bewonen van recreatiewoningen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat het tijdelijk toestaan van permanente bewoning van recreatiewoningen, in afwachting van het beschikbaar komen van een definitieve woning, een geldige reden voor gemeenten is om af te wijken van het beleid om permanente bewoning van recreatiewoningen tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is een dergelijk beleid in overeenstemming met het rijksbeleid om het permanent bewonen van recreatiewoningen terug te dringen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er meer gemeenten die op dezelfde wijze als Wierden tijdelijke permanente bewoning toestaan, zo ja hoeveel en welke gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als een dergelijk beleid in strijd is met het rijksbeleid, op welke wijze gaat u dan hiertegen optreden? Indien er geen strijd is, welke termijnen zijn er dan verbonden aan het tijdelijk permanent bewonen van recreatiewoningen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-9" bron="Tubantia">Tubantia, 9 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, de gemeente dient echter wel te voldoen aan de Wet op de Ruimtelijke Ordening en artikel 17 van deze wet (tijdelijke vrijstelling van bepalingen van een bestemmingsplan) toe te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Mij is thans niet bekend om hoeveel en welke gemeenten het gaat. Ik zal dat doen uitzoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In situaties dat tijdelijke bewoning door de gemeente wordt toegestaan, is niet zonder meer sprake van strijdigheid met het rijksbeleid. Met de toepassing van artikel 17 van de Wet op de Ruimtelijke Ordening bestaat de mogelijkheid om maximaal 5 jaar éénmalig vrijstelling van gebruiksvoorschrifen van het bestemmingsplan te geven. Het is aan de gemeente om, afhankelijk van de lokale situatie, te bepalen welke termijn binnen dit vastgestelde maximum wordt gehanteerd. Wordt de termijn overschreden dan is er strijdigheid met het beleid en wordt door de Inspectie opgetreden met hantering van de instrumenten die haar ter beschikking staan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
