<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rouvoet (RPF) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de Nederlandse gedoogcultuur. (Ingezonden 20 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10542
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Schutte en Van Middelkoop, ingezonden 15 oktober 1999 (2990001090).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Bestuurlijke indeling) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestuurlijke indeling Rechtshandhaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 261, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10542</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="541" allpagenumbers="541" vetnummer="2990001140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10542" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="261" onderwerp="" indiendatum="1999-10-20">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Op welke terreinen en ten aanzien van welke onderwerpen is er volgens u als gevolg van de gedoogcultuur sprake van «een onbetrouwbare overheid», die ja zegt en nee doet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u uw stelling dat een benoemde burgemeester of commissaris van de Koningin als «het vleesgeworden poldermodel (–) niks kan, brieven tekent zonder verantwoordelijk te zijn en dus zonder daarop afgerekend te kunnen worden» toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom meent u dat het poldermodel zich op sommige punten niet verdraagt met de parlementaire democratie, omdat dit laatste inhoudt dat er een overkoepelend, politiek gezag is, terwijl het poldermodel met corporatisme te maken heeft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden uw opvattingen over het Nederlandse gedoogbeleid, de benoemde burgemeester en commissaris van de Koningin en het poldermodel door de overige leden van het kabinet gedeeld of gedoogd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-12" bron="Interview in , politiek-wetenschappelijk magazine van het wetenschappelijk bureau van D66" titel="Idee">Interview in «Idee», politiek-wetenschappelijk magazine van het wetenschappelijk bureau van D66, 12 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Schutte en Van Middelkoop, ingezonden 15 oktober 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">In het interview waaraan in de vragen wordt gerefereerd, heb ik mijn gedachten laten gaan over de betekenis van moraliteit in de politiek, toegespitst op de koerswijzigingen die naar mijn oordeel noodzakelijk zijn om op langere termijn een ecologisch duurzame samenleving te realiseren. Daarbij heb ik aangegeven dat het van belang is dat eenieder – burgers, maar ook de overheid – zijn verantwoordelijkheid neemt. Soms zijn pijnlijke ingrepen nodig, juist dan ook echter mag de overheid niet weglopen voor de consequenties (in de uitvoering) van democratisch genomen besluiten. Het is mijn indruk dat de politieke cultuur in ons land op het punt van het «gedogen» soms afwijkt van die in de rest van Europa. De bespiegelingen die ik hieromtrent in het genoemde interview heb gegeven, waren niet bedoeld om de dijken rond het poldermodel te slechten, maar wel om daar eens overheen te kijken. Mijn opvattingen over gedogen sluiten overigens nauw aan bij de beleidslijn die dienaangaande door het vorige kabinet in de nota «Grenzen aan gedogen» (Tweede Kamer, vergaderjaar 1996–1997, 25 085, nrs. 1–2) is neergelegd: gedogen is slechts aanvaardbaar a. in uitzonderingsgevallen, b. mits tevens beperkt in omvang en/of in tijd, c. slechts expliciet en na zorgvuldige kenbare belangenafweging en d. indien het aan controle is onderworpen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
