<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Baalen en Van Beek (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over het project Groot Pantserwielvoertuig. (Ingezonden 22 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18380
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deelt de Nederlandse regering de overweging van Engeland, dat zich heeft teruggetrokken uit het project Groot Pantserwielvoertuig (PWV) omdat de Boxer te zwaar is voor het uitvoeren van vredesoperaties, en welke consequenties worden hieruit getrokken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire voertuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1807, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Beek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18380</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3787" allpagenumbers="3787 3788" vetnummer="2020315140" code="0203tkkvr1807" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18380" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1807" onderwerp="" indiendatum="2003-07-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Beek</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat het Britse ministerie van Defensie zich heeft teruggetrokken uit het project groot pantserwielvoertuig (PWV) dat Nederland samen met Duitsland en het Verenigd Koninkrijk onder de naam «Boxer», ontwikkelt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de Britse overwegingen om deelname aan het Boxer-project te beëindigen? Is het juist dat de Britse regering tot de conclusie is gekomen dat de Boxer te zwaar is voor het uitvoeren van vredesoperaties, zoals de operatie in Irak? Geldt dit bezwaar ook voor Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn deze Britse overwegingen en het definitieve Britse besluit voor Nederland aanleiding om deelname aan het Boxer-project eveneens te heroverwegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is in dit kader de positie van de Bondsrepubliek Duitsland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke financiële en andere consequenties heeft de Britse terugtrekking uit het Boxer-project voor Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke financiële en andere consequenties heeft eventuele terugtrekking van Nederland uit het Boxer-project? Zijn er op de internationale markt voor Nederland alternatieven voor het Boxer-project voorhanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-18" bron="Volkskrant">Volkskrant, 18 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Zoals ik u in mijn antwoorden op vragen over de 4e jaarrapportage over het project Vervanging Pantservoertuigen van 21 juli jl. heb aangegeven, heeft het Verenigd Koninkrijk zich op 17 juli jl uit het Boxer-project teruggetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het Verenigd Koninkrijk geeft aan dat het besluit om zich terug te trekken uit het Boxer-project voornamelijk gebaseerd is op een uitgevoerde «Strategic Defence Review» waardoor naast de bestaande zware en lichte eenheden van brigade grootte eveneens de behoefte aan middelzware eenheden wordt onderkend. Ervaringen tijdens recent uitgevoerde overzeese operaties hebben deze behoefte bevestigd. Deze eenheden worden uitgerust met lichter bepantserde voertuigen. Het Verenigd Koninkrijk wil deze nieuwe behoefte invullen door een nieuw programma te introduceren, het zogenaamde Future Rapid Effect System (FRES). Defensie bestudeert de Britse overwegingen en gaat na of die ook voor de Nederlandse situatie valide zijn. Tegelijkertijd overlegt Defensie met de Duitse overheid en met de industrie over de consequenties van het Britse besluit en over de voorwaarden waaronder het project kan worden voortgezet. Een en ander mondt uit in een afgewogen besluit over de toekomst van dit project. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Tot op heden zijn er geen signalen dat de Bondsrepubliek Duitsland overweegt zich uit dit project terug te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De consequenties van het Britse besluit worden op dit moment door de betrokken landen besproken. Onderhandelingen tussen de overgebleven contractpartijen moeten duidelijkheid bieden over zaken als de aantallen te produceren voertuigen, de verdeling van de werklast en de invloed daarvan op de prijs. Over de resultaten wordt u geïnformeerd wanneer een besluit over de toekomst van dit project is genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 5. Op basis van de gestelde eisen op gebied van bescherming, mobiliteit, en laadvermogen kan worden gesteld dat op dit moment geen alternatieve wielvoertuigen voorhanden zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
