<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tijd nodig heeft dan voorzien." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het anti-speculatiebeding. (Ingezonden 15 december 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12933
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het invoeren door de gemeente Utrecht van een anti-speculatiebeding voor het kopen van woningen in de VINEX-wijk Leidsche Rijn. Het anti-speculatiebeding kent in Nederland vele verschillende verschijningsvormen en mogelijk verschillende doelstellingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Koopwoningen) Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koopwoningen Woningmarkt</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 529, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12933</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1093" allpagenumbers="1093" vetnummer="2000103830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12933" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="529" onderwerp="" indiendatum="2000-12-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het besluit van de gemeenteraad van Utrecht om het bestaande anti-speculatiebeding fors uit te breiden en te laten gelden voor alle nieuwbouwwoningen tot f 500 000,–? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat gemeenten dienen te voorkomen dat bewust wordt gespeculeerd met nieuwbouwwoningen en dat een anti-speculatiebeding een redelijk middel is als een nieuwbouwwoning wordt aangeboden onder de feitelijke marktwaarde van dat moment? Is uw opvatting in lijn met voornoemde verruiming zoals door de gemeenteraad van Utrecht besloten is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat het anti-speculatiebeding zoals nu ingevoerd door de gemeenteraad van Utrecht voldoet aan het proportionaliteitsbeginsel en voldoende rekening houdt met de belangen van de eigen woningbezitter? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden op de VINEX-locatie Leidsche Rijn nieuwbouwwoningen tot een half miljoen aangeboden onder de marktwaarde? Worden nieuwbouwwoningen boven die prijs wel marktconform aangeboden? Wijkt de Utrechtse situatie af van de praktijk van VINEX-locaties elders in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de zorg dat een verruiming van de grenzen en de duur van het anti-speculatiebeding ongewenste verschillen kon doen ontstaan tussen kopers, omdat eigen woningbezitters in de bestaande woningmarkt wel van de normale prijsstijging in de markt kunnen profiteren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het feit dat het anit-speculatiebeding inmiddels in Nederland voorkomt in vele verschijningsvormen en ook de handhaving daarvan zeer uiteenloopt? Kan dit bijdragen aan ongelijkwaardigheid tussen eigen woningbezitters? Zo ja, hoe beoordeelt u dat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de opvatting dat de inzet van het instrument van een anti-speculatiebeding niet tot doel kan hebben dat gemeenten meeprofiteren van de gestegen waarde als gevolg van de reguliere marktontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om te komen met richtlijnen voor een eenduidig beleid dan wel een evenwichtige modelregeling om daadwerkelijke speculatie tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-8" bron="Binnenlands Bestuur" titel="Anit-speculatiebeding">Binnenlands Bestuur, 8 december 2000: «Anit-speculatiebeding»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="staatssecretaris" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="2001-01-17">Mededeling van staatssecretaris Remkes (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 17 januari 2001) Naar aanleiding van de aan mij met brief, 18 december 2000, toegezonden vragen van het lid Verbugt betreffende het antispeculatiebeding deel ik u mede dat de beantwoording hiervan niet binnen de gestelde termijn kan plaatsvinden. De reden hiervoor is dat de inwinning van informatie meer </mededeling>
</kvr>
