<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="benodigde informatie." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (ChristenUnie) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie over een memorandum. (Ingezonden 19 februari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15256
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een Memorandum of Understanding tussen de minister van Justitie en zijn collega van Azerbaijan, en of daarbij ook aandacht is gegeven aan politieke gevangenen, o.a. Aliakram Gumbatov.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Azerbeidzjan Gedetineerden Mensenrechten Raad van Europa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 793, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15256</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1663" allpagenumbers="1663" vetnummer="2010206220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15256" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="793" onderwerp="" indiendatum="2002-02-19">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft de minister van Justitie recentelijk een Memorandum of Understanding getekend met zijn collega van Azerbaijan? Waarop heeft deze overeenkomst betrekking? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is bij deze gelegenheid ook aandacht gegeven aan de politieke gevangenen in dat land, de bejegening van die gevangenen en in het bijzonder aan de prominente politieke gevangene Aliakram Gumbatov, voor wie eerder aandacht is gevraagd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de regering van Azerbaijan al gereageerd op het rapport van de drie onafhankelijke deskundigen die op verzoek van de Secretaris-Generaal van de Raad van Europa onderzoek hebben gedaan naar de politieke gevangenen in Azerbaijan? Indien dit het geval is, wat was de reactie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat op 24 januari een rechtszaak in beroep tegen Gumbatov is begonnen? Is het waar dat met het oog hierop strafwettelijke bepalingen zijn aangepast, de beschuldiging is gewijzigd in die van separatisme, en dat de rechterlijke autoriteiten aldaar deze rechtszaak achter gesloten deuren voeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is, gelet op alle hierop van toepassing zijnde regels op het gebied van strafvordering die gelden binnen de Raad van Europa, uw mening over deze bejegening van genoemde gevangene? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u, bilateraal en via de u ter beschikking staande kanalen van de Raad van Europa, bij de regering van Azerbaijan protest aantekenen tegen deze nieuwe rechtszaak en opnieuw aandringen op vrijlating? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u bevorderen dat, indien een rechtszaak kennelijk onvermijdelijk zou zijn, deze in volledige openbaarheid plaatsvindt en wilt u zorgen voor internationale waarneming in enigerlei vorm? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nr. 225 en 312, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Aartsen" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2002-03-12">Mededeling van minister Van Aartsen (Buitenlandse Zaken), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 12 maart 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Van Middelkoop over een Memorandum of Understanding die werden ingezonden op 20 februari 2002, wil ik u, mede namens de minister van Justitie, meedelen dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is gelegen in het feit dat wij nog niet beschikken over de </mededeling>
</kvr>
