<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over seizoensarbeiders uit Polen. (Ingezonden 20 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13510
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het plan van minister Brinkhorst (LNV) om seizoenarbeiders uit Polen mee te laten helpen met de oogst in de agrarische sector.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Landbouw (Akkerbouw) Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouw Seizoenarbeid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1037, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13510</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2157" allpagenumbers="2157 2158" vetnummer="2000108180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13510" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1037" onderwerp="" indiendatum="2001-03-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wilt u nog voor de zomer Poolse seizoenarbeiders laten meehelpen met de oogst in de agrarische sector in Nederland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wordt het bovenstaande voorstel kabinetsbreed gedragen? Hoe verhoudt zich dit dan met de uitlatingen van minister Vermeend tijdens het vragenuur? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze wilt u de proef opzetten, waarin Polen seizoenswerk mogen doen in Nederland? En met welke neveneffecten houdt u daarbij rekening? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat een structurele regeling binnen EU-verband met betrekking tot de inzet van seizoensarbeiders uit kandidaat-lidstaten van de EU beter werkbaar zal zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-15" bron="Zie artikel «Brinkhorst wil Polen in zomer laten oogsten» in Agrarisch Dagblad">Zie artikel «Brinkhorst wil Polen in zomer laten oogsten» in Agrarisch Dagblad, 15 maart 2001</noot>
         <noot nummer="2" titel="illegale arbeid">Vragenuur van 6 februari 2001 waarin thema «illegale arbeid» werd besproken (TK 46)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Het meehelpen van Poolse seizoenarbeiders met de oogst in de agrarische sector is reeds mogelijk mits wordt voldaan aan de voorwaarden die zijn neergelegd in de Wet arbeid vreemdelingen en onderliggende regelgeving. Dit is in lijn met de uitspraak van de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, namelijk dat voorrang moet worden verleend aan de inzet van prioriteitgenietend aanbod en dat niet bij voorbaat al vreemdelingen tewerkgesteld moeten worden. Op uitvoerend niveau zijn afspraken gemaakt om de personeelsvoorziening te ondersteunen, met als mogelijk sluitstuk de afgifte van tewerkstellingsvergunningen. Helderheid over de voorwaarden, en goede contacten tussen het bedrijfsleven en Arbvo, alsmede transparante besluitvorming zijn daarbij van belang. Van de zijde van het ministerie van SZW wordt daaraan op verschillende manieren inhoud gegeven. Een voorbeeld is de brochure over wervingsmogelijkheden voor seizoenarbeiders in de land- en tuinbouw die ik bijvoeg. <voetnoot nummer="1"/>Een verruiming van de wettelijke voorwaarden voor de toegang van Polen tot de seizoenarbeid is niet vóór de zomer te realiseren. Het kabinet zal als reactie op het recente SER-advies over «Arbeidsmobiliteit in de EU» de komende tijd zijn standpunt bepalen inzake de arbeidsmobiliteit met kandidaat-lidstaten. In dit kader zal ook aan de orde komen de vraag of het wenselijk is om ten behoeve van onderdanen van de kandidaat-lidstaten te komen tot aanpassing van het huidige beleid ter zake. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de inleiding die ik ter gelegenheid van de opening ZON-Garden op 14 maart jl. heb gehouden heb ik erop aangedrongen dat de betrokken partijen proberen te komen tot een betere samenwerking rond de personeelsvoorziening in de agrarische sector in Noord-Limburg. Het is van belang dat werkgevers tijdig de personeelsvoorziening opstarten, voldoende wervingsinspanningen doen en zonodig tijdig tewerkstellingsvergunningen aanvragen. Indien er geen prioriteitgenietend aanbod is zal dit ertoe kunnen leiden dat tewerkstellingsvergunningen worden verleend en dientengevolge meer Polen hier kunnen werken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar verwachting zal in de tweede helft van dit jaar de EU haar standpunt ten aanzien van de arbeidsmobiliteit met de kandidaat-lidstaten bepalen. De inzet van Nederland is er uiteraard op gericht dat dit tot een werkbare aanpak leidt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
