<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="14">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer-Mudde (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs, over de brief van de Opleiding Leraren Basisonderwijs Alkmaar van Hogeschool INHOLLAND aan het personeel van de Hogeschool INHOLLAND. (Ingezonden 8 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18237
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder meer mogelijke afbraak van de kwaliteit van de opleiding wegens het besteden van een onevenredig groot aandeel van de publieke gelden aan "overhead", afvloeiingsregelingen van oudere werknemers, stijgende inkomsten per student tegenover een dalend aantal personeelsleden per student, en de reallocatie van middelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvloeiingsregelingen Bekostiging hbo Hoger pedagogisch onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1682, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer-Mudde</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18237</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3515" allpagenumbers="3515 3516" vetnummer="2020314590" code="0203tkkvr1682" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18237" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1682" onderwerp="" indiendatum="2003-07-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer-Mudde</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Nijs,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de brief van de Opleiding Leraren Basisonderwijs Alkmaar van Hogeschool INHOLLAND aan het personeel van de Hogeschool INHOLLAND,, 3 juli 2003? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat er sprake is van afbraak van de onderwijskwaliteit op de Opleiding Leraren Basisonderwijs van Hogeschool INHOLLAND Alkmaar, omdat bij de inzet van publieke gelden een onevenredig groot aandeel aan «overhead» wordt besteed, zoals wordt meegedeeld in de bijlage van bovengenoemde brief? Kunt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Strookt de pressie op oudere personeelsleden om ontslag te nemen met het kabinetsbeleid, waarin oudere werknemers gestimuleerd worden langer door te werken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u er in het algemeen van dat afvloeiingsregelingen oudere (duurdere) werknemers stimuleren om het onderwijs te verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre is het lump sum bekostigingsstelsel in het algemeen een oorzaak van het vervroegd afvloeien van oudere werknemers? Is hier onderzoek naar gedaan? Zo ja, wat zijn de resultaten, zo neen, bent u bereid dit te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre leidt het lump sum bekostigingsstelsel in het algemeen tot opleidingsniveau-daling bij het personeelsbestand, omdat de voorkeur gegeven wordt aan lager opgeleiden boven hoger opgeleiden (hoger ingeschaalden) die zwaarder op de lump sum drukken? Is hier onderzoek naar gedaan? Zo ja, wat zijn de resultaten, zo neen, bent u bereid dit te doen? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Wat is de oorzaak van de in de kaderbrief van INHOLLAND 2003–2004 genoemde stijgende inkomsten per student en een dalend aantal personeelsleden per student. <voetnoot nummer="2"/>Wat is hierover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2 3">Klopt het dat in de begroting 2003–2004 de inkomsten per student 6.318,- zijn ( 234.310 mln totale inkomsten : 37.084 ingeschreven studenten)? <voetnoot nummer="2"/>Voor het G-profiel wordt per student 2.415 vergoed. <voetnoot nummer="3"/>Waaraan worden de resterende inkomsten besteed? Wat is uw mening over de hoogte van de profielvergoeding in verhouding tot de inkomsten per student? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="4">Klopt het dat de reallocatie van de middelen van het College van Bestuur naar de Schools in 2003/2004 111 781 mln bedraagt van de totale inkomsten van 234 310 mln? Dat is 47%. Wat is uw mening over deze verhouding? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="5">Klopt het dat bij de prestatie-indicatoren over de onderwijsformatie wordt gezegd: «De belangrijkste kostenpost is personeel. Directe bewaking van deze post is noodzakelijk»? De norm één personeelslid op 24 is in november 2002 bijgesteld tot 1:25,5. De doelstelling voor 2004/2005 is te komen tot 1:27. <voetnoot nummer="5"/>Heeft deze ratio-vergroting een nadelige invloed op de kwaliteit van het primaire proces? Is hier onderzoek naar gedaan? Zo ja, wat zijn de resultaten, zo neen, wilt u onderzoek doen naar de relatie formatie per student en de kwaliteit van het primaire proces? </vraag>
      <vraag nummer="11">Gaat er volgens u een onevenredig groot deel van de inkomsten van de Hogeschool INHOLLAND naar overhead? Kunt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="12">Gaat er volgens u bij andere Hogescholen een onevenredig groot deel van de inkomsten naar overhead? Is hier onderzoek naar gedaan? Zo ja, wat zijn de resultaten, zo neen, bent u bereid dit te doen in het kader van een verbetering van het bekostigingsstelsel? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is de (G)MR voldoende toegerust om de reallocatie van middelen te bewaken? Welke bevoegdheden heeft de (G)MR? </vraag>
      <vraag nummer="14">Welke bevoegdheden heeft u als verstrekker van de publieke middelen aan de Hogeschool INHOLLAND om de reallocatie van middelen en de kwaliteit van het primaire proces te bewaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief van de OLB Alkmaar, Hogeschool INHOLLAND aan het personeel van de Hogeschool INHOLLAND, dd. 3 juli 2003 met bijlage. Cc. Cie OCW</noot>
         <noot nummer="2">Kaderbrief INHOLLAND, 2003–2003, p. 6, meerjarenraming 2003–2007</noot>
         <noot nummer="3">Kaderbrief INHOLLAND, 2003–2003, p. 24, basisprofielvergoeding</noot>
         <noot nummer="4">Kaderbrief INHOLLAND, 2003–2003, p. 14, reallocatie voor de Schools</noot>
         <noot nummer="5">Kaderbrief INHOLLAND, 2003–2003, p. 11, prestatie-indicatoren</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="14">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van de door u bijgevoegde kopie van het e-mailbericht, gedateerd 3 juli 2003, afkomstig van personeelsleden van de Opleiding Leraren Basisonderwijs Alkmaar, gericht aan hun collega’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor de bewaking van de kwaliteit van opleidingen bestaat een systeem van visitatie. De visitatie maakt inmiddels deel uit van het accreditatiesysteem. In september verwacht ik het visitatierapport over de opleidingen tot leraar basisonderwijs. Uit het visitatierapport zal de kwaliteit van de betreffende opleiding blijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is aan de hogeschool zelf een personeelsbeleid te voeren. Ik heb geen bevoegdheid hierin te treden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het lumpsum-systeem houdt in dat de instellingen zelf bepalen hoe zij hun middelen besteden ten behoeve van het verzorgen van hoger onderwijs. Ook het personeelsbeleid behoort tot de verantwoordelijkheid van de instellingen zelf. Bij CAO zijn hierover afspraken gemaakt door de betrokken werkgevers- en werknemersorganisaties. Ik ben daar geen partij bij. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het uitgangspunt bij de invoering van het lumpsum-systeem was dat instellingen zelf het beste hun eigen zaken kunnen regelen. Dit past ook in het streven naar een overheid die niet meer dan noodzakelijk regels voorschrijft. Aangezien het personeelsbeleid de verantwoordelijkheid van de instellingsbesturen is en aangezien niet is gebleken dat de kwaliteit van opleidingen is gedaald sinds de invoering van het lumpsum-systeem, zie ik geen aanleiding het door u gevraagde onderzoek naar het opleidingsniveau van personeel in te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Kaderbrief 2003–2004 van Hogeschool INHOLLAND maakt deel uit van het begrotingsproces van deze hogeschool. Deze vraag heeft derhalve te maken met het eigen beleid van de hogeschool. Ik heb geen aanleiding daarin te treden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Deze vraag heeft zowel betrekking op de inkomsten als de uitgaven van Hogeschool INHOLLAND. Zoals reeds toegelicht houdt het lumpsum-systeem in dat de hogeschool zelf bepaalt op welke wijze de middelen worden aangewend ten behoeve van het verzorgen van hoger beroepsonderwijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zie mijn antwoord op vraag 8. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Zie mijn antwoord op vraag 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Zie mijn antwoord op vraag 5 en 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">De medezeggenschap op hogescholen is geregeld in Titel 3 van hoofdstuk 10 van de Wet op het hoger onderwijs en wetenschappelijk onderzoek. Volgens informatie van Hogeschool INHOLLAND heeft de medezeggenschapsraad bovenop zijn wettelijke bevoegdheden extra bevoegdheden gekregen, waaronder instemmingsrecht ten aanzien van de kaderbrief en de begroting. </antwoord>
      <antwoord nummer="14">Zie mijn antwoorden op vraag 2 en 8. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
