<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over particuliere verhuurders en huurmatiging. (Ingezonden 17 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11770
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besluit van de grote vastgoedbeheerder Dynamis ABC Vastgoedmanagers om per 1 juli 2000 niet meer mee te werken aan het systeem van huurmatiging, waardoor huurders met aanspraak op huursubsidie niet langer gebruik kunnen maken van maandelijkse verrekening via de huur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Subsidies) Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies Woninghuren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990011140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11770</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2987" allpagenumbers="2987 2988" vetnummer="2990011140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11770" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1340" onderwerp="" indiendatum="2000-05-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de grote vastgoedbeheerder Dynamis ABC Vastgoedmanagers besloten heeft per 1 juli a.s. niet langer mee te werken aan het systeem van huurmatiging? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van een trend onder particuliere verhuurders om met deze dienstverlening te stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat sommige gemeenten weigeren om de uitvoering van huurmatiging over te nemen, als een particuliere verhuurder hiermee stopt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u gemeenten, op grond van uw wettelijke bevoegdheden, dwingen om de uitvoering van de huurmatiging over te nemen, als particuliere verhuurders hiermee stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, vindt u het acceptabel dat een grote groep huurders hierdoor permanent bedragen tot meer dan duizend gulden moet voorschieten, waardoor een aantal van hen volledig buiten eigen schuld in betalingsproblemen terecht zal komen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om zo spoedig mogelijk te verzekeren dat alle huurders met aanspraak op huursubsidie gebruik kunnen maken van maandelijkse verrekening via de huur (= huurmatiging)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief Dynamis ABC, 18 april 2000 bijgevoegd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Binnen de huursubsidie-administratie worden verhuurders op basis van Kamer van Koophandelnummers gemuteerd. Een duidelijk onderscheid op basis hiervan naar sociale verhuurders, institutionele beleggers en particuliere verhuurders is momenteel niet eenduidig te maken. Het percentage particuliere verhuurders dat huurmatiging toepast zal overigens relatief beperkt zijn. Onder meer wordt dit veroorzaakt door de eis dat een verhuurder aan minimaal 25 huursubsidie-ontvangers moet verhuren, alvorens huurmatiging te mogen toepassen. Op dit moment ontvangt circa 95% van de huursubsidiepopulatie de bijdrage via het stelsel van huurmatiging en gemeentelijke bevoorschotting. Dit percentage is het afgelopen tijdvak nog toegenomen. Mede op grond hiervan heb ik niet de indruk dat particuliere verhuurders massaal de matiging aan het beëindigen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Bij gemeenten is sprake van bevoorschotting van het subsidiebedrag aan de huursubsidieontvanger. Huurmatiging en gemeentelijke bevoorschotting vindt met instemming van de huursubsidie-ontvanger op vrijwillige basis plaats. Verhuurders en gemeenten dienen hiertoe een aanvraag in te dienen. Huurmatiging en gemeentelijk bevoorschotting kunnen derhalve niet wettelijk worden afgedwongen. Er zijn dan ook verhuurders en gemeenten die hier niet aan deelnemen. In deze gevallen worden de huursubsidie-ontvangers driemaandelijks achteraf rechtstreeks door VROM betaald. Het gaat hierbij om slechts circa 5% van de huursubsidie-ontvangers. Alleen in deze gevallen kan het mogelijk zijn, dat de huurder soms meer dan duizend gulden moet voorschieten. Technisch is het thans echter niet mogelijk hierin verbetering te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De toekomst van het matigen is onderdeel van het Eos-programma waarover de Tweede Kamer bij brief van 14 januari 2000 is ingelicht. In het kader van Eos wordt een systematiek mogelijk die uitgaat van een rechtstreekse betaling door VROM op de eigen rekening van de huurder. Het huidige voor rechtstreekse betaling geldende betalingsmoment van drie maanden achteraf wordt dan vervangen door een betaling die maandelijks zal plaatsvinden op de 1 e dag van de maand. Tegen deze achtergrond komt de gemeentelijke bevoorschotting te vervallen. Verder wordt met de verhuurders een discussie gevoerd over de toekomst van het instrument huurmatiging. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
