<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gabor en De Hoop Scheffer (beiden CDA) over de veroordeling van twee Nederlanders in Roemenië (Ingezonden 28 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1179
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Roemenië Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 544, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Gabor</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Hoop Scheffer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1179</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1109" allpagenumbers="1109" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="544" onderwerp="" indiendatum="1995-02-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gabor</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Hoop Scheffer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de veroordeling van de Nederlanders Rene´ Rutte en Aron Nibbering in Roemenie¨? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de aanleiding tot deze veroordeling een misverstand over het betalen van ƒ 23 bij een pompstation, waarna zij op de vlucht zijn geslagen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de twee jonge Nederlanders veroordeeld tot 3 jaar gevangenisstraf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, acht u die strafmaat dan niet volstrekt buiten de proporties van een Europees normen- en waardenstelsel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er meer gevallen van een dergelijke disproportionaliteit bekend, of staat dit voorval op zichzelf? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid al uw invloed aan te wenden om ervoor te zorgen dat deze twee jongens zo spoedig mogelijk in vrijheid worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u de Kamer over de verdere gang van zaken doorlopend informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Het bericht dat de Nederlanders Rene´ Rutte en Aron Nibbering in eerste aanleg in Roemenie¨ werden veroordeeld tot een onvoorwaardelijke gevangenisstraf van 3 jaar, is mij bekend. Beide Nederlanders werden schuldig bevonden aan «benadeling van de Republiek Roemenie¨ door middel van diefstal, gepaard gaande met geweld.» Dit vonnis is evenwel op 6 maart in hoger beroep gewijzigd in twee jaar voorwaardelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het in eerste aanleg gewezen vonnis dat naar Nederlandse maatstaven inderdaad volstrekt disproportioneel was, werd ook in Roemenie¨, blijkens het door het OM ingestelde hoger beroep, als excessief beschouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Nederlandse ambassadeur te Boekarest heeft bij diverse gelegenheden de zaak van beide Nederlanders onder de aandacht van de Roemeense autoriteiten gebracht. Het door de procureur ingestelde hoger beroep is mede daardoor op zeer korte termijn in behandeling genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De heren Rutte en Nibbering zijn inmiddels in vrijheid gesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
