<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over de verhoudingen in het Rijksmuseum. (Ingezonden 4 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12508
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aaneleiding van een artikel in Parool van 30 september 2000, over de verziekte verhoudingen in het Rijksmuseum, waardoor er onder meer een groot verloop is van topfunctionarissen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Musea)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Musea</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 155, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12508</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="317" allpagenumbers="317 318" vetnummer="2000100680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12508" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="155" onderwerp="" indiendatum="2000-10-4">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de berichtgeving dat de verhoudingen in het Rijksmuseum zijn «verziekt», hetgeen onder meer tot uitdrukking komt in het grote verloop van topfunctionarissen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt voldoende gewaarborgd dat de honderden miljoenen aan subsidiegelden die aan het Rijksmuseum zijn toegekend op een goede manier voor de renovatie worden aangewend en niet bijvoorbeeld voor afvloeiingsregelingen </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid «de verziekte verhoudingen» binnen het Rijksmuseum, welke mede veroorzaakt worden door een diepgaand verschil over de herstructurering van het museum, te onderzoeken? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-09-30" bron="Parool">Parool, 30 september 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De gekozen terminologie is niet de mijne. Nochtans heb ik mij over de situatie in het Rijksmuseum laten informeren door de voorzitter van de Raad van Toezicht. De voorzitter van de Raad van Toezicht heeft mij verzekerd dat er een aantal maatregelen genomen is en zal worden genomen om de verhoudingen tussen de directie en de ondernemingsraad te verbeteren. Aangezien het hier om een interne aangelegenheid van het (verzelfstandigde) Rijksmuseum gaat, zal ik over dit gesprek geen nadere mededelingen doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De in mijn brief aan de Tweede Kamer, 19 september 2000 genoemde 445 mln. zijn uitsluitend voor de vernieuwing van het museum bestemd. Er kan geen sprake van zijn dat deze middelen aan andere zaken besteed zullen worden. Daar zal op worden toegezien door een projectorganisatie die toezicht houdt op de uitvoering van de plannen, met toetsingsmomenten in de verschillende fasen van het project. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben daartoe niet bereid, omdat sinds de verzelfstandiging van de rijksmusea, de interne organisatie een zaak van het museum is. In de memorie van toelichting op de Verzelfstandigingswet is dit uitgangspunt vastgelegd. Zowel de Tweede als de Eerste Kamer hebben dit punt kamerbreed onderschreven. Los van de formele situatie verwijs ik naar het onderzoek dat door het Rijksmuseum zelf is verricht en waarvan de resultaten aan het personeel kenbaar zijn gemaakt en ook naar buiten zijn gebracht. Bij de stelling dat de interne organisatie een zaak van het museum is, wil ik overigens nog wel een kanttekening plaatsen. Van die interne organisatie maakt ook de bestuursstructuur van het museum deel uit en op de bestuursstructuur in algemene zin ben ik wel aanspreekbaar, omdat die destijds deel uitmaakte van het wetsvoorstel. In het rapport van TwynstraGudde over de evaluatie van de effecten van de verzelfstandiging is ook over de bestuursvorm gerapporteerd. De onderzoekers noemen de verdeling van taken, verantwoordelijkheden en bevoegdheden tussen ministerie, directie/bestuur en Raad van Toezicht helder, maar in een aantal gevallen nog niet uitgekristalliseerd. Ik ben met de Vereniging van Rijksgesubsidieerde musea over dit onderwerp in gesprek en zal het bij de uitwerking van het beleidskader voor de rijksgesubsidieerde musea betrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
