<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Samsom (beiden PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de controle op elektriciteits- en gasinstallaties. (Ingezonden 7 augustus 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18522
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indieners vragen de minister of deze met hen van mening is dat de controle op elektriciteits- en gasinstallaties door de netbedrijven moet gebeuren in plaats van door de gemeenten. Gevraagd wordt dit voorstel mee te nemen in het overleg met VNG.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Elektriciteit Energiebedrijven Gemeenten Rampenbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18522</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3" allpagenumbers="3" vetnummer="2020315720" code="0203tkkvr2" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18522" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2" onderwerp="" indiendatum="2003-08-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat de controle op de elektriciteits- en gasinstallaties achter de meter door de netbedrijven dient te geschieden in plaats van door de gemeenten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het voorstel om een periodieke APK-keuring voor elektriciteits- en gasinstallaties in huizen in te voeren om de veiligheid van deze installaties te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid dit voorstel mee te nemen in het overleg dat u binnenkort met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten (VNG) heeft over het toezicht op deze installaties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Tweede Kamer zo snel mogelijk op de hoogte te stellen van de uitkomsten van dit overleg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">Het overleg met de VNG is momenteel nog gaande. In dat overleg passeren diverse mogelijkheden om te komen tot een verbetering van het toezicht op de veiligheid van gas- en elektravoorzieningen de revue. Het betreft zowel de verantworodelijkheid voor het toezicht als de uitvoering ervan. Een van de mogelijkheden is een periodieke APK-keuring voor energie- en gasinstallaties. Na het overleg met de VNG eind september zal ik u per brief over de resultaten tot dan toe informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
