<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema (D66) en Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Chemische Wapens Verdragorganisatie (CWV). (Ingezonden 27 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14434
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het budgettaire tekort van de Chemische Wapens Verdragorganisatie (CWV).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chemische wapens Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 110, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14434</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="225" allpagenumbers="225" vetnummer="2010200340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14434" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="110" onderwerp="" indiendatum="2001-09-27">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is de meest recente stand van het budgettaire tekort van de CWV c.q. OPCW zoals dat resteert bij een maximum bezuiniging van de organisatie en een minimale uitvoering van (verificatie)taken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het een algemeen veiligheidsbelang dient als de CWV op zijn minst op een geloofwaardige wijze een minimum-pakket inspecties kan uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de stelling dat hiermee niet alleen een belang van de lidstaten van het Chemische Wapensverdrag, maar ook dat van de lidstaten van de Europese Unie, en in het bijzonder Nederland als gastland, is gediend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid op korte termijn inspanningen te verrichten om, bijvoorbeeld via een initiatief van de Europese Unie, dit kalenderjaar te helpen voorzien in een aanvulling van het minimale tekort dat naar verluidt 1.2 miljoen Euro bedraagt? Wilt u daarbij meewegen dat er reeds een aanzienlijk bezuinigingsplan door de Organisatie is uitgevoerd? OPCW = Organisation for the Prohibition of Chemical Weapons </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Zie de antwoorden op de vragen van de leden Hoekema (D66) en Van den Doel (VVD) van resp. 28 en 30 mei (Aanhangsel Handelingen nrs. 1306 en 1307, vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In zijn toespraak tot de 26e Uitvoerende Raad op 25 september stelde DG Bustani dat er, bij een maximale bezuiniging van de organisatie en een minimale uitvoering van verificatietaken een liquiditeitstekort is van rond 1 miljoen euro. Het gaat daarbij deels om terugbetalingen van inspecties onder artikel IV en V van het CWV (verificatie van vernietiging van chemische wapens en chemische wapenfaciliteiten) die nog dit kwartaal zouden plaatsvinden (700.000 euro). Het is onwaarschijnlijk dat de restituties voor deze inspecties bij de OPCW voor 31 december 2001 zullen zijn ontvangen. Van een budgettair tekort is geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een effectieve en volledige implementatie van de bepalingen van het CWV, en in het bijzonder de bepalingen aangaande verificatie van vernietiging van chemische wapens en chemische wapenfaciliteiten, alsmede industriële inspecties, is in het belang van alle verdragspartijen van het CWV. Het effectief functioneren van de OPCW is daarbij voor Nederland, als gastland van de OPCW, van extra belang. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Aanvulling van het liquiditeitstekort middels een initiatief van de Europese Unie is niet waarschijnlijk, daar reeds enkele Haagse delegaties van Europese lidstaten hebben aangegeven hiertoe niet bereid te zijn. De regering onderzoekt momenteel of het mogelijk is een aanvullende nationale bijdrage te leveren aan de OPCW <voetnoot nummer="1"/>, welke bestemd dient te zijn voor de uitvoering van verificatietaken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">OPCW = Organisation for the Prohibition of Chemical Weapons</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
