<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de strafzaak tegen Volkert van der G. (Ingezonden 9 augustus 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16186
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het op de televisie uitzenden van delen van de strafzaak tegen Volkert van der G.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Rechterlijke organisatie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtspraak Strafprocesrecht Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1597, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16186</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3395" allpagenumbers="3395" vetnummer="2010213650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16186" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1597" onderwerp="" indiendatum="2002-08-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de arrondissementsrechtbank Amsterdam toestemming heeft gegeven om delen van de strafzaak tegen Volkert van der G. op 9 augustus 2002 op de televisie uit te zenden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt deze maatregel zich volgens u tot de mediarichtlijn voor de rechterlijke macht, te weten dat slechts de binnenkomst van de rechter, het voorlezen van de tenlastelegging en de uitspraak van de rechter gefilmd mogen worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Dreigt niet de onafhankelijkheid van de rechter hier in het gedrang te komen – en dus de belangen van de verdachte – nu de zitting wordt uitgezonden, hetgeen van invloed kan zijn op de beslissing en gedrag van de rechter? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw opvatting over het – live – uitzenden van grote delen van de zitting? Is dit een volgens u wenselijke richting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-7" bron="Teletekst pag. 104">Teletekst pag. 104, 7 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">Zoals uiteen is gezet in de brief van 3 mei 1999 van minister Korthals aan de Voorzitter van uw Kamer <voetnoot nummer="1"/>, is het aan de rechter om de gang van zaken ter zitting te bewaken. De rechter beslist dus in het concrete geval over het al dan niet toelaten van camera’s in de rechtszaal. Dit standpunt is laatstelijk herhaald in het Algemeen Overleg van 21 maart 2000 <voetnoot nummer="2"/>. De Vergaderingen van presidenten van rechtbanken en appèlcolleges hebben in 1998 interne richtlijnen voor de gerechten opgesteld, de Richtlijnen voor audiovisuele media. De Richtlijnen zijn op internet in te zien op Rechtspraak.nl. De Richtlijnen geven in art 4a de mogelijkheid om film- en geluidsopnamen te maken van de opkomst van de rechter(s) en de griffier en – in strafzaken – de officier van Justitie, van het voorlezen van de tenlastelegging en het doen van de uitspraak door de rechter of kamervoorzitter. De richtlijnen geven echter in art 4b ook de mogelijkheid om met toestemming van de rechter of de kamervoorzitter van andere delen van de zitting opnamen te maken, als daar bijzondere redenen voor bestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is aan de rechter om te beoordelen of zijn onafhankelijkheid in het gedrang komt. In dit geval heeft de rechter kennelijk geoordeeld dat dit niet het geval is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik bij vraag 2 al uiteen heb gezet, is het aan de rechter om, na afweging van de diverse belangen, in het concrete geval al dan niet toestemming te geven tot het maken van opnames. De praktijk overziend zoals deze zich op basis van dit uitgangspunt heeft ontwikkeld, zie ik vooralsnog geen aanleiding om daarin verandering te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 200 VI" documentnummer="47">Kamerstuk 26 200 VI, nr. 47</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 800 VI" documentnummer="63">Kamerstuk 26 800 VI, nr. 63</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
