<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Algra en Van Haersma Buma (beiden CDA) aan de minister van Justitie over wapencontrole op Schiphol door marechaussee. (Ingezonden 3 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19676
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De marechaussee mag niet meer op heel Schiphol op wapenbezit controleren. Wat betekent dit voor de werkwijze van de marechaussee en de veiligheid op Schiphol.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Schiphol Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 998, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19676</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2117" allpagenumbers="2117" vetnummer="2030407560" code="0304tkkvr998" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19676" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="998" onderwerp="" indiendatum="2004-02-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat n.a.v. een uitspraak door het Amsterdamse Gerechtshof, verdachten van vuurwapenbezit niet meer op heel Schiphol mogen worden gecontroleerd door de marechaussee? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke effecten heeft deze uitspraak voor de veiligheid op luchthaven Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft deze uitspraak gevolgen voor het fouilleren buiten Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gevolgen verbindt u aan deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat gaat u doen om de controle op vuurwapens door de marechaussee op Schiphol te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-31" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 31 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Neen, dit is niet juist. In de eerste plaats heeft de Koninklijke Marechaussee op basis van artikel 52, lid 4 van de Wet wapens en munitie (Wwm), de bevoegdheid te controleren op vuurwapenbezit, indien en voor zover deze controles plaatsvinden in het voor aankomst en vertrek van reizigers bestemde gedeelte van het luchtvaartterrein. Naast de hiervoor bedoelde bevoegdheid heeft de Koninklijke Marechaussee tevens de bevoegdheid te controleren op overtreding van de Wwm in het kader van het preventieffouilleren op grond van artikel 52, lid 3 van de Wwm. De burgemeester van de gemeente Haarlemmermeer (waaronder Schiphol valt) heeft in samenspraak met het Openbaar Ministerie en de Koninklijke Marechaussee daartoe delen van de luchthaven Schiphol, waaronder het voor het publiek toegankelijke gedeelte van de aankomst- en vertrekhallen-terminal en Plaza (winkelgedeelte en centrale hal) aangewezen. Op bepaalde tijden gelast het Openbaar Ministerie dat er preventiefgefouilleerd kan worden. Daarnaast kan, op grond van de reguliere opsporingsbevoegdheid, te allen tijde worden opgetreden indien sprake is van een concrete verdenking van overtreding van de Wwm. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De uitspraak heeft geen gevolgen voor de veiligheid in het specifiek voor aankomst en vertrek van reizigers bestemde gedeelte van het luchtvaartterrein. Ten aanzien van dit gedeelte van het luchtvaartterrein is niets veranderd. Dit ligt echter anders ten aanzien van het voor het publiek toegankelijke gedeelte van de luchthaven. Niettemin kunnen de controles op «afhalers» van drugskoeriers nog wel doorgaan, wanneer er sprake is van concrete verdenking. Overigens bestaat, zoals in het antwoord op vraag 1 reeds is vermeld, ook nog de bevoegdheid van preventieffouilleren op grond van het derde lid van artikel 52 van de Wwm. Voorwaarde hiervoor is dat de burgemeester deze gebieden op grond van artikel 151b, eerste lid van de Gemeentewet als «veiligheidsrisicogebied» heeft aangewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, de bepaling in artikel 52, lid 4 Wwm heeft slechts betrekking op luchtvaartterreinen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. De afdoening van de lopende zaken zal worden bezien in het licht van bedoeld arrest van het Gerechtshofte Amsterdam. De Advocaat Generaal heeft beroep in cassatie ingesteld. Het oordeel van de Hoge Raad over deze kwestie zal derhalve worden afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op de vragen 2 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
