<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Economische Zaken over de tarieven van kabelmaatschappijen. (Ingezonden 15 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18454
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In antwoorden op eerder gestelde vragen (Aanhangsel van de Handelingen II, 2002-2003, nr. 1529) stelt de minister van Economische Zaken dat kabelmaatschappijen vrij zijn hun tarieven te bepalen. Gaat de minister van OCW gebruik maken van het recht om bij algemene maatregel van bestuur UPC een maximumtarief op te leggen dat zij bij abonnees in rekening mogen brengen, nu UPC een forse tariefsverhoging heeft aangekondigd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Consument (Consumentenprijzen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Prijzen Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1865, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18454</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3919" allpagenumbers="3919" vetnummer="2020314960" code="0203tkkvr1865" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18454" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1865" onderwerp="" indiendatum="2003-07-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-09-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen de opmerking van de minister van Economische Zaken dat kabelmaatschappijen in eerste aanleg vrij zijn om hun tarieven te bepalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen krachtens artikel 82j van de Mediawet gerechtigd is om bij algemene maatregel van bestuur aan UPC een maximumtarief op te leggen dat zij aan abonnees voor de kabelaansluiting en de ontvangst van het standaardpakket in rekening kan brengen? Zo ja, hoe oordeelt de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen dan over de aangekondigde tariefsverhoging van UPC? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is deze tariefsverhoging voor de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen aanleiding om gebruik te maken van de bevoegdheden zoals genoemd in art. 82 j van de Mediawet ? Zo ja, is zij bereid dit middel in te zetten en hoe hoog zal dit tariefplafond dan worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Antwoorden op de vragen, gesteld door het Kamerlid De Wit over de mogelijke tariefverhoging van UPC, Aanhangsel Handelingen nr. 1529, vergaderjaar 2002–2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Het antwoord van de minister op eerdere kamervragen is namens het kabinet gegeven en is uiteraard met mij afgestemd <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Kwesties betreffende tariefsverhogingen van kabelpakketten worden door mijn ministerie en het ministerie van EZ gezamenlijk behandeld. Het ligt in de rede hierbij OPTA en NMa te betrekken. De NMa heeft in reactie op de tariefsverhoging van UPC vanuit haar toezichthoudende rol additionele vragen gesteld aan UPC. Verder zijn de minister van EZ en ik in afwachting van de resultaten van een onderzoek van OPTA en NMa inzake de (herbalancering van de) tarieven van de kabel. Dit is een algemeen onderzoek dat OPTA en NMa gezamenlijk uitvoeren op verzoek van het ministerie van EZ. VECAI en kabelexploitanten hebben hieraan hun medewerking toegezegd. Achtergrond van dit onderzoek is de ontwikkeling van een nieuwe tariefstructuur binnen de kabelsector. Het onderzoek moet inzicht bieden in de hoogte van kostengeoriënteerde consumententarieven voor de kabelsector, gebaseerd op een redelijk rendement. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Artikel 82j is opgenomen bij de liberalisering van de MW in 1997. Doel van dit artikel is de betaalbaarheid en daarmee toegankelijkheid van het kabelabonnement te waarborgen. Of er aanleiding is gebruik te maken van de bevoegdheden ex art. 82j hangt mede af van de uitkomsten van genoemde onderzoeken van OPTA en NMa. Overigens zijn bij de privatisering van kabelbedrijven tussen enkele gemeenten en kabelexploitanten nadere (vaak tijdelijke) afspraken gemaakt over de tariefstelling van kabelabonnementen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1529" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1529, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
