<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Noorman-den Uyl en Smits (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over voorgenomen privatisering van de sociale dienst in Maarssen. (Ingezonden 16 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">43Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14852
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de consequenties van de voorgenomen privatisering van de sociale dienst in Maarssen. Met name over het verstrekken van cliëntgegevens en de bevoegdheden van burgemeester en wethouders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Gemeentelijke Sociale Diensten Privatisering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 438, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14852</item>
         <item attribuut="Omvang">8 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="913" allpagenumbers="913 914 915 916 917 918 919 920" vetnummer="2010201030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14852" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="438" onderwerp="" indiendatum="2001-10-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 januari 2002), zie Aanhangsel Handelingen nr. 308, vergaderjaar 2001–2002 1 Inleiding Bij de uitvoering van de bijstand schakelen gemeenten in toenemende mate derden in. Aan deze ontwikkeling zitten zowel voor- als nadelen. Vanwege signalen die ik de afgelopen tijd heb ontvangen alsmede vanwege gestelde vragen door de Tweede Kamer, acht ik het raadzaam de uitgangspunten terzake van de verantwoordelijkheid voor de uitvoering van de Abw, voor zover deze verband houden met uitbesteding van het primaire">
         <antwoorder functie="" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de gemeente Maarssen het voornemen heeft (delen) van de uitvoering van de bijstand bij een privaat bedrijf onder te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Meent u dat het mogelijk is op grond van de Wet Structuur Uitvoeringsorganisatie Werk en Inkomen (SUWI) en de Algemene bijstandswet (Abw) dat burgemeester en wethouders aan een privaat bedrijf de uitvoering van de bijstand uitbesteden? Zo ja, op grond waarvan precies en voor welke onderdelen van de uitvoering van de bijstand geldt dat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan een privaat bedrijf in opdracht van burgemeester en wethouders toegang krijgen tot het GBA, het Inlichtingenbureau en gegevens van de Belastingdienst? Kan door een privaat bedrijf verificatie en validering van een uitkering worden uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan een privaat bedrijf de Wet boeten en maatregelen uitvoeren en een claimbeoordeling doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het wenselijk dat vanwege wettelijke beperkende bepalingen de bijstand door verschillende partijen gefragmenteerd wordt uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Mag het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI) met toestemming van burgemeester en wethouders informatie over cliënten aan een privaat bedrijf verstrekken? Zo niet, is de cliënt dan verplicht het CWI daar schriftelijk toestemming voor te geven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunnen burgemeester en wethouders zonder schriftelijke toestemming van een cliënt gegevens over de betreffende cliënt aan een privaat bedrijf verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Indien een cliënt weigert de benodigde schriftelijke toestemming te geven aan burgemeester en wethouders om zijn persoonlijke gegevens te verstrekken aan een privaat bedrijf dat in opdracht van burgemeester en wethouders de bijstand uitvoert, kan die weigering gevolgen hebben voor de uitkering? Zo ja, welke en op welke gronden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Dienen burgemeester en wethouders een besluit tot gedeeltelijke privatisering van de uitvoering van de bijstand aan de gemeenteraad voor te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid een besluit tot gedeeltelijke privatisering van de Abw-uitvoering door de gemeenteraad van Maarssen voor vernietiging door de Kroon voor te dragen, dan wel de gemeente een aanwijzing te geven op grond van de Abw en/of Suwi-wet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="claimbeoordeling">Onder het primaire proces («claimbeoordeling») wordt onder meer verstaan de verlening van bijstand, het nemen van beslissingen inzake de bijstandsverlening, beslissingen omtrent het recht op bijstand, het geldend maken van dat recht, de hoogte, de duur of de vorm van de bijstand, de voortzetting of beëindiging van bijstand, het nemen beslissingen omtrent het verbinden van verplichtingen aan de bijstand, het nemen van beslissingen omtrent het opleggen van een boete of maatregel, het nemen van beslissingen inzake verhaal en terugvordering, verificatie en validatie en de handhaving en opsporing</noot>
         <noot nummer="2">Staatsblad 2000, 302; kamerstukken II, 25 892</noot>
         <noot nummer="3">Kamerstukken II, 1999–2000, 26 448, nr. 7 en kamerstukken II, 2000–2001, 27 588, nr. 3, blz. 3–5</noot>
         <noot nummer="4">CRvB 17 maart 1998, Usz 1998/113</noot>
         <noot nummer="5">CRvB 11 maart 1999, AB 1999/386; CRvB 21 december 1994, TAR 1995/63; CRvB 21 december 1994, TAR 1995/65</noot>
         <noot nummer="6" datum="1998-06-11" bron="Kantongerecht Leeuwarden">Kantongerecht Leeuwarden, 11 juni 1998, jB 1998/167</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
