<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jan de Vries en Rambocus (beiden CDA) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de arbeidstijdenregistratie voor scholen. (Ingezonden 11 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over criteria voor het voeren van een arbeidstijdenregistratie op scholen, naar aanleiding van de vervolging van de basisschool PCBO Smallingerland door de Arbeidsinspectie vanwege het ontbreken van een deugdelijke arbeidstijdenregistratie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Inkomen en rechtspositie (Werktijden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden basisonderwijs Werktijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 668, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020304380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rambocus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17057</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1409" allpagenumbers="1409 1410" vetnummer="2020304380" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17057" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="668" onderwerp="" indiendatum="2002-12-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rambocus</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-01-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Bent u bekend met het feit dat basisschool PCBO Smallingerland wordt vervolgd voor het overtreden van de Arbeidstijdenwet vanwege het ontbreken van een deugdelijke arbeidstijdenregistratgie? <voetnoot nummer="1"/>Hoe verhoudt dit zich tot de mededeling tijdens de begrotingsbehandeling OCW dat scholen voor arbeidstijdenregistratie kunnen volstaan met een weergave van het lesrooster en een registratie van de eventuele uitzonderingen daarop? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er nog meer scholen waar de Arbeidsinspectie is overgegaan tot handhaving vanwege het ontbreken van een deugdelijke arbeidstijdenregistratie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn inmiddels de regels voor de arbeidstijdenregistratie van scholen aangepast? Zo neen, wanneer zullen deze regels zijn aangepast? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de inspectie- en handhavingsinstructie voor de Arbeidsinspectie per direct aan te passen aan de voorgenomen wijziging van de regels voor de arbeidstijdenregistratie van scholen en de scholen daarover te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-12-7" bron="Radio Fryslán op 6 december jl. en Schooljournaal">Radio Fryslán op 6 december jl. en Schooljournaal, 7 december 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen" documentnummer="21">Handelingen II, nr. 21, pagina 1346.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja. Door de Arbeidsinspectie is in 2001 een waarschuwingsbrief opgesteld gericht aan basisschool PCBO Smallingerland wegens het niet voldoen aan de gestelde eisen. In deze brief is onder meer melding gemaakt van het feit dat de school gebruik kan maken van het lesrooster, aangevuld met vergaderingen, ouderspreekuren, en dergelijke en eventuele mutaties. Met betrekking tot de thuis gewerkte uren werd medegedeeld dat volstaan kon worden met het noteren van de totaal op die dag thuis gewerkte uren. Dit lesrooster, inclusief het aantal thuis te werken uren en andere aanvullingen, kan (vooraf) door de school worden opgesteld. De werknemers hoeven dan alleen nog de mutaties bij te houden. Bij hercontrole in januari 2002 is gebleken dat nog steeds niet was voldaan aan de gestelde eisen en is derhalve proces-verbaal opgemaakt. Dit is in overeenstemming met de gedragslijn die in de beantwoording van eerdere kamervragen <voetnoot nummer="1"/>door de Minister van SZW is uitgedragen en de mededeling tijdens de begrotingsbehandeling OC&amp;W. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, er zijn meerdere gevallen geweest waarin proces-verbaal is opgemaakt. In 2002 hebben een drietal rechtszaken gediend tegen de betreffende schoolbesturen. Deze rechtszaken hebben in alle gevallen geleid tot een veroordeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">De gedragslijn, zoals hiervoor omschreven, betreft geen aanpassing van de regels voor de arbeidstijdenregistratie maar een nadere invulling voor de sector onderwijs. Deze gedragslijn is uitgedragen middels de beantwoording van kamervragen <voetnoot nummer="2"/>in het jaar 2001 en 2002 en wordt door de Arbeidsinspectie toegepast. De minister van SZW heeft in die beantwoording tevens benadrukt dat artikel 4:3, eerste lid, Arbeidstijdenwet weliswaar voorschrijft dat de werkgever een deugdelijke registratie moet hebben van de arbeids- en rusttijden, maar dat deze vormvrij is. Gezien deze vormvrijheid is het aan de onderwijsinstellingen zelf om tot een eenvoudige en hanteerbare registratie te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De handhavingsinstructie voor de Arbeidsinspectie is, ten aanzien van de onderwijssector, reeds aangepast, overeenkomstig de hiervoor beschreven gedragslijn. Op korte termijn zullen de ministeries van OC&amp;W en SZW zorg dragen voor verdere communicatie met de sector over dit onderwerp, om nog bestaande onduidelijkheden op dit terrein weg te nemen. Overigens heb ik in het verslag houdende een lijst van vragen en antwoorden bij de vaststelling van de begroting van het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (VIII) voor het jaar 2003 (kamerstuk 28 600, VIII) melding gemaakt van de kabinetsvoornemens om te komen tot een verdere vereenvoudiging van de regelgeving op het terrein van arbeidsverhoudingen, sociale zekerheid en arbeidsmarkt. De Arbeidstijdenwet maakt ook onderdeel uit van deze voornemens tot deregulering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1231" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 1231, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
         <noot nummer="2">idem noot 3</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
