<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over kindermishandeling. (Ingezonden 26 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10586
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de studiedag over kindermishandeling op 20 oktober 1999 in Maastricht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening Kindermishandeling Jeugdgezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 297, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10586</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="615" allpagenumbers="615 616 617" vetnummer="2990001650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10586" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="297" onderwerp="" indiendatum="1999-10-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het besprokene op de studiedag over kindermishandeling, 20 oktober te Maastricht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat per jaar 80 000 kinderen worden mishandeld, verwaarloosd en misbruikt en dat jaarlijks 80 kinderen overlijden ten gevolge van mishandeling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met onderzoeker Willems dat consultatiebureaus kunnen vaststellen of de opvoeding bepaalde ouders boven het hoofd groeit? Zo ja, hoe gaat u ervoor zorgen dat consultatiebureaus ook voldoende mogelijkheden en ruimte hebben dit uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u met de onderzoeker van mening dat je risico-ouders steun en eventueel geld moet bieden omdat opvoeding een belangrijke investering in de maatschappij is? Zo ja, welke consequenties heeft dat voor uw beleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van de onderzoeker dat ouders die hun kinderen mishandelen al in een vroeg stadium begeleid dienen te worden in het opvoedingsproces? Zo ja, hoe denkt u over het oprichten van opvoedkundige bureaus in de wijk? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3 2">Bent u van mening dat de overheid genoeg verantwoordelijkheid neemt, mede gezien uw antwoord op eerdere vragen, dat elke situatie waarbij sprake is van (voortdurende) kindermishandeling onaanvaardbaar is? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, wat is uw reactie op de kritiek van professor J. Doek tijdens de genoemde studiemiddag dat de regering al 25 jaar alle verantwoordelijkheid afschuift op hulpverleners en andere betrokkenen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van plan de aanbevelingen van het VN-comité voor de rechten van het kind op te volgen om structurele maatregelen te nemen zoals het opzetten van een netwerk voor de opvang van ouders en kinderen en het invoeren van een meldplicht? Zo nee, welke argumenten heeft u hiervoor? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening van professor Van Dantzig dat de rechten van het kind zwaarder moeten wegen dan de privacy van gezinnen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-21" bron="Volkskrant">Volkskrant, 21 oktober 1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-10-21" bron="Gelderlander">Gelderlander, 21 oktober 1999</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="78" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 78, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, de genoemde aantallen zijn schattingen op grond van een extrapolatie van Amerikaanse onderzoeksgegevens naar de Nederlandse situatie; deze schattingen kunnen niet met onderzoeksgegevens van eigen bodem gestaafd worden. Extrapolatie van dezelfde onderzoeksgegevens zou volgens het NIZW betekenen dat er in ons land tenminste 50 000 kinderen per jaar slachtoffer zijn van mishandeling. Onderzoek onder alle huisartsen in Nederland geeft aan dat in 1996 in 40 gevallen vermoedelijk sprake was van kindermishandeling met dodelijke afloop. Over dit laatste onderzoek is uw Kamer geïnformeerd in het Standpunt Advies- en meldpunten kindermishandeling (1998). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het consultatiebureau heeft als laagdrempelige voorziening voor 0 tot 4-jarigen en hun ouders een belangrijke signalerende taak, met name voor het signaleren van risicokinderen. De jeugdgezondheidszorg 0 tot 4-jarigen is door de regelmatige contacten met bijna alle ouders en kinderen geschikt om juist kwetsbare groepen te bereiken. Het gaat er hierbij om dat bij de ondersteuning voor alle ouders de kwetsbare situaties extra aandacht krijgen. In het basispakket Jeugdgezondheidszorg is een groot aantal opvoedingsondersteunende activiteiten opgenomen. De Sectie Jeugdgezondheidszorg, onder voorzitterschap van mevrouw J. van der Giessen komt begin december 1999 met een advies over dit pakket. Ik zal hierop mijn standpunt bepalen. Voor een adequate signalering zijn uiteraard naast de consultatiebureaus ook andere actoren van belang, zoals scholen, huisartsen, peuterspeelzalen, kinderopvang en vrijwilligerswerk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Evenals de onderzoeker vind ik dat ouders die moeite hebben met het opvoeden van hun kinderen ondersteund moeten worden in het opvoedingsproces. In Nederland is geleidelijk een uitgebreid netwerk opgebouwd van voorzieningen op dit gebied, bijvoorbeeld de actoren die ik in mijn antwoord op vraag 3 noem. Alle ouders kunnen daar gebruik van maken. Op de diverse voorzieningen wordt een groot beroep gedaan. Toch worden de ouders die we willen bereiken vaak niet bereikt. De vraag is dan hoe deze ouders ertoe bewogen kunnen worden van het aanbod gebruik te maken. Het voorstel van de onderzoeker om ouders via het consultatiebureau opvoedgeld te laten aanvragen vind ik nu nog niet aan de orde. Ik ben van mening dat er nog veel winst te behalen valt met het laagdrempeliger en klantvriendelijker aanbieden van opvoedingsondersteuning. Ook zou vanuit de Raad voor de Kinderbescherming wat meer druk kunnen worden uitgeoefend om opvoedingsondersteuning te accepteren. Als bekend is wat er bij ouders aan vragen leeft kan daar veel beter op worden ingespeeld. Daarnaast moet opvoedingsondersteuning zo dichtbij mogelijk worden aangeboden, bij voorkeur in de eigen buurt. Zie voorts ook het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben het met de onderzoeker eens dat ouders die problemen hebben met het opvoeden, dus zeker ouders die hun kinderen mishandelen, zo vroeg mogelijk opvoedingsondersteuning moeten ontvangen. Dus waar mogelijk al bij de consultatiebureaus, die een zeer groot bereik hebben. Daarbij is essentieel dat opvoedingsondersteuning, in welke vorm dan ook, laagdrempelig en dichtbij in de buurt geboden kan worden. Het gaat er daarbij om, dat er samenhang is tussen de diverse voorzieningen, zodat zij een integraal aanbod kunnen doen. Deze maand start, op initiatief van mij en mijn collega van Justitie, in zeven steden een driejarig project opvoedingsondersteuning en ontwikkelingsstimulering (o.a. Communities that Care), dat gericht is op ouders en kinderen met een vergrote kans op opvoedingsrisico’s. Het project heeft tot doel een planmatige, wijkgerichte aanpak, waarin het woord «samenhang» centraal staat. Wat er al is in een wijk werkt over het algemeen goed. Daarom gaat het in dit project niet om een nieuwe voorziening, maar om een andere manier van werken: het beter inzetten en beter op elkaar afstemmen van de bestaande voorzieningen. Wanneer het project succesvol is zal de ontwikkelde methodiek aan alle gemeenten ter beschikking worden gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De verantwoordelijkheid voor de opvoeding ligt in de eerste plaats bij de ouders. Wanneer ouders ondersteuning nodig hebben bij het opvoedingsproces komt de overheid in beeld. De overheid moet zich niet bemoeien met de inhoud van de opvoeding, maar moet wél de voorwaarden scheppen waaronder het opvoeden van kinderen kan slagen. Eén van die voorwaarden is het bieden van voldoende ondersteuning bij de opvoeding. Ik ben van mening dat het bestaande en ingezette beleid (zie het antwoord op de vorige vraag) op het gebied van opvoedingsondersteuning toereikend is, ook waar het ondersteuning betreft in geval van kindermishandeling. Iedere situatie van kindermishandeling is onaanvaardbaar. Dat is ook in het regeringsstandpunt Advies- en meldpunten kindermishandeling (augustus 1998) aangegeven. Daarin staat wat het inhoudelijk landelijk kader is ten aanzien van melden van (vermoedens van) kindermishandeling in Nederland. In het standpunt is ook aangegeven dat verankering nodig is in de wet. Het voorstel tot wijziging van de Wet op de jeugdhulpverlening in verband met de Advies- en meldpunten kindermishandeling (AMK’s) is inmiddels in concept gereed. In het standpunt is ook het implementatieplan op hoofdlijnen aangegeven. Er is inmiddels een landelijk dekkend netwerk van AMK’s. Die zijn er zowel voor burgers als voor hulpverleners, die bij de AMK’s niet alleen voor melding van kindermishandeling terecht kunnen maar ook voor advies en consult op dit terrein. Het extra geld dat de komende jaren voor AMK’s/bureaus jeugdzorg en capaciteitsuitbreiding beschikbaar komt (oplopend tot 110 miljoen in 2002) is een belangrijke basis voor het verder ontwikkelen van de AMK’s. Er zullen hierover resultaatafspraken worden gemaakt tussen de betrokken bestuurlijke partners. De provincies en grootstedelijke regio’s hebben de regie voor de AMK’s en zij moeten in hun plannen en in de regiovisies de AMK’s de juiste plek in het geheel geven. Van afschuiven van overheidsverantwoordelijkheid op hulpverleners en andere betrokkenen is derhalve geen sprake. Het verwijt van de heer Doek is niet terecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De reactie op de aanbevelingen van het VN-comité inzake de rechten van het Kind is u toegezonden als bijlage bij de schriftelijke beantwoording door de Minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Justitie op vragen van de leden Hoekema en Albayrak over de Nederlandse rapportage met betrekking tot de naleving van het Kinderrechtenverdrag. De reactie op aanbeveling 17 van het comité, welke betrekking heeft op het tegengaan van kindermishandeling is opgesteld in overeenstemming met mijn departement. De regering onderkent hierin de noodzaak kinderen te beschermen tegen alle vormen van kindermishandeling. Wat het opzetten van een netwerk betreft verwijs ik naar mijn antwoorden op de vragen 4, 5 en 6. Over het invoeren van een meldplicht doet het VN-comité geen aanbeveling, maar ik wil daar wel het volgende over zeggen. In de voorgenomen wijziging van de Wet op de jeugdhulpverlening in verband met de AMK’s, die nu in concept gereed is, wordt de geheimhoudingsplicht van artsen opgeheven waar het verstrekken van inlichtingen betreft door een hulpverlener aan een AMK, indien dit kennelijk nodig is teneinde ernstig nadeel voor een minderjarige te voorkomen. In de Wet op de jeugdhulpverlening wordt een extra uitzondering op de geheimhoudingsplicht voorgesteld naast die, welke al in artikel 457, eerste lid, laatste volzin van Boek 7 van het Burgerlijk Wetboek is opgenomen. Hiermee behoeft de hulpverlener voor het melden van kindermishandeling bij een AMK geen inbreuk meer te maken op zijn geheimhoudingsplicht. Deze inbreuk kan overigens ook thans al worden gemaakt als het belang van de melding groter is dan het met de geheimhouding gediende belang. Een hulpverlener heeft in de huidige situatie echter te maken met een conflict van plichten, waarbij een keuze moet worden gemaakt tussen het handhaven van de geheimhoudingsplicht en het voortduren van de situatie waarin de jeugdige zich bevindt. Het wetsvoorstel brengt met zich mee, dat de hulpverlener bepaalt wanneer er sprake is van ernstig nadeel voor een minderjarige. Op deze wijze blijft de hulpverlener zelf verantwoordelijk voor het melden van (vermoedens) van kindermishandeling. Deze opzet is meer in overeenstemming met de vertrouwensrelatie die een arts heeft met zijn patiënt en zal naar verwachting minder schade toebrengen aan de vertrouwensrelatie dan het opnemen van een meldplicht. Minister Borst zal de Gezondheidsraad advies vragen over het medisch beroepsgeheim, in de volle breedte van het medisch handelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Er zijn situaties denkbaar van verwerken van persoonsgegevens waarin het belang van het kind zwaarder weegt dan de privacy van anderen. In de wijziging van de Wet op de jeugdhulpverlening met betrekking tot AMK’s is die situatie benoemd waar het kindermishandeling betreft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
