<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Economische Zaken over het mogelijk ontploffen van mobiele telefoontoestellen. (Ingezonden 12 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19058
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens de consumentenbond zijn ook de originele Nokia-batterijen gevaarlijk. Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Algra, ingezonden 9 oktober 2003, over het ontploffen van mobiele telefoons door ondeugdelijke batterijen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Consument (Productinformatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mobiele telefonie Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 454, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19058</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="973" allpagenumbers="973" vetnummer="2030402900" code="0304tkkvr454" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19058" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="454" onderwerp="" indiendatum="2003-11-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de bevindingen van consumenten dat ook de originele Nokia-batterijen gevaarlijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Voldoen de Nokia-telefoons aan de Europese richtlijn 1999/5/RG (R&amp;TTE)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Neemt de Voedsel- en Warenautoriteit in haar nog niet afgeronde onderzoek naast de vervangingsbatterijen ook de originele Nokia-batterijen mee? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van hetzelfde lid, ingezonden 9 oktober jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met de berichtgeving over de bevindingen van enkele consumenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nokia heeft op de GSM-telefoons het Europese keurmerk «CE» aangebracht. Hiermee verklaart Nokia dat de telefoons voldoen aan de essentiële bepalingen van de Europese richtlijn 99/05/EG. Dit is conform de systematiek van de richtlijn volgens welke de fabrikant, en niet een officiële instantie, de conformiteit met de richtlijn aangeeft alvorens een product op de markt te brengen. Agentschap Telecom heeft op dit moment geen aanwijzingen dat dit CE-keurmerk ten onrechte is aangebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De VWA onderzoekt vier incidenten met batterijen van mobiele telefoons. In twee gevallen betreft het batterijen met het opschrift Nokia. Bij het derde incident is er geen sprake van een originele Nokia-batterij, maar van een zogenaamde kloon. Dat is een batterij met de vermelding: geschikt voor een Nokia-telefoontoestel. De oorsprong van de batterij betrokken bij het vierde incident is op dit moment nog onduidelijk. De VWA onderzoekt op dit moment de veiligheid van de bij deze incidenten betrokken types batterijen. Originele Nokia-batterijen worden bij dat onderzoek betrokken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
