<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Klein Molekamp(beiden VVD) over de ozonlaag. (Ingezonden 21 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1690
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke afvalstoffen Kanker Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1037, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1690</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2137" allpagenumbers="2137 2138" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1037" onderwerp="" indiendatum="1995-06-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het rapport van het RIVM/KNMI van 19 juni 1995, waarin wordt geconcludeerd dat het herstel van de ozonlaag uitblijft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestempelt u kans op het stijgen van het aantal gevallen van huidkanker met 20%, als zorgwekkend? Bent u het met de gemaakte analyse op dit punt eens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid primair binnen de Europese Unie en vervolgens binnen de Verenigde Naties actie te ondernemen om de implementatie van het Protocol van Montreal verder en opnieuw te vervroegen, zodat het uitbannen van ozonlaag-aantastende stoffen zoals CFK’s eerder dan het jaar 2000 zal plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Hoe worden in andere landen dan Nederland, de gigantische hoeveelheden CFK’s, die nu nog zijn opgeslagen in allerlei gebruiksgoederen zoals koelapparatuur, milieuonschadelijk gemaakt? Welke internationale beleidslijn wordt hierbij aangehouden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe staat het nationaal en internationaal met het ontwikkelen en toepassen van alternatieve koelmiddelen, die geen nadelig effect op de ozonlaag hebben, maar ook anderszins geen onaanvaardbare milieunadelen met zich meebrengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Door ze bijvoorbeeld apart in te zamelen, af te tappen, te hergebruiken of te vernietigen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gevolgen van de afname van de ozonlaag voor mens en milieu, waaronder de kans op de toename van het aantal gevallen van huidkanker, zijn inderdaad zorgwekkend. De door het RIVM in het RIVM/KNMI-rapport gemaakte analyse dat het aantal gevallen van niet-melanome huidkanker (de relatief minst erge vorm van huidkanker) in het midden van de volgende eeuw met 20% zal zijn toegenomen, is overgenomen door de Nederlandse Gezondheidsraad en gepresenteerd in het UNEP-rapport over de milieueffecten van ozonafbraak (gepubliceerd in Ambio, Vol. XXIV, nr. 3, mei 1995). De RIVM-analyse bevat op dit punt de best beschikbare kennis. De analyse laat ook zien dat zonder de aanscherping van het Montreal Protocol (de zgn. Kopenhagen-amendementen) het aantal gevallen van niet-melanome huidkanker tegen die tijd 60-70% hoger zou zijn geweest. Met andere woorden, door het aanscherpen van de internationale afspraken wordt dit percentage teruggedrongen tot 20%. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het oorspronkelijke Montreal Protocol van 1987 is tot dusver bij twee gelegenheden geamendeerd, waarbij de doelstellingen van het protocol telkens verder aangescherpt zijn (1990 Londen, 1992 Kopenhagen): het gebruik in de produktie van CFK’s, 1,1,1-trichloorethaan en tetrachloorkoolstof moeten in 1996 bee¨indigd zijn, van halonen reeds in 1994. HCFK’s zijn vanaf 2030 niet meer toegestaan. In de EU zijn deze doelstellingen nog verder aangescherpt (EU-verordening 3093/94): halonen 1994, CFK’s en tetrachloorkoolstof 1995, 1,1,1-trichloorethaan 1996, HCFK’s 2015. Stappen om het herstel van de ozonlaag te bespoedigen, dienen zich te richten op naleving van de aangescherpte afspraken en op verdere aanscherping. Bij het bevorderen van naleving van de Kopenhagen-amendementen gaat het daarbij vooral ook om ontwikkelingslanden. Daarom blijf ik in het internationale overleg pleiten voor volledige uitvoering van het Montreal Protocol en de daarop aangebrachte wijzigingen en blijf ik er op aandringen dat landen deze afspraken ratificeren. Ten aanzien van mogelijke aanscherpingen worden in het UNEP/WMO-rapport van 1994 over de situatie van de ozonlaag aanvullende mogelijkheden voor verdere terugdringing van deze stoffen genoemd. In mijn brief van 30 juni 1995 met de aanbieding van de CFK-jaarrapportage 1994 aan de Tweede Kamer, heb ik aangegeven wat mijn inzet is in de internationale onderhandelingen over de verdere bespreking van methylbromide en HCFK’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de geı¨ndustrialiseerde landen is een beleid gee¨ffectueerd gericht op zo veel mogelijk inzameling van gebruikte apparatuur en de terugwinning van ozonaantastende stoffen daaruit. Binnen de EU is hiertoe per 1 januari 1995 de verordening 3093/94 van kracht. Voor ontwikkelingslanden geldt dat zij een uitstelperiode hebben van 10 jaar; van terugwinning is in die landen nog weinig sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Alternatieve koelmiddelen zijn momenteel o.m. HCFK’s, waarvan het gebruik op termijn ook verboden wordt (Kopenhagen-amendementen), HFK’s, PFK’s, propaan, butaan, ammoniak, water. Ook zijn er mogelijkheden voor alternatieve proce´de´s, zoals bijv. koeling met lucht, indirecte koelsystemen en koude-opslag in de grond. Bij HFK’s en PFK’s gaat het om een relatief nieuwe categorie van stoffen. Dit zijn, fluorkoolwaterstoffen die lijken op CFK’s en HCFK’s maar geen chloor bevatten en daarmee onschadelijk zijn voor de ozonlaag. Het zijn echter broeikasgassen en vallen daarmee onder de werking van het Kaderverdrag inzake Klimaatverandering. Partijen bij dit verdrag hebben de verplichting maatregelen te treffen om de uitstoot van broeikasgassen te beperken en terug te dringen. Tijdens de eerste Conferentie der Partijen bij het Klimaatverdrag (Berlijn, maart/april 1995) is besloten tot onderhandelingen over nadere afspraken over het terugdringen van de uitstoot van broeikasgassen. Met name op voorstel van Nederland is door de EU ervoor gepleit dat ook de HFK’s en PFK’s van de onderhandelingen deel uitmaken. Uit een inventarisatie van het RIVM (RIVM-rapport «Fluorocarbons and SF6», februari 1995) blijkt nl. dat niet alleen voor koelmiddelen, maar ook voor andere toepassingen, alternatieven voor HFK’s beschikbaar lijken. Nederland zal stimuleren dat in het kader van Montreal Protocol en Klimaatverdrag gezamenlijk alternatieven worden gezocht die geen ozonaantastende werking en geen broeikaseffect hebben en die ook op grond van andere overwegingen van milieu, volksgezondheid en veiligheid acceptabel zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
