<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over mogelijke vertraging bij de invoering van het nieuwe politie-uniform. (Ingezonden 29 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19716
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1036, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19716</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2193" allpagenumbers="2193 2194" vetnummer="2030407180" code="0304tkkvr1036" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19716" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1036" onderwerp="" indiendatum="2004-01-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat er nieuwe vertragingen optreden bij de invoering van het nieuwe politie- uniform? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom wordt gekozen voor een nieuwe draagproef? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke knelpunten zijn er op dit moment bij het verstrekken van vervangende onderdelen van het oude uniform? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt een en ander zich met de antwoorden op mijn schriftelijke vragen van 7 november 2003? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-01-27" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 27 januari 2004</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.468, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 4">Op 15 december heb ik u gemeld (Aanhangsel Handelingen nr.468, vergaderjaar 2003–2004) dat het herziene uniform zo spoedig mogelijk na het overleg met de politievakorganisaties en na de herziening van de ministeriële kledingregeling, naar verwachting in de eerste helft van 2004, structureel wordt ingevoerd.Tevens heb ik u gemeld dat het herziene uniform naar aanleiding van dit overleg nog op onderdelen kan worden aangepast. De politievakorganisaties hebben op 12 februari ingestemd met het uitleveren van een aantal kledingstukken uit het herziene uniform.Tevens is afgesproken om een beperkt aantal andere kledingstukken aan te passen op de punten veiligheid en comfort.Deze aanpassingen zullen in een korte en beperkte draagproef worden getest om er zeker van te zijn dat de voorgestelde aanpassingen leiden tot de gewenste verbeteringen.De test vormt een onderdeel van het overlegproces met de vakorganisaties en leidt thans niet tot onvoorziene vertraging ten aanzien van de invoering van het herziene uniform. Het besluitvormingstraject verloopt daarmee in lijn met mijn antwoorden op uw vragen van 7 november 2003. In deze beantwoording heb ik u voorts geïnformeerd over mijn voornemen om de mening van de burger over de uitstraling van het herziene uniform te onderzoeken. Inmiddels heb ik de resultaten van het onderzoek, uitgevoerd door TNS NIPO, ontvangen.Uit het representatieve onderzoek komt ondermeer naar voren dat 74 procent van het publiek het voorgestelde vernieuwde uniform als geheel goed vindt passen bij de politie.Op onderdelen van het uniform (waaronder de cap) waren de meningen minder eenduidig.Deze resultaten zal ik mee laten wegen in mijn definitieve besluitvorming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als gevolg van het voornemen tot de invoering van een herzien uniform is thans een overgangssituatie ontstaan waarbij de korpsbeheerders en het Korps Landelijke Politiediensten (KLPD) anticiperen op de voorgenomen besluitvorming.Hierbij is de korpsbeheerder verantwoordelijk voor de verstrekking van uniformkleding en het KLPD heeft als taak om te voorzien in de levering van kledingstukken die behoren tot het centraal vastgestelde uniform, op basis van de vraag van de politiekorpsen.Deze anticipatie, die op basis van afspraken tussen de korpsen en de dienst Logistiek geschiedt, heeft ertoe geleid dat bepaalde kledingstukken niet meer regulier kunnen worden besteld of geleverd.Ten aanzien van de levering van kledingstukken door het KLPD zijn de volgende kledingstukken niet (dan wel met vertraging) leverbaar: de bontmuts en de winterblouson. Van de leren blouson (dit is een andere blouson dan de winterblouson) zijn niet alle maten voorradig.In plaats van het blauwe overhemd wordt thans (conform voorgenomen besluitvorming) het witte overhemd uitgeleverd.Indien het KLPD een kledingstuk uit het centraal vastgestelde uniform, in de interim periode tot de invoering van een herzien uniform, niet kan leveren dan zal het KLPD de korpsen desgewenst assisteren bij het elders verkrijgen van uniformkleding. Vanzelfsprekend zal deze uniformkleding moeten voldoen aan de eisen die worden gesteld in de Kledingregeling voor de politie alsmede de voorschriften van het huisstijlhandboek politie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
