<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te antwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Wijn (beiden CDA) aan de ministers van Justitie en van Financiën over georganiseerde criminaliteit in Oost-Europa. (Ingezonden 18 februari 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15295
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over georganiseerde misdaad, cokesmokkelaars (bolletjesslikkers) en mensenhandel vanuit Oost-Europa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Drugs Oost-Europa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 824, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010206400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15295</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1731" allpagenumbers="1731" vetnummer="2010206400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15295" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="824" onderwerp="" indiendatum="2002-02-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van het bericht over georganiseerde misdaad in Oost-Europa <voetnoot nummer="1"/>en het bericht «Slikkers vaker uit Oostblok»? <voetnoot nummer="2"/>Is dit inderdaad een ernstig en soms groot probleem geworden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er een kapitaalvlucht van 1.5 miljard dollar per maand uit Rusland gaat, waarvan 90% grijs of zwart is? Gaat er ook veel van dit geld door Nederland? Bent u bekend met deze illegale geldstromen? Zo ja, welke maatregelen neemt u hiertegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het internationale dreigingsbeeld als het gaat om handel in verdovende middelen verslechterd voor Nederland? Zo ja, welke maatregelen gaat u daartegen treffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de mensenhandel en sigarettenhandel vanuit Oost-Europa toenemen? Betreft het bij de mensenhandel vooral illegale prostituees? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe groot wordt de groep van illegale prostituees in Noord-Oost-Nederland ingeschat? Hoeveel illegale prostituees komen er na schatting in de regio Groningen per maand binnen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het beleid effectief om deze illegale prostitutie en mensenhandel te bestrijden? Zo neen, waarom niet? Wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat er een verschuiving is te zien van cokesmokkelaars (bolletjesslikkers) naar Polen, Wit-Russen, Oekraïners en Hongaren? Bent u het eens met de drugsofficier van Justitie Gisél Veen-Jonkhout, dat deze Oost-Europeanen na de dagvaarding uit beeld verdwijnen? Zo ja, wat is hiertegen te doen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat de internationaal gespecialiseerde recherche fors uitgebreid moet worden? Zo ja, op welke wijze gaat u dat inhoud geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-7" bron="RTL-nieuws">RTL-nieuws, 7 februari 2002</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-02-11" bron="Trouw">Trouw, 11 februari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-03-18">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de minister van Financiën. (Ontvangen 18 maart 2002) Met verwijzing naar uw brief van 19 februari 2002, deel ik u, mede namens de minister van Financiën mee, dat de vragen van de leden Rietkerk en Wijn van uw Kamer over georganiseerde criminaliteit in Oost-Europa, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Ik streef ernaar u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
