<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blaauw en Van den Doel (beiden VVD) over de gewelddadige uitzetting uit hun huizen van Hongaren in de Vojvodina. (Ingezonden 29 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1921
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft volgens de minister van BuZa waarschijnlijk de uitzetting van Kroaten in plaats van Hongaren. Hij vermeldt verder in zijn antwoord dat vertegenwoordigers van de EU regelmatig benadrukken dat de rechten van de bewoners in de Vojvodina gerespecteerd dienen te worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Joegoslavië Oorlogsmisdrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 21, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-09-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1921</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="41" allpagenumbers="41" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="21" onderwerp="" indiendatum="1995-08-29">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-09-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten <voetnoot nummer="1"/>over de gewelddadige uitzetting uit hun huizen van Hongaren in de Vojvodina? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, bent u bereid om in de EU het initiatief te nemen deze gebeurtenissen bij de Servische regering scherp te veroordelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de Hongaarse regering dat dit een bedreiging vormt voor de stabiliteit in de regio? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in de OVSE het initiatief te nemen waarnemers naar dit gebied te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-08-23" bron="NRC Handelsblad, 18 augustus 1995 en Teletekst/ANP">NRC Handelsblad, 18 augustus 1995 en Teletekst/ANP, 23 augustus 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Exacte cijfers voor het aantal huizen van Hongaren zijn onbekend. Het lijkt overigens eerder Kroaten, dan Hongaren te betreffen. Van een bedreiging van de stabiliteit is nog geen sprake. Maar, meer in het algemeen, beı¨nvloedt het relatief grote aantal vluchtelingen uit Krajina, dat in de Vojvodina is ondergebracht (naar schatting 70.000 van de 160.000) uiteraard het demografisch evenwicht ten nadele van de Hongaarse minderheid. Bij diverse gelegenheden is door vertegenwoordigers van de Europese Unie en haar lidstaten, waaronder Nederland, tegenover de FRJ zorg uitgesproken over de ontwikkelingen in de Vojvodina en benadrukt, dat de rechten van de bewoners van de Vojvodina gerespecteerd en beschermd dienen te worden door de lokale overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In september 1992 nam het Comite´ van Hoge Ambtenaren van de OVSE het besluit tot het uitzenden van drie «lange termijn missies» naar Kosovo, Sandjak en Vojvodina. Onderdeel van het mandaat van de missies was «het verzamelen van informatie over alle aspecten van schending en van mensenrechten en fundamentele vrijheden en het bevorderen van oplossingen voor dergelijke problemen». In juni 1993 kon er echter geen overeenkomst worden bereikt tussen de OVSE en de FRY (Servie¨/Montenegro) over de verlenging van het Memorandum of Understanding inzake de missies. Daarop moesten de drie missies worden teruggetrokken. Sindsdien heeft de OVSE bij iedere voorkomende gelegenheid gewezen op het belang van terugkeer van de missies. Terugkeer van de missies zal onderdeel dienen te zijn van de voorwaarden waarvan de FRY (Servie¨/Montenegro) moet voldoen om tot de OVSE te worden toegelaten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
