<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het stelselmatig weigeren van uitspraken over martelingen door asielzoekers. (Ingezonden 8 oktober 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16646
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat de Immigratie en Naturalisatiedienst (IND) stelselmatig weigert uitspraken van asielzoekers over martelingen in het land van herkomst in de rapportages op te nemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 321, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301320</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16646</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="671" allpagenumbers="671" vetnummer="2020301320" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16646" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="321" onderwerp="" indiendatum="2002-10-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Nawijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over het stelselmatig weigeren door de Immigratie en Naturalisatiedienst (IND) van het opnemen van uitspraken van asielzoekers over martelingen in het land van herkomst in de rapportages? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u het beginsel uit het Vluchtelingenverdrag dat niemand mag worden teruggestuurd naar een land waar hij wordt blootgesteld aan marteling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat de IND zich aan het Vluchtelingenverdrag moet houden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe valt dit te rijmen met het feit dat kennelijk vluchtelingen worden teruggestuurd naar landen waar zij gemarteld zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de werkwijze van de IND, die kennelijk neerkomt op het stelselmatig weigeren van asielaanvragen om aan quota te voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om een onderzoek te doen naar de werkwijze van het IND? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-3" bron="Twee Vandaag,">Twee Vandaag,, 3 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Echter, voor zover met deze stelling wordt beoogd aan te geven dat de IND geen aantekening maakt van door asielzoekers gestelde martelingen, is deze feitelijk onjuist. De IND noteert wel degelijk in de verslagen van gehoor wat de vreemdeling heeft aangevoerd omtrent marteling. In een asielprocedure wordt onderzoek gedaan naar alle aangevoerde aspecten, en een ondergane marteling kan wel degelijk een rol spelen bij de vraag of iemand vluchteling is of op andere grond voor toelating in aanmerking komt. Beoordeeld wordt of de afgelegde verklaringen geloofwaardig en consistent zijn, waarbij de verklaringen worden afgezet tegen de informatie die over het land van herkomst bekend is. De IND laat geen medisch onderzoek verrichten naar de gestelde martelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik erken alle beginselen uit het Vluchtelingenverdrag en het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens (EVRM). De IND toetst ook aan alle relevante beginselen, in elke individuele zaak. Ik wijs u hierbij op artikel 29 Vreemdelingenwet 2000, dat aangeeft op welke gronden een verblijfsvergunning asiel kan worden verleend en daarmee een toetsvolgorde kent, die loopt van het Vluchtelingenverdrag, via het EVRM en het traumatabeleid tot het categoriale beschermingsbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, en dat doet de IND ook. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er worden geen vluchtelingen teruggestuurd naar landen waar zij gemarteld zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik al in het antwoord op vraag 4 heb aangegeven, worden de desbetreffende asielaanvragen wel degelijk behandeld. De IND toetst alle asielaanvragen individueel en is daarbij op geen enkele wijze gebonden aan quota. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aangezien de IND werkt op de wijze zoals ik voorsta, is er geen noodzaak voor het doen van een onderzoek naar de werkwijze. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
