<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en Scheltema-de Nie (beiden D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, en de ministers van Justitie en Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de mogelijke opheffing van het onderdeel Kunst en Antiek van de CRI. (Ingezonden 15 november 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14731
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Cultuur en taal (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kunst Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 360, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14731</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="749" allpagenumbers="749" vetnummer="2010202350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14731" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="360" onderwerp="" indiendatum="2001-11-15">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, en de ministers van Justitie en Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bestaan er voornemens om het onderdeel Kunst en Antiek van de Centrale Recherche Informatiedienst (CRI) op te heffen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat is de achtergrond van deze voornemens? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is over voornemens om het onderdeel op te heffen met de kunstensector overlegd? Op welke wijze wordt de Inspectie Cultuurbezit door opheffing van het Korpsonderdeel getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de stelling dat door opheffing van het onderdeel een belangrijk centraal aanspreekpunt voor kunsthandel, musea, restaurateurs en het verzekeringswezen verloren gaat, terwijl Nederland op dit gebied de aansluiting met Interpol en het Art Loss Register mist, er niet langer een centrale database voor «verdachte» kunstvoorwerpen te raadplegen is en essentiële expertise verloren gaat, waardoor de Nederlandse kunst- en antiekhandel internationaal in een kwaad daglicht kan komen te staan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze kan de regering garanderen dat het onderdeel Kunst en Antiek behouden blijft of wordt versterkt tot de grootte van vergelijkbare opsporingseenheden in Frankrijk en het Verenigd Koninkrijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt de opheffing van het onderdeel Kunst en Antiek zich met de doelstellingen van het door Nederland te ratificeren Unidroit-verdrag inzake gestolen en anderszins illegaal uit een land verdwenen voorwerpen? In welke mate bemoeilijkt opheffing van het onderdeel toekomstige uitvoering van het Verdrag? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-29" bron="Bron: Brief Stichting NedArt aan Vaste Kamercommissie voor Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties,">Bron: Brief Stichting NedArt aan Vaste Kamercommissie voor Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties,, 29 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Ploeg" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen" mededelingdatum="2001-12-7">Mededeling van staatssecretaris Van der Ploeg (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen), mede namens de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 7 december 2001) Hierbij bericht ik u, mede namens de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, dat het mij niet mogelijk is de vragen van de leden Dittrich en Scheltema-de Nie d.d. 16 november jl. binnen de gestelde termijn van drie weken te beantwoorden. De reden hiervoor is dat de betrokken ministeries meer tijd nodig hebben voor onderlinge afstemming van de </mededeling>
</kvr>
