<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Justitie over het rapport «asielzoekers crimineler».(Ingezonden 24 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt om nadere onderzoeksgegevens met betrekking tot criminaliteit en asielzoekers, en hoe in de praktijk door de IND met deze problematiek wordt omgegaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 639, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13060</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1323" allpagenumbers="1323 1324" vetnummer="2000105260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13060" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="639" onderwerp="" indiendatum="2001-01-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn u andere onderzoekgegevens inzake de criminaliteit door asielzoekers bekend dan die in het rapport «asielzoekers crimineler» van de Groningse regiopolitie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, welke zijn dat en wilt u deze aan de Kamer kenbaar maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten of politiekorpsen gegevens bijhouden over criminaliteit door asielzoekers, en – zo ja, – welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien deze gegevens er zijn, wilt u dan bewerkstelligen dat de Kamer daarover kan beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien deze gegevens er zijn, worden deze dan aan de IND ter beschikking gesteld? Zo ja, op welke manier worden deze betrokken bij de beslissingen inzake de desbetreffende asielverzoeken? Zo neen, wilt u dan bewerkstelligen dat dergelijke gegevens daarbij wel een rol gaan spelen, zoals ook het geval is bij de beoordeling van de vreemdelingenrechtelijke positie van criminele illegalen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uiteenzetten in hoeveel van de gevallen van criminele antecedenten aan de betrokken asielzoekers desondanks een vluchtelingen-, VTV-, dan wel VVTV- status is toegekend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uiteenzetten in hoeveel van de gevallen van criminele antecedenten er geen status is toegekend? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is er een relatie waar te nemen tussen de gezondheid van het vluchtverhaal en crimineel gedrag van asielzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="9">Herinnert u zich mijn verzoek, gedaan in het algemeen overleg van 15 april </vraag>
      <vraag nummer="1999" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>, om een onderzoek naar de gevolgen die vestiging van een opvangcentrum voor asielzoekers kan hebben, met het oog op vergroting van het draagvlak voor asielzoekerscentra? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="3">Herinnert u zich de uitspraak van de vorige staatssecretaris van Justitie <voetnoot nummer="3"/>, dat hij onderschreef dat openheid en feiten van belang zijn bij de vestiging van centra? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid alsnog het destijds gevraagde onderzoek te laten verrichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-17" bron="Trouw">Trouw, 17 januari 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="440">Kamerstuk 19 637, nr. 440</noot>
         <noot nummer="3">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">Er zijn mij geen wetenschappelijke onderzoeken bekend die zich specifiek richten op strafbare feiten gepleegd door asielzoekers. De politie onderzoekt uiteraard met regelmaat de criminaliteit in de eigen regio. Daarbij wordt gebruikgemaakt van de politieregisters. In deze registers wordt niet vastgelegd of de betrokken verdachte al dan niet asielzoeker is. Het geboorteland en de nationaliteit van betrokkene worden wel vastgelegd. Deze informatie is echter onvoldoende om op basis daarvan af te kunnen leiden dat het een asielzoeker betreft. Dit is alleen mogelijk door per geregistreerd strafbaar feit gericht dossieronderzoek te verrichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze vraag ligt in het verlengde van de aanbevelingen die ook in het kader van het VRIS-rapport zijn gedaan. In het VRIS-onderzoek is ten aanzien van de informatie-uitwisseling tussen de vreemdelingen- en strafrechtsketen geconstateerd dat deze onvoldoende structureel is vormgegeven. De betreffende aanbevelingen hebben dan ook betrekking op het tot stand brengen van geautomatiseerde informatie-uitwisseling. Deze informatie-uitwisseling, die overigens in incidentele gevallen al wel plaatsvindt, heeft tot doel te kunnen bezien welke vreemdelingrechtelijke consequenties verbonden dienen te worden aan de door betrokken vreemdeling gepleegde strafbare feiten. Met behulp van deze informatie wordt ook het Openbaar Ministerie in staat gesteld om de verblijfsrechtelijke positie van de vreemdelingen te betrekken bij het formuleren van de eis in het kader van de vervolging. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">In de geautomatiseerde systemen van de IND worden de gronden voor afwijzing of intrekking van een verblijfsvergunning niet eenduidig geregistreerd. Het is dan ook niet mogelijk om het gevraagde kwantitatieve inzicht te verschaffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Om inzicht te krijgen in de relatie tussen een asielrelaas en mogelijk crimineel gedrag is individueel dossieronderzoek noodzakelijk. Mij hebben tot nu toe geen signalen bereikt dat hiertussen enig verband zou kunnen bestaan. Bij de beantwoording van deze vraag ben ik er overigens vanuit gegaan dat de vraag betrekking heeft op de gegrondheid van het vluchtverhaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="10 en 11">Ja. In antwoord op de vragen van het lid Kamp (kenmerk 5076364/01/DVB) heb ik reeds aangegeven in welke context mijn ambtsvoorganger deze uitspraken gedaan heeft. Ook ik onderschrijf de stelling dat bij de vestiging van een opvangcentrum in een gemeente openheid van groot belang is. Het COA bespreekt de mogelijke gevolgen van de vestiging van een centrum uiteraard met de betrokken gemeente. Daarnaast wordt ook ten aanzien van de lokale bevolking in voorlichtingsbijeenkomsten, voorafgaande aan de vestiging van een centrum, deze openheid betracht. Desgevraagd heeft het COA mij laten weten dat in de directe contacten tussen regionale politiekorpsen en centrumdirecteuren geen melding wordt gemaakt van een stijging van criminaliteit onder asielzoekers. Gelet op het voorgaande zie ik dan ook, net als mijn ambtsvoorganger, geen aanleiding het gevraagde onderzoek te laten uitvoeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
