<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) aan de staatssecretaris van Defensie over het tekort aan personeel bij de Koninklijke Marine over een tekort aan onderhoudsmonteurs voor lynx helikopters. (Ingezonden 26 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10253
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Veiligheidsbeleid en defensie (Marine)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 9, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10253</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="17" allpagenumbers="17 18" vetnummer="2989917630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10253" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="9" onderwerp="" indiendatum="1999-08-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de Kon. Marine een tekort heeft aan technisch onderhoudspersoneel voor de Lynx helikopter en nu uitzendkrachten gaat inhuren om helikopters operationeel inzetbaar te houden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoeveel vacatures betreft het? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel helikopters zijn thans inzetbaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze wordt dit probleem structureel opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bezien of overtollig technisch personeel binnen de krijgsmacht kan worden omgeschoold tot onderhoudsmonteur? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat zijn hiervan de resultaten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kent de luchtmacht ook een tekort aan onderhoudsmonteurs voor de helikopters? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het tekort aan helikoptervliegers voor de Lynx al weggewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is ondersteuning of onderhoud van de Lynx-helikopter door de luchtmacht mogelijk? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke structurele maatregelen zijn door de Marine getroffen om de vele vacatures bij specialisten (waaronder technisch onderhoudspersoneel) op te lossen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-25" bron="RTL Teletekst, 24 augustus jl., en Telegraaf">RTL Teletekst, 24 augustus jl., en Telegraaf, 25 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de Groep Maritieme Helikopters (MARHELI) zijn thans zeventien van de 37 functies voor korporaals WDV (wapentechnische dienst vliegtuigtechniek) vacant. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dertien helikopters zijn thans operationeel inzetbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De maatregelen om de personele tekorten bij de subdienstgroep WDV te verminderen zijn gericht op werving, opleiding en loopbaanpatronen, en daarmee tevens op een betere beheersing van de uitstroom van personeel. Bovendien worden maatregelen voorbereid om het onderhoudswerk aan vliegtuigen anders in te richten, in overeenstemming met de civiele Europese standaard. Dit zal een gunstige invloed hebben op de werving van het WDV-personeel. Voorts zullen de onderhoudswerkzaamheden worden gedifferentieerd, zodat het werk beter aansluit op de verschillende niveaus van vooropleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er is geen overtollig technisch personeel bij de krijgsmacht. Omscholing van technisch personeel naar onderhoudsmonteur voor de Lynx-helikopter is dan ook niet aan de orde. De Koninklijke marine heeft onder haar voltallige personeel gezocht naar kandidaten met een geschikte vooropleiding die kunnen worden omgeschoold tot onderhoudsmonterur voor Lynx-helikopters. Tot nu toe heeft zich een twintigtal kandidaten gemeld, waarvan thans wordt nagegaan of zij gemist kunnen worden in hun huidige (sub)dienstgroep. Naar verwachting zal omscholing dus kunnen bijdragen aan de oplossing van het probleem. Het is echter geen kortetermijnoplossing, omdat er ten minste achttien maanden mee gemoeid zijn (exclusief stageperiode). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ook de Koninklijke luchtmacht heeft een tekort aan onderhoudsmonteurs voor de helikopters. Vooruitlopend op reguliere vulling wordt voor de helikoptertypen Chinook (vliegbasis Soesterberg) en Apache (vliegbasis Gilze-Rijen) tijdelijk personeel gecontracteerd. Het gaat hierbij om zowel buitenlands als Nederlands personeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is thans geen tekort aan helikoptervliegers in operationele functies voor de Lynx. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Gezien het tekort bij de Koninklijke luchtmacht aan onderhoudspersoneel voor helikopters is ondersteuning aan de Koninklijke marine niet mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De Koninklijke marine richt zich op intensivering van de wervingsinspanning. Daarnaast onderzoekt de marine de mogelijkheden om door middel van financiële arbeidsvoorwaarden haar specialisten te behouden en nieuwe aan te trekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
