<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de vervolging van de Kroatische generaal Mirko Norac. (Ingezonden 9 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13394
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 6 maart 2001 dat de aanklager bij het Joegoslavië-tribunaal in Den Haag met de Kroatische autoriteiten heeft afgesproken dat generaal Norac in eigen land zal worden berecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Internationale rechtsorde) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogsstrafrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationaal strafrecht Kroatië Oorlogsmisdrijven Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 939, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13394</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1953" allpagenumbers="1953" vetnummer="2000107720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13394" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="939" onderwerp="" indiendatum="2001-03-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de aanklager bij het Joegoslavie-tribunaal in Den Haag met de Kroatische autoriteiten heeft afgesproken dat generaal Norac in eigen land zal worden berecht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, is dan sprake van een vervolging voor misdrijven die ook voor het tribunaal in Den Haag zouden kunnen worden vervolgd of is sprake van een vervolging voor andere misdrijven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, is sprake van een gewijzigde beleidslijn bij het tribunaal? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe beoordeelt u een dergelijke wijziging van het beleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-6" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 6 maart 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Zoals alle VN-lidstaten is Kroatië op grond van het Statuut van het Joegoslavië-Tribunaal en Hoofdstuk VII van het VN-handvest verplicht tot volledige samenwerking met het Joegoslavië-Tribunaal. Het is aan (de aanklager van) het Joegoslavië-Tribunaal en de Kroatische autoriteiten om nadere invulling te geven aan de samenwerking tussen het Tribunaal en Kroatië. Mij is niet bekend of het Joegoslavië-Tribunaal en de Kroatische autoriteiten afspraken hebben gemaakt inzake de berechting van generaal Norac in eigen land. Wel heeft de aanklager van het Tribunaal in het openbaar verklaard dat Norac niet door het Tribunaal in staat van beschuldiging is gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Mij is niet bekend dat het Joegoslavië-Tribunaal zijn beleidslijn zou hebben gewijzigd. Het Joegoslavië-Tribunaal heeft zogeheten primaire rechtsmacht terzake van oorlogsmisdrijven gepleegd op het territoir van het voormalig Joegoslavië. De nationale rechter moet de behandeling van de zaak aan het Tribunaal overdragen, als het Tribunaal daarom verzoekt. Het Statuut van het Tribunaal bepaalt echter dat het Tribunaal een nationale uitspraak moet respecteren, tenzij de nationale procedure niet onpartijdig of onafhankelijk was, gericht was op het beschermen van de dader tegen internationale strafrechtelijke aansprakelijkheid, dan wel de zaak niet voortvarend vervolgd is. Het besluit van de Kroatische autoriteiten tot vervolging van generaal Norac over te gaan, verdient steun. Indien Norac zich schuldig heeft gemaakt aan oorlogsmisdrijven dient hij hiervoor verantwoording af te leggen. Ik heb bij verscheidene gelegenheden aangegeven hoe belangrijk ik berechting van personen die verantwoordelijk zijn voor oorlogsmisdaden acht voor een succesvol nationaal verzoeningsproces. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
