<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Versnel-SchmitzGiskes (beiden D66) over de verhoging van de grens van koopprijzen van huizen in de Gooi- en Vechtstreek (Ingezonden 20 januari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1100
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Koopwoningen) Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koopwoningen Woningmarkt</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 468, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Versnel-Schmitz</persoon>
            <persoon partij="D66">Giskes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-02-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1100</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="955" allpagenumbers="955 956" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="468" onderwerp="" indiendatum="1995-01-20">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Versnel-Schmitz</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Giskes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-02-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het antwoord van het College van Gedeputeerde Staten van Utrecht op schriftelijke vragen van D66 Statenleden betreffende de verhoging van de grens van koopprijzen van huizen in de Gooi- en Vechtstreek, voor woningzoekenden van buiten de regio, door Gedeputeerde Staten van Noord-Holland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid ongewenste effecten voor de feitelijk als e´e´n woningmarkt functionerende grensgebieden van de provincies van Noord-Holland en Utrecht (zoals de Gooi- en Vechtstreek en Eemland) van provinciale verschillen in de uitvoering van de Huisvestingswet teniet te doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid soortgelijke ongewenste effecten voor soortgelijke grensgebieden van de overige provincies in de uitvoering van de Huisvestingswet teniet te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-01-13" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 13 januari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Alvorens op deze vraag in te gaan merk ik eerst het volgende op. Momenteel ben ik in overleg met het IPO over de interpretatie en toepassing van artikel 6, vierde lid, van de Huisvestingswet met betrekking tot de in dat artikellid geven mogelijkheid tot hantering hogere (koop)prijsgrenzen. In dat kader is afgesproken dat de provincies ten aanzien van dergelijke verzoeken van gemeenten waarvan kan worden aangenomen dat op het punt van de mogelijkheden tot uitbreiding van de woningvoorraad discussie met het Rijk zal opleveren, pas op de plaats zullen maken. In voorkomende gevallen dat gedeputeerde staten hun goedkeuring verlenen aan het hanteren van hogere (koop)prijsgrenzen, zoals in het Gewest Gooi- en Vechtstreek is geschied, zal in het algemeen eerst de vraag moeten worden beantwoord of de goedkeuring terecht is verleend, c.q. of betrokken gemeenten, elk afzonderlijk, aan de in artikel 6, vierde lid, van de Huisvestingswet neergelegde voorwaarde (geringe mogelijkheden tot uitbreiding van de woningvoorraad) voldoen voor het mogen hanteren van hogere prijsgrenzen. Voor wat betreft de gemeenten behorend tot het Gewest Gooi- en Vechtstreek wordt momenteel door de Inspectie Volkshuisvesting daarnaar onderzoek gedaan. De in artikel 6, vierde lid, van de Huisvestingswet aan gedeputeerde staten toebedachte rol ten aanzien van verzoeken van gemeenten om hogere prijsgrenzen te hanteren dient te worden gezien als verlengstuk van de rol die de provinciale besturen daarnaast krachtens artikel 61 van de Huisvestingswet hebben gekregen op het punt van de afstemming van het gemeentelijk woonruimteverdelingsbeleid binnen de regio en tussen dat beleid en de bovengemeentelijke ruimtelijke ordening. In beide gevallen gaat het vooral om afstemming van de bij de woonruimteverdeling gehanteerde criteria voor zover die gevolgen hebben voor de toelating van woningzoekenden tot de regio. Tot deze criteria kan uiteraard ook eventuele hantering van hogere prijsgrenzen worden gerekend. In het Huisvestingsbesluit is het begrip regio omschreven als: een gebied dat uit een oogpunt van het functioneren van de woningmarkt als een samenhangend geheel kan worden beschouwd. Aldus omschreven kan het woningmarktgebied mede grensgebieden beslaan die in aangrenzende provincies zijn gelegen. Naar mijn oordeel is dan ook overleg met aangrenzende provincies op zijn plaats indien gedeputeerde staten voornemens zijn bepaalde maatregelen voor de gehele regio te treffen die mogelijkerwijs in de grensgebieden van de andere provincie(s) bepaalde effecten sorteren. Op grond van de Huisvestingswet is de onderlinge afstemming van de bij de woonruimteverdeling gehanteerde criteria een bevoegdheid die uitsluitend aan gedeputeerde staten is gegeven. Aangezien ik geen bevoegdheid heb om daarin te treden zal, waar nodig, goed overleg tussen de Inspectie Volkshuisvesting en de provincie uitkomst moeten bieden. Dit is alleen anders indien blijkt dat de evenwichtige en rechtvaardige verdeling van woonruimte door de onderling gehanteerde verdelingscriteria in die zin in gevaar komt dat de minder draagkrachtigen, i.c. de doelgroep, hiervan de dupe dreigen te worden. In voorkomende gevallen kan met gebruikmaking van de ministerie¨le aanwijzingsbevoegdheid van artikel 67 van de Huisvestingswet daartegen wel dwingend worden opgetreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
