<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortram (PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen. mw. Adelmund, over oalt-docenten. (Ingezonden 8 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15205
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Per 1 augustus 2002 moeten oalt-leerkrachten in het bezit zijn van een NT2-certificaat. Bijna driehonderd van de 1500 oalt-leerkrachten beheersen het Nederlands onvoldoende, zodat ze waarschijnlijk niet zullen slagen. Zij mogen dan per 1 augustus 2002 geen taalondersteuning meer verzorgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijs in eigen taal en cultuur) Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Cultuur en taal (Nederlandse taal)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijs in eigen taal en cultuur Rechtspositie onderwijspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 728, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15205</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1529" allpagenumbers="1529" vetnummer="2010205870" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15205" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="728" onderwerp="" indiendatum="2002-02-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen. mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht over de onduidelijke situatie waarin bijna driehonderd onderwijs in allochtone levende talen-docenten verkeren omdat zij straks hun vak niet meer mogen uitoefenen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u ervan dat er voor deze leerkrachten veel onzekerheden bestaan die niet kunnen worden weggenomen omdat er nog niets bekend is over een eventueel sociaal plan? Bent u van mening dat er snel duidelijkheid moet komen voor deze docenten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat uw ministerie vindt dat dit een kwestie is voor de werkgevers? Bent u er van op de hoogte dat de betrokken partijen de verantwoordelijkheid steeds bij een ander leggen? Hoe kunt of wilt u voorkomen dat deze oalt-docenten de dupe worden van de kennelijk onduidelijke verantwoordelijkheidsdeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de betrokken oalt-docenten nog een herkansing te geven? Zo neen, deelt u de eerder ingebrachte opvatting dat deze docenten zouden kunnen worden ingezet voor cultuureducatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Het Onderwijsblad 2, 26 januari 2002 Per 1 augustus moeten oalt-leerkrachten in het bezit zijn van een NT2-certificaat. Maar bijna driehonderd van de 1500 oalt-leerkrachten beheersen het Nederlands onvoldoende zodat ze waarschijnlijk niet zullen slagen. Zij mogen dan per 1 augustus geen taalondersteuning meer verzorgen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben in gesprek met de VNG, de organisaties voor bestuur en management en de vakbonden over de personele problematiek op het gebied van OALT. Samen met deze organisaties is besloten tot een onderzoek naar de inzetbaarheid van OALT-leraren. Het zijn de resultaten van dit onderzoek, uitgevoerd door Regioplan, die de basis vormen voor verdere besprekingen met de eerder genoemde organisaties. Deze besprekingen moeten resulteren in een aantal maatregelen die de betrokken OALT-leraren moeten helpen bij het wegnemen van onduidelijkheid over hun positie. Op 12 februari zijn afspraken gemaakt over een eerste pakket aan maatregelen bedoeld om de kwalificaties van OALT-leraren te verbeteren. Vervolgbesprekingen zullen spoedig volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben van mening dat hier een gezamenlijke verantwoordelijkheid ligt. Het doet mij dan ook genoegen te constateren dat alle betrokken partijen op 12 februari hebben gekozen voor een constructieve opstelling en bereid zijn een deel van de verantwoordelijkheid op zich te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 12 februari jl. is met de overlegpartners een akkoord bereikt over onder andere het verbeteren van het niveau van beheersing van het Nederlands door een groep OALT-leraren voor wie dit een kansrijk scholingstraject is. Er is dus sprake van een herkansing voor deze groep leraren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
