<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de organisatie van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ingezonden 7 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11838
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Verdere vragen over de organisatie van het ministerie van Volksgezondheid Welzijn en Sport naar aanleiding van de antwoorden van de minister op eerder gestelde vragen (Aanh. Hand. 1999-2000, nr. 1328).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Volksgezondheid Welzijn en Sport (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1397, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11838</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3205" allpagenumbers="3205 3206" vetnummer="2990012050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11838" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1397" onderwerp="" indiendatum="2000-06-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-06-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op de eerdere vragenreeks van mij van 24 mei jl. over de organisatie van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kent u de inhoud van het bericht dat «Timmer niet de enige ambtenaar is die na een betrekkelijk kort dienstverband in de problemen is geraakt», maar dat ook «de directeur-generaal voor de Volksgezondheid al geruime tijd overspannen thuis zit. (...) Het is zelfs niet zeker of hij terugkeert»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het, gelet op de inhoud van het in vraag -2- bedoelde bericht nog juist te beweren dat het «ook zeer onzorgvuldig is dat de vraagsteller daarover andere suggesties in omloop brengt», mede gezien in het licht van het feit dat bovendien in de betreffende vraag geen stelling wordt betrokken, maar een bevestiging werd gevraagd van de inhoud van het bedoelde bericht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke «andere suggesties» heeft u het oog, anders dan die welke in het bericht worden gemeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u uw beantwoording in relatie tot de inhoud van het bericht achteraf gezien «zorgvuldig»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de inhoud van het bericht «Topman stapt op na «hint» van leiding» in het licht van uw beantwoording van de in vraag -1- bedoelde eerdere vragenreeks? </vraag>
      <vraag nummer="7">Mag in uw ogen van een politiek-bestuurlijk verantwoordelijk minister worden gevraagd haar ministerie zodanig op orde te hebben dat voorkomen wordt dat «de media op een bepaalde wijze zullen rapporteren», en mag zij daar politiek ook op aangesproken worden? Met andere woorden, zult u zich zodanig inzetten dat van de zijde van uw ministerie de media geen aanleiding wordt geboden «op een bepaalde wijze te rapporteren»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wilt u een toelichting geven op uw suggestie dat «wellicht die invloed op de media in bepaalde kringen vroeger bestond (...)»? Op welke «bepaalde kringen» doelt u daarbij en wat wilt u hiermee suggereren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid deze vragen op een politiek zakelijke wijze te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1328">Aanhangsel Handelingen, nr. 1328, Vergaderjaar 1999–2000.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-03-8" bron="Volkskrant">Volkskrant, 8 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Er werd in de vraag in het geheel niet een bevestiging gevraagd van het krantenbericht. Bovendien maakt het krantenbericht – overigens ook niet al te zorgvuldig – melding van overspannenheid, niet van verstoorde arbeidsverhoudingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik doel op de suggestie van verstoorde arbeidsverhoudingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het komt wel eens voor dat bepaalde functionarissen op een bepaalde plek niet goed tot hun recht komen. Dat is vervelend, en vereist dan maatregelen. In casu zijn die ook in goed overleg genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen, ik vind niet dat een minister verantwoordelijk gesteld kan worden voor wat de media over een ministerie beweren. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik meen mij te herinneren dat er vroeger wel kranten waren waarin bv. de hoofdredactionele commentaren sterker door politieke overwegingen werden beïnvloed dan heden ten dage het geval is. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Dat is mijn gewoonte. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
