<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Van GijzelCrone (beiden PvdA) over het geluidsniveau bij het officiële meetpunt in Zwanenburg(Ingezonden 23 december 1994); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1000
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de betrouwbaarheid van de geluidsmetingen op Schiphol.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 371, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Gijzel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1000</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="755" allpagenumbers="755" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="371" onderwerp="" indiendatum="1994-12-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-01-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het televisieprogramma «Lopende Zaken» waarin een actiegroep met metingen zou aantonen dat het geluidsniveau bij het officie¨le meetpunt in Zwanenburg veelal zo’n 8 tot 10 dB(A) hoger is dan in het Schiphol-informatiecentrum wordt aangegeven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u, indien het geluidsniveau inderdaad hoger is, dit grote verschil verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, bent u dan bereid een en ander nader te onderzoeken om te komen tot een zo goed mogelijke weergave van het geluidsniveau? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien blijkt dat de metingen tot nu toe niet correct zijn, welke consequenties heeft dit dan voor de aannames zoals deze respectievelijk voor de huidige en de toekomstige situatie in de pkb zijn gehanteerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-12-11" bron="Lopende Zaken, VPRO,">Lopende Zaken, VPRO,, 11 december 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het bedoelde geluidmeetpunt is eigendom van de N.V. Luchthaven Schiphol. De overheid draagt geen verantwoordelijkheid voor de uitkomsten van het geluidmeetnet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zonder onderzoek zijn de verschillen niet definitief te verklaren. Wel kan het volgende opgemerkt worden. a. Het meettechnische gedeelte van het geluidmeetnet Schiphol voldoet aan strenge akoestische en technische eisen, welke zijn geformuleerd door het Nationaal Lucht- en ruimtevaart laboratorium. Deze eisen voldoen tenminste aan de richtlijnen voor een «buitenmeetsysteem» en zijn voor het akoestische gedeelte strenger gesteld dan strikt noodzakelijk volgens de norm ISO 3891 voor geluidmeetposten. Hierbij geldt dat onder de meeste omstandigheden een nauwkeurigheid van ± 1,5 dB bereikt wordt. Het type en instelling van de door de actiegroep gehanteerde meter zijn niet bekend. Zonder in te gaan op de technische en akoestische details, kan gesteld worden dat verschillende typen, dan wel verschillend ingestelde meters verschillende geluidsniveuas te zien zullen geven. b. De locatie van de microfoon is van belang. De microfoon van het geluidmeetnet hangt vrij van reflecterende oppervlakken in de lucht, dat wil zeggen 6 meter boven de grond en minimaal 3 meter boven obstakels in de directe nabijheid van de meetpost, conform de norm ISO 3891 voor geluidmeetposten. De door de actiegroep gebruikte meter werd door een op de grond staand persoon gehanteerd. Hierbij is het niet ondenkbaar dat ook diverse reflecties van de grond en/of het lichaam van de persoon de microfoon bereiken en dat direct en gereflecteerd geluid bij elkaar gesteld is. c. Ook door het gebruik van een draagbare telefoon, waarbij de gemeten waarde geregeld in de telefoon werd geroepen, evenals door omgevingslawaai wat de handmeter wel en de geluidmeetpost niet heeft bereikt, kunnen afwijkingen zijn ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er komt geen nader onderzoek, zie ook antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit heeft geen consequenties, aangezien de geluidsniveaus zoals deze in dit meetnet worden gemeten niet gebruikt zijn voor de aannames van de respectievelijk huidige en toekomstige situatie in de Planologische Kernbeslissing (PKB). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
