<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het Leids Crisis Onderzoeks Team. (Ingezonden 2 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13784
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de concurrentiepositie van het Leids Crisis Onderzoeksteam (COT), dat kennelijk nauwe banden met de overheid onderhoudt, en mogelijk gefinancierd wordt met publieke middelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Overig) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Commerciële dienstverlening Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1276, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW) Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13784</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2665" allpagenumbers="2665 2666 2667" vetnummer="2000110260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13784" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1276" onderwerp="" indiendatum="2001-05-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel over het Crisis Onderzoeks Team (COT) Universiteit Leiden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een overzicht verzorgen van alle onderzoeken naar rampen, rellen en/of andere (bestuurlijke) crises die sinds 1995 aan het COT zijn uitbesteed? Kunt u een overzicht geven van de overige externe adviesbureaus die in het kader van dergelijke onderzoeken ingeschakeld zijn? Is het juist dat er in die jaren door het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties regels voor aanbesteding van (dit soort) onderzoek overschreden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven in hoeverre het gebruikelijk is de naam van een universiteit te verkopen, verhuren, of anderszins ter beschikking te stellen aan externe partijen, waaronder commerciële onderzoeksbureaus? Acht u deze situatie in overeenstemming met de huidige regelgeving? Acht u deze situatie wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre is er in deze situatie sprake van een subsidiëring van commerciële activiteiten met publieke middelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van oordeel dat hier sprake is van valse concurrentie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de geschetste situatie voor u aanleiding tot het nemen van initiatieven of maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-21" bron="NRC">NRC, 21 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volledigheidshalve ontvangt u bijgaand een overzicht van alle opdrachten die door het ministerie van BZK aan het COT verstrekt zijn: Door het ministerie van BZK verstrekte opdrachten aan COT sinds 1995: Jaar Opdracht Waarde (lncl. BTW) 1995 – Onderzoek evaluatie Watersnood 1995 f 173 900,– 1996 – Inhuur de heer Rosenthal t.b.v een congres f 22 325,– – Bijdrage leveren aan en het verzorgen van een journaal t.b.v. een congres f 16 450,– 1997 – Onderzoek toekomstig veiligheidsbeleid f 13 500,– 1998 – Onderzoek extreme regenval f 296 335,– – Onderzoek samenhang zee-regeling f 70 500,– 1999 – Advisering millenniumprobleem – Quickscan- en notitie Managing Public confidence I f 49 350,– – COT-notitie «noodscenario’s» f 93 118,– – notitie Managing Public confidence f 58 750,– – Reconstrueren gebeurtenissen Politie CAO f 162 785,– – Uitbreiding onderzoek Openbare orde in Nederland f 88 125,– 2000 – Audits EK-2000 – 2 audits f 558 125,– – quickscan f 50 538,– – ontwikkeling scenario’s f 35 000,– – Evaluatie EK-2000 f 326 650,– – Ontwikkeling, uitvoeren en evalueren interactieve simulatie f 53 500,– – een oefening t.b.v. het ministerieel en interdepartementaal beleidsteam f 96 500,– Voor alle duidelijkheid deel ik u nog mee dat de onderzoeken en/of adviezen van het COT inzake de Vuurwerkramp in Enschede, de brand in Volendam en de rellen in Den Bosch, zoals vermeld in het artikel in NRC Handelsblad van 21 april 2001, in opdracht en onder verantwoordelijkheid van de betreffende gemeenten zijn uitgevoerd. 2b Ja. Jaar Bureau Opdracht 1995 NIBRA «Opdracht tot onderzoek naar de veiligheids- risico’s bij brandweeroptreden» 1996 NIBRA «Landelijke studiedag NS/BZK aangaande de veiligheidsprocedures» NIBRA «Voorbereiding op vliegtuigongevallen op luchthaventerreinen» Bockholts «Onderzoek luchthavens» 1997 NIBRA «Opdracht tot organiseren van een themadag brandweercompagnie» 1999 CAOP Evaluatie-onderzoek Politie CAO Deloitte &amp; Touche CETECO 2c Allereerst vermeld ik u welke aanbestedingsregels er sinds 1995 binnen het ministerie van BZK gehanteerd worden: 1. Opdrachten tot f 30 000,– inclusief BTW: geen regels; directe gunning aan één bedrijf is mogelijk, zonder voorafgaande aanbestedingsprocedure; 2. Opdrachten tussen f 30 000,– en f 100 000,– inclusief BTW: ten minste drie offertes opvragen; 3. Opdrachten tussen f 100 000,– inclusief BTW en f 307 003,– excl. BTW (Europese aanbestedingsgrens): ten minste drie offertes aanvragen, instellen van een verwervingsteam dat aanvragen beoordeeld en opstellen van een overeenkomst en een aanbestedingsdossier; 4. Opdrachten boven f 307 003,– excl. BTW: Volgen richtlijnen Europese aanbesteding. Voor Leveringen en IA Diensten ligt het drempelbedrag op f 307 003 (excl. BTW). Bij 1B diensten ligt het drempelbedrag op f 472 312,– (excl. BTW). «Afwijkingen» van de aanbestedingsregels worden binnen BZK getoetst door middel van een zogenaamde waiverprocedure. Deze procedure, die in 2000 is opgesteld, houdt in dat ter zake een voorgenomen afwijking van de aanbestedingsregels bij een centraal punt in de organisatie van BZK een niet bindend advies wordt gevraagd. Een afwijking van de aanbestedingsprocedure kan legitiem zijn op gronden van spoedeisend karakter an specifieke deskundigheid bij een bepaald bureau. Over de periode 1998–2000 zijn er 8 opdrachten aan het COT gegund. Van deze 8 zijn er 5 gegund, zonder dat daartoe een offerteprocedure is doorlopen dan wel formeel gebruik is gemaakt van de zogenoemde waiverprocedure. Rechtstreekse gunning aan het COT heeft plaatsgehad omdat gemeend werd dat het COT over een exclusieve specifieke deskundigheid beschikt. Het is evenwel niet sluitend aantoonbaar dat de deskundigheid van het COT zo specifiek is, dat alle desbetreffende opdrachten strikt genomen alleen maar door dit bureau verricht hadden kunnen worden. Over de evaluatie-onderzoeken met betrekking tot het EK2000 kan nog specifiek worden opgemerkt dat een motie van uw Kamer (motie 26 227, nr. 14) betekende dat het onderzoek naar de totale organisatie van het EK 2000 (het op twee na grootste sportevenement ter wereld) aanbesteed, uitgevoerd en aan de Kamer diende te worden gezonden in een tijdsbestek van ruim drie maanden. Vanwege deze zeer krappe periode is er, mede gelet op hun specifieke deskundigheid en ervaring, voor gekozen rechtstreeks contact op te nemen met het COT. Vanwege de door hen inmiddels opgebouwde expertise ter voorbereiding op het toernooi is, op aanraden van de ingestelde begeleidingscommissie (commissie Alders), besloten de evaluatie van het openbare orde- en veiligheidsgedeelte van de EK2000 (achteraf) eveneens uit te besteden aan het COT. 3. De Universiteit Leiden heeft een B.V., Libertatis Ergo Holding B.V. (L.E.H.) die participeert in commerciële activiteiten en gerechtigd is het gebruiksrecht van de naam van de Universiteit Leiden te verlenen. Bij overeenkomst van 10 oktober 1997 heeft de L.E.H. de Stichting Crisis Onderzoek Team Universiteit Leiden voortgekomen uit onderwijs- en onderzoekactiviteiten van de Faculteit Sociale Wetenschappen – het recht verleend de naam van de Universiteit Leiden te gebruiken in combinatie met het bestaande logo van het C.O.T. Voor het gebruik van de naam is het C.O.T. f 30 000,– per jaar verschuldigd. De overeenkomst kan te allen tijde door partijen worden opgezegd, indien het gebruik van de naam van de universiteit in het logo van het C.O.T. de goede naam en faam van de universiteit schaadt. Zulks ter beoordeling aan de universiteit. Deze situatie is geheel in overeenstemming met de huidige regelgeving. Het is aan de Universiteit Leiden te beoordelen of deze situatie wenselijk dan wel onwenselijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De jaarlijkse bijdrage van het C.O.T. aan de universiteit voor het gebruik van de naam van de universiteit, wordt nog aangevuld met een bedrag van f 50 000,– ten behoeve van wetenschappelijk onderzoek, voortvloeiend uit een overeenkomst tussen de Faculteit Sociale Wetenschappen en het C.O.T., waarin onder andere is vastgelegd onder welke voorwaarden het C.O.T. gebruik kan maken van de voorzieningen van de universiteit. Overigens besteedt de accountant bij de controle op het jaarverslag van de universiteit aandacht aan de doorbelastingen van overhead en prijszettingen van dergelijke derde-geldstroomactiviteiten, ter voorkoming van oneerlijke concurrentie en voortvloeiend uit genoemde wettelijke bepalingen. In mijn visie is hier tevens een taak weggelegd voor de Raden van Toezicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben van oordeel dat hier – mede gezien mijn antwoord op vraag 4 – geen sprake is van oneerlijke concurrentie. De rechtmatige besteding van de rijksbijdrage, waaronder besteding die geen oneerlijke concurrentie doet ontstaan, is een onderdeel van de accountantscontrole op het jaarverslag van de universiteit. De accountant van de Universiteit Leiden heeft hierover, bij het meest recent beschikbare jaarverslag over 1999, geen opmerkingen gemaakt. Bovendien is er geen sprake van valse concurrentie – zie mijn antwoord op vraag 3 – omdat het gebruiksrecht van de naam van de Universiteit Leiden, en daarmee van haar imago en status, ook door haar kan worden toegekend aan andere private partijen onder gelijkende criteria. Het gebruiksrecht is niet slechts voorbehouden aan het COT. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Om oneerlijke concurrentie door overheidsorganisaties of aan overheden gelieerde organisaties te voorkomen, wordt het wetsvoorstel Markt &amp; Overheid voorbereid. Dit wetsvoorstel ligt momenteel bij de Raad van State. Dit wetsvoorstel beoogt – voor wat betreft de universiteiten – enerzijds oneerlijke concurrentie door marktactiviteiten van universiteiten zoveel mogelijk te voorkomen en anderzijds de ruimte voor kennisoverdracht niet onnodig te beperken. In samenhang met het actieplan «Professioneel Inkopen en Aanbesteden» van het ministerie van Economische Zaken is binnen BZK begin 2000 het werkplan «herijking inkoopfunctie BZK» opgesteld waarin diverse initiatieven zijn samengebracht om de inkoopfunctie te professionaliseren en de naleving van aanbestedingsregels te verbeteren. Dit werkplan wordt voortvarend uitgevoerd. Initiatieven om de naleving van aanbestedingsregels te verbeteren zijn: BZK zal in 2001 een EG-aanbesteding houden ten behoeve van het afsluiten van BZK-brede mantelovereenkomsten inzake de inhuur van externe dienstverlening. Deze en andere overeenkomsten vormen de basis van een leverancierscartotheek die april 2002 gereed zal zijn. Het verstrekken van advies en ondersteuning bij (EG-)aanbestedingen. Mede hiervoor is de Kerngroep Verwervingen opgericht, in deze Kerngroep zijn verschillende deskundigen (commercieel, juridisch, financieel, kwaliteitsborging en milieu) vertegenwoordigd, die ondersteuning kunnen verlenen bij aanbestedingen en advies kunnen verstrekken over de aanbestedingsregels. Er worden op verzoek inkoopmodellen aan de medewerkers van BZK verstrekt (zoals overeenkomsten, offerteaanvragen, stappenplannen en brieven). Deze modellen worden per juli/augustus 2001 beschikbaar gesteld via het BZK-intranet. Binnen BZK is het Inkoopplatform, bestaande uit medewerkers uit het kerndepartement en de agentschappen, opgericht. Binnen dit platform wordt, één keer in de twee maanden, onder meer over de aanbestedingsregels en de professionalisering van de inkoopfunctie gesproken. «Afwijkingen» van de aanbestedingsregels worden binnen BZK getoetst door middel van een zogenaamde waiverprocedure. In deze procedure zijn de legitieme afwijkingsgronden vermeld en wordt een advies verstrekt inzake het verzoek tot afwijking. Tevens worden momenteel workshops EG-aanbestedingen, voor leidinggevenden en medewerkers, gehouden om de kennis van medewerkers op peil te krijgen cq. te houden. Medio 2001 worden er sessies gehouden om de Inkoopprocedures te bespreken. Tevens wordt aan de verdere professionalisering van de inkoopfunctie invulling gegeven door het houden van een BZK-brede inkoopdiagnose om onder meer inzicht te krijgen in de inkoopstromen en de mogelijkheid tot het bundelen van soortgelijke opdrachten. Tevens is in deze diagnose het herformuleren van het inkoopbeleid opgenomen. De inkoopdiagnose is in augustus 2001 gereed. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
