<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks half augustus 2000." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over speelruimte voor kinderen. (Ingezonden 9 juni 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12024
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het speelruimtebeleid van gemeenten en het ontbreken van een speelruimtewet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vrijetijdsbesteding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1565, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990012310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12024</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3545" allpagenumbers="3545" vetnummer="2990012310" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12024" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1565" onderwerp="" indiendatum="2000-06-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Erkent u het belang van kwalitatief voldoende speelruimte voor de ontwikkeling en gezondheid van kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat kinderen in Nederland op dit moment over kwalitatief voldoende speelruimte beschikken? Zo ja, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat niet iedere gemeente in Nederland een speelruimtebeleid heeft? Zo ja, waarom niet en wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het ontbreken van een Speelruimtewet in Nederland in strijd is met VN-resolutie 34/4 (XXIV) die op het 39e congres van de Verenigde Naties is aangenomen, waarin is afgesproken om de resultaten van het Internationaal Jaar van het Kind (1979) te consolideren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een voorstel voor een Speelruimtewet te doen? Zo ja, op welke termijn kan de Kamer een Speelruimtewet tegemoet zien? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat gemeenten gestimuleerd moeten worden om voor meer speelruimte te zorgen? Zo ja, bent u bereid een Speelruimtefonds in te stellen, vergelijkbaar met het Sportstimuleringsfonds? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw reactie op de aanbevelingen van het rapport «Wipkip zoekt scharrelruimte. Een pleidooi voor speelruimte voor kinderen»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Ondershands aan de bewindslieden toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vliegenthart" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2000-07-14">Mededeling van staatssecretaris Vliegenthart (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 14 juli 2000) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Kant (SP) over speelruimte voor kinderen kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is de noodzaak tot nader overleg met betrokken organisaties. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
