<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blaauw en De Vries (beiden VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën over het ondernemingsklimaat en de Nederlandse scheepvaart. (Ingezonden 22 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15884
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over fiscale stimulansen voor commanditaire vennootschappen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1338, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010208260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
            <persoon partij="VVD">De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15884</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2829" allpagenumbers="2829" vetnummer="2010208260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15884" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1338" onderwerp="" indiendatum="2002-03-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 juni 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1069, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Vormt het fiscale regiem nog steeds één van de pijlers van het ondernemingsklimaat voor de Nederlandse zeescheepvaart? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, bent u bereid, teneinde te voorkomen dat de ontwikkeling van de Nederlandse zeescheepvaart achter gaat lopen in de EU, binnen het kader van de Europese richtsnoeren dit beleid aan te passen aan voortschrijdende ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met het feit dat de Duitse Bondsrepubliek startende ondernemers de keuzemogelijkheid biedt om belasting naar tonnage gedurende een bepaalde periode uit te stellen en in die periode de aanloopverliezen in het reguliere systeem te compenseren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de aan de Tweede Kamer en de sector gedane toezeggingen voor adequate maatregelen ter vervanging van de fiscale stimulansen van de Commanditaire Vennootschap te honoreren, bijvoorbeeld in de lijn van het Duitse systeem, dat goedgekeurd is door Brussel, en dat ook door Denemarken is gedeponeerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Zie b.v. noot 2 van de Handelingen van de Eerste Kamer van 12 december 2000 (12-542)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het huidige fiscale pakket draagt bij tot een concurrerende internationale positie voor de Nederlandse zeescheepvaart. De afgelopen maanden zijn de fiscale maatregelen geëvalueerd. Het is aan het volgende kabinet om de evaluatie af te ronden en tot een oordeel te komen of intensivering van middelen ten behoeve van het scheepvaartbeleid noodzakelijk is. Daarna zal de evaluatienota conform de afspraken aan de Tweede Kamer worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ter compensatie van het vervallen van de CV-regeling in de scheepvaart heeft het kabinet in de uitgavensfeer voor de periode 2002–2007 in het totaal 93 mln. beschikbaar gesteld. Deze financiële middelen worden ingezet voor de scheepsbouw. Op dit moment werkt het kabinet aan een regeling waarmee de scheepsbouw in Nederland ondersteund zal worden. Het ministerie van Economische Zaken is hiervoor verantwoordelijk. Besluitvorming over eventuele verdere intensiveringen op basis van de af te ronden evaluatienota is, zoals gezegd, voor het volgende kabinet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
