<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over de hortus botanicus in Haren. (Ingezonden 28 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15324
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de sluiting van de hortus botanicus in Haren en eventuele subsidie om sluiting te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Subsidies) Natuur (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuursubsidies Nationale parken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 844, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15324</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1775" allpagenumbers="1775" vetnummer="2010207320" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15324" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="844" onderwerp="" indiendatum="2002-02-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de hortus botanicus in Haren met onmiddellijke ingang wordt gesloten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat sluiting van deze hortus botanicus voorkomen moet worden, gezien de grote cultuur-historische waarde van deze botanische tuin? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om – in overleg met de hortus botanicus in Haren, het provinciebestuur en de gemeente Haren – te zoeken naar een oplossing op korte termijn waardoor sluiting voorkomen kan worden dan wel ongedaan kan worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich de financiële ondersteuning die u in het verleden aan de hortus botanicus Haren hebt gegeven? Zo ja, bent u bereid om de botanische tuin middels een financiële bijdrage voor sluiting te behoeden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-27" bron="Teletekst">Teletekst, 27 februari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Vereniging Vrienden van de Hortus «Henricus Munting» heeft mij 26 februari jl. een brief gestuurd over de dreigende sluiting van de Hortus Botanicus in Haren. Diezelfde vereniging heeft mij 4 maart bericht dat de Hortus Botanicus sinds 28 februari gesloten is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het ligt niet in de lijn van mijn verantwoordelijkheden als staatssecretaris om een inhoudelijk waardeoordeel te vellen over culturele instellingen of culturele activiteiten. Noch de Hortus Botanicus zelf, noch de gemeente Haren, provincie Groningen of Rijksuniversiteit Groningen hebben een beroep op mij gedaan om de Hortus Botanicus te behouden. Ik heb dan ook geen aanleiding gezien hiertoe stappen te ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tot 1986 viel de Hortus Botanicus onder de verantwoordelijkheid van de Rijksuniversiteit Groningen. Sinds dat jaar is de Hortus verantwoordelijk voor zijn eigen bedrijfsvoering. Nadat gebleken was dat onderhandelingen met onder andere de gemeenten Groningen en Haren en de Rijksuniversiteit Groningen over de kritieke financiële situatie van de Hortus geen uitzicht boden op een oplossing, heeft de Hortus zich genoodzaakt gezien te sluiten. Aangezien noch de Hortus Botanicus zelf, noch de gemeenten Haren, Groningen, de provincie of Rijksuniversiteit Groningen een beroep op mij hebben gedaan om de dreigende sluiting van de Hortus Botanicus te beïnvloeden, zie ik geen aanleiding hiertoe stappen te ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik herinner mij geen directe subsidierelatie met de Hortus Botanicus in Haren. Wel hebben de destijds hierbij betrokken ministeries in de periode 1989–1993 een startsubsidie verstrekt aan de Stichting Nederlandse Plantentuinen. Deze stichting bundelde op administratief niveau de meest waardevolle onderdelen van plantencollecties van een twintigtal tuinen, waaronder de Hortus Botanicus in Haren, tot Gedecentraliseerde Nationale Plantencollectie. Voorts maakte de Hortus tot 1986 deel uit van de Rijksuniversiteit Groningen, die uiteraard wel door het ministerie van OCenW werd en wordt bekostigd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
