<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het massaal wegsturen van studenten van de hoge scholen en universiteiten. (Ingezonden 12 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16074
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 10 juli 2002 over hoge uitvalpercentages bij hogescholen en universiteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hogescholen Studenten Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1497, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-08-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16074</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3177" allpagenumbers="3177 3178" vetnummer="2010212650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16074" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1497" onderwerp="" indiendatum="2002-07-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-08-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Nijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht in de Volkskrant <voetnoot nummer="1"/>dat studenten massaal van de hogescholen en universiteiten worden afgestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, hoe beoordeelt u deze berichtgeving? Zijn de gegevens correct en ook bij u bekend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien de gegevens juist zijn, wat is de oorzaak van deze hoge uitvalpercentages? Hoe verhouden deze cijfers zich met ontwikkelingen in het verleden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Houden de hogescholen en universiteiten zich bij het «wegsturen» van studenten aan de daarvoor geldende regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt het beleid van de hogescholen beïnvloed door de bekostiging, zoals uit het artikel van de Volkskrant valt af te leiden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Krijgen de (betreffende) studenten voldoende begeleiding om de benodigde studiepunten te kunnen behalen? Is er voldoende begeleiding bij het kiezen van de juiste studie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Verdwijnen alle studenten daadwerkelijk of gaan zij een andere studierichting volgen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is de verhouding bij alle opleidingen gelijk of zijn er sectoren die er uitspringen? Hoe is de situatie ten aanzien van het uitvallen in de eerste jaren bij de lerarenopleidingen en de gezondheidszorgopleidingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-07-10" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 10 juli 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de berichtgeving over het afwijzen van studenten ontbreekt als context dat de propedeuse een belangrijke oriënterende, selecterende en verwijzende functie heeft. Een bindend studieadvies is daarbij één van de mogelijkheden die instellingen hebben om hieraan vorm te geven. Overigens geeft dezelfde krant in een later bericht van 17 juli 2002 deze informatie wel. Vanuit doelmatigheidsoogpunt is het hoger onderwijs gebaat bij goede keuzes en goede doorstroom van studenten. De instellingen hebben hiervoor hun verantwoordelijkheid en leggen daarover verantwoording af in het jaarverslag. Ook studenten zijn gebaat bij tijdige verwijzing, indien zij een foute keuze hebben gemaakt. Wat betreft de bekendheid van deze gegevens merk ik op, dat de Inspectie van het Onderwijs in het Onderwijsverslag 2001 meldt dat steeds meer opleidingen een bindend negatief studieadvies hanteren. De gegevens van de hogescholen en universiteiten zijn bij mij bekend via de jaarverslagen van deze instellingen. De in het krantenbericht genoemde gegevens zijn niet in alle gevallen correct. Wat betreft het HBO is mij bekend dat 38 hogescholen het negatief bindend studieadvies hanteren. De norm die deze hogescholen hanteren is vaak het behalen van 21, 28 of 32 (van de 42) studiepunten in het eerste jaar. Sommige hogescholen hebben de norm gesteld op het aan het eind van het tweede jaar behaald hebben van de propedeuse. Er wordt op alle hogescholen rekening gehouden met de persoonlijke omstandigheden van de student. Wat betreft het WO is mij bekend, dat 5 universiteiten een bindend studieadvies kennen. Bij twee instellingen bestaat het bindend advies al meerdere jaren, bij de andere is het kort geleden op proef in een of enkele opleidingen ingevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De oorzaak voor uitval is een combinatie van diverse factoren, zoals capaciteit van de student, persoonlijke omstandigheden, vooropleiding, studeerbaarheid en begeleiding in het hoger onderwijs. Uiteraard speelt hierbij ook een rol of de HO-instelling het instrument van negatief bindend studieadvies hanteert. Overigens bestaat er naast uitval op grond van een negatief bindend studieadvies ook uitval op grond van de eigen beslissing van de student de studie te staken. De totale uitval na 1 jaar uit de propedeuse van de oorspronkelijk gekozen opleiding is in het HBO de laatste 5 jaar gestegen van 24% naar 28%. In het WO schommelde dit rond de 26%. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De WHW verplicht de instellingsbesturen van bekostigde hogescholen en universiteiten iedere student uiterlijk aan het einde van diens eerste jaar van inschrijving van een voltijdse of duale opleiding advies uit te brengen over de voortzetting van zijn studie binnen of buiten de opleiding. Tevens biedt de WHW de mogelijkheid aan het instellingsbestuur aan dit advies een afwijzing te verbinden (WHW, art.7.8). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De berichtgeving is op dit punt onvolledig en daardoor onjuist. Het maakt voor een hogeschool wat betreft de hoogte van de bekostiging niet uit of een student in het eerste, tweede of een later jaar uitvalt. Het bedrag dat een hogeschool voor een uitvallende student ontvangt bestaat uit het collegegeld dat de student zelf betaalt en de rijksbijdrage. Dit totaal bedraagt 7300. Als een student uitvalt in het eerste jaar heeft deze eenmaal collegeld betaald (ca. 1400) en ontvangt de hogeschool aan rijksbijdrage voor deze student van 5900. Als een student uitvalt in het tweede jaar, heeft deze twee maal collegegeld betaald (ca. 2800), en ontvangt de hogeschool aan rijksbijdrage 4500. Een hogeschool heeft dus noch belang bij het zo vroeg mogelijk «wegsturen» van studenten , noch belang bij het zo lang mogelijk vasthouden van studenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Inspectie constateert in het onderwijsverslag 2001 dat de selecterende functie van de propedeuse is verbeterd door de studiebegeleiding en advisering in de propedeuse te intensiveren, door de invoering van het bindend studieadvies en door het verplicht stellen van het behalen van bepaalde studieonderdelen als voorwaarde voor toelating tot het onderwijs in het tweede studiejaar. Uit de Studentenmonitor 2000 en 2001 blijkt zowel de hbo- als de wo-studenten gemiddeld genomen een voldoende geven voor de sfeer en de contacten met studenten en de begeleiding. Instroom 2000 uitval uit propedeuse na 1 jaar WO HBO Onderwijs 26% Landbouw 21% 24% Natuur 29% Techniek 24% 27% Gezondheidszorg 11% 23% Economie 30% 32% Recht 23% Gedrag en maatschappij 27% 27% Taal en cultuur 32% 18% Gemiddeld 26% 28% </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De CRIHO-bestanden bevatten weliswaar veel informatie over ingeschrijvingen van studenten in de hele populatie, ook over omzwaaiende studenten. Echter, informatie over omzwaaingen mèt daaraan gekoppelde negatieve studieadviezen is vanuit CRIHO niet beschikbaar. Uit steekproefonderzoek naar uitval in het HO blijkt dat de uitval voor het grootste gedeelte bestaat uit omzwaaiers (SCO-Kohnstamm Instituut, 2000). Voor de meeste van de uitvallers geldt dat men slechts tijdelijk is gestopt met studeren in het hoger onderwijs. Omzwaaiers gaan in overgrote meerderheid verder studeren aan een bekostigde instelling. Ongeveer de helft van de omzwaaiers vervolgt de loopbaan met een opleiding in dezelfde sector, maar per jaar en per sector is dit niet een stabiel patroon. Van de eerstejaars HBO uit 2000 vertrok 1,9% naar het WO en 10,0% naar ander HBO; van de eerstejaars wo vertrok 8,6% naar ander WO en 3,3% naar het HBO. Uit dit onderzoek blijkt ook dat omzwaaiers zich meer kans geven om de nieuwe opleiding succesvol af te ronden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Uit hetzelfde onderzoek van SCO-Kohnstamm Instituut blijkt dat er over de jaren heen verschillen bestaan tussen opleidingen en tussen sectoren. Deze verschillen zijn niet stabiel. Bijvoorbeeld, waar de sector economie in het ene jaar meer omzwaaiers heeft, kent de sector gezondheidszorg in het andere jaar meer omzwaaiers. Kortom, de verhouding is niet stabiel en er is geen patroon van sectoren of opleidingen die eruit springen. In 2000 zijn in WO en HBO de volgende uitvalpercentages gemeten: Uit het onderzoek blijkt dat bij de HBO-lerarenopleiding 74,2% in dezelfde richting doorstudeert, 18,6% omzwaait naar ander HO en 7,2 stopt. Bij de sector gezondheidszorg in het hbo liggen deze cijfers op respectievelijk 86,7%, 12,7% en 0,6%. Bij de sector gezondheidszorg in het wo liggen die cijfers op 97,3%, 2,7% en 0,0%. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
