<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Van der Steenhoven (beiden GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over gouden handdrukken bij Connexxion. (Ingezonden 4 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van twee artikelen in de Volkskrant van respectievelijk 30 en 31 januari 2002 over gouden handdrukken bij busvervoerbedrijf Connexxion.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvloeiingsregelingen Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 657, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15100</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1381" allpagenumbers="1381 1382" vetnummer="2010205390" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15100" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="657" onderwerp="" indiendatum="2002-02-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de artikelen «Weer machtsstrijd bij Connexxion» en «Ruud Vreeman ziet geen ellende bij Connexxion»? <voetnoot nummer="1"/>Klopt de informatie in deze artikelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u, als aandeelhouder van het busbedrijf Connexxion vooraf op de hoogte van de gouden handdrukken die gegeven zijn aan voormalige managers als A. Testa, C. Nyqvist en G.J. van Zoelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is ook bij het vertrek van topman H. Koerhuis begin deze week een gouden handdruk overeengekomen? Van welk bedrag is hier sprake? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u deze gouden handdrukken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een overzicht geven van alle gouden handdrukken (bedragen en personen) die de laatste vier jaar gegeven zijn aan topmanagers van dit busbedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over het toezicht op dit bedrijf door de Raad van Commissarissen en door u als aandeelhouder? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat zijn uw plannen om orde op zaken te stellen in dit bedrijf? Kunt u een concreet antwoord geven inzake uw (aanvankelijke) voornemen omtrent privatisering van dit bedrijf en de factoren die voor het tijdstip van invloed zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-31" bron="Volkskrant van respectievelijk 30 januari en">Volkskrant van respectievelijk 30 januari en, 31 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb van beide artikelen kennis genomen. De overheid heeft Connexxion als onderneming verzelfstandigd. Dit met name om de onderneming nadrukkelijk een eigen verantwoordelijkheid te geven voor haar bedrijfsvoering en de bepaling van de strategie. Conform het Nederlands vennootschapsrecht is Connexxion als het toenmalige VSN dan ook als structuurvennootschap ingericht. Dit betekent dat de Raad van Bestuur primair verantwoordelijk is voor het beleid. De Raad van Commissarissen controleert in die structuur het bestuur. De aandeelhouder (de Staat der Nederlanden) staat op afstand waar het gaat om de dagelijkse besturing van de onderneming. Een oordeel van de Minister van Verkeer en Waterstaat over de informatie in deze artikelen is in zijn algemeenheid dan ook niet opportuun. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In maart 1996 heeft de Tweede Kamer met de toenmalige Minister van Verkeer en Waterstaat gedebatteerd over het vertrek van een aantal bestuurders van VSN, de voorganger van Connexxion. De toenmalige Minister stelde dat aangezien Connexxion een structuurvennootschap is, de bevoegdheid om dergelijke regelingen te treffen exclusief bij de Raad van Commissarissen ligt. In die situatie is geen verandering gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Raad van Commissarissen van Connexxion heeft het departement tijdig geïnformeerd over het vertrek van de heer Koerhuis. Vanwege de in antwoord 2 genoemde redenen ben ik ook nu niet op de hoogte van de eventueel getroffen regeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vanwege het feit dat het hier gaat om arbeidsrechtelijke vragen en het feit dat Connexxion een structuur NV is, gaat het hier om een verantwoordelijkheid van de Raad van Commissarissen. Het is daarom een afweging van de Raad van Commissarissen waarin ik kan, noch wil treden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Om bovengenoemde redenen kan dit niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor zover ik het kan overzien heeft de Raad van Commissarissen op correcte wijze haar controlerende taak uitgeoefend. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is in zijn algemeenheid in Nederland niet zo dat het aan aandeelhouders is om «orde op zaken te stellen» in een bedrijf. Het Nederlands vennootschapsrecht, hoewel continu in ontwikkeling, voorziet in een over het algemeen afgewogen stelsel van rechten en verantwoordelijkheden dat de aandeelhouder bij structuurvennootschappen beperkte bevoegdheden geeft. Ten aanzien van de mogelijke privatisering van Connexxion kan ik opmerken dat hierover op dit moment geen concrete uitspraken zijn te doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
