<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de export van Iraakse olie naar Syrië. (Ingezonden 23 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12759
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC-Handelsblad van 21 november 2000, over het schenden van de VN-sancties door Irak door olie te exporteren naar Syrië, zonder toestemming van de VN.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardolie Economische sancties Irak Syrië VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 375, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12759</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="775" allpagenumbers="775" vetnummer="2000102740" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12759" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="375" onderwerp="" indiendatum="2000-11-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-12-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat Irak de VN-sancties schendt door olie te exporteren naar Syrië, zonder toestemming van de VN? <voetnoot nummer="1"/>Is dit bericht waar? Zo ja, deelt u de mening dat dit zeer onwenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze zal het VN-sanctiecomité hiertegen protesteren, ook bij de Syrische regering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze heeft Nederland sinds zij lid is van het VN-sanctiecomité én de Nederlandse Permanent Vertegenwoordiger bij de VN het voorzitterschap daarvan bekleedt, bevorderd dat er (diplomatiek) wordt opgetreden tegen landen die in strijd met de sancties handelen, zoals Syrië in het onderhavige geval maar ook bij eerdere schendingen van het olie-embargo door landen als Turkije, Iran en Jordanië? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer een volledig overzicht doen toekomen van bekende schendingen van het sanctieregime en olie-embargo zoals illegale verkoop en smokkel van olie en daarbij per geval aangeven of, en zo ja op welke wijze er (diplomatiek) door het sanctiecomité, de VN, of in Europees en bilateraal verband bij de overtreders is geprotesteerd danwel tegen hen is opgetreden? Indien er niet tegen overtreders is opgetreden/geprotesteerd kan de reden daarvan dan worden aangegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-21" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 21 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Tot op heden bestaan er geen harde bewijzen die bedoelde berichtgeving kunnen staven. De Syrische autoriteiten hebben aangegeven dat het hier een eenmalig proeftransport van olie betrof en niet ging om de export van olie voor commerciële doeleinden. Zou blijken dat wel sprake is van olie-export door Irak naar Syrië buiten het «Olie-voor-Voedsel»-programma om dan zou Syrië in strijd handelen met de Veiligheidsraadresoluties. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op korte termijn zullen de leden van het Sanctiecomité overleg voeren over de vraag hoe te reageren op de persberichten terzake. Nederland zal voorstellen om de Syrische regering hierover per brief om opheldering te vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het Sanctiecomité is niet toegerust om zelfstandig opsporing te verrichten naar mogelijke schendingen van het sanctieregime, maar is geheel afhankelijk van meldingen door de VN-lidstaten of van derden. In het verleden is sporadisch melding gemaakt van vermeende schendingen van het sanctieregime, welke vervolgens hebben geleid tot besprekingen in het Sanctiecomité. Het bleek evenwel niet altijd mogelijk consensus te bereiken over de vraag of inderdaad sprake was van schending van het sanctieregime alsmede over de nadere stappen die genomen zouden moeten worden. Een overzicht als bedoeld in deze vraag, wordt – juist vanwege het gebrek aan consensus – door het Sanctiecomité dan ook niet bijgehouden. Ook een recent voorstel om de SGVN een rapport te laten opstellen inzake schendingen van het sanctieregime kan, ondanks Nederlandse steun daarvoor, niet op goedkeuring rekenen van een aantal leden van de Veiligheidsraad. Waar nodig en mogelijk, heeft het Nederlandse Voorzitterschap van het Sanctiecomité evenwel diplomatieke druk uitgeoefend op landen om hen te wijzen op hun verantwoordelijkheden bij de implementatie van de Veiligheidsraadresoluties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
