<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk (PvdA) over blindegeleidehonden. (Ingezonden 15 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1678
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1021H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1678</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2105" allpagenumbers="2105" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1021" onderwerp="" indiendatum="1995-06-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Vindt u het een goede ontwikkeling, dat de blindegeleide- hondenverstrekking door het KNGF nog steeds niet op orde is en dat her en der een aantal particulieren bezig zijn met het trainen van honden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u op zo kort mogelijke termijn inzicht geven in de stand van zaken van het door het Tica verrichte onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kan in de toekomst de verstrekking van blinde- geleidehonden gerealiseerd worden, waarbij kwaliteit en continuı¨teit gewaarborgd is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Op 20 februari 1995 zijn door mij vragen gesteld over problemen bij de levering van blindegeleidehonden door het KNGF. Naar aanleiding daarvan gaf u het Tica op 15 maart de opdracht om met het KNGF tot oplossingen te komen, Aanhangsel Handelingen nr. 564, vergaderjaar 1994–1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op zich zou het de voorkeur verdienen dat de blindengeleidehondenverstrekking van het KNGF weer geheel op orde zou zijn. Door het Tica is evenwel aan mij gerapporteerd dat er bij het KNGF wordt gewerkt aan een oplossing van de bestaande problemen en dat een en ander zich in positieve zin ontwikkelt. Om de wachttijden voor gebruikers van blindengeleidehonden niet onnodig te laten oplopen is door het Tica een mededeling aan de besturen van bedrijfsverenigingen gezonden waarin zij er op worden geattendeerd dat de bedrijfsverenigingen voor de verstrekking van geleidehonden ook een beroep kunnen doen op een tweetal nieuwe instructeurs welke in staat moeten kunnen worden geacht honden te leveren die voldoen aan de vereiste criteria. Ik acht de uitbreiding van het aantal leveranciers een goede ontwikkeling, daarmee wordt immers voorkomen dat door problemen bij e´e´n organisatie de verstrekking van geleidehonden wordt geblokkeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Met betrekking daartoe zend ik u bijgevoegd een brief met aanvullende notitie, van het Tica, van 3 mei 1995. <voetnoot nummer="1"/>Uit nadere aan mij door het Tica verstrekte informatie blijkt dat de oplossing van de bij het KNGF bestaande problemen zich in positieve zin ontwikkelt. De huidige verwachting is dan ook dat het KNGF in 1996 ongeveer 40 honden zal kunnen afleveren. Daarnaast heb ik het Tica inmiddels verzocht, voorzover mogelijk, na te gaan hoeveel personen door de stagnatie van de opleiding van geleidehonden bij het KNGF in de problemen zijn gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uitgaande van de positieve ontwikkelingen bij het KNGF alsmede het feit dat er inmiddels nieuwe leveranciers zijn van geleidehonden, kan naar mijn mening vooralsnog worden aangenomen dat de verstrekking van de geleidehonden op een kwalitatief verantwoorde wijze zal worden gecontinueerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
