<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bolhuis (PvdA) en O.P.G. Vos (VVD) aan de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de handel in garnalen. (Ingezonden 10 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13665
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens het Landbouw-Economische Instituut heeft de garnalensector een oligopolistisch karakter.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Handel en economie (Mededinging) Visserij (Binnenvisserij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Levensmiddelenkeuring Mededinging Schaaldierenteelt</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1174, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bolhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">O.P.G. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13665</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2445" allpagenumbers="2445 2446" vetnummer="2000109220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13665" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1174" onderwerp="" indiendatum="2001-04-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bolhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">O.P.G. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft U kennis genomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>getiteld «De bijsmaak van garnalen»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvattingen van het Landbouw-Economisch Instituut dat de garnalensector een oligopolistisch karakter heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) te verzoeken een onderzoek in te stellen naar de situatie beschreven in het artikel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met het gevolg dat de NMa heeft gegeven aan de inval van februari 2000 in de betrokken garnalenbedrijven in Zoutkamp en Volendam? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat door gezamenlijk ingrijpen van de twee grootste garnalenverwerkende bedrijven de prijs voor de aanvoerders wordt bepaald? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is een dergelijk gedrag niet in strijd met de Mededingingswet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom wordt in Nederland de toevoeging van 0,6% benzoëzuur bij de bewerking van garnalen aanvaardbaar geacht in afwijking van de Europese norm van 0,2% benzoëzuur? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat zijn de effecten van deze overschrijding voor de consument? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-31" bron="Vrij Nederland">Vrij Nederland, 31 maart 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennisgenomen van dit artikel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 6" voetnoot="1">Zoals ook blijkt uit het door u aangehaalde artikel in Vrij Nederland heeft de NMa vorig jaar een onderzoek gedaan in de garnalenmarkt. In het kader van dit onderzoek heeft de NMa ook bedrijfsbezoeken, in uw bewoordingen «invallen», uitgevoerd. Uitkomst van het onderzoek is dat er sprake is van een redelijk vermoeden van een overtreding van de Mededingingswet en de Europese mededingingsregels. De NMa heeft ten aanzien van dit onderzoek haar bevindingen, conform artikel 59 van de Mededingingswet, neergelegd in een rapport. Dit heeft zij in haar persbericht van 18 december 2000 kenbaar gemaakt, hetgeen u op de website van de NMa kunt aantreffen (www.nma-org.nl). In dit persbericht zijn de bevindingen van de NMa kort weergegeven. Derhalve verwijs ik u, kortheidshalve, naar het betreffende persbericht. Van dit bericht doe ik u een kopie toekomen. <voetnoot nummer="1"/>Thans bevindt het onderzoek van de NMa zich in de sanctiefase. In deze fase worden de betrokken (belanghebbende) partijen in de gelegenheid gesteld op het rapport te reageren. Na deze procedure van hoor en wederhoor zal de directeur-generaal van de NMa vaststellen of er al dan niet sprake is van een overtreding van de Mededingingswet en/of Europese mededingingsregels. In geval van een overtreding kan een boete of een last onder dwangsom worden opgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij het vaststellen van de normen op EU-niveau voor benzoëzuur in garnalen, werd onderscheid gemaakt tussen garnalen van het type Crangon Crangon en Crangon Vulgaris (Hollandse garnalen) en andere garnalen. Voor de Hollandse garnalen is de norm bepaald op 0,6% en voor de andere garnalen is de norm bepaald op 0,2%. Beide normen worden toxicologisch aanvaardbaar geacht. Beide normen zijn opgenomen in een EU-richtlijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In Hollandse garnalen is de toevoeging van benzoëzuur tot 0,6% toegelaten. Hier is dus geen sprake van overschrijding, maar van op Europees niveau toegelaten gehaltes. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
