<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over een tegemoetkoming in de schadekosten tbv slachtoffers van geweldsmisdrijven (Ingezonden 17 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1535
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Schadevergoeding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 888, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1535</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1811" allpagenumbers="1811 1812" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="888" onderwerp="" indiendatum="1995-05-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u van oordeel, dat de overheid om redenen van humaniteit een vangnetregeling in stand dient te houden voor diegenen die buiten hun schuld zijn getroffen door schades ten gevolge van geweldsmisdrijven die niet worden gedekt door sociale verzekeringen en gangbare particulierenverzekeringspolissen <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u van oordeel, dat de Wet Schadefonds Geweldsmisdrijven deze vangnetfunctie voldoende kan waarmaken als deze wet alleen de rechtstreeks benadeelde die in persoon is getroffen, in aanmerking laat komen voor een tegemoetkoming in de schade <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er, gezien het onder 1 gestelde, andere mogelijkheden voor slachtoffers van geweldsmisdrijven om een tegemoetkoming in de schadekosten te ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, welke bezwaren zijn er tegen een ruimere toepassing van de regeling Schadefonds Geweldsmisdrijven, waarbij erkende slachtoffers van geweldsmisdrijven een tegemoetkoming kunnen ontvangen in de kosten van de, door het misdrijf geleden, schade? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nota slachtofferbeleid TK 23 000, nr. 1. d.d. 27-01-1993 blz. 10</noot>
         <noot nummer="2" datum="1994-10-3" bron="Zie Hof Den Haag, nummer 71/94 waar het Hof in navolging van de Minister van Justitie in de brief">Zie Hof Den Haag, nummer 71/94 waar het Hof in navolging van de Minister van Justitie in de brief, 3 oktober 1994, geen mogelijkheid ziet aan klaagster een uitkering toe te kennen nu er jegens haar in persoon geen geweldsmisdrijf in de zin van de wet is gepleegd. Dit terwijl het Hof klaagster, eigenaresse van een juweliersbedrijf waar een gewapende overval buiten haar aanwezigheid heeft plaatsgevonden, wel als slachtoffer erkent</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">De eerste vraag werd in de gememoreerde Nota Slachtofferbeleid reeds bevestigend beantwoord (bldz. 10). Het antwoord luidt thans niet anders. In de Wet schadefonds geweldsmisdrijven, in het bijzonder in artikel 3, is de hierbedoelde vangnetfunctie geregeld. Naar mijn oordeel wordt deze vangnetfunctie voldoende waargemaakt, doordat uitkeringen kunnen worden gedaan aan een persoon die ten gevolge van een opzettelijk gepleegd geweldsmisdrijf ernstig lichamelijk of geestelijk letsel heeft bekomen, alsmede aan in die wet nader aangeduide nabestaanden in geval van overlijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Slachtoffers van geweldsmisdrijven zijn niet steeds slachtoffers van geweldsuitoefening tegen hun persoon, maar kunnen ook slachtoffers zijn van b.v. een diefstal die met geweld jegens een andere persoon gepaard ging. Aan alle slachtoffers van dergelijke misdrijven staat in beginsel de weg open om in rechte schadevergoeding van de dader te vorderen. In het kader van een strafrechtelijke procedure is het sinds de invoering van de z.g. Wet Terwee mogelijk geworden om meer dan alleen zeer beperkte vorderingen tot schadevergoeding in het kader van een strafprocedure geldend te maken, mits die vorderingen niet ingewikkeld van aard zijn. In het kader van het strafproces wordt het met de invoering van de Wet Terwee bovendien mogelijk, dat aan een strafrechtelijke veroordeling een schadevergoedingsmaatregel verbonden wordt. Indien de veroordeelde aan deze maatregel geen gevolg geeft, kan een bij de uitspraak opgelegde en aan de maatregel verbonden hechtenis ten uitvoer worden gelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De in de Wet schadefonds geweldsmisdrijven vervatte regeling biedt een vangnetregeling om slachtoffers van geweldsmisdrijven met ernstig letsel tegemoet te komen in de door hen gelegen schade. Dat het gaat om slachtoffers met letsel sluit aan bij het terzake gesloten Europese verdrag (Trb. 1984-2). Dat neemt natuurlijk niet weg, dat ook anderen als slachtoffer van zulke misdrijven mogelijk ernstige schade kunnen ondervinden. Dergelijke schade verschilt evenwel niet wezenlijk van die welke bv. veroorzaakt wordt door misdrijven die niet met letsel, maar met forse beschadigingen of vernielingen gepaard gaan. In het rapport van de Commissie wettelijke voorzieningen slachtoffers in het strafproces (rapport Commissie Terwee, bldz. 53–56) worden de mogelijke consequenties van verruiming van de gronden voor het toekennen van tegemoetkomingen in de schade ten gevolge van misdrijven onder ogen gezien. Genoemd worden met name de financie¨le consequenties van een veel wijdere uitkeringsmogelijkheid, de druk op en de te voorziene aanzienlijke uitbreiding van het ambtelijk apparaat om een wassende stroom verzoeken te behandelen, de te verwachten moeilijkheden bij de verificatie van de werkelijk geleden vermogensschade, terwijl bovendien niet kan worden uitgesloten dat de wetenschap dat de overheid in de schade tegemoet komt een zekere nonchalance in het treffen van voorzorgsmaatregelen tegen het ontstaan van dergelijke schade in de hand werkt. De nadelen van een eventuele zodanige verruiming overwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
