<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dijke (RPF-GPV) aan de ministers van Economische Zaken en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de Stichting NUSO Dienstverlening. (Ingezonden 22 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12660
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de NUSO, landelijke organisatie voor speelwerk en jeugdrecreatie. Betreft o.a. de verlening van overheidssubsidie, de ledenregistratie, 'fake-facturen', toepassing van de Algemene Inkoopvoorwaarden (AIV) bij aanschaffingen die gefinancierd worden uit fondsen als de Stichting Kinderpostzegels en Jantje Beton, de verplichting van leveranciers van bijv. speeltuintoestellen om 5% korting te geven, en speeltuinbesturen die 3% van de verkoopprijs rechtstreeks aan de NUSO moeten overmaken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Mededinging) Vrijetijdsbesteding (Recreatie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdwelzijn Mededinging Recreatie Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 292, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF-GPV">Van Dijke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12660</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="605" allpagenumbers="605 606" vetnummer="2000100250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12660" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="292" onderwerp="" indiendatum="2000-09-22">
         <vrager partij="RPF-GPV" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 november 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 104, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het artikel in de NUSO nieuwsbrief van augustus 2000 inzake ledenregistratie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op grond waarvan ontvangt de Stichting NUSO Dienstverlening overheidssubsidie en wat voor diensten wordt de Stichting NUSO Dienstverlening geacht te leveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het ledenaantal (mede) bepalend voor de hoogte van de toegekende subsidie en wat wordt onder «leden» verstaan? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wat wordt bedoeld met de opmerking in genoemd blad <voetnoot nummer="2"/>: «We zijn er door Volksgezondheid, Welzijn en Sport aan gehouden verenigingen een rekening te sturen, maar die hoeft niet te worden betaald»? Zet Volksgezondheid, Welzijn en Sport aan tot zulke zinloze exercities? Is hier sprake van «fake-facturen»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kent u de Algemene Inkoopvoorwaarden (AIV) van de Stichting NUSO Dienstverlening, welke van toepassing worden geacht bij aanschaffingen die worden gefinancierd met gelden van onder meer Stichting Kinderpostzegels Nederland, Nationaal Jeugd Fonds «Jantje Beton», VBS Fonds, Nationaal Revalidatie Fonds en de Nederlandse Stichting voor het Gehandicapte Kind? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Hoe beoordeelt u het feit dat NUSO zichzelf 3% van de verkoopprijs toekent <voetnoot nummer="3"/>wanneer bijvoorbeeld een speeltuinbestuur volgens de AIV opdracht geeft voor levering van speeltoestellen? Wat is uw oordeel over de bepaling dat leveranciers worden verplicht minimaal 5% korting te geven op de geleverde toestellen? Hebben deze bepalingen geen (sterk) prijsopdrijvende invloed voor de speeltuinverenigingen, die vaak weinig bemiddeld zijn en zal dit het beroep op de in vraag 5 genoemde fondsen, die niet bedoeld zijn om de NUSO in stand te houden, maar om speelmogelijkheden voor kinderen te verruimen niet vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe kunnen deze AIV sectorbreed worden opgelegd als maar een klein aantal leveranciers met genoemde AIV heeft kunnen instemmen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u het toelaatbaar dat in de AIV een prijzendoctrine wordt gehanteerd die op heel de sector betrekking heeft? Hoe verhoudt zich dat tot de vrije mededinging? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nieuwsbrief nr. 4 augustus 2000 van NUSO, landelijke organisatie voor speelwerk en jeugdrecreatie</noot>
         <noot nummer="2" titel="1 Het tientje">Bladzijde 13 Ledenregistratie: wat ging er mis en wat biedt de toekomst; onder «1 Het tientje»</noot>
         <noot nummer="3">De leverancier moet dan 3% rechtstreeks aan de NUSO overmaken</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het artikel waar de heer Van Dijke in vraag 1 op doelt, betreft niet de Stichting NUSO-dienstverlening, maar een andere organisatie, namelijk de Vereniging NUSO, een landelijke organisatie voor speeltuinwerk en jeugdrecreatie. De Vereniging NUSO ontvangt in het kader van de Subsidieregeling welzijnsbeleid, onderdeel landelijke jeugdorganisaties, jaarlijks een subsidie voor haar activiteiten. De Stichting NUSO-dienstverlening ontvangt geen overheidssubsidie. De subsidie aan de Vereniging NUSO vloeit niet naar de Stichting NUSO-dienstverlening. De Stichting NUSO-dienstverlening voert commerciële activiteiten uit die niet tot het gesubsidieerde takenpakket van de Vereniging NUSO behoren. Dit betreft het toezicht op de naleving van de Algemene Inkoop Voorwaarden, het adviseren van gemeenten in het voeren van speelruimtebeleid en het ontwikkelen, inrichten en realiseren van speelruimtes. De vereniging NUSO heeft de commerciële activiteiten bewust ondergebracht in een aparte organisatie. De activiteiten van de Vereniging NUSO en de Stichting NUSO-dienstverlening zijn gescheiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze vraag is alleen van toepassing op de Vereniging NUSO, die in het kader van de Subsidieregeling welzijnsbeleid, onderdeel landelijke jeugdorganisaties, jaarlijks subsidie kan aanvragen. De hoogte van de toegekende instellingssubsidie wordt mede bepaald door het ledental. De instellingssubsidie voor een landelijke jeugdorganisatie bestaat uit een basisbedrag dat jaarlijks door de Staatssecretaris van VWS wordt vastgesteld, vermeerderd met een door de staatssecretaris eveneens jaarlijks vast te stellen bedrag voor elk lid van die organisatie tot een maximum van 125 000 leden, waarbij de eerste 5000 leden niet meetellen. Een lid wordt gedefinieerd als een natuurlijk persoon van ten hoogste 25 jaar die op 31 december van een jaar bij een landelijke jeugdorganisatie als lid geregistreerd staat, door wie of ten behoeve van wie een bedrag van tenminste f 10,– per jaar aan de landelijke jeugdorganisatie is betaald en die zich uitdrukkelijk als lid van de landelijke jeugdorganisatie heeft opgegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij weten niet wat met deze opmerking in het artikel bedoeld wordt. De Subsidieregeling welzijnsbeleid, onderdeel landelijke jeugdorganisaties, stelt dat subsidie slechts wordt verstrekt indien de ledenadministratie van de landelijke jeugdorganisatie in ieder geval systematisch inzicht geeft in de namen, adressen en geboortedata van de leden en de ledenadministratie schriftelijke bewijsstukken bevat, waaruit blijkt dat de in de administratie opgenomen leden zich uitdrukkelijk als zodanig hebben opgegeven en door of ten behoeve van deze leden tenminste een bedrag van f 10,– is betaald. De contributie van f 10,– per lid kan door een plaatselijke afdeling worden voldaan, maar moet op leden met naam, adres en woonplaats herleidbaar zijn, waarbij het nadrukkelijk gaat om een 1 op 1 relatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, wij kennen de Algemene Inkoopvoorwaarden van de Stichting NUSO. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De bepalingen lijken geen prijsopdrijvende invloed voor de speeltuinverenigingen te hebben, aangezien de leveranciers van speeltoestellen verplicht zijn de kortingen juist aan de speeltuinverenigingen te verlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De AIV zijn nog niet volledig geïmplementeerd. De beoordeling van de Algemene Inkoopvoorwaarden van de Stichting NUSO liggen ter oriëntatie bij de NMa. De 3% regeling en het maximale kortingspercentage van 5% maken integraal deel uit van de AIV en liggen derhalve ook ter oriëntatie bij de NMa. De NUSO wil voordat zij verder gaat met de implementatie eerst de bevindingen van de NMa afwachten. De NMa streeft ernaar de zaak begin volgend jaar af te handelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De NMa is belast met de uitvoering en toepassing van de Mededingingswet; ik wacht daarom de bevindingen van de NMa af. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
