<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hessels (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over vluchtstroken bij de A73-tunnel te Roermond. (Ingezonden 15 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17906
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de omstandigheden van een ongeval op de rijksweg A1 bij Bathmen op 21 mei 2003 met twee op elkaar botsende vrachtwagens, mogelijk geladen met uraniumhexafluoride.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Radioactieve stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Radioactiviteit Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1394, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hessels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17906</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2911" allpagenumbers="2911" vetnummer="2020311990" code="0203tkkvr1394" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17906" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1394" onderwerp="" indiendatum="2003-05-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de plannen van Rijkswaterstaat Limburg om de vluchtstroken in de toekomstige Roertunnel van de A73-Zuid te schrappen als onderdeel van bezuinigingsmaatregelen binnen het A73-Zuid project? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven – mede op basis van de ervaringen met ernstige ongevallen in Europese tunnels in de afgelopen jaren – welk effect het al dan niet aanwezig zijn van vluchtstroken in tunnels heeft op de veiligheid in die tunnels en de kans op aanrijdingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat – ook bij noodzakelijke bezuinigingsoperaties – de (verkeers)veiligheid voorop moet blijven staan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in overleg te treden met Rijkswaterstaat Limburg teneinde deze beleidslijn, waarbij de veiligheid voorop staat, nadrukkelijk onder de aandacht te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-05-14" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 14 mei 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Van een dergelijk bericht in de pers heb ik kennisgenomen. Ik wijs erop dat het de standaard uitvoeringpraktijk is om tunnels uit te voeren zonder vluchtstroken. Dit staat dus los van bezuinigingsmaatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het effect van vluchtstroken op de ernstige ongevallen in die Europese tunnels zou waarschijnlijk te verwaarlozen zijn geweest. Deze ongevallen bestonden immers uit frontale botsingen, gevolgd door brand. In tegenstelling tot die Europese tunnels hebben alle tunnels in het Nederlandse hoofdwegennet een aparte tunnelbuis voor elke rijrichting. Dat sluit frontale botsingen dus vrijwel geheel uit. De uitzondering op deze regel is de tijdelijke vluchtstrook die in feite een ingebouwde capaciteitsreserve is, zoals de vluchtstrook in de Wijkertunnel. Deze strook heeft dus beslist geen primaire veiligheidsfunctie want hij wordt omgezet in een gewone rijstrook zodra het verkeersaanbod op het hogere niveau is gekomen waarvoor deze tunnel is ontworpen en gebouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie de antwoorden op de vragen 1 en 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn beleidslijn is bij de Directie Limburg van Rijkswaterstaat bekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
