<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weisglas en Blaauw (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een bezoek van de Libische leider Kadhafi aan de Europese Unie. (Ingezonden 12 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11044
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvulling op de eerdere vragen over het bezoek van Kadhafi aan de Europese Unie (zie vraagnummer 2990005040).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Internationale betrekkingen (Parlementaire bezoeken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Internationale betrekkingen Libië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 692, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11044</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1519" allpagenumbers="1519 1520" vetnummer="2990005050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11044" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="692" onderwerp="" indiendatum="2000-01-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de voorzitter van de Europese Commissie de Libische leider Kadhafi zou willen uitnodigen voor een officieel bezoek aan de Europese Unie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, op grond van welke bevoegdheden in het kader van het buitenlandse beleid van de Unie, heeft de heer Prodi deze actie in gang gezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie heeft het initiatief genomen tot het contact tussen voorzitter Prodi en de heer Kadhafi? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een bezoek van de Libische leider aan de Europese Unie thans niet opportuun is, mede gezien de mensenrechtensituatie in Libië? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, wilt u dat dan per omgaande aan het voorzitterschap van de Europese Unie mededelen? Vragen van de leden Weisglas en Blaauw (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een bezoek van de Libische leider Kadhafi aan de Europese Unie. (Ingezonden 12 januari 2000) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitlating van uw Portugese ambtgenoot (voorzitter van de Algemene Raad van de Europese Unie) dat het voorstel van «de Italiaan Prodi» om de Libische leider Kadhafi uit te nodigen voor een officieel bezoek aan de EU «verband houdt met de bijzondere betrekkingen van Italië met Libië» en dat Prodi’s voorstel is te verklaren uit «een Italiaanse gevoeligheid»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het niet op zijn minst opmerkelijk dat de voorzitter van de Raad de voorzitter van de Commissie beticht van een nationale opstelling bij een zo belangrijke kwestie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid ook dit aspect van deze aangelegenheid in de EU kritisch aan de orde te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u ook kennisgenomen van de opvatting van uw Britse en Portugese collega’s dat Kadhafi pas door de EU kan worden ontvangen wanneer Libië officieel de staat Israël heeft erkend? Deelt u die mening? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2000-01-7" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 7 januari 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Weisglas en Blaauw, ingezonden 12 januari jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
