<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijken en Noorman-den Uyl (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het onderzoek door het RIF-team Noord inzake de relatie tussen autobezit/kentekenregistratie en bijstandsuitkeringen. (Ingezonden 8 december 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19246
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek onder 9400 Groningse bijstandsgerechtigden, waarbij forse fraude is geconstateerd (847 mensen die twee of meer kentekens op hun naam hebben staan).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Fraude Kentekens Misbruik sociale verzekeringen Persoonsregistratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 620, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030404480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19246</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1321" allpagenumbers="1321" vetnummer="2030404480" code="0304tkkvr620" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19246" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="620" onderwerp="" indiendatum="2003-12-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 januari 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 504, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van de uitkomsten van het door RIF-team Noord gedane onderzoek naar de relatie uitkering/autobezit onder 9400 Groningse bijstandsgerechtigden, waarbij forse fraude is geconstateerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de informatieuitwisseling tussen de sociale diensten en de kentekenregistratie inmiddels een standaardprocedure en wordt hiervoor het Inlichtingenbureau gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn in andere regio’s inmiddels vergelijkbare resultaten bekend en kunt u die de Kamer verstrekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het mogelijk dat in Groningen onder de 847 mensen met een uitkering die twee of meer kentekens op hun naam hebben staan (met een uitschieter van 127) sprake is van misbruik van mensen die onvoldoende in staat zijn de reikwijdte van de frauduleuze tenaamstelling van kentekens te overzien? Zo ja welke preventiemogelijkheden zijn er? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb het onderzoek naar autobezit bij Abw-cliënten in de gemeente Groningen van het voormalig RIF Noord op 3 december 2003 ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij bekend dat enkele gemeenten een «on-line verbinding» hebben met het kentekenregistratiebestand van de Rijksdienst voor het Wegverkeer. Deze informatieuitwisseling tussen sociale diensten en de Rijksdienst voor het Wegverkeer is echter geen standaardprocedure op landelijk niveau. De RDW is door het vml. Rif-Noord verzocht om aan deze koppeling mee te werken ter wille van het fraudeonderzoek en heeft zich daartoe constructief opgesteld. Momenteel wordt onderzocht welke nieuwe bronnen in de toekomst bij het Inlichtingenbureau aangesloten kunnen worden. De aansluiting op het kentekenregistratiebestand van de RDW zit daarbij. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het vml. Rif Den Haag is in januari 2003 een vergelijkbaar onderzoek gestart. De resultaten daarvan komen naar verwachting medio februari 2004 voor de Kamer beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gemeente Groningen gaat begin 2004 de gevallen met meerdere kentekens op naam projectmatig nader onderzoeken. Daarbij zal ook aandacht geschonken worden aan de relatie met het uitkeringsbeleid en aan het voorkomen van frauduleuze tenaamstellingen. De vraag welke concrete preventiemogelijkheden er zijn ten aanzien van frauduleuze kentekenregistratie, is een aandachtsgebied van de Rijksdienst voor het Wegverkeer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
