<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vendrik en Oedayraj Singh Varma (beiden GroenLinks) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Financiën over de financiële handelwijze van de provincie Zuid-Holland. (Ingezonden 19 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10174
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in de media dat de provincie Zuid-Holland 1,7 miljard gulden aan leningen heeft uitstaan bij bedrijven en woningcorporaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Kredieten) Overheidsfinanciën (Provinciale financiën)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kredieten Provinciale financiën</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1990, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916270</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10174</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4007" allpagenumbers="4007 4008" vetnummer="2989916270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10174" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1990" onderwerp="" indiendatum="1999-07-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 september 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1944, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de berichten waar dat de provincie Zuid-Holland 1,7 miljard gulden aan leningen heeft uitstaan bij bedrijven en woningcorporaties? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze situatie waarbij een provincie op grote schaal als «bank» opereert en waarbij zij zelf op gunstige voorwaarden grote sommen geld leent om deze vervolgens weer uit te lenen aan derden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over het besluit van Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland van oktober 1995 waarin zij besloten hebben om de «treasury-functie» van de afdeling financiën van de provincie uit te bouwen? Was u van dit besluit – en de gevolgen voor het financiële handelen van de provincie – op de hoogte? Zo ja, sinds wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is naar uw oordeel het besluit van oktober 1995 dan wel de handelwijze van de provincie Zuid-Holland in strijd met bestaande wet- en regelgeving? Zo ja, met welke wet- en regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u op dit moment reeds maatregelen dan wel wijziging van bestaande wet- en regelgeving noodzakelijk om dergelijke situaties te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om de Kamer zo spoedig mogelijk uitgebreid te informeren over de financiële handelwijze van de provincie Zuid-Holland (en andere provincies, voor zover hier vergelijkbare situaties bestaan) en mogelijke maatregelen die volgens u noodzakelijk zijn om dergelijke praktijken in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-15" bron="O.a. Volkskrant, Trouw">O.a. Volkskrant, Trouw, 15 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Voor de beantwoording van deze vraag verwijs ik naar paragraaf 2b «Financiële activiteiten door decentrale overheden» van de begeleidende brief. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het besluit van 1995 is niet eerder dan bij brief van 28 juli 1999 door gedeputeerde staten aan het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties toegezonden. Provinciale staten hebben op 22 juli 1999 besloten een externe commissie (commissie-Van Dijk) in te stellen met als opdracht te onderzoeken hoe in de periode van 1987 tot heden inhoud is gegeven aan treasury-functie. In dat onderzoek zullen zowel de financiële als de juridisch-bestuurlijke aspecten in beeld worden gebracht, in welk kader het besluit van 1995 van belang is. Nadat de commissie-Van Dijk haar rapport zal hebben uitgebracht en provinciale staten daarover een standpunt hebben ingenomen, zal ik mijn oordeel over de gang van zaken bij de provincie geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals in de begeleidende brief in paragraaf 2b «Financiële activiteiten door decentrale overheden» is aangegeven, heeft het voorstel van Wet financiering lagere overheid 2000, dat nu voor advies bij de Raad van State ligt, onder meer tot doel het aangaan of verstrekken van leningen anders dan ten behoeve van de uitoefening van de publieke taak te verbieden. Daarmee wordt door de wetgever geëxpliciteerd dat dergelijke activiteiten niet behoren tot de taak van decentrale overheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Ik teken daarbij aan dat een volledig beeld van de financiële handelwijze van de provincie Zuid-Holland pas na de rapportage van de commissie-Van Dijk beschikbaar is. De commissie-Van Dijk zal naar verwachting rond 1 oktober 1999 haar bevindingen aan provinciale staten aanbieden. Ik heb de provincie verzocht mij in kennis te stellen van de resultaten van het onderzoek en de daaraan door het provinciebestuur verbonden conclusies, opdat ook de Kamer geïnformeerd kan worden. Wat de overige provincies betreft het volgende. Uit de ter beschikking staande informatie (begrotingen, rekeningen, risicoparagrafen, maandstaten inzake de liquiditeit) heeft het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties niet kunnen afleiden dat andere provincies zich bezighouden met bedoelde activiteiten. In antwoord op mijn brief van 22 juli 1999, waarin ik om informatie verzoek, hebben alle andere provincies bevestigd dat zij zich daarmee niet bezighouden. In genoemde brief is tevens gevraagd of de provincies inzicht hebben of inliggende gemeenten zulke activiteiten ontwikkelen. Ik beschik nog niet over alle gevraagde informatie over de gemeenten. Zodra die informatie beschikbaar is, zal ik de Kamer daarover informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 721" documentnummer="1">Kamerstuk 26 721, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
