<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerkes (Unie 55+) over uitlatingen over de relatie tussen Nederland en Duitsland (Ingezonden 8 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1435
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de vergelijking tussen de nazi's van toen en de Nederlanders van na de Tweede Wereldoorlog.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geschiedenis en geografie (Oorlogsgeschiedenis) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Duitsland Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 791, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Unie 55+">Leerkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1435</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1609" allpagenumbers="1609" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="791" onderwerp="" indiendatum="1995-05-8">
         <vrager partij="Unie 55+" oorsprong="parlement">Leerkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-05-11">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u zich in een vraaggesprek met het weekblad «Die Zeit» uitgelaten over de relatie tussen Nederland en Duitsland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u in dit vraaggesprek een vergelijking gemaakt tussen de nazi’s van toen en de Nederlanders van na de Tweede Wereldoorlog, omdat zij zich beide bedienden van een «wij-zij» onderscheid? Zo neen, wat waren uw woorden dan? Zo ja, bent u niet van mening dat deze vergelijking mank gaat omdat er sprake is van twee zeer onvergelijkbare zaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft U in dit vraaggesprek gezegd dat «destijds veel Hollanders hun plichten op het gebied van de medemenselijkheid niet zijn nagekomen», en dat «veel Nederlanders de overheersing hebben aangegrepen als verontschuldiging en alibi voor hun apathische houding tijdens de oorlog»? Zo ja, meent u inderdaad dat het algemene beeld in Nederland er e´e´n was van apathie? Meent u dat er voor de hand liggende andere mogelijkheden waren voor «medemenselijkheid», die door de Nederlandse bevolking massaal onbenut zijn gelaten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met de heer Simon Wiesenthal die op 3 mei jl. in Groningen heeft gezegd dat «de Nederlanders in de oorlog niets te verwijten valt»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het vraaggesprek heb ik erop gewezen dat er soms te veel in zwart-wit termen over de oorlogsperiode wordt gesproken, waarbij alle Duitsers als daders en alle Nederlanders als slachtoffers worden gekenschetst. Ik heb krachtig stelling genomen tegen vormen van «wij-zij»-denken, waaruit noch in het verleden noch in de huidige tijd ooit iets goeds is voortgekomen. De barbaarse misdaden van de nazi’s zijn voldoende bekend. Het antwoord daarop mag niet bestaat uit een «wij-zij»-houding in onze relatie tot Duitsland, tot «de» Duitse bevolking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit mijn woorden mag niet de in de vraag geformuleerde conclusie worden getrokken dat de algemene houding in Nederland er e´e´n was van apathie. Vele burgers waren onvoldoende bij machte Joodse landgenoten de helpende hand te bieden. Dit neem niet weg dat zich onder onze ogen een tragedie van ongekende omvang heeft voltrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De woorden van de heer Wiesenthal maken die vaststelling niet ongedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
