<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Stellingwerf (RPF) over een onderzoek in de Valleiregio naar de relatie tussen de herkomst van de bewoners en de prijs van nieuwe koopwoningen (Ingezonden 12 januari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1047
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft onderzoek van het Delftse breau Focus.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Koopwoningen) Volkshuisvesting (Woningmarkt) Volkshuisvesting (Woonruimteverdeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gelderland Koopwoningen Woningmarkt Woonruimteverdeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 416, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1047</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="847" allpagenumbers="847 848" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="416" onderwerp="" indiendatum="1995-01-12">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-01-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is het precieze doel van het onderzoek dat in opdracht van uw ministerie, door het Delftse bureau Focus, in de Valleiregio wordt verricht naar de relatie tussen de herkomst van de bewoners en de prijs van nieuwe koopwoningen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bericht waar, als zouden de onderzoeksresultaten van belang zijn ter beoordeling of de betreffende gemeenten onvoldoende mogelijkheden hebben om aan sociaal/economisch gebondenen een woning aan te kunnen bieden, dit vanwege de vraag naar woningen van met name mensen uit de randstad die geen economische of sociale binding met de betreffende gemeente hebben, waardoor een grote druk op de regionale woningmarkt ontstaat? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wordt het bedoelde onderzoek gericht op de nieuwbouwkoopwoningen welke de laatste vijf jaar zijn gebouwd? Zo ja, is het u bekend dat het in vraag twee gesignaleerde probleem zich niet zozeer voordoet bij de nieuwbouwkoopwoningen maar met name bij de bestaande koopwoningen waarvoor bij de toewijzing geen privaatrechtelijke regelingen meer gelden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Onderkent u de ontwikkeling, dat gemeenten in niet-BON-gebieden, samenhangende met het wegvallen van rijkssubsidies, komen tot de bouw van relatief duurdere nieuwbouwkoopwoningen? Zo ja, op welke wijze wordt dit in het onderzoek verdisconteerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het lopende onderzoek zodanig uit te breiden dat de huidige vraagstelling ook van toepassing is op de koopwoningen uit de bestaande woningvoorraad in de betreffende regio? </vraag>
      <vraag nummer="6">Inhoeverre kunnen de onderzoeksuitkomsten een rol spelen bij het wegnemen van de spanning tussen het huidige beleid voortvloeiend uit de Huisvestingswet en het restrictieve ruimtelijk beleid gebaseerd op de VINEX, zoals dat geldt voor het betreffende onderzoeksgebied? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-01-7" bron="Gelders Dagblad">Gelders Dagblad, 7 januari 1995</noot>
         <noot nummer="2">Een aantal gemeenten in de Betuwe en het Valleigebied, maar ook elders, kennen een groot aantal woningzoekenden met economische en/of sociale binding. De bouw van nieuwbouwkoopwoningen kan hier slechts voor een deel van een oplossing zorgen. Noodzakelijk is dat de koopwoningen uit de bestaande woningvoorraad ook een bijdrage leveren aan de oplossing van dit woningzoekendenprobleem. In de huidige situatie komen veel koopwoningen uit de bestaande woningvoorraad in handen van niet aan regio gebonden woningzoekenden. De mogelijkheden om het concrete probleem in de bewuste regio’s aan te pakken worden al met al enorm beperkt, met name dus doordat de doorstromingsmogelijkheden naar de koopwoningen uit de bestaande woningvoorraad voor een groot deel wegvallen. Tevens zorgt de huidige situatie voor extra prijsopdrijving</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Op 29 november 1994 heeft het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer aan Focus Onderzoek en Advies te Delft opdracht verleend voor het uitvoeren van het onderzoek «Relatie-koopprijs nieuwbouw- herkomst-werkplek» in de regio’s Rivierenland, Noordwest Veluwe, Oost Veluwe en het Gelderse Valleigebied (inclusief drie op Ede betrokken gemeenten uit Zuidoost Utrecht). Het doel van het onderzoek is tweee¨rlei. In de eerste plaats dienen de uitkomsten van het onderzoek ter verificatie van de veronderstelling dat gemeenten geen of geen optimaal gebruik hebben gemaakt van de mogelijkheden die strategische nieuwbouw biedt om de scheefheid te bestrijden. In de tweede plaats is het doel van het onderzoek om inzicht te verkrijgen in het door de gemeenten gevoerde beleid inzake de gronduitgifte voor koopwoningen en de vestiging van migranten, een en ander tegen de achtergrond van het bovengemeentelijke ruimtelijke- ordeningsbeleid, de feitelijke bezetting van de nieuw gebouwde koopwoningen en de vestigingsmotieven van de kopers. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het bericht, als zouden de onderzoeksresultaten van belang zijn ter beoordeling of de betreffende gemeenten onvoldoende mogelijkheden hebben om aan sociaal/economisch gebondenen een woning aan te kunnen bieden, is niet juist. De onderzoeksresultaten zijn primair van belang om inzicht te krijgen in de effecten van dure nieuwbouw in de koopsector op het doelgroepenbeleid en op het genereren van migratiestromen. De te toetsen veronderstelling is dat gemeenten met de nieuwbouwprogrammering een middel in handen hebben om via prijsdifferentiatie invloed uit te oefenen op de goedkope scheefheid en op het aantal vestigers in de gemeente. Overigens laat het onderzoek alleen uitspraken per regio toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Voorts is het mij bekend dat het in vraag 2 gesignaleerde probleem zich niet zozeer voordoet bij de nieuwbouwkoopwoningen, maar met name bij de bestaande koop- woningen. De te onderzoeken effecten zullen bij de bestaande bouw niet of nauwelijks afwijken van die bij de nieuwbouw. Het onderzoek richt zich op de nieuwbouw, omdat alleen daar de gemeente kan sturen ten aanzien van de samenstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een toename van het aandeel dure koopwoningen wordt niet beı¨nvloed door de overgang naar subsidieloos bouwen, maar veeleer door andere faktoren, zoals woningmarkt- ontwikkelingen en de rente. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op het onder 1 en 2 genoemde doel van het onderzoek acht ik het niet zinvol het lopende onderzoek uit te breiden naar de bestaande voorraad. Alleen in de nieuwbouw heeft de gemeente sturings- mogelijkheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De door u gesignaleerde spanning tussen het huidige beleid voortvloeiend uit de Huisvestingswet en het restrictieve ruimtelijke beleid gebaseerd op de Vinex, is in breder verband onderwerp van bespreking in het overleg dat ik reeds enige tijd pleeg met het IPO. Het onderhavige onderzoek staat daar volledig los van. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
