<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over aftrek van ziektekosten van bewoners van AWBZ-instellingen. (Ingezonden 6 juli 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12083
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van het gerechtshof Amsterdam van 19 juni 2000 waarin het beroep tegen de Inspecteur der belastingen over het toepassen van de praktische regeling voor de aftrek van ziektekosten als buitengewone last voor bewoners van AWBZ-instellingen, gegrond wordt verklaard. Zie ook eerdere vragen van het lid Dankers over dit onderwerp, ingezonden 16 juni 2000 (Aanh. Hand. 1999-2000, nr. 1620).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Intramurale gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1621, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12083</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3665" allpagenumbers="3665" vetnummer="2990013530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12083" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1621" onderwerp="" indiendatum="2000-07-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister en staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitspraak van het gerechtshof Amsterdam van 19 juni jl. waarin het beroep tegen de Inspecteur der belastingen over het toepassen van de praktische regeling voor de aftrek van ziektekosten als buitengewone last voor bewoners van AWBZ-instellingen, gegrond wordt verklaard? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Stelt het Hof dat «het referentiebudget voor éénpersoonshuishoudens uit het NIBUD-budgethandboek 1999 naar ’s Hofs oordeel het best mogelijke aanknopingspunt (biedt) voor de benadering van de in het onderhavige jaar door belanghebbende feitelijk gerealiseerde besparing op kosten van huisvesting en voeding ten opzichte van de situatie dat zij nog gezond zou zijn en een eigen huishouding zou voeren» en dat «niet is gesteld of gebleken dat het gebruik van een (geobjectiveerd) referentiebudget (de NIBUD-voorbeeldbegroting) op gespannen voet staat met de in beginsel subjectieve benadering van de besparing als bedoeld in het arrest BNB 1993/112 (van de Hoge Raad)»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u, gelet op het bovenstaande, bereid om de praktische regeling te herzien en deze regeling in overeenstemming te brengen met de werkelijke besparing op huisvesting en voeding dan wel de NIBUD-voorbeeldbegroting te brengen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid dit met terugwerkende kracht te doen en vanaf welk tijdstip? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-06-16" bron="Zie ook mijn eerdere vragen over betreffende onderwerp">Zie ook mijn eerdere vragen over betreffende onderwerp, 16 juni 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, het betreft de uitspraak van Hof Amsterdam, MK II, 19 juni 2000, nr. 99/2377. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">In het antwoord op de eerdere vragen <voetnoot nummer="1"/>heb ik een toelichting gegeven op de praktische regeling in het besluit van 20 maart 1998, nr. DB98/1066M. Tevens heb ik daar aangegeven de praktische regeling te handhaven en te bezien of een oplossing kan worden getroffen voor degenen die de besparing op de kosten van huisvesting en voeding c.a. op subjectieve wijze willen berekenen, maar die van bepaalde kostenposten van ondergeschikt belang geen cijfermateriaal van vóór de opname in de AWBZ-instelling voorhanden hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1620" documentjaargang="1999-2000">Aanhangsel Handelingen, nr. 1620, vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
