<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ingewonnen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister-president over de dienstauto van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ingezonden 7 maart 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11383
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de cataloguswaarde, kilometervergoeding en de compensatieregeling voor de dienstauto's van bewindslieden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Staats- en bestuursrecht (Regering) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Loontoeslagen Ministers Motorrijtuigen Staatssecretarissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 995, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990007980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties Minister-President</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-03-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11383</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2163" allpagenumbers="2163 2164" vetnummer="2990007980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11383" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="995" onderwerp="" indiendatum="2000-03-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1">Wat was de catalogusprijs van de voor de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties in 1998 aangeschafte dienstauto? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was deze prijs boven de maximum catalogusprijs zoals die zijn opgenomen in de Normering Rijkspersonenauto’s? Zo ja, is hiermee deze regel overschreden en wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er korting gegeven bij de aanschaf van de dienstauto voor de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties een Chrysler 300M? Zo ja, hoeveel korting? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is het waar dat ambtenaren van het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties tot driemaal toe een verschillende lezing hebben gegeven van de kilometer kostprijs en de cataloguswaarde van de dienstauto van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties? Zo ja, wat vindt u daarvan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat de maximale kilometerprijs en catalogusprijs voor dienstauto’s geldt voor kosten exclusief veiligheidsvoorzieningen? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid expliciet in de Normering Rijkspersonenauto’s vast te leggen dat de kosten van veiligheidsvoorzieningen meetellen voor de maximale catalogus- en kilometerprijs voor een dienstauto? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat de maximale kilometerprijs wordt overschreden door de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties zoals vastgelegd in de Normering Rijkspersonenauto’s zelfs als de kosten van veiligheidsvoorzieningen niet worden meegerekend? Wordt hiermee deze regel overschreden en zo ja wat is hierover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u een overzicht geven van de cataloguswaarde en kilometerprijs van de dienstauto’s van alle bewindslieden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Op welke catalogusprijs was de vergoeding voor de bijtelling van privé gebruik van de dienstauto (Stb. 127, 1999) voor de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties in 1998 gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u een overzicht geven per bewindspersoon hoeveel vergoeding hij/zij krijgt op basis van deze compensatieregeling? </vraag>
      <vraag nummer="11">Waarom is deze bijtelling afhankelijk van de cataloguswaarde van de dienstauto van de betreffende bewindspersoon en niet van een cataloguswaarde van een dienstauto die minimaal noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="12">Vindt u het gerechtvaardigd dat, zoals bij de huidige opzet van deze compensatieregeling het geval is, bewindslieden die kiezen voor een duurdere luxere dienstauto, ook dan de belastingbijtelling volledig gecompenseerd krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Bent u bereid de compensatieregeling af te schaffen of op dit punt aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-2" bron="NRC">NRC, 2 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2000-03-28">Mededeling van minister De Vries (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 28 maart 2000) Gelet op artikel 135, eerste lid, van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer deel ik u mede, helaas niet in staat te zijn de op 7 maart 2000 ingezonden vragen van het lid Kant over de dienstauto van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden. Dit heeft te maken met het feit, dat voor beantwoording van de vragen gegevens van de andere ministeries moeten worden </mededeling>
</kvr>
