<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een conflict tussen de zorgverzekeraar en het Slotervaartziekenhuis. (Ingezonden 23 december 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17139
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van een reeds langer voortdurend conflict tussen de zorgverzekeraar en het Slotervaartziekenhuis in Amsterdam voor bijvoorbeeld patiënten en personeel en de aanpak van de wachtlijsten in de regio.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen Ziektekostenverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 742, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17139</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1559" allpagenumbers="1559 1560" vetnummer="2020305090" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17139" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="742" onderwerp="" indiendatum="2002-12-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 februari 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 650, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de berichten over het conflict tussen de zorgverzekeraar en het Slotervaartziekenhuis in Amsterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze situatie nu het Slotervaartziekenhuis een jaar bezig is orde op zaken te stellen, en de rust bij het personeel en de patiënten te herstellen? Wat betekent de aankondiging van de zorgverzekeraar in de praktijk; m.a.w. welke consequenties hebben de aangekondigde voorstellen van de zorgverzekeraar voor het personeel en de patiënten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich de antwoorden op eerdere vragen over de problemen in het Slotervaartziekenhuis? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Biedt de uitkomst van een onderzoek van Prismant over het te veel aan bedden in Amsterdam nieuwe feiten die een jaar geleden niet bekend waren? Zo ja, waarom komt de zorgverzekeraar daar nu pas mee? Zo nee, wat maakt nu de situatie anders dan vorig jaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de inspanningen die het Slotervaartziekenhuis zich tot nu toe heeft getroost om van het ziekenhuis een gezonde organisatie te maken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat betekent de aankondiging van de zorgverzekeraar voor de aanpak van de wachtlijsten in de Amsterdamse regio, en voor het bestaande tekort aan gespecialiseerd medisch personeel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u het met de stelling eens dat, gezien de geschiedenis van het Slotervaartziekenhuis en de uitspraak van de Kamer over stand-still, de komende weken geen onomkeerbare beslissingen mogen worden genomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">Parool d.d. 18 en 19 december 2002,</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="1999-2000" documentnummer="1419">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 1999–2000, nr. 1419.</noot>
         <noot nummer="3">Motie Arib c.s. kamerstuk 27 295 nr. 22</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op 17 januari heeft een informatief gesprek plaatsgevonden tussen enkele van mijn medewerkers, het ziekenhuis en de zorgverzekeraars. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tijdens dat gesprek bleek dat ziekenhuis en verzekeraars in aanzienlijke mate van mening verschillen over het toekomstperspectief van het ziekenhuis, ook zijn de verzekeraars van mening dat nog niet alle cijfers beschikbaar zijn om de financiële situatie van het ziekenhuis te kunnen beoordelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het bedden-overschot in Amsterdam-West was ook al in 2001 bekend. Uit de begin 2002 afgesloten intentieverklaring blijkt dat toen overeenstemming bestond over het toekomstperspectief. Inmiddels blijkt die overeenstemming niet meer te bestaan. Tegen die achtergrond communiceren ziekenhuis en verzekeraars ook via de media. Dat betreur ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een definitief oordeel daarover valt pas te geven zodra de accountants hun onderzoek hebben afgerond en ziekenhuis en verzekeraars daarover een standpunt hebben ingenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Daarover valt pas over enige tijd een uitspraak te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Verzekeraars en ziekenhuis hebben primair de verantwoordelijkheid overeenstemming te bereiken over het toekomstperspectief van het ziekenhuis. De stand-still heeft betrekking op fusie en/of functieconcentratie. Noch het een noch het ander is in deze casus aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
