<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">MB Vos (GroenLinks) over normen voor het maximale energieverbruik van elektrische apparaten(Ingezonden 26 januari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1104
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 472, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-02-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1104</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="963" allpagenumbers="963 964" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="472" onderwerp="" indiendatum="1995-01-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn inmiddels voor koel- en vriesapparatuur, wasmachines, wasdrogers en afwasmachines op grond van de Wet Energiebesparing Toestellen (WET) opgesteld? Zo ja, welke eisen zullen voor de diverse apparaten gaan gelden? Zo neen, waarom is er geen uitvoering gegeven aan de vrijwel kamerbreed aanvaarde motie-Van Ojik <voetnoot nummer="1"/>waarin gevraagd werd om in 1994 deze energieprestatienormen op te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er nog steeds geen Europese normen voor het maximale energieverbruik van elektrische apparaten vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent dit, dat nu, conform de wens van de Kamer, op zo kort mogelijke termijn minimum efficiency-eisen op grond van de WET van kracht zullen worden voor koel- en vriesapparatuur, wasmachines, wasdrogers en afwasmachines? Zo ja, wanneer? Zo neen, waarom wordt de motie-Van Ojik niet uitgevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, Vergaderjaar 1993–1994, 23 561, nr. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Minimum efficiency-eisen voor huishoudelijke koel- en vriesapparatuur Begin 1995 heeft de Europese Commissie een voorstel voor de al op 9 april 1992 aangekondigde richtlijn gepresenteerd. Dit nadat van Nederlandse kant de afgelopen jaren vele malen zowel in de Energieraad als daarbuiten is aangedrongen om met een richtlijn op dit gebied te komen. De voorgestelde richtlijn is kortgeleden in de Raadswerkgroep Energie besproken, waarbij een inventarisatie van de verschillende standpunten plaatsvond. Het voorstel zal binnenkort aan het Europese parlement worden voorgelegd. De ontwerp-richtlijn stelt naar mijn mening relatief lage rendementseisen en zal ook laat van kracht worden, namelijk op 1 januari 2000. In de voorgenomen tweede fase van deze richtlijn zijn wel zwaardere eisen voorzien; van Nederlandse kant is erop aangedrongen deze thans reeds vast te leggen. Dit standpunt, d.w.z. een hoger besparingspercentage, eerder inwerkingtreden en vastleggen van de tweede fase, wordt van Nederlandse kant ook tijdens de besprekingen in Brussel naar voren gebracht. Een Europese richtlijn heeft in het kader van de interne markt de voorkeur boven nationale eisen. Ook is het energiebesparingseffect groter indien de energie-efficiency in heel Europa toeneemt. Intussen kan alvast langs vrijwillige weg de aanschaf van energiezuinige koel- en vriesapparatuur verder worden bevorderd in samenwerking met de importeurs, detailhandel en de energiebedrijven. Het is de bedoeling dat daarover zo spoedig mogelijk afspraken met importeurs en detailhandel worden gemaakt. Voor koel- en vriesapparatuur wordt voldaan aan de motie Van Ojik middels een Europese richtlijn. Daarboven is mijn streven gericht op verdergaande vrijwillige afspraken. Minimum efficiency-eisen voor huishoudelijke wasmachines, wasdrogers en afwasmachines Voor deze apparaten geldt dat er nog geen Europese voorstellen zijn. Van Nederlandse zijde zal er bij de Europese Commissie op worden aangedrongen om op dit gebied afspraken te maken met de Europese fabrikanten en – mocht dit niet mogelijk blijken – om met een Europese richtlijn op dit gebied te komen. Mijn departement zal verder overleg met de Nederlandse importeurs (en de Europese fabrikantenorganisatie CECED) voeren om tot zelfregulering te komen met betrekking tot efficiency-eisen voor wasmachines, wasdrogers en afwasmachines. In maart 1995 zal het technisch onderzoek dat in opdracht van mijn departement wordt verricht en waarbij voor de systematiek aangesloten wordt op de bestaande Europese richtlijnen m.b.t. energie-etikettering voor wasmachines en wasdrogers, afgerond zijn. Dit technisch onderzoek vormt de basis voor de minimum efficiencynormen die kunnen worden opgenomen in een convenant of regelgeving voor deze apparaten, bij voorkeur op Europees niveau. In april 1995 zal met de importeurs dit technisch onderzoek voor wasmachines en wasdrogers besproken worden, evenals met de Europese Commissie om daarmee een impuls te geven aan een Europees convenant of een richtlijn. Tegelijkertijd wordt met dit technisch onderzoek de basis gelegd voor eventuele nationale regelgeving. Mocht er noch een Europees convenant, noch Europese regelgeving noch een nationaal convenant tot stand komen, dan kan op basis daarvan nationale regelgeving uitgewerkt worden, uiteraard binnen de regels van de interne markt. Dit is in lijn met de motie Van Ojik. In dit verband is ook het volgende van belang. Denemarken heeft in 1994 ontwerp-regelgeving met nationale eisen voor onder meer wasmachines genotificeerd bij de Europese Commissie. De Europese Commissie heeft hierop onder meer geantwoord regelgeving niet proportioneel te achten indien niet eerst getracht is middels afspraken hetzelfde resultaat te bereiken. Voor afwasmachines bestaan er op dit moment nog geen Europese meetnormen. Momenteel wordt bekeken hoe aan deze apparaten eisen gesteld kunnen worden. Daarbij moet in het oog worden gehouden dat koel- en vriesapparatuur, wasmachines en wasdrogers tezamen ca. 80% van het energiebesparingspotentieel van het huishoudelijk witgoed omvatten. Energie-etikettering Voor huishoudelijk koel- en vriesapparatuur geldt vanaf 1 januari 1995 dat alle in de winkels voor de voorzien moeten zijn van een energie-etiket. Het Besluit etikettering energiegebruik koel- en vriesapparatuur (Staatsblad 1994, 673) gebaseerd op de Wet energiebesparing toestellen verplicht hiertoe. Dit besluit is een implementatie van Europese richtlijnen op dit gebied, die door Nederland actief gestimuleerd zijn. Binnenkort worden richtlijnen met betrekking tot energie-etikettering voor huishoudelijke wasmachines en wasdrogers verwacht. Daarnaast zijn richtlijnen voor de energie-etikettering van huishoudelijke afwasmachines en verlichting in voorbereiding; deze zijn nog in de ontwerpfase. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
