<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over BSE-risicomateriaal uit rundvlees. (Ingezonden 5 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12875
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over rundvlees uit Italië, Spanje, Griekenland, Oostenrijk, Zweden en Finland. Deze landen wachtten net als Duitsland tot 1 oktober 2000 met het verwijderen van BSE-risicomateriaal uit rundvlees. (NRC, 28 december 2000; Volkskrant, 29 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Veeteelt (Runderen) Veeteelt (Veeziekten) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Runderen Veeziekten Vlees Vleeskeuring Volksgezondheid Welzijn en Sport (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 479, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12875</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="991" allpagenumbers="991 992" vetnummer="2000104370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12875" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="479" onderwerp="" indiendatum="2001-01-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat Italië, Spanje, Griekenland, Oostenrijk, Zweden en Finland net als Duitsland tot 1 oktober van dit jaar hebben gewacht met het verwijderen van BSE-risicomateriaal uit rundvlees? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat het Scientific Steering Committee (SSC), dat de Europese Commissie in de BSE-crisis adviseert, het al in juli van dit jaar aannemelijk achtte dat ook in Duitsland, Spanje en Italië BSE voorkomt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, was u op de hoogte en waarom heeft u dan geen maatregelen genomen naar aanleiding van deze mededeling van het SSC? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Is het waar dat het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport het verbod op de verkoop van Duitse rundvleesproducten niet wil uitbreiden tot rundvlees uit de in vraag 1 genoemde Europese landen? Zo ja, waarom niet? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Welk verschil bestaat er naar uw opvatting tussen veiligheid van rundvlees uit Duitsland en de andere Europese landen die net als Duitsland tot 1 oktober van dit jaar weigerden BSE risicomateriaal uit rundvlees te verwijderen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom neemt u ter bescherming van de volksgezondheid niet dezelfde maatregelen ten aanzien van vlees uit bovengenoemde landen als u ten aanzien van Duits rundvlees treft? Acht u dit niet op zijn minst noodzakelijk voor die landen waarvan het Scientific Steering Committee aangeeft dat het aannemelijk is dat er BSE voorkomt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zult u het Centraal Bureau Levensmiddelenhandel wijzen op de mogelijke BSE risico’s van rundvlees uit de in vraag 1 genoemde landen? Zult u de consument voorlichten over de BSE risico’s van rundvlees uit deze landen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wilt u deze vragen uiterlijk 8 januari a.s. beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-12-28" bron="NRC">NRC, 28 december 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-12-29" bron="Volkskrant">Volkskrant, 29 december 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het SSC stelde vast dat het waarschijnlijk is, maar dat niet is vastgesteld («likely, but this is not confirmed») dat in genoemde landen BSE voorkomt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 6">Mijn ambtgenoot van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en ik waren hiervan op de hoogte. Het door het SSC geuite vermoeden, zonder een advies tot aanvullende maatregelen en zonder bevestiging van dat vermoeden, was voor de betrokken lidstaten, de Europese Commissie en Nederland geen aanleiding tot extra maatregelen. Een belangrijke overweging daarbij was dat op het moment dat wij kennis namen van de mededelingen van het SSC, de Europese Commissie al een beschikking had getroffen die alle Lidstaten ertoe verplicht per 1 oktober 2000 BSE-risicomateriaal te verwijderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5, 6 en 7">De maatregelen die vlak voor Kerst zijn getroffen tegen rundvleesproducten uit Duitsland zijn genomen uit voorzorg nadat de Duitse overheid consumptie daarvan had ontraden en een recall had gestart. Verder is inmiddels door aanvullende informatie van de Duitse overheid, de lijst van producten die dit consumptieadvies betreft, tot slechts enkele producten teruggebracht. Het Europese voedselveiligheidsbeleid is gericht op bescherming van de consument, ongeacht in welk land deze zich bevindt. Indien de overheid in de door u genoemde landen geen aanleiding ziet tot extra beschermende maatregelen, dan vloeit uit het eerdergenoemde Europese voedselveiligheidbeleid voort, dat daarmee ook de Nederlandse consument beschermd wordt. Voorlichting aan CBL en consument in de door u gestelde zin is derhalve niet aan de orde. Zoals ik u eerder heb gemeld heb ik een sterke voorkeur voor een Europese aanpak, zonder nationale maatregelen. Indien andere lidstaten echter naar aanleiding van hun interne omstandigheden besluiten nationale maatregelen te treffen kan het niet anders dan dat ik deze maatregelen ook invoer. Niet alleen wordt daarmee voorkomen dat er een extra stroom dieren of producten uit deze lidstaten naar Nederland komt, ook wordt hiermee het algemene principe aangehouden dat het niveau van bescherming van alle consumenten in de EU gelijk moet zijn. Daarom heb ik de Europese Commissie op 29 december 2000 gevraagd zo spoedig mogelijk te komen met geharmoniseerde maatregelen op dit terrein, in afwachting daarvan hanteert het CBL officiële producentenverklaringen en certificatie ten aanzien van de afwezigheid van BSE. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Omdat de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en ik een gezamenlijke aanpak hebben met betrekking tot BSE en voedselveiligheid ontvangt u de antwoorden op de vragen samen met een brief over die gezamenlijke aanpak op dinsdag 9 januari. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
