<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de antwoorden te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Griffith en Örgü (beiden VVD) aan de minister van Justitie over de aanpak van loverboys. (Ingezonden 1 december 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19152
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Vrijetijdsbesteding (Overig) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Meisjes Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 538, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
<persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19152</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1149" allpagenumbers="1149" vetnummer="2030403930" code="0304tkkvr538" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19152" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="538" onderwerp="" indiendatum="2003-12-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
<vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel genaamd «Op de straathoek wacht loverboy?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de politie geen actie onderneemt tegen loverboys als er niet eerst aangifte wordt gedaan? Worden slachtoffers wel gewezen op de mogelijkheid van anonieme aangifte en op de opvangmogelijkheden die er zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke afspraken er bij de politie en het openbaar ministerie zijn gemaakt om de loverboys aan te pakken? Welke prioriteit heeft dit fenomeen binnen Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke maatregelen er concreet genomen zullen worden om het probleem van de loverboys aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het daarheen te leiden dat ook in andere gemeenten dan Zwolle een samenwerkingsverband wordt opgezet dat zich bezig houdt met de preventie van de loverboy-problematiek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-27" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 27 november 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-12-22">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 22 december 2003) Met verwijzing naar uw brief van 2 december 2003, nr. 2030403930, deel ik u mee dat de vragen van de leden van uw Kamer Griffith en Örgü over de aanpak van loverboys, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. De vragen zullen worden beantwoord in samenhang met de schriftelijke vragen van – de leden Van Heemst, Dijsselbloem, Kalsbeek en Wolfsen (allen PvdA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, over de loverboyproblematiek (Aanhangsel Handelingen nr. 539, vergaderjaar 2003–2004). – de leden Vos en Tonkens (beiden GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de aanpak van loverboys (Aanhangsel Handelingen nr. 541, vergaderjaar 2003–2004). Ik streef ernaar u vóór 20 januari 2004 </mededeling>
</kvr>
