<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Raad van Europa en Rusland. (Ingezonden 29 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12053
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besluit van de Raad van Europa voor een volledig herstel van de rechten van de Russische delegatie en een nauwere samenwerking tussen de Raad en Rusland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Raad van Europa Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1593, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12053</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3603" allpagenumbers="3603" vetnummer="2990013330" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12053" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1593" onderwerp="" indiendatum="2000-06-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het bericht waar dat het comité van ministers van de Raad van Europa een volledig herstel van de rechten van de Russische delegatie wenst en tevens pleit voor nauwere samenwerking tussen de Raad van Europa en Rusland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt dit besluit zich tot uw uitspraak tijdens het Algemeen Overleg van vorige week dat een mogelijke statenklacht en schorsing van de Russische Federatie boven de markt dienen te blijven hangen, teneinde maximale druk uit te oefenen op Rusland om tot een staakt-het-vuren en politieke dialoog te komen in Tsjetsjenië? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op grond van welke overwegingen heeft het comité van ministers bovengenoemd besluit genomen? Welke vooruitgang heeft men geconstateerd in de Russische houding ten opzichte van Tsjetsjenië? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was u tijdens het Algemeen Overleg niet op de hoogte van het voornemen van het comité van ministers om bovengenoemd besluit te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, waarom heeft u de Kamer niet van het voorgenomen besluit op de hoogte gebracht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">Het Comité van Ministers van de Raad van Europa heeft op 27 juni jl. overeenstemming bereikt over een uitvoerig antwoord op de aanbevelingen zoals vervat in resoluties 1444 en 1456 van de Parlementaire Assemblee (zie bijlage). In dit antwoord wordt tevens ingegaan op de ontwikkelingen in het Russische beleid ten aanzien van Tsjetsjenië sinds de 106e Sessie van het Comité van Ministers op 11 mei jl. Tijdens de onderhandelingen heeft de Nederlandse Permanente Vertegenwoordiger er krachtig en met succes op aangedrongen dat in het antwoord de noodzaak tot verdere concrete vooruitgang ten aanzien van de situatie in Tsjetsjenië moest worden vastgelegd. (zie paragrafen 42 t/m 45). In deze context houdt het Comité van Ministers schorsing «boven de markt» (zie par. 44 «in the present circumstances»). De mogelijkheid tot indienen van een statenklacht blijft in ieder geval bestaan, aangezien zulks niet afhankelijk is van een akkoord in Comité van Ministers. Hiermee is de druk op de Russische Federatie om te komen tot een politieke dialoog, een staakt-het-vuren, een onderzoek naar mensenrechtenschendingen en de terugkeer van de OVSE-Assistance Group, gehandhaafd. Het Comité van Ministers blijft van mening dat de Raad van Europa een belangrijke bijdrage kan leveren aan het herstel van de mensenrechten in Tsjetsjenië. Deze bijdrage kan alleen worden gerealiseerd als Rusland lid blijft van de Raad van Europa en wordt aangesproken op de verplichtingen en verantwoordelijkheden die het lidmaatschap met zich meebrengt. In dit licht hecht het Comité van Ministers evenzeer belang aan de hervatting van de kritische dialoog met de Russische parlementariërs. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 6">Ten tijde van het Algemeen Overleg van 21 juni jl. lag slechts een eerste en voorlopige versie van het conceptantwoord van het Comité van Ministers ter bespreking voor. Na terugkeer uit Tsjetsjenië van de factfinding missie van het Italiaanse Voorzitterschap is dit eerste concept aangevuld met nieuwe informatie. Vervolgens is op 26 en 27 juni jl. nog uitvoerig onderhandeld over de daaruit te trekken conclusies waarbij , mede op initiatief van Nederland, de tekst aanzienlijk is bijgesteld en aangescherpt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
