<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de minister-president over de bereikbaarheid van de minister-president op Internet. (Ingezonden 7 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11517
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bereikbaarheid van minister-president Wim Kok en van zijn ministerie van Algemene Zaken via e-mail, onder meer over de reeds door anderen gebruikte domeinnamen WimKok.nl en WimKok.com.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Algemene Zaken (ministerie) Computernetwerken Minister-president</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11517</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2509" allpagenumbers="2509" vetnummer="2990009550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11517" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1116" onderwerp="" indiendatum="2000-04-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-14">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe staat het met uw bereikbaarheid op Internet sedert uw toezegging «Ik word absoluut beter vindbaar»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de domeinnamen WimKok.nl en WimKok.com reeds vergeven zijn aan respectievelijk Wim Kok fietsplezier uit Utrecht en Ad Latjes, president van European Travel Network (ETN)? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe is uw reactie op het voorstel van ETN <voetnoot nummer="2"/>om de domeinnaam WimKok.org alsnog aan u over te dragen in ruil voor onder meer een door u getekende brief waarin u uitlegt waarom u 5 jaar na aanvang van Internet uw naam nog steeds niet heeft geregistreerd alsmede een cheque van US$ 1000 ten bate van een goed doel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze voelt u zichzelf aangesproken door de «sense of urgency»-oproep van de door uzelf bijgewoonde Europese dot-com Top in Lissabon van 23/24 maart 2000? Gaat u nu ook wat meer vaart zetten achter uw persoonlijke bereikbaarheid en dat van uw ministerie via E-mail? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen van 5 oktober 1999, p. 382</noot>
         <noot nummer="2">Zie http://www.etn.nl/domdom.htm</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 4">Ik acht het gewenst een nadrukkelijk onderscheid te maken tussen mijn bereikbaarheid als persoon en als minister-president. Evenals vele andere Nederlanders ben ik persoonlijk bereikbaar op mijn privé e-mail-adres. In de gestelde vragen gaat het echter om de bereikbaarheid op internet in mijn functie van minister-president. Ook in die hoedanigheid zal ik binnen afzienbare tijd langs elektronische weg bereikbaar zijn. Later dit jaar wordt namelijk een website geopend van het ministerie van Algemene Zaken en de minister-president. Thans is het ministerie van Algemene Zaken reeds betrokken bij een drietal websites, te weten die van Postbus 51, het Koninklijk Huis en de WRR. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Wat betreft mijn bereikbaarheid op internet als minister-president is niet overwogen de door u genoemde domeinnamen te gebruiken. Enkele functionele benamingen – zoals ministerpresident.nl – zijn door de Stichting Internet Domeinregistratie geblokkeerd. Dit laat onverlet dat ook de naam van de minister-president als «trefwoord» kan worden aangemeld bij daartoe in aanmerking komende zoekmachines. Internetgebruikers zullen te zijner tijd dus ook langs die weg naar de website van het ministerie van Algemene Zaken en de minister-president kunnen worden geleid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
