<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stuger en Schonewille (beiden LPF) aan de minister van Justitie over mogelijke oriëntatiepunten voor de straftoemeting in strafsectoren. (Ingezonden 17 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17156
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Algemeen) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rechtspraak Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 755, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Stuger</persoon>
            <persoon partij="LPF">Schonewille</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17156</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1587" allpagenumbers="1587" vetnummer="2020305860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17156" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="755" onderwerp="" indiendatum="2003-01-17">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Stuger</vrager>
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Schonewille</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat er binnen de rechtsprekende macht door de voorzitters van de strafsectoren oriëntatiepunten voor de straftoemeting worden ontwikkeld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, kunt u aangeven wat die oriëntatiepunten zijn? Klopt het dat de strafrechters afspreken om bij sommige delicten binnen een bepaalde bandbreedte te zullen straffen? Hoe zien die bandbreedtes eruit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat nu de rechtsprekende macht zich blijkbaar manifesteert als een organisatie die afspraken maakt over de straftoemeting, de stap naar het vaststellen van minimumstraffen door wetgever een kleine is? Waarom vindt u dat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-3" bron="Zie de column van de voorzitter van het College van procureurs-generaal in het blad Opportuun, nr.">Zie de column van de voorzitter van het College van procureurs-generaal in het blad Opportuun, nr., 3 november 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De oriëntatiepunten zijn door de vergadering van voorzitters van strafsectoren van de rechtbanken en de hoven opgesteld om de rechter een strafmaat aan te reiken, waarop hij zich kan oriënteren bij de oplegging van een straf. Hierbij is steeds uitgegaan van het modale feit. De oriëntatiepunten hebben betrekking op veelvoorkomende delicten zoals bepaalde typen diefstallen, mishandeling en overtredingen van de artikelen 2 en 3 van de Opiumwet. Er is geen sprake van een afspraak om binnen een bepaalde bandbreedte te straffen. De oriëntatiepunten zijn uitdrukkelijk niet bindend bedoeld. Iedere rechter behoudt het recht van de oriëntatiepunten af te wijken. Steeds ook zullen eventuele bijzondere omstandigheden (de daad of de dader betreffende), alsnog door de rechter bij de bepaling van de straf worden verdisconteerd. Ook de Hoge Raad heeft in zijn arrest van 3 december 2002 (Nieuwsbrief Strafrecht 2003, nr. 22) aangegeven dat de oriëntatiepunten de rechter niet binden. Al met al is duidelijk dat die oriëntatiepunten een volstrekt ander karakter hebben dan minimumstraffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
