<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermann (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over capaciteit in intensive care baby's. (Ingezonden 3 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11728
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een tekort aan capaciteit aan gespecialiseerde zorg voor kinderen in ziekenhuizen (NRC en NOS journaal op 27 april 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kraamverzorging Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1303, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11728</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2913" allpagenumbers="2913 2914" vetnummer="2990010580" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11728" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1303" onderwerp="" indiendatum="2000-05-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten «Capaciteit in intensive care baby’s groter»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid op zo kort mogelijke termijn een standpunt te bepalen op het betreffende advies van de Gezondheidsraad? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent het gegeven dat ca. 800 kinderen per jaar moeten uitwijken naar andere dan de als eerste in aanmerking komende ziekenhuizen dat de gespecialiseerde zorg voor deze kinderen met vertraging dan wel in mindere mate tot stand komt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, in hoeverre betekent dit een tekortschieten in de zorg voor deze kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, wie is voor dit tekortschieten in zorg tuchtrechtelijk aansprakelijk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijkheden hebben ouders van kinderen dan wel besturen van instellingen of de IGZ om zich hierover tuchtrechtelijk te beklagen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat voor maatregelen acht u noodzakelijk dan wel kunt u nemen om het reeds bestaande en bij eventuele uitbreiding groeiende tekort aan gespecialiseerde verpleegkundigen op te heffen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat voor maatregelen acht u noodzakelijk dan wel kunt u nemen om het gesignaleerde tekort aan kwaliteit van zorg op te heffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-27" bron="NRC-Handelsblad 27 april jl. en NOS 20 uur journaal">NRC-Handelsblad 27 april jl. en NOS 20 uur journaal, 27 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 2 mei jl. heb ik het advies «Intensive Care rond de geboorte» van de Gezondheidsraad aan uw Kamer aangeboden. In mijn begeleidende brief (CSZ/ZT/2067894) heb ik al een reactie op het advies gegeven en heb ik aangegeven op welke wijze ik met dit advies om zal gaan. Het advies biedt naar mijn oordeel een goede basis voor de actualisatie van het huidige planningsbesluit neonatale intensive care uit 1993. Ik heb in mijn brief aangegeven binnenkort met de perinatologische centra, de betrokken beroepsgroepen en verzekeraars in overleg te treden om een nieuw planningsbesluit voor te bereiden. Dit planningsbesluit wil ik nog dit jaar van kracht laten worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Gezondheidsraad signaleert dat er op dit moment een schrijnend tekort is aan IC-plaatsen voor pasgeborenen. Dit wordt volgens de raad ondervangen door opnamen van neonaten in een neonatologisch centrum buiten de regio, dan wel in het buitenland ofwel door het oneigenlijk gebruik van HC-plaatsen en PICU-plaatsen. Gespecialiseerde zorg voor de pasgeborene elders dan in het dichtstbijzijnde perinatologische centrum is inderdaad verre van optimaal. In het nieuwe planningsbesluit zal ik – in overleg met betrokkenen – de gewenste groei van neonatologiebedden in de periode tussen nu en 2005 neerleggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, er is op dit moment weliswaar sprake van een onvoldoende aantal specifieke neonatologiebedden; de waarborgen verbonden aan specifieke neonatologiebedden zijn niet altijd regionaal in volle omvang aanwezig. Daarmee is echter niet gezegd dat zorg in een neonatologisch centrum buiten de regio, dan wel in het buitenland of op HC-plaatsen en PICU-plaatsen tekortschiet of dat het transport daarheen niet van voldoende kwaliteit is. Die zorg is goed. Wel vereist de situatie van schaarste mijn uitdrukkelijke aandacht. In het nieuwe planningsbesluit wil ik nieuwe afspraken over capaciteiten vastleggen. Ik ben van oordeel dat transport van moeder en kind naar een ander centrum, reisafstanden, administratieve lasten, medische begeleiding onderweg en de zorgen van betrokkenen zoveel mogelijk moeten worden vermeden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Hulpverleners zijn persoonlijk tuchtrechtelijk aansprakelijk indien zij handelen of nalaten in strijd met de zorg die zij behoren te betrachten of indien dit handelen of nalaten in strijd is met een goede uitoefening van individuele gezondheidszorg. Ik ben van oordeel dat in algemene zin geen sprake is van tuchtrechtelijke aansprakelijkheid in dezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De verantwoordelijkheid voor vervolgopleidingen van verpleegkundigen ligt bij de zorginstellingen. Op 15 juni zullen de Nederlandse Vereniging van Ziekenhuizen, de Vereniging Academische Ziekenhuizen en de Algemene Vergadering Verplegenden en Verzorgenden een convenant terzake tekenen. In het overleg met de partners van het Convenant Arbeidsmarktbeleid Zorgsector (CAZ) zijn afspraken gemaakt, onder andere over maatregelen voor opleiding van verpleegkundigen en verzorgenden, teneinde de actuele en dreigende tekorten het hoofd te kunnen bieden. Ik heb bij de CAZ-partners in een recent overleg op 22 mei jl. aangedrongen op een grotere inzet bij de uitvoering van de afspraken; ik rapporteerde de Kamer hierover bij het Algemeen Overleg op 24 mei. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zoals ik in mijn brief van 2 mei jl. al aan uw Kamer heb aangegeven zal ik dit jaar een nieuw planningsbesluit vaststellen. Dit besluit is uitgangspunt van mijn beleid de komende jaren wat betreft de perinatale centra en biedt de ziekenhuizen een duidelijk kader voor aanvragen tot capaciteitsuitbreiding. De door de Gezondheidsraad gesignaleerde tekortkomingen in de kwaliteit komen in de regeling aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
