<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Visser-van Doorn (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (Van der Ploeg) in aanvulling op vragen over hetzelfde onderwerp van het lid Van Bommel (SP) over de illegale sloop van het Rijksmonument Klooster Vlodrop. (Ingezonden 21 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14545
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake aangifte en politie-onderzoek naar de illegale (gedeeltelijke) sloop van het Rijksmonument Sankt Ludwig Klooster Vlodrop in de gemeente Roerdalen door leden van de Maharishi-organisatie, in aanvulling op eerdere vragen van het lid Van Bommel (SP) (ingezonden 19 september 2001, Aanhangsel van de Handelingen II, 2001-2002, 206).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Monumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 205, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Visser-van Doorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14545</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="429" allpagenumbers="429" vetnummer="2010200130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14545" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="205" onderwerp="" indiendatum="2001-09-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Visser-van Doorn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (Van der Ploeg) in aanvulling op vragen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 november 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 98, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Weet u van de aangifte die gedaan is bij de politie door de Rijks Monumentenzorg en de gemeente Roerdalen vanwege het slopen van een deel van het Sankt Ludwig-klooster door leden van de Maharashi-organisatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u kennis genomen van het onderzoek dat is ingesteld naar de schade? Wat is de uitkomst van dat onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid op korte termijn nog andere stappen te ondernemen tegen verdere illegale sloop dan de bepaalde dwangsom? Zo ja, welke stappen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke termijn kunt u duidelijkheid verschaffen over de vraag wie de kosten van het herstel zal moeten dragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-14" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 14 september 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. De Rijksdienst voor de Monumentenzorg heeft op 14 september 2001 namens mij aangifte gedaan. Teneinde deze zaak nadrukkelijk onder de aandacht van de Officier van Justitie te brengen, is tevens telefonisch contact opgenomen met het Openbaar Ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit onderzoek behelst een eerste, vluchtige inventarisatie van de schade door de Rijksdienst voor de Monumentenzorg en de gemeente. Een uitgebreid onderzoek zal door c.q. op last van de gemeente Roerdalen moeten plaatsvinden, in het kader van een heroverweging van de beslissing op de bezwaren tegen de sloopvergunning. Hierbij zal gebruik worden gemaakt van de expertise bij de Rijksdienst voor de Monumentenzorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De dwangsom waarover in deze vraag gesproken wordt, is opgelegd door het college van burgemeester en wethouders van de gemeente Roerdalen. In vervolg op de in vraag 1 genoemde aangifte, heb ik het gemeentebestuur van Roerdalen verzocht om de eigenaar van het St.-Ludwig klooster met behulp van bestuursdwang te bewegen de aangerichte schade te (doen) herstellen. Het gemeentebestuur heeft mij er mondeling van in kennis gesteld dat het de eigenaar verder zal gelasten om voor de hele korte termijn maatregelen te treffen om verder verval van het gebouw te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Over de termijn kan ik geen uitspraken doen. Uiteindelijk is alleen de rechter bevoegd om te oordelen over de vraag wie verantwoordelijk is voor de schade aan het klooster. Naar het zich laat aanzien heeft Stichting MERU (Maharishi European Research University), de eigenaar van het complex, opdracht gegeven tot het starten van de sloopwerkzaamheden. In dat geval zal, indien de gemeente besluit tot toepassing van bestuursdwang, de stichting worden aangesproken voor vergoeding van de kosten die met het herstel van het monument gemoeid zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
