<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Noorman-den Uyl en Depla (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de koopkracht van minima in Utrecht. (Ingezonden 10 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19624
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit onderzoek is gebleken dat door de inkomensmaatregelen van het kabinet uitkeringsgerechtigden volgend jaar een kwart tot de helft minder vrij te besteden hebben (Utrechts Nieuwsblad, 5 februari 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Bijstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 956, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19624</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2027" allpagenumbers="2027 2028" vetnummer="2030407980" code="0304tkkvr956" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19624" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="956" onderwerp="" indiendatum="2004-02-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Geus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>over het onderzoek van het Nibud over uitkeringgerechtigden in Utrecht waar de inkomensmaatregelen van het kabinet leiden tot het halveren van de bestedingsruimte? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u het effect van de maatregelen, zoals het Nibud die zichtbaar maakt, voorzien? Vindt u het aanvaardbaar dat mensen in Utrecht volgend jaar een kwart tot de helft minder vrij te besteden hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat een alleenstaande met bijstand jonger dan 65 jaar die bij € 445 huur er 54% op achteruit gaat en een alleenstaande ouder met jonge kinderen en een huur van € 295, 30% minder te besteden heeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden zijn er om dit keihard aankomende effect te beperken? Gaat u daar zelf invloed op uit oefenen? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om nader te bezien op welke wijze aanvullende inkomensondersteuning in het besteedbaar inkomen mogelijk is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-02-5" bron="Utrechts Nieuwsblad" titel="Tot de helft minder te besteden in de bijstand">Utrechts Nieuwsblad, 5 februari 2004: «Tot de helft minder te besteden in de bijstand»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1">De minima-effectrapportage van het Nibud berekent voor een aantal specifieke huishoudens de ontwikkeling van de vrije bestedingsruimte in de periode tussen 2003 en 2005 aan de hand van verschillende scenario’s. Daarbij zijn specifieke aannamen gedaan over de besteding van het inkomen. Het Nibud gaat voor de invulling van het besteedbaar inkomen uit van twee soorten uitgaven. «Het basispakket bestaat uit uitgaven die iedereen moet doen. Het zijn de kosten voor bijvoorbeeld wonen, voeding, inventaris, kleding etc. Als we de uitgaven aan het basispakket aftrekken van de totale inkomsten ontstaat een bedrag dat beschikbaar is voor de overige uitgavenposten, het restpakket. Dit zijn uitgaven die ook iedereen doet maar waaraan wat meer keuzevrijheid ten grondslag ligt. Het huishouden kan bijvoorbeeld kiezen of er geld aan een sportclub wordt uitgegeven, aan bijvoorbeeld vakantie, een huisdier of extra geld aan kleding.» <voetnoot nummer="1"/>Alle door u genoemde cijfers hebben betrekking op de veranderingen van het restpakket en worden ook gerelateerd aan dit restpakket. De genoemde cijfers betreffen dan ook geen mutatie in het besteedbaar inkomen, maar een mutatie in de omvang van het restpakket. Door de mutaties in de bestedingsruimte te relateren aan het restpakket zijn de procentuele wijzigingen die het Nibud presenteert niet vergelijkbaar met de door het kabinet gepresenteerde koopkrachtcijfers. Het kabinet berekent de koopkrachtmutaties ten opzichte van het besteedbaar inkomen voor aftrek van uitgaven. Het kabinet ziet de besteding van het besteedbaar inkomen als het individuele domein en doet hierover geen uitspraken. Alles overwegende ben ik van mening dat de Nibud-cijfers geen nieuwe inzichten bieden ten opzichte van het koopkrachtbeeld zoals ik dat in december aan de kamer heb meegedeeld (Kamerstuk 29 200 XV, nr. 38). Wel heb ik enkele belangrijke kanttekeningen bij de berekeningen van het Nibud: • Het Nibud gaat in zijn berekeningen uit van een gelijkblijvend netto-inkomen in de periode 2003–2005. Alhoewel de bruto-inkomens voor de betreffende groepen gelijk zullen blijven, kunnen de netto-inkomens fluctueren. Onder andere de verhoging van de kinderkortingen draagt hieraan bij. • Het Nibud houdt rekening met de afschaffing van gemeentelijke categoriale regelingen, maar niet met de invoering van de landelijke langdurigheidstoeslag. Bovendien wordt de mogelijkheid voor individuele bijzondere bijstand en de resterende mogelijkheden voor categoriale bijzondere bijstand voor ouderen, chronisch zieken en gehandicapten niet in kaart gebracht. • Gerekend is met de stijging van het eigen risico in de ZFW met €200 per verzekerde per jaar ( € 16.60per maand). In het generieke koopkrachtbeeld wordt gerekend met een gemiddelde stijging van het eigen risico met €150per jaar. Hiertegenover staat echter een gemiddelde daling van de nominale ZFW-premie met €161 per jaar. Deze daling is niet verwerkt in de berekeningen van het Nibud. De invoering van het eigen risico leidt hierdoor in het generieke beeld tot een (lichte) koopkrachtverbetering, dit in tegenstelling tot de berekening van het Nibud. • Het Nibud gaat in zijn berekening uit van een mutatie over twee jaar (2005 ten opzichte van 2003). Dit in tegenstelling tot de gebruikelijke berekening van koopkrachtcijfers per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het Nibud-onderzoek geeft geen aanleiding tot extra aanvullende maatregelen naast de maatregelen die het kabinet al heeft getroffen ter verbetering van de aanvullende inkomensondersteuning. Uit zorg voor de inkomenspositie van minimuminkomens en gehandicapten heeft het amendement van Kamerlid Verburg c.s. € 50miljoen toegevoegd aan het bedrag voor de bijzondere bijstand in het gemeentefonds. Het kabinet heeft besloten nog € 30 miljoen extra hieraan toe te voegen. Voorts hebben de werkgevers in het kader van het najaarsakkoord een bedrag van € 20miljoen toegevoegd aan het bedrag voor de bijzondere bijstand in het gemeentefonds. Daarnaast staat op de SZW-begroting € 53 miljoen voor de langdurigheidstoeslag. Onlangs hebben alle gemeenten een handreiking ontvangen over de verlening van bijzondere bijstand aan chronisch zieken, gehandicapten en ouderen. Binnenkort start een landelijke voorlichtingscampagne om genoemde doelgroep te wijzen op de mogelijkheden van bijzondere bijstand en belastingteruggave. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">NIBUD Minima-effectrapportage Gemeente Utrecht 2003 p. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
