<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over belasting op ontwikkelingswinst. (Ingezonden 4 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Heffing bij speculatie met grond. Minister wil woekerwinst afpakken' in het Parool van 2 november 1999 over uitspraken van de minister van Verkeer en Waterstaat over het afromen van overwinsten op onroerend goed bij de aanleg van infrastructuur, om grondspeculatie tegen te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Algemeen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Grondverwerving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grondprijzen Infrastructuur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 316, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10610</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="659" allpagenumbers="659" vetnummer="2990002290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10610" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="316" onderwerp="" indiendatum="1999-11-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Overweegt u bij de aanleg van infrastructuur overwinsten op onroerend goed in de omgeving af te romen om speculatie met grond tegen te gaan? <voetnoot nummer="1"/>Zijn de uitspraken in het Parool van 2 november jongstleden gedaan namens het kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe omvangrijk is grondspeculatie in relatie tot de aanleg van infrastructuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat verstaat u onder onevenredige waardestijging? Hoe denkt u de omvang van de overwinst over een bepaalde periode veroorzaakt door het infrastructurele project c.p. te kunnen vaststellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u voorbeelden van toepassing van deze systematiek in andere landen? Zo ja, hoe zijn die ervaringen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze denkt u dat belasting op ontwikkelingswinst kan bijdragen aan succesvolle PPS-constructies? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de kritiek van onder andere Prof. Needham dat de causaliteit tussen de aanleg van een weg en de grondprijsontwikkeling niet hard te maken is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wanneer kan de Kamer een kabinetsstandpunt tegemoet zien op het onderzoek «Ruimtelijk ontwikkelingsbeleid en grondwaardestijging»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-11-2" bron="«Parool»" titel="Heffing bij speculatie met grond. Minister wil woekerwinst afpakken">«Parool», 2 november 1999: «Heffing bij speculatie met grond. Minister wil woekerwinst afpakken»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 7">Als de waardevermeerdering van gronden tot stand komt door aanleg van infrastructuur op kosten van de Nederlandse belastingbetaler zou het niet meer dan logisch zijn dat deze ook meedeelt in de waardevermeerdering. Dat is nu niet of nauwelijks het geval. De winsten vallen toe aan de grondeigenaar. In geval van schade door de aanleg van infrastructuur kan de grondeigenaar rekenen op een schadevergoeding van de zijde van de overheid. In geval van waardevermeerdering valt de winst volledig aan de eigenaar toe. Het kabinet heeft een ambtelijke commissie opdracht gegeven om voor de zomer de mogelijkheden voor het aanpassen van het grondbeleid goed in beeld te brengen. In de rapportage zullen alle aspecten van de problematiek waaronder de in de vragen naar voren gebrachte aspecten en de oplossingsmogelijkheden worden bezien. Aangezien het kabinet na het uitbrengen van het rapport een standpunt zal bepalen lijkt mij het, vooruitlopend hierop, ingaan op een deel van de van belang zijnde invalshoeken minder wenselijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
