<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Middel en Albayrak (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Justitie over het verblijf van minderjarige asielzoekers in het grenshospitium. (Ingezonden 11 mei 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11881
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht in het Algemeen Dagblad van 29 april 2000, over het vasthouden van minderjarige asielzoekers in het grenshospitium in Amsterdam, met toestemming van de IND.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1428, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-05-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11881</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3267" allpagenumbers="3267" vetnummer="2990010860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11881" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1428" onderwerp="" indiendatum="2000-05-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 juni 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1359, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat de IND toestaat dat minderjarige asielzoekers worden vastgehouden in het grenshospitium in Amsterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de oorzaak van deze opsluiting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het bekend dat voorzieningen voor de opvang van kinderen in het grenshospitium in Amsterdam ontbreken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid op zeer korte termijn minderjarige asielzoekers over te plaatsen van dit grenshospitium naar de reguliere opvang? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-29" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 29 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Plaatsing in het Grenshospitium op grond van artikel 7a, tweede en derde lid van de Vreemdelingenwet (Vw), kan geschieden na een toegangsweigering aan de grens. Indien reeds bij de eerste melding twijfel bestaat over de opgegeven leeftijd, wordt de toegang geweigerd en een maatregel ex artikel 7a, tweede en derde lid, Vw opgelegd. Betrokkene wordt vervolgens naar het AC Schiphol gebracht teneinde een asielaanvraag in te dienen. Als in de asielprocedure na het eerste gehoor blijkt dat de vreemdeling zijn minderjarige leeftijd niet kan aantonen, kan hij een leeftijdsonderzoek aanvragen. Dit leeftijdsonderzoek wordt zo mogelijk binnen de 48-uursprocedure afgerond. Op basis van de resultaten van het leeftijdsonderzoek zijn de volgende opties mogelijk. – Indien betrokkene meerderjarig blijkt, wordt (zo mogelijk) een beschikking in het aanmeldcentrum geslagen. De maatregel ex artikel 7a, tweede en derde lid, Vw blijft gehandhaafd; – Indien betrokkene minderjarig blijkt, wordt hij zo spoedig mogeliJk doorgestuurd naar de reguliere opvang voor behandeling van de aanvraag; – Indien binnen 48 uur geen onderzoeksresultaat beschikbaar is, blijft de twijfel bestaan. Per individueel geval wordt beoordeeld of de maatregel ex art. 7a, tweede en derde lid, Vw gehandhaafd blijft. Voor wat betreft de twee personen waarnaar in het artikel in het Algemeen Dagblad van 29 april 2000 wordt verwezen, kan ik u meedelen, dat beide vrouwen meerderjarig zijn gebleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het grenshospitium in Amsterdam zijn voorzieningen aanwezig voor de opvang voor minderjarigen. Er is een speelplaats, een crecheruimte, kinderbedden, speelgoed, kindervoeding, luiers etc. Alle minderjarigen zijn geplaatst op één afdeling waar de dagstructurering is afgestemd op kinderen. De medische dienst in het Grenshospitium heeft een protocol voor kinderen. Indien intern niet kan worden voorzien in de medische behandeling wordt buiten het Grenshospitium een afspraak gemaakt met een arts, een verloskundige of een ziekenhuis. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
