<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de betalingsachterstanden van de Sociale Verzekeringsbank (SVB). (Ingezonden 6 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15413
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De SVB heeft een betalingsachtstand bij persoonsgebonden budgetten, waardoor werkers in de thuiszorg minder bereid lijken om te werken voor iemand met een pgb.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorgsubsidies Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 930, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15413</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1957" allpagenumbers="1957 1958" vetnummer="2010207620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15413" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="930" onderwerp="" indiendatum="2002-03-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat er opnieuw een toename is van de klachten over betalingsachterstand van de Sociale Verzekeringsbank (SVB) bij persoonsgebonden budgetten (pgb)? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, kunt u aangeven wat de oorzaken hiervan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u ervan indien hierdoor werkers in de thuiszorg, en in het bijzonder mensen die in de particuliere thuiszorg werken, minder bereid lijken te zijn te werken voor iemand met een pgb? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat betalingsachterstanden van enkele maanden of meer niet voor moeten komen en onmiddellijk opgelost dienen te worden? Zo ja, bent u bereid hierover met de SVB in overleg te gaan, om te zoeken naar een snelle oplossing voor dit probleem? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe groot schat u het risico dat met de vereenvoudiging van de uitvoering van de pgb per 1 januari 2003 deze problemen niet worden opgelost, maar verschuiven van zorgverlener naar budgethouder doordat zorgkantoren gaan achterlopen op hun controlewerkzaamheden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat bij de pgb-GGZ de wachtlijsten toenemen? Zo ja, hoe is dat te rijmen met wachtlijstgelden volgens het boter-bij-de-vis principe? Bent u bereid reeds voor het jaar 2002 een oplossing voor dit probleem te zoeken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de belangrijkste remmende factor in het oplossen van de wachtlijsten bij thuiszorginstellingen nog steeds het tekort op de arbeidsmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Mogen thuiszorginstellingen de wachtlijstgelden nu ook inzetten voor investeringen, zoals werving en opleiding van personeel, die nodig zijn voordat de directe zorg kan worden uitgebreid? Zo ja, per wanneer kunnen thuiszorginstellingen dit doen, en zijn hier geen beperkende regels meer aan verbonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-1" bron="Radio Rijnmond, 28 februari en">Radio Rijnmond, 28 februari en, 1 maart 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="8 7 5">ln tabel 1 is het aantal formele klachten weergegeven, zoals genoteerd door de SVB, dat betrekking heeft op betalingsachterstanden bij persoonsgebonden budgetten. Tabel 1: aantal klachten betrekking hebbend op betalingsachterstanden vanaf december 2001 Klachten ontvangen in de maand Aantal klachten December 2001 <voetnoot nummer="8"/>Januari 2002 10 Februari 2002 <voetnoot nummer="7"/>1 tot en met 15 maart 2002 <voetnoot nummer="5"/>Bron: SVB De actuele betalingsachterstanden worden met name veroorzaakt door een hogere dan verwachte instroom van documenten. Rond de jaarovergang vertoont de instroom van documenten (mutaties) telkens een sterke groei vanwege: • uitputting van budgetten uit het vorige jaar; • toekenning van budgetten voor het nieuwe jaar; • aanpassingen van het minimumloon. De instroom van documenten was hoger dan verwacht. Dit is veroorzaakt door extra mutaties naar aanleiding van de «dubbele» jaarovergang bij het pgb-Verpleging en Verzorging (eerst een voorlopig budget voor 2002 en vervolgens een definitief budget) en door vergoedingen in het kader van het werkgeverschap plus (eindejaars uitkeringen dan wel gratificaties). De extra mutaties als gevolg van de «dubbele» jaarovergang is een neveneffect van een overigens succesvolle maatregel: verreweg de meeste budgethouders hebben tijdig de beschikking gekregen over hun budget voor 2002. Anders dan bij voorgaande jaarovergangen (en met name die van 2000/2001) is mede daardoor het probleem van de betalingsachterstanden deze keer beheersbaar. Naast bovengenoemde algemene oorzaken, kunnen klachten over betalingen in specifieke gevallen zijn veroorzaakt door specifieke oorzaken. Een document kan foutief zijn ingevuld of verwerkt waardoor bijvoorbeeld op een verkeerd rekeningnummer is betaald of er is een tekort aan trekkingsrechten. Dit laatste manifesteert zich vooral aan het einde van het jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als dat zo is, is dat vanzelfsprekend een slechte zaak. Overigens zullen problemen met betalingsachterstanden na de invoering van de modernisering AWBZ en vereenvoudiging pgb tot het verleden gaan behoren. In de pgb-regeling nieuwe stijl is sprake van bevoorschotting van de budgethouders in plaats van betaling achteraf. Het geld wordt periodiek (afhankelijk van de hoogte van het budget) bij wijze van voorschot overgemaakt op de bankrekening van de budgethouder. Om renteverlies en het risico van oneigenlijk gebruik zoveel mogelijk te beperken zal periodiek worden bevoorschot. Qua bevoorschottingsregime wordt hierbij gedacht aan het volgende: budgetten tot een hoogte van 2500 op jaarbasis worden in één keer op de rekening van de budgethouder overgemaakt. Bij budgetten tot 5000 wordt eens per half jaar bevoorschot en bij budgetten boven die grens eens per kwartaal. Budgetten vanaf 25 000 worden maandelijks bevoorschot. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Betalingsachterstanden van enkele maanden mogen niet meer voorkomen. Na overleg met de SVB blijkt het volgende. De piek in de doorlooptijden van de verschillende documenten (zorgcontracten en declaraties) ligt in de maanden januari en februari. Door reeds getroffen maatregelen nemen de doorlooptijden sindsdien weer af. Voor de nabije toekomst zijn de ontwikkelingen positief. • Ten aanzien van de zorgcontracten is de verwachting dat de gemiddelde doorlooptijd is afgenomen tot beneden tien werkdagen. De doorlooptijd blijft nog verder afnemen. De werkvoorraad zal in de loop van mei 2002 zijn weggewerkt. • Ten aanzien van de declaraties is de verwachting dat de gemiddelde doorlooptijd eind maart is afgenomen tot beneden tien werkdagen. Ook hier blijft de doorlooptijd verder afnemen en zal de werkvoorraad in mei 2002 zijn weggewerkt. Verder blijkt uit het antwoord op vraag 2 dat na de invoering van de modernisering AWBZ en de vereenvoudiging pgb het probleem van de betalingsachterstanden wordt ondervangen door het systeem van bevoorschotten. Dat systeem zal in eerste instantie alleen gelden voor nieuwe budgethouders. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de vereenvoudiging van het pgb op 1 januari 2003 is het niet zo dat alle huidige budgethouders in één keer overgaan op het nieuwe systeem. In eerste instantie vallen alleen nieuwe zorgvragers in de nieuwe pgb-regeling. Voor huidige budgethouders is dat het geval wanneer voor hen sprake is van een herindicatie. Dat betekent dat zorgkantoren automatisch de tijd krijgen in hun nieuwe rol te kunnen groeien. Bovendien wordt natuurlijk onderkend dat de zorgkantoren na 1 januari 2003 meer en andere taken moeten uitvoeren. In de toekenning van de beheerskosten van de zorgkantoren wordt daarmee rekening gehouden. Het risico dat zorgkantoren gaan achterlopen op hun controlewerkzaamheden zodat een nadelige situatie ontstaat voor de budgethouder acht ik daarom zeer klein. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Eind 2001 was er nog sprake van een aanzienlijke onderuitputting van pgb-GGZ, ruim de helft van het beschikbare budget bleek niet besteed. Nu, enkele maanden later, is naar het zich laat aanzien de aanloopfase voorbij en wordt het pgb-GGZ volop benut. Het pgb-GGZ kent, zoals voor de ggz als sector ook geldt, een financieel kader. Dit betekent dat er op voorhand geen extra ruimte beschikbaar is. Via het CVZ en ZN hebben mij onlangs inderdaad signalen bereikt over groeiende wachtlijsten bij het pgb-GGZ. In het kader van het actieplan Zorg Verzekerd zal net als bij het pgb-V&amp;V en het pgb-VG een geclausuleerd open einde worden gerealiseerd op het moment dat aan de eis van een onafhankelijke indicatiestelling voor het ggz is voldaan. Conform de planning gebeurt dit op 1 juli 2002. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het tekort op de arbeidsmarkt is een factor bij het oplossen van de wachtlijsten. Andere factoren zoals ziekteverzuim en demografische ontwikkeling (waardoor de behoefte aan zorg groeit) hebben echter ook invloed. Per regio zijn er grote verschillen in de oorzaak van wachtlijsten, waardoor absolute uitspraken niet mogelijk zijn. Het tekort op de arbeidsmarkt wisselt dus ook per regio. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is juist dat instellingen geen toestemming hebben om wachtlijstmiddelen in te zetten voor het werven van personeel. Dit hangt samen met het feit dat voor 2001 en voor 2002 geen sprake zal zijn van niet bestede wachtlijstmiddelen. In het AO van 27 maart 2002 is verder ingegaan op dit onderwerp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
