<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over afspraken over huurstijging. (Ingezonden 17 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11016
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Miljoenendans rond afspraak over huurstijging' in de Telegraaf van 17 januari 2000 over het advies van de landsadvocaat over de motie Van 't Riet, die betrekking heeft op de maximale huurstijging per juli 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woninghuren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 667, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11016</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1467" allpagenumbers="1467" vetnummer="2990005270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11016" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="667" onderwerp="" indiendatum="2000-01-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie op het bericht in de Telegraaf van hedenochtend, «Miljoenendans rond afspraak over huurstijging» (voorpagina en pagina 6)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u van de landsadvocaat het advies ontvangen de motie-Van ’t Riet c.s., over de maximale huurstijging per 1 juli 2000, niet uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wanneer heeft u dit advies ontvangen? Waarom is de Nederlandse pers, in tegenstelling tot de Kamer, al enige weken op de hoogte van dit advies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid dit advies per omgaande aan de Kamer toe te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het bericht dat u reeds overleg voert met de fracties van PvdA, D66 en VVD, en met de Nederlandse Woonbond? Zo ja, vindt u dit een correcte gang van zaken? Dient u niet met alle fracties in de Kamer, of ten minste met de mede-indieners van de motie-Van ’t Riet in overleg te treden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb over het huurprijsbeleid op 28 januari jl. een brief aan de Tweede Kamer gezonden. In deze brief wordt onder andere ingegaan op de juridische en financiële gevolgen van onverkorte uitvoering van de motie Van ’t Riet c.s. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Ik heb ter voorbereiding van een kabinetsstandpunt over de hiervoor genoemde motie advies gevraagd aan de Landsadvocaat. Dit advies, dat ik op 7 december 1999 heb ontvangen, is vertrouwelijk en wordt, vanwege lopende procedures en de belangen van de Staat der Nederlanden, ook naar aanleiding van verzoeken in het kader van de Wet openbaarheid van bestuur niet ter beschikking gesteld. Ik heb een exemplaar van dit advies op 31 januari jl. vertrouwelijk bij de griffier van de Vaste Commissie voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer ter inzage gelegd. Over de conclusies van dit advies heb ik verschillende betrokkenen geïnformeerd. Kennelijk is ook de pers hierover ingelicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb, vóór verzending van genoemde brief, en ter voorbereiding van het kabinetsstandpunt terzake, inderdaad overleg gevoerd met onder meer de woordvoerders van de coalitiefracties. Ik hecht er thans aan het overleg met uw Kamer zo spoedig mogelijk te kunnen voeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
