<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over de spreiding van allochtone leerlingen op basisscholen in Amersfoort. (Ingezonden 28 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10614
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Buitenlandse leerlingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 320, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Grote Steden- en Integratiebeleid Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10614</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="667" allpagenumbers="667" vetnummer="2990001790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10614" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="320" onderwerp="" indiendatum="1999-10-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het initiatief van de gemeente Amersfoort om uit zorg over de stagnerende integratie tot een evenwichtiger spreiding van allochtone en autochtone leerlingen te komen? Wat vindt u van het feit dat dit initiatief wordt genomen en van de vorm ervan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de uitgangspunten van het werkdocument dat de gemeente Amersfoort heeft opgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend of er meer van dergelijke initiatieven zijn? Zo ja, bent u bereid de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat dit initiatief navolging verdient? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid dergelijke initiatieven te stimuleren of te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-26" bron="Radio 1 Journaal, Volkskrant, Trouw">Radio 1 Journaal, Volkskrant, Trouw, 26 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, wij kennen het initiatief. Interessant is dat dit initiatief tot stand is gekomen op basis van een analyse van de lokale situatie en op basis van op lokaal niveau gedeelde opvattingen en daarop gebaseerde afspraken tussen lokale partijen (gemeente, schoolbesturen, minderhedenorganisaties). De keuze van de gemeente Amersfoort om via brede en goede voorlichting aan ouders een gerichte schoolkeuze te bevorderen juichen wij toe. De gemeente neemt hier een actieve regisserende rol in het lokale onderwijsbeleid. De vrijheid van de keuze van de ouders om te bepalen naar welke school hun kinderen zullen gaan blijft in deze aanpak uiteraard in stand. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wat ons aanspreekt in de uitgangspunten van het werkdocument is dat lokale partijen gezamenlijk verantwoordelijkheid zien en nemen voor het voeren van op de lokale situatie afgestemd onderwijsbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is ons bekend dat ook de gemeente Zaanstad door middel van schoolkeuzevoorlichting aan ouders streeft naar een evenwichtiger spreiding van allochtone en autochtone leerlingen in scholen. Dit beleid is in 1998 door het SCO-Kohnstamm Instituut geëvalueerd. Daaruit blijkt dat scholen en ouders positief zijn over dit initiatief van de gemeente, maar dat het beïnvloeden van schoolkeuzen moeilijk is, en zowel tijd vergt als bescheiden doelstellingen vraagt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij zijn van mening dat het navolging verdient dat op lokaal niveau in goed overleg met betrokken partijen gezocht wordt naar oplossingen die passen binnen de specifieke lokale situatie. Voor welke oplossingen vervolgens wordt gekozen, is in eerste instantie een zaak van betrokken lokale partners. Wij volgen dergelijke initiatieven met belangstelling, zowel wat betreft de uiteindelijk gerealiseerde spreiding van allochtone en autochtone leerlingen, als wat betreft de bijdrage aan de (sociale) integratie tussen verschillende bevolkingsgroepen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
