<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over de lengte van een wissellaadbak voor een vrachtauto-combinatie (Ingezonden 24 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1291
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke wijziging van de maximumlengte van 18,35 naar 18,75 meter.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vrachtwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 654, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1291</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1331" allpagenumbers="1331 1332" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="654" onderwerp="" indiendatum="1995-03-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is de lengte van een wissellaadbak voor een vrachtauto-combinatie direct van invloed op de kostprijs van het vervoer per eenheid? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Geeft een NEA-rapport aan, dat een maximale lengte van een vrachtauto-combinatie van 18,75 meter uit oogpunt van milieu en verkeersveiligheid beter scoort dan de huidige maximale lengte van 18,35 meter? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Staat de Europese Commissie positief tegenover een verhoging van de maximale lengte van een vrachtauto naar 18,75 meter, wat onder andere zou blijken uit een verslag van de heer Wijsenbeek (lid van het Europees Parlement)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat het vergroten van de toegestane maximale lengte van een vrachtauto-combinatie tot 18,75 meter prioriteit moet hebben? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, bent u bereid in Europees verband met initiatieven te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Gevolgen van harmonisatie van de maximale toegestane vervoerslengte van zware voertuigen binnen de E.U., juni 1994">NEA-rapport: «Gevolgen van harmonisatie van de maximale toegestane vervoerslengte van zware voertuigen binnen de E.U., juni 1994»</noot>
         <noot nummer="2" titel="Verslag over het voorstel van de Commissie van de Raad voor een richtlijn houdende vaststelling van de maximaal toegestane gewichten en afmetingen van wegvoertuigen van meer dan 3,5 ton, die binnen de gemeenschap aan het verkeer deelnemen">Verslag Wijsenbeek (E.U.-parlementarie¨r): «Verslag over het voorstel van de Commissie van de Raad voor een richtlijn houdende vaststelling van de maximaal toegestane gewichten en afmetingen van wegvoertuigen van meer dan 3,5 ton, die binnen de gemeenschap aan het verkeer deelnemen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De lengte van een wissellaadbak is mede van invloed op de kostprijs van het vervoer per eenheid ervan uitgaande dat de wissellaadbak ook volledig beladen wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het rapport uit juni 1994 waarnaar gerefereerd wordt, is noch binnen het ministerie noch bij NEA bekend. Wellicht doelt de heer Blaauw op een NEA-rapport uit april 1989: «De gevolgen van wijzigingen in toegestane afmetingen van vrachtauto-aanhangercombinaties voor het volumevervoer in en tussen de landen van de Europese Gemeenschap», waarin de algemene strekking van zijn vraag ook aan de orde komt: het verhogen van de maximum voertuiglengte van 18,35 naar 18,75 meter. Dit rapport geeft aan dat een maximale lengte van een vrachtauto-combinatie van 18,75 meter uit een oogpunt van milieu en verkeersveiligheid beter scoort dan een maximale lengte van 18,35. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Europese Commissie zou positief staan tegenover een verhoging van de maximale voertuiglengte van een vrachtauto-aanhangwagencombinatie naar 18,75 meter echter zonder verhoging van de daadwerkelijke laadlengte. Hierdoor verandert de kostprijs van het vervoer per eenheid niet. Met de verhoging van de voertuiglengte beoogt de Commissie het gebruik van een kortkoppelingssysteem niet langer noodzakelijk te maken. Dit blijkt uit het verslag van de heer Wijsenbeek en de reactie van de Commissie hierop. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Momenteel is de maximum voertuiglengte van 18,35 meter voor vrachtauto-aanhangwagencombinaties binnen de Europese Unie alleen voor het internationale vervoer geharmoniseerd. Voor het nationale vervoer gelden nog steeds de maximum lengtes zoals neergelegd in de nationale wetgeving van de Lid-Staten. Voor Nederland is dit 18,35 meter met de mogelijkheid om afneembare bovenbouw en gestandaardiseerde laadstructuren tot maximaal een meter achter het voertuig te laten uitsteken. Dit betekent dat in de praktijk tot 19,35 meter voertuiglengte toegestaan is in Nederland voor vrachtautoaanhangwagencombinaties. De Europese Commissie heeft nu een ontwerp-richtlijn geschreven waarin de maximum laadlengte van 18,35 meter niet alleen van toepassing is voor het internationale vervoer maar ook voor het nationale vervoer. Indien deze ontwerp-richtlijn aangenomen wordt, hetzij op 18,35 of 18,75 meter dan scoort dit wat Nederland betreft slechter uit het oogpunt van efficiency, milieu en verkeersveiligheid. Aangezien het aantal ritkilometers, energieverbruik, uitstoot van emissies en verkeersongevallen in Nederland zullen toenemen bij het aldus verlagen van de maximum laadlengte, wordt deze benadering niet als eerste prioriteit voor het Nederlandse goederenvervoer gezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
