<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de informatieverplichting in het kader van de Wet waardering onroerende zaken. (Ingezonden 16 september 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10353
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijze waarop de gemeente Nijkerk haar inwoners verplicht om (in het kader van de taxatie voor de Wet WOZ) informatie te verstrekken over de inrichting en afwerking van hun woning.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Onroerendezaakbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onroerendezaakbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 95, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989918540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10353</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="199" allpagenumbers="199 200" vetnummer="2989918540" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10353" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="95" onderwerp="" indiendatum="1999-09-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de wijze waarop de gemeente Nijkerk haar inwoners verplicht om (in het kader van de taxatie voor de Wet WOZ) informatie te verstrekken over de inrichting en afwerking van hun woning? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beroept de gemeente Nijkerk zich naar uw mening terecht op artikel 30 van de Wet WOZ en artikel 50 van de Algemene wet inzake rijksbelastingen, wanneer zij haar inwoners verplicht om schriftelijk te melden of de woonkamervloer bestaat uit «goed uitziend marmer», of er een cv-ketel met verbeterd hoog rendement aanwezig is, of ze beschikken over een bidet en een magnetron, alsmede nog een vijftigtal andere aandachtspunten van dit kaliber? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, bent u bereid de gemeente Nijkerk en andere gemeenten met een vergelijkbare aanpak, te wijzen op hun onjuiste interpretatie van de wet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er richtlijnen waarin de informatieplicht van huishoudens in het kader van de Wet WOZ is uitgewerkt? Zo ja: – wordt er bij deze richtlijnen rekening gehouden met gegevens die al bij gemeenten bekend (dienen te) zijn? – Voldoet de Nijkerkse aanpak aan uw richtlijnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ja. In artikel 30 van de Wet waardering onroerende zaken (Wet WOZ) zijn onder meer de artikelen 47 en 49 van de Algemene wet inzake rijksbelastingen – die betrekking hebben op de verplichting voor eenieder om gegevens en inlichtingen welke voor de belastingheffing te zijnen aanzien van belang kunnen zijn te verstrekken – van overeenkomstige toepassing verklaard voor de waardebepaling van onroerende zaken in het kader van de Wet WOZ. Voor een zorgvuldige bepaling van de waarde is het belangrijk dat de gemeente beschikt over actuele en betrouwbare gegevens van de te taxeren woningen. De waardebepaling van woningen geschiedt met behulp van een vergelijkingsmethode. Dit betekent dat de te taxeren woning op systematische wijze wordt vergeleken met woningen waarvan verkoopcijfers bekend zijn. De gemeente Nijkerk heeft in overleg met het door haar ingeschakelde taxatiebureau ervoor gekozen de relevante gegevens mede te achterhalen door het inpandig opnemen van de te taxeren woning of als een bewoner tot tweemaal toe niet thuis is, deze schriftelijk te verzoeken een uitgebreid vragenformulier in te vullen en te retourneren. In plaats van bijvoorbeeld de kwaliteit van een badkamer vast te stellen aan de hand van de kwalificatie: goed, matig of slecht worden objectief waarneembare gegevens gevraagd, zoals bijvoorbeeld de aanwezigheid van een ligbad. De verstrekte informatie geeft een objectief en controleerbaar beeld van de kwaliteit, staat en onderhoudstoestand van de desbetreffende woning. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, er is geen specifieke richtlijn. Bij het verzamelen en vragen van gegevens en inlichtingen die voor de waardebepaling in het kader van de Wet WOZ van belang kunnen zijn, geldt steeds dat de redelijkheid in acht moet worden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
