<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eurlings (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over voorrang voor fietsers van rechts. (Ingezonden 27 maart 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13434
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder meer de voorlichtingscampagne over de invoering van voorrang voor fietsers die van rechts komen. De campagne start pas op 6 april 2001 terwijl de nieuwe voorrangsregel al op 1 mei 2001 ingaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Fietsen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fietsen Verkeersveiligheid Verkeerswetgeving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 972, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13434</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2021" allpagenumbers="2021 2022" vetnummer="2000108600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13434" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="972" onderwerp="" indiendatum="2001-03-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-04-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen dat de voorlichtingscampagne over de invoering van voorrang voor fietsers die van rechts komen pas op 6 april a.s. wordt gestart terwijl de nieuwe voorrangsregel reeds op 1 mei a.s. ingaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat i.v.m. de verkeersveiligheid, het gedrag van de weggebruikers op de dag van invoering van de nieuwe regel volledig aan de nieuwe situatie moet zijn aangepast? En deelt u de mening dat anders de nieuwe regel wel eens tot verkeersonveiligheid zou kunnen leiden i.p.v. de verkeersveiligheid te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het waarschijnlijk dat weggebruikers het rijgedrag dat zij jarenlang hebben vertoond in enkele weken dusdanig kunnen veranderen dat op het moment van invoering van de maatregelen de verkeersveiligheid daarmee wordt verhoogd? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoord op vragen van 25 januari jl., <voetnoot nummer="1"/>dat de weginfrastructuur aangepast zou moeten zijn op het moment van invoering van de nieuwe maatregel? Deelt u de verwachting dat, net zoals bij de invoering van de maatregel «bromfietsers op de rijbaan», vele gemeentes de infrastructuur niet tijdig aangepast zullen hebben voor de nieuwe maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u van mening bent dat dit wel het geval is, kunt u dit aantonen en de Kamer de exacte gegevens hierover doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat zorgvuldigheid bij de invoering van een nieuwe maatregel belangrijker is dan haastige spoed? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u toezeggen dat de nieuwe voorrangsregel pas wordt ingevoerd op het moment dat in alle gemeenten de infrastructuur aan de nieuwe voorrangsregel is aangepast en op het moment dat de voorlichtingscampagne dusdanig effect heeft gesorteerd dat alle weggebruikers op de hoogte zijn van de nieuwe voorrangsregels en hun gedrag vanaf dag 1 daaraan kunnen aanpassen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="626" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 626, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Dat de wijziging van de voorrangsregels op 1 mei ingaat is juist. Aktiviteiten op scholen lopen al enige tijd. Op 2 april presenteer ik de campagne zoals die in de massamedia (tv, radio, dagbladen, bussen) gevoerd wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op deze vragen, in hun algemeenheid, is het antwoord bevestigend. Maar het zal duidelijk zijn dat 100% naleving onhaalbaar is. Ook nu zien we in het verkeer heel veel onaangepast gedrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De nieuwe situatie zal inderdaad voor alle weggebruikers even wennen zijn. Ik ga er dan ook niet vanuit dat iedereen het, van de ene dag op de andere, meteen automatisch goed doet. Zo’n gewenningperiode heeft echter ook een goede kant. De meeste mensen gedragen zich dan ook iets voorzichtiger. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In zijn algemeenheid ben ik het eens met de stelling dat de weginfrastructuur aan de nieuwe regels aangepast moet zijn. Daarbij moet vooral gekeken worden naar de verkeersaders. Dat zijn de wegen met grote verkeersdrukte en relatief hoge snelheden. Het is mij gebleken dat alle wegbeheerders (niet alleen gemeenten, maar ook waterschappen, provincies en rijkswaterstaat) druk bezig zijn met aanpassingen, zo ze al niet gereed zijn. Ik ben ervan overtuigd dat voor 1 mei op het overgrote deel van de kruisingen in verkeersaders de voorrang apart geregeld is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Exacte gegevens zijn niet te geven. De ervaring met de invoering van «bromfiets op de rijbaan» laat zien dat veel wegbeheerders hun maatregelen pas op het allerlaatste moment gereed hebben. Daar komt nog bij dat over de aard van de maatregelen (voorzover nodig) verschillend geoordeeld kan worden. Dat is de zelfstandige bevoegdheid van de wegbeheerders en daar wil ik niet aan tornen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Van haastige spoed is geen sprake. Alle partijen zijn sinds eind 1997 op de hoogte van de invoering van deze wijziging en ik heb in april 2000, in nauw overleg met de koepels van wegbeheerders, de exacte invoeringsdatum bekendgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Het is in al die opzichten onmogelijk om 100% te halen. Maar ik ben ervan overtuigd dat de nieuwe situatie veiliger is dan de oude. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
