<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Fessem en Van Hijum (beiden CDA) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over mogelijk vervoer van gevaarlijke stoffen per container over de Rijn-Scheldeverbinding. (Ingezonden 18 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19327
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in BN/De Stem van 13 november 2003, waaruit blijkt dat bij het vervoer van gevaarlijke stoffen over de Rijn-Scheldeverbinding per container de benodigde vervoersdocumenten veelal ontbreken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Binnenscheepvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnenscheepvaart Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 691, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Fessem</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19327</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1467" allpagenumbers="1467 1468" vetnummer="2030403240" code="0304tkkvr691" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19327" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="691" onderwerp="" indiendatum="2003-11-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Fessem</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 januari 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 464, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel inzake het vervoer van gevaarlijke stoffen per container over de Rijn-Scheldeverbinding «Niemand weet welke troep in schepen zit»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre bent u op de hoogte van de situatie dat bij het vervoer van gevaarlijke stoffen over de Rijn-Scheldeverbinding per container de benodigde vervoersdocumenten veelal ontbreken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen wilt u treffen om aan deze ongewenste situatie een einde te maken? Op welke wijze worden vervoerders en verladers aangesproken op hun verantwoordelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoeveel processen-verbaal er in de afgelopen drie jaren zijn opgemaakt en hoeveel veroordelingen er zijn geweest in verband met het ontbreken van de juiste documenten bij de lading, danwel het niet overeenstemmen van lading en vervoersdocumenten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-13" bron="BN/De Stem">BN/De Stem, 13 november 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Enige tijd geleden zijn er mede naar aanleiding van een calamiteit op het Schelde-Rijnkanaal door de Inspectie Verkeer en Waterstaat, divisie Vervoer een tweetal thema-acties uitgevoerd met betrekking tot het containervervoer op dit kanaal gevolgd door een herhalingsactie. Tijdens de herhalingsactie bleek dat het percentage onjuiste documenten aanmerkelijk was gedaald. Ook tijdens een thema-actie gericht op de overbrenging van afvalstoffen (EVOA) werden weliswaar overtredingen geconstateerd, maar hun aantal was niet verontrustend te noemen. Nadien zijn er nog reguliere inspecties uitgevoerd tijdens de vaart of bij de overslag in Rotterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Inspectie Verkeer en Waterstaat, divisie Vervoer heeft voor het jaar 2004 wederom een thema-actie met betrekking tot containervervoer op het Schelde-Rijnkanaal gepland. In tegenstelling tot eerdere thema-acties met betrekking tot containervervoer zal het accent ditmaal niet liggen op voorlichting en preventie, maar op repressieve actie na geconstateerde overtredingen. De registratie bij het vervoer van gevaarlijke stoffen en afvalstoffen in containers per schip kent risico’s in termen van handhaafbaarheid. De voornaamste oorzaak daarvan is dat containers sneller worden verplaatst dan via de papierstroom kan worden bijgehouden. De oplossing voor dit probleem wordt thans gezocht in een proef waarbij elektronische documenten in de plaats komen van de fysieke documenten. Dit project is genaamd «papierenarm varen». Het project is gericht op de verbinding Rotterdam–Antwerpen en wordt aangestuurd door de Adviesdienst Verkeer en Vervoer van Rijkswaterstaat. Voorts zijn de Inspectie Verkeer en Waterstaat Divisie Vervoer, de politie, de douane en het OM bij het project betrokken. Uiteraard is en blijft de fysieke controle noodzakelijk om steekproefsgewijs te kijken of de aangegeven inhoud van een container werkelijk de lading dekt. De Inspectie voor Verkeer en Waterstaat, divisie Vervoer (IVW) heeft in 2004 extra handhavende activiteiten gepland om de situatie op de Rijn-Scheldeverbinding nader te bezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Inspectie Verkeer en Waterstaat en de Dienst Waterpolitie van het KLPD zijn belast met respectievelijk het toezicht op de naleving en de handhaving van toepasselijke regelgeving. Beide instanties kunnen in voorkomende gevallen proces-verbaal opmaken. Het informatiesysteem van het Openbaar Ministerie registreert wel het aantal processen-verbaal dat bij het OM wordt aangeleverd en de uiteindelijke veroordelingen, maar op een hoger aggregatieniveau, het houdt geen registratie bij van het aantal veroordelingen in verband met het ontbreken van de juiste documenten bij de lading, danwel het niet overeenstemmen van de lading en vervoersdocumenten, evenmin wordt een registratie bijgehouden van deze delicten gerelateerd aan de Rijn-Scheldeverbinding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
