<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="in zogenoemde proefprocedures." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Vries (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over de opstelling van de belastingdienst in zogenoemde proefprocedures. (Ingezonden 1 december 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12835
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de onwil van de Belastingdienst om over onderdelen van een pensioenregeling te procederen. Hierdoor raakt het pensioen van verliezers in een (proef)procedure geheel belast. De mogelijkheid tot beroep zou hierdoor een papieren mogelijkheid blijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingrecht) Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Pensioenen Rechtspraak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 441, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12835</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="915" allpagenumbers="915" vetnummer="2000103190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12835" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="441" onderwerp="" indiendatum="2000-12-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de belastingdienst in gevallen waar sprake is van een voorgenomen proefprocedure over onderdelen van de inhoud van een pensioenregeling, niet bereid is vooraf afspraken te maken over de wijze waarop wordt omgegaan met de uitslag van deze procedure? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de belastingdienst met name niet bereid is de procedure te beperken tot het onderdeel van de pensioenregeling waarover verschil van inzicht bestaat, maar alleen wil procederen over de gehele pensioenregeling, met als gevolg dat de belastingplichtige het risico loopt dat bij verlies van de procedure zijn totale pensioenaanspraak belast is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan door deze opstelling van de belastingdienst de situatie ontstaan dat formeel wel een beroep op de rechter openstaat, maar dat dit beroep inhoudelijk illusoir wordt gemaakt omdat belastingplichtigen niet het risico willen en mogen lopen dat de gehele pensioenaanspraak belast is? Acht u een dergelijke situatie gewenst en aanvaardbaar, mede gezien het feit dat hierdoor een belangwekkende rechtsvraag niet kan worden uitgeprocedeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, bent u bereid de belastingdienst zodanig te instrueren dat het mogelijk wordt vooraf afspraken te maken tussen de belastingdienst en belastingplichtigen, die er bijvoorbeeld in voorzien dat het gevolg van een voor de belastingplichtige negatieve uitspraak van de belastingrechter (het hebben van een belaste pensioenaanspraak) ongedaan kan worden gemaakt indien binnen een maand na het onherroepelijk worden van de uitspraak de pensioenregeling dienovereenkomstig wordt aangepast? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zou in dergelijke situaties een rol kunnen zijn weggelegd voor de Aviescommissie fiscale behandeling pensioenen als bedoeld in artikel 19e Wet op de loonbelasting 1964? Waarom is de bezetting van deze commissie, ruim een jaar nadat deze is ingesteld, nog niet ingevuld? Op welke termijn bent u voornemens de bezetting van deze commissie in te vullen op de wijze zoals voorzien in artikel 10d Uitvoeringsbesluit loonbelasting 1965? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bos" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2000-12-22">Mededeling van staatssecretaris Bos (Financiën). (Ontvangen 22 december 2000) In aansluiting op het telefoongesprek dat hierover met de griffier is gevoerd, verzoek ik u mij uitstel te verlenen voor het beantwoorden van de vragen van het lid De Vries inzake de opstelling van de belastingdienst </mededeling>
</kvr>
