<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het verstrekken van de bijstandsuitkering achteraf. (Ingezonden 24 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1613
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Sociale uitkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 965, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1613</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1973" allpagenumbers="1973 1974" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="965" onderwerp="" indiendatum="1995-05-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de problematiek die dreigt te ontstaan voor de bijstandsgerechtigden wanneer op grond van de Herinrichting Algemene Bijstandswet de bijstandsuitkering achteraf zal worden verstrekt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Moeten bij het ingaan van de betaling-achteraf de bijstandsgerechtigden minstens een periode van enkele weken overbruggen, gedurende welke zij geen uitkering ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de gemeenten extra middelen ter beschikking te stellen ter overbrugging van dit «uitkeringsloze» tijdperk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, bent u dan bereid de gemeenten de ruimte te bieden om oplossingen te zoeken die de inkomensschade voor de bijstandsgerechtigden zoveel mogelijk beperken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, welke oplossing ziet u voor dit probleem? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Veel gemeenten betalen de uitkering al tegen het einde van de maand omdat daarmee wordt aangesloten bij de betalingswijze die, zowel bij lonen als bij uitkeringen, het meest gebruikelijk is, namelijk achteraf. Deze systematiek heeft zowel bij aanvang als bij bee¨indiging van de bijstand grote voordelen omdat de betaling van het loon bij het aanvaarden van werk qua betaalritme aansluit op de bijstand en er zich dan ook geen overbruggingsproblemen voordoen gedurende een periode dat betrokkene geen recht op bijstand meer heeft. Om bovengenoemde redenen zal voor de zogenaamde nieuwe gevallen in de HABW de betaling achteraf doorgaans dan ook geen problemen opleveren. Voorzover voorafgaande aan de bijstandsverlening door de bijstandsaanvrager geen inkomsten worden ontvangen, en het niet mogelijk is om de periode gelegen tussen het besluit tot toekenning van de bijstand en de uitbetaling ervan te overbruggen, zullen B en W van hun bevoegdheid gebruik maken om op grond van artikel 24, onderdeel a bijstand te verstrekken. Zoals ik in mijn antwoord aan dhr. Rosenmo¨ller ook heb aangegeven kunnen betalingen omstreeks het einde van de maand beschouwd worden als betalingen achteraf. Gemeenten die derhalve reeds op dit tijdstip uitbetalen behoeven het betaalmoment niet te verschuiven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met betrekking tot het ingaan van de betaling achteraf voor bestaande uitkeringsgerechtigden kan het volgende worden opgemerkt. In artikel 13 van de Invoeringswet wordt aan B en W de bevoegdheid gegeven om voor de lopende uitkeringen de oude betaalsystematiek te handhaven. Het is derhalve geen verplichting voor gemeenten om voor deze lopende uitkeringen de betaaldatum te verschuiven. Indien gemeenten ertoe besluiten om ook de lopende uitkeringen over te zetten op de nieuwe betaalsystematiek, mag dit er uiteraard niet toe leiden dat de bijstandsgerechtigde daardoor in liquiditeitsproblemen geraakt. Uit jurisprudentie die zich hierover de laatste jaren heeft ontwikkeld omdat veel gemeenten deze verschuiving reeds hebben doorgevoerd, vloeit voort dat hierbij de belangen van de bijstandsgerechtigde niet mogen worden geschaad. Gemeenten kunnen er bijvoorbeeld voor kiezen om het betaaltijdstip geleidelijk te verschuiven. Door de betaaldatum met telkens een tof twee dagen te verschuiven wordt voorkomen dat de bijstandsgerechtigde een periode van twee weken of langer zonder inkomsten moet overbruggen. Behalve de mogelijkheid van een stapsgewijze verschuiving van het betalingstijdstip is in de uitvoeringspraktijk vaak een overbruggingsuitkering toegekend die later werd terugbetaald (in maandelijkse termijnen danwel bij het verlaten van de bijstand). Ook de nieuwe bijstandswet biedt hiertoe de mogelijkheid doordat op grond van artikel 24 onderdeel a van de nieuwe bijstandswet aan B en W de bevoegdheid wordt gegeven om ter overbrugging van een periode waarin betrokkene niet in de noodzakelijke bestaanskosten kan voorzien, bijstand te verstrekken. Op deze wijze kan derhalve te allen tijde worden voorkomen dat de bijstandsgerechtigde door het verschuiven van de betaaldatum in liquiditeitsproblemen geraakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 1 en 2 zijn gemeenten niet verplicht om voor de lopende uitkeringen de betaaldatum te verschuiven. Het is de eigen beleidsvrijheid van gemeenten om daartoe over te gaan. Bovendien is het mogelijk om via geleidelijke verschuivingen een «uitkeringsloos tijdperk» te voorkomen dat niet in overeenstemming is met het doel van de wet. Er is dan ook geen aanleiding om gemeenten extra middelen ter beschikking te stellen ter overbrugging van een dergelijk tijdperk, mede gezien de omstandigheid dat de verstrekking van een zgn. overbruggingsuitkering niet leidt tot hogere bijstandsuitgaven over de totale bijstandsperiode. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">In het antwoord op vraag 1 en 2 is aangegeven welke mogelijkheden de gemeenten ter beschikking staan om, in geval zij besluiten tot een verschuiving van de betaaldatum, met de financie¨le gevolgen voor betrokkenen rekening te houden. Er is dus geen aanleiding om het ontstaan van inkomensschade te veronderstellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
