<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mee te nemen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over werkgeversfraude met sociale verzekeringen. (Ingezonden 10 augustus 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10156
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant over een vertrouwelijk conceptrapport van het Ctsv over dit onderwerp.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkgevers) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Misbruik sociale verzekeringen Werkgevers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1975, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10156</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3977" allpagenumbers="3977" vetnummer="2989916920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10156" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1975" onderwerp="" indiendatum="1999-08-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het vertrouwelijk conceptrapport van het College van toezicht sociale verzekeringen over werkgeversfraude met sociale verzekeringen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u voornemens dit rapport aan de Kamer te doen toekomen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer kan de Kamer dit tegemoet zien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de constatering in het rapport van werkgeversfraude, de vrijstelling van grote werkgevers van de verplichting om gegevens tijdig in te leveren, en het ontzien van werkgevers die geen terugkeerplannen maken voor zieke werknemers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de constatering dat het verschil in behandeling tussen werkgeversfraude en fraude door uitkeringsgerechtigden leidt tot rechtsongelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Werpt de voorgenomen privatisering van de uitvoering van de sociale zekerheid hier zijn schaduw vooruit? Zijn de conclusies in het concept een gevolg van de ophanden zijnde privatisering, in welke situatie uitvoeringsinstellingen er immers belang bij hebben om een werkgever als opdrachtgever te behouden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen bent u voornemens te nemen tegen de geconstateerde rechtsongelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke conclusies trekt u uit het feit dat het Gtsv het Lisv een dwangbevel heeft gegeven, met name nu dit in de geschiedenis van de uitvoering van de sociale zekerheid slechts één keer eerder is voorgekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-5" bron="Volkskrant">Volkskrant, 5 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1999-09-7">Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 7 september 1999) Op 11 augustus 1999 werden mij schriftelijke vragen gesteld door het lid De Wit over werkgeversfraude met sociale verzekeringen. De vragen werden gesteld naar aanleiding van een ambtelijke conceptversie van de Augustusrapportage Handhaving 1999 van het Ctsv. De definitieve eindversie van deze rapportage werd echter pas op 26 augustus door het Ctsv-bestuur vastgesteld. Pas op basis van deze definitieve rapportage kan ik mij een oordeel vormen en de vragen beantwoorden. Ik ben voornemens de rapportage zo spoedig mogelijk aan de Kamer te doen toekomen en de beantwoording van de Kamervragen dan meteen ook </mededeling>
</kvr>
