<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Niederer (VVD) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over het gebruik van zogenaamde lasershields op auto's. (Ingezonden 7 juli 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12116
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke strafbaarstelling van het gebruik van zogenaamde lasershields en radardetectoren door automobilisten, waarmee snelheidscontroles met behulp van een lasergun en van radar worden ontlopen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigen Verkeersdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1647, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Niederer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-08-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-07-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12116</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3719" allpagenumbers="3719" vetnummer="2990013600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12116" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1647" onderwerp="" indiendatum="2000-07-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Niederer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht over het gebruik van zogenaamde lasershields op auto’s waarmee snelheidscontroles met behulp van een lasergun worden ontlopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de Advocaat-Generaal bij de Hoge Raad eerder dit jaar geconcludeerd, dat voor snelheidscontroles door de politie met een lasergun een wettelijke basis ontbreekt? Zo ja, zijn deze controles en daarmee het geleverde bewijs van te hard rijden dan onrechtmatig en gaan snelheidsovertreders dan vrijuit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe vaak wordt dit controlemiddel door de (verkeers)politie ingezet? Acht u het gebruik van de lasergun een welkome aanvulling in de opsporing van snelheidsovertreders? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien het antwoord op vraag 3 bevestigend luidt, wilt u het gebruik van lasershields dan als zodanig strafbaar stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is een ander middel om snelheidscontroles te ontlopen het gebruik van radardetectoren? Vindt u dat het gebruik van dit middel net als de lasershields moet worden tegengegaan? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? Overweegt u hierbij eveneens een aparte strafbaarstelling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-5" bron="Telegraaf">Telegraaf, 5 juli 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2000-08-4">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 4 augustus 2000) Met verwijzing naar uw brief van 10 juli 2000, deel ik u mee dat de vragen van het lid Niederer (VVD) over het gebruik van zogenaamde lasershields in auto’s, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Ik streef ernaar u vóór 21 augustus 2000 mijn antwoord te doen </mededeling>
</kvr>
