<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over goudinjecties voor reumapatiënten. (Ingezonden 25 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14134
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheid dat 7500 reumapatiënten binnen drie weken verstoken zullen blijven van goudinjecties, doordat fabrikant Organon niet meer aan de juiste grondstoffen kan komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1577, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14134</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3291" allpagenumbers="3291" vetnummer="2000113990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14134" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1577" onderwerp="" indiendatum="2001-07-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat binnen drie weken ongeveer 7500 reumapatiënten verstoken zullen blijven van goudinjecties, omdat fabrikant Organon niet meer aan de juiste grondstoffen kan komen? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de enige alternatieven, middelen met dezelfde werking die in het buitenland verkrijgbaar zijn, niet vergoed worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u bereid hiervoor noodmaatregelen, bijvoorbeeld het tijdelijk wel vergoeden van deze middelen, te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid met de betrokkenen te zoeken naar snelle oplossingen van dit probleem, opdat de behandeling van reumapatiënten niet in gevaar komt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-20" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 20 juli 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-07-20" bron="R1 journaal">R1 journaal, 20 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, met dien verstande dat het door Organon geproduceerde geneesmiddel niet meer geleverd kan worden. Daar het wel mogelijk is vergelijkbare geneesmiddelen uit het buitenland te importeren, wanneer de Inspectie voor de Gezondheidszorg hier op grond van een artsenverklaring toestemming voor geeft, hoeft een en ander niet te betekenen dat de reumapatiënten van behandeling verstoken blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In beginsel komen alleen geneesmiddelen voor vergoeding in aanmerking die in Nederland zijn geregistreerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft te kennen gegeven dat zij geen problemen voorziet met betrekking tot het verlenen van toestemming voor import van goudinjecties die elders in Europa in de handel zijn. Ik heb vernomen dat Organon tijdelijk een bemiddelende rol op zich heeft genomen bij het zoeken en importeren van alternatieven. Ten aanzien van de vergoeding ben ik bereid op korte termijn een tijdelijke oplossing te zoeken. Hiertoe heeft inmiddels overleg plaatsgevonden met het College voor zorgverzekeringen (Cvz). Daar niet op voorhand vaststaat dat de goudinjecties uit het buitenland volledig vergelijkbaar zijn met het product dat in Nederland werd gebruikt, wacht ik het (spoed)advies af dat het Cvz na overleg met betrokken partijen hierover aan mij zal uitbrengen alvorens ik een tijdelijke maatregel instel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
