<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verburg en Eurlings (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de geluidsoverlast van de rijksweg A 28 tussen Zeist en Soesterberg. (Ingezonden 3 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15687
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Al meer dan 15 jaar hebben de bewoners langs de rijksweg A12 last van geluidsoverlast.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1164, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15687</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2461" allpagenumbers="2461 2462" vetnummer="2010210070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15687" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1164" onderwerp="" indiendatum="2002-05-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-05-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de al meer dan 15 jaar bestaande geluidsoverlast (65 db) voor bewoners langs de Rijksweg A-12 tussen Zeist en Soesterberg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een overzicht geven van de momenten waarop aangrenzende bewoners en hun organisaties hebben verzocht om maatregelen en wat met deze verzoeken is gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u ooit overwogen in te gaan op het verzoek de maximumsnelheid op dit 6 km lange traject, naar 100 km te brengen, dan wel fluisterasfalt aan te brengen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is in 2001 onderhoud gepleegd aan de A-28 (zuidelijk) en wordt nu opnieuw onderhoud gepleegd (noordelijk) zonder dat wordt tegemoet gekomen aan lang bestaande wensen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel kost het onderhoud in totaal en kunt u aangeven waarom het twee maal zo lang heeft geduurd als was gepland? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke stappen neemt u om op de meest korte termijn de al meer dan 15 jaar indringend aan de orde gestelde klachten van omwonenden weg te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van de geluidsoverlast voor de bewoners langs de A28 tussen Zeist en Soesterberg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door de bewoners en hun organisaties is in de loop der jaren meerdere malen verzocht om het treffen van geluidsmaatregelen. Afgelopen jaar is een brief met een dergelijk verzoek van 1 februari 2001 van de Vereniging Soesterbergs Belang ontvangen en beantwoord alsmede een soortgelijke brief van 8 augustus 2001 van de werkgroep A28 (Zeist). De reactie op de in deze brieven opgenomen verzoeken is altijd geweest dat bij de aanleg en openstelling van de A28 tussen Zeist en Soesterberg in 1986 is voldaan aan de regels van de Wet geluidhinder. De Wet geluidhinder kent geen tussentijdse momenten waarbij nagegaan dient te worden of nog voldaan wordt aan de gestelde normen. Bij de eerstvolgende reconstructie wordt getoetst of nog voldaan wordt aan de in de Wet geluidhinder gestelde normen. Mocht blijken dat niet aan deze normen voldaan kan worden dan zullen geluidsmaatregelen in overweging worden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Het beleid met betrekking tot maximum snelheden is vastgelegd in de Nota rijsnelheden <voetnoot nummer="1"/>. Dit beleid voorziet in het realiseren van een bepaalde verhouding tussen wegvakken met een maximumsnelheid van 120 km/u en wegvakken met een maximum snelheid van 100 km/u. Aan dit beleid hebben overwegingen met betrekking tot verkeersveiligheid en milieu ten grondslag gelegen. Ik heb bovendien het toepassen van fluisterasfalt op dit wegvak niet overwogen aangezien in 1986 voldaan werd aan de normen van de Wet geluidhinder. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het betreft regulier onderhoud aan het bestaande asfalt. De Wet geluidhinder is hierop niet van toepassing. Dit onderhoud is volgens planning gefaseerd uitgevoerd. De meest urgente reparaties moesten voor de winter 2001/2002 gereed zijn. De minder urgente reparaties zijn in het voorjaar van 2002 uitgevoerd en afgelopen april voltooid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De reparatiewerkzaamheden aan het wegdek die in 2001 zijn uitgevoerd hebben 680 000 euro gekost en de reparatiewerkzaamheden die in 2002 zijn uitgevoerd 235 000 euro. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mocht besloten worden de A28 uit te breiden, dan zal daarbij voldaan worden aan de regels van de Wet geluidhinder. In dat kader zullen dan ook de benodigde geluidsmaatregelen worden aangebracht. Vooralsnog is er nog geen besluit genomen om over te gaan tot een reconstructie van deze weg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="20 366, nrs. 1 en 2">Kamerstuk 20 366, nrs. 1 en 2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
