<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over uitspraken van burgemeester d'Hondt over het EK2000. (Ingezonden 28 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10600
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de conclusie van burgemeester d'Hondt (Nijmegen), dat in geval van ordeverstoringen bij de Europese Kampioenschappen voetbal in het jaar 2000 de gewone opsporingsmethoden ontoereikend zijn, en over de inhoud van de adviezen van de commissie-d'Hondt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Opsporingen Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 307, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10600</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="641" allpagenumbers="641 642" vetnummer="2990001890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10600" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="307" onderwerp="" indiendatum="1999-10-28">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van burgemeester d’Hondt in het Radio 1 Journaal van woensdagochtend 27 oktober over EK2000? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe was de samenstelling en de status van de commissie-d’Hondt, en wat is de inhoud van de adviezen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze adviezen niet zijn opgevolgd? Zo ja, waarom zijn deze adviezen terzijde geschoven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over de conclusie van burgemeester d’Hondt dat in het kader van EK2000 de gewone opsporingsmethoden ontoereikend zullen zijn? Overweegt u om in aanvulling op de ingediende wetsvoorstellen terzake van de bestrijding van grootschalige ordeverstoringen aanvullende wettelijke voorzieningen te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt u over de stelling van burgemeester d’Hondt dat zonder extra veiligheidsmaatregelen onnodige risico’s worden genomen waardoor de veiligheid van betrokkenen bij de EK2000 in de waagschaal wordt gesteld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In opdracht van het Korpsbeheerdersberaad, het Hoofdofficierenberaad en de Raad van Hoofdcommissarissen zijn expertmeetingen georganiseerd over de wettelijke legitimatie van inwinningsmethoden van informatie ten behoeve van de handhaving van de openbare orde. De bijeenkomsten stonden onder voorzitterschap van burgemeester d’Hondt. Voorts werd aan de expertmeeting deelgenomen door vertegenwoordigers van de overige politieberaden, vertegenwoordigers van het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, een hoogleraar strafrecht, een vertegenwoordiger van de Adviescommissie Inlichtingendiensten en vertegenwoordigers van het Nederlands Politie Instituut. Op basis van de besprekingen tijdens de expertmeetingen is advies uitgebracht aan de drie politieberaden die het advies, op 26 april jl. in handen hebben gesteld van de ministers van Justitie en Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kernaanbeveling uit het advies is dat in een wet in formele zin dient te worden opgenomen dat aan de politie bepaalde middelen en methodieken ter inwinning van informatie ter beschikking staan wanneer zij handelt in het kader van de openbare orde handhaving. Aandacht wordt gevraagd voor observatie, het inzetten van informanten en van politiële undercover. Bij de voorbereiding van het standpunt dat wij op 5 oktober jl. aan u toezonden (Kamerstukken 1999–2000, 25 232, nr. 18), bleek dat het advies verdere uitwerking behoefde. In dit kader is onderzoek gedaan naar de in de praktijk gehanteerde inwinningsmethoden op het gebied van de handhaving van de openbare orde. Uit dit onderzoek is gebleken dat geen behoefte bestaat aan andere methodieken dan die welke thans worden gehanteerd. Daarbij bleek dat aan het inzetten van de politiële undercover nauwelijks behoefte bestaat. Ook is uit het onderzoek naar voren gekomen dat de toepassingsvormen in de praktijk van observatie en het inzetten van informanten, in het algemeen gebaseerd kunnen worden op artikel 2 van de Politiewet 1993 en dus passen binnen het bestaande wettelijke kader. Wij achten het om die reden niet nodig om – zoals in het advies van de expertmeeting is aanbevolen – in een wet in formele zin op te nemen dat aan de politie bepaalde inlichtingenmiddelen en methodieken ter beschikking staan. In onze brief van 5 oktober 1999 zijn wij uitvoerig ingegaan op methoden waarvoor in het advies van de expertmeeting aandacht is gevraagd. Op deze wijze is naar onze mening adequaat ingegaan op het advies. In de brief van 5 oktober is aangegeven dat artikel 2 van de Politiewet 1993 naar onze mening reeds veel ruimte biedt voor informatie-inwinning ten behoeve van de handhaving van de openbare orde. De grens aan de door artikel 2 geboden ruimte wordt bepaald door de vraag of toepassing van een bepaalde inwinningsmethode leidt tot «een min of meer volledig beeld van bepaalde aspecten van iemands leven,». Indien dat het geval is, is sprake van een inbreuk op de privacy, waarvoor artikel 2 geen afdoende basis biedt en een specifieke wettelijke grondslag noodzakelijk is. Daarbij moet worden bedacht dat een onderzoek in het kader van de handhaving van de openbare orde ten doel heeft een inschatting te kunnen maken van de aan bepaalde gebeurtenissen verbonden risico’s voor de openbare orde. Een onderzoek in die zin richt zich op groepen; een harde kern van voetbalsupporters is daarvan een bijvoorbeeld. Het doel van een dergelijk onderzoek is niet het verkrijgen van een min of meer volledig beeld van bepaalde aspecten van iemands leven, maar het in beeld brengen van de bewegingen en activiteiten van groepen van personen. In de praktijk blijkt dat, ook wanneer het gaat om het inwinnen van informatie over personen, in het algemeen toepassingsvormen worden gebruikt die niet tot een min of meer volledig beeld van bepaalde aspecten van iemands leven leiden. Voor zover bepaalde personen onderwerp van onderzoek zijn, is dit onderzoek gericht op de vraag in hoeverre gegevens over die persoon inlichtingen kunnen verschaffen over mogelijke ordeverstoringen. In die zin is er een verschil met opsporingsbevoegdheden. Deze bevoegdheden worden immers ingezet indien een persoon verdacht wordt van het plegen van een strafbaar feit en dienen om bewijs tegen deze persoon te vergaren. Wel kan bij de toepassing van toegestane methodieken in het kader van de handhaving van de openbare orde de grens van artikel 2 van de Politiewet 1993 worden overschreden. Dit kan bijvoorbeeld het geval zijn als een bepaalde persoon stelselmatig wordt geobserveerd, of wanneer een informant stelselmatig informatie over hem inwint, zodat een min of meer volledig beeld van bepaalde aspecten van zijn leven wordt verkregen. Observatie van een informant gericht op een individuele persoon om vast te stellen of en hoe laat en met wie hij op bepaalde plaatsen aanwezig is bijvoorbeeld, past binnen het huidige wettelijke kader. Niet binnen het wettelijke kader past het langdurig en ook op niet openbare plaatsen, dan wel kortstondig maar zeer frequent en op verschillende plaatsen en bij verschillende gelegenheden observeren van een persoon. Hetzelfde geldt voor de inzet van een informant om de contacten, de verblijfsplaatsen, het gedrag en de activiteiten van een onderzoekssubject in beeld te brengen. Aan de hand van de geïnventariseerde praktijk, is niet gebleken van dergelijke toepassingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gewone opsporingsmethoden kunnen worden toegepast indien voldaan wordt aan de daarvoor geldende criteria. Opsporingsmethoden zijn aan de orde bij de opsporing van strafbare feiten. Pas in geval van verdenking van een strafbaar feit kunnen deze worden toegepast. De bestaande opsporingsbevoegdheden zijn naar verwachting inderdaad toereikend. Wij overwegen geen aanvulling op de reeds ingediende wetsvoorstellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het hierboven geschetste standpunt gaat in op de wens van de expertmeeting om bepaalde – vanuit het oogpunt van privacybescherming minder vergaande – inwinningsmethoden toe te kunnen passen. Wij komen evenwel tot de slotsom dat hiervoor – gelet op de huidige praktijk – geen wetswijziging noodzakelijk is. Naar ons oordeel biedt artikel 2 van de Politiewet 1993 voldoende mogelijkheden om informatie in te winnen met het oog op het voorkomen van ordeverstoringen, ook tijdens het EK2000. Er worden vele maatregelen genomen in verband met een goed verloop van het EK2000. Van belang zijn bijvoorbeeld het tot stand brengen van een handleiding voor de informatie-inwinning, het vaststellen van draaiboeken en de totstandkoming van bijvoorbeeld het wetsvoorstel bestuurlijke ophouding en de wetsvoorstellen tot wijziging van artikel 141 van het Wetboek van Strafrecht en artikel 540 e.v. van het Wetboek van Strafvordering. Voor een meer uitgebreid overzicht van de maatregelen die zijn en worden genomen om het EK2000 veilig te laten verlopen verwijzen wij kortheidshalve naar onze recente brieven hierover. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
