<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over mogelijke opening van helikopterhavens in Amsterdam. (Ingezonden 9 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18812
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder ander de noodzaak, de geluidbelasting en de veiligheid voor Amsterdam nu Amsterdam toestemming heeft gegeven aan Rotorjet Amsterdam Heliport.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Luchtvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 250, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18812</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="535" allpagenumbers="535 536" vetnummer="2030401120" code="0304tkkvr250" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18812" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="250" onderwerp="" indiendatum="2003-10-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de toestemming die Amsterdam gegeven heeft aan Rotorjet Amsterdam Heliport om een helikopterhaven te openen? <voetnoot nummer="1"/>Vindt u dit een gewenste ontwikkeling? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven aan de hand van welke criteria de Inspectie Verkeer en Waterstaat het verzoek voor de aanleg van een helikopterhaven zal beoordelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de aanleg van een helikopterhaven dicht bij de grootste stad van Nederland wenselijk voor de veiligheid? Kunt u aangeven welke gevolgen deze helikopterhaven zal kunnen hebben op het groepsrisico voor de regio Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke manier wordt de geluidsbelasting door de helikopterhaven beoordeeld? Speelt hierbij ook de geluidsbelasting van aanvliegende en vertrekkende helikopters boven geheel Amsterdam een rol? Bent u bereid om vanwege de geluidsoverlast van helikopters geen toestemming te verlenen voor de aanleg van deze helikopterhaven? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de geluidsbelasting door de helikopterhaven gevolgen voor de geluidsruimte rondom Schiphol? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u een helikopterhaven in de buurt van Schiphol noodzakelijk? Zo ja, waarom? Zo nee, bent u bereid om vanwege deze reden geen toestemming te verlenen voor de aanleg van deze helikopterhaven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u er van op de hoogte dat een helikopter zeer inefficiënt brandstof verbruikt en het daardoor vanuit milieuperspectief zeer onwenselijk is als er een helikopterhaven komt? Bent u bereid om vanwege deze milieugevolgen geen toestemming te verlenen voor de aanleg van deze helikopterhaven? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat de komst van een helikopterhaven een stap is in de richting van het meer gebruik maken van het helikoptervervoer? Bent u bereid om de regels dusdanig aan te scherpen dat helikoptervervoer nooit een «normaal» transportmiddel voor rijkere mensen zal worden? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-10-3" bron="Het Parool">Het Parool, 3 oktober 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Voor het in gebruik nemen van een helikopterhaven is een vergunning nodig, die wordt afgegeven door de Inspectie Verkeer en Waterstaat (IVW). De vergunning is nog niet bij de IVW aangevraagd. De IVW beoordeelt aan de hand van de Wet Luchtvaart, gebaseerd op ICAO Annex 14 deel II en de BIGNAL- regeling (Besluit Inrichting en Gebruik Niet Aangewezen Luchtvaartterreinen). Indien het gaat om een bedrijfsgebonden (dus niet openbare) niet aangewezen luchthaven, kan de inspectie vergunning verlenen voor een niet aangewezen terrein. Belangrijkste criteria zijn de veiligheid en de mogelijke hinder voor het reeds bestaande luchtverkeer, in dit geval van en naar Schiphol. Milieuaspecten dienen op basis van de milieuwetgeving beoordeeld te worden, door de gemeente. Vanwege mogelijke hinder voor het Schipholverkeer, heeft de aanvrager na overleg met de Luchtverkeersleiding Nederland aan de Inspectie VenW voorstellen gedaan over waar wel/niet gevlogen mag worden en de te volgen routes. De gemeente heeft dit als uitgangspunt genomen voor de milieuvergunning. In het proces van de vergunningverlening door IVW zal door het ministerie van VenW nader bezien worden welke en hoe vliegroutes worden vastgelegd, omdat het om de Controlzone van Schiphol gaat. Het gaat bij deze helikopterhaven overigens om een beperkt aantal vliegbewegingen die de gemeente in de milieuvergunning opneemt. Het toekomstig beleid ten aanzien van regionale en kleine luchthavens is gericht op decentralisatie, waarbij ik de afweging of het wenselijk is, bijvoorbeeld in relatie tot milieuhinder, primair een regionale zaak vind, uiteraard binnen de wettelijke kaders. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals aangegeven in het antwoord op vraag 1 wordt getoetst aan de criteria van BIGNAL. De inspectie beoordeelt de interne veiligheid. Er is thans reeds helikopterverkeer in en boven Amsterdam (helikopters van/naar Schiphol, traumahelikopter). Het groepsrisico is overigens beoordeeld door de gemeente Amsterdam in de milieuvergunning (behandelnummer B01/0024 DMB 2003 dossiernummer 100860) en er wordt volgens de gemeente «voldaan aan de normstelling voor plaatsgebonden risico en groepsrisico ingevolge het NMP-4.» </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gemeente Amsterdam beoordeelt de geluidsbelasting; zowel aankomend als vertrekkend en boven Amsterdam. De conclusie van de gemeente Amsterdam luidt: «er bestaan geen bezwaren van akoestische aard tegen de oprichting van de RAH op de onderhavige locatie.» (RAH = Rotorjet Amsterdam Heliport). De gemeente heeft in haar overweging meegenomen, dat er thans ook helikopterverkeer is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, dit heeft geen effect voor de geluidsruimte rondom Schiphol. Zie ook vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is een marktpartij waarvan een aanvraag wordt verwacht. Die zal aan de wettelijke vereisten worden getoetst. Ik volg de wet. Indien daaraan wordt voldaan, kan een vergunning worden verleend. Verder wijs ik op de rol van de gemeente. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er zijn geen wettelijke bepalingen over het brandstofgebruik van het luchtverkeer. De milieuvergunning is in dezen een zaak van de gemeente Amsterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Er is thans reeds helikopterverkeer. Het gaat bij de vergunningaanvraag om een beperkte hoeveelheid helikopterverkeer. In het kader van toekomstig beleid in de Regelgeving Regionale en Kleine Luchthavens (RRKL) zullen ook de regels inzake helikopterverkeer worden bekeken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
