<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over inkomensachteruitgang voor bejaarden in verzorgingshuizen. (Ingezonden 20 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10182
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in de Haagsche Courant van 17 augustus 1999 dat ouderen in verzorgingshuizen slechts ca. f420,- per maand overhouden doordat hun maandelijkse zak- en kleedgeld per 1 juli 1999 met ca f50,- is gedaald.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Ouderen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1998, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989917280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10182</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4025" allpagenumbers="4025 4026" vetnummer="2989917280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10182" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1998" onderwerp="" indiendatum="1999-08-20">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat ouderen in verzorgingshuizen hun maandelijkse zak- en kleedgeld per 1 juli jl. hebben zien dalen met ca. 50 gulden per maand, zodat zij thans slechts ca. 420 gulden per maand overhouden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de oorzaak hiervan een stijging van de eigen bijdrage voor de AWBZ, of zijn nog andere oorzaken aanwijsbaar? Was dit ook daadwerkelijk de bedoeling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen op korte termijn zijn denkbaar om het inkomensverlies te herstellen? Is het kabinet ook bereid om daartoe op korte termijn over te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-08-17" bron="Zie Haagsche Courant">Zie Haagsche Courant, 17 augustus 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Geen enkele verzekerde heeft zijn zak- en kleedgeld zien dalen. Het bedrag aan zak- en kleedgeld is per 1 juli 1999 net als in andere jaren verhoogd. Van 1 januari 1999 tot 1 juli 1999 bedroeg het zak- en kleedgeld per maand (inclusief vakantiegeld) f 414,92 voor alleenstaanden en f 691,54 voor gehuwden. Per 1 juli 1999 zijn deze bedragen vastgesteld op f 419,01 respectievelijk f 698,35. Zoals uit het navolgende zal blijken, wordt aan de norm dat de verzekerde na betaling van de eigen bijdrage ter vrije besteding minimaal het bedrag aan zak- en kleedgeld moet overhouden, voldaan. In de periode van 1 januari 1999 tot 1 juli 1999 is aan die norm zelf in ruime mate voldaan. Wel is het zo dat er verzekerden zijn die per 1 juli 1999 hun vrij besteedbaar inkomen na het betalen van de eigen bijdrage hebben zien dalen. Er is echter geen algemeen antwoord te geven op de vraag voor welke verzekerden en hoe het vrij besteedbaar inkomen na het betalen van de eigen bijdrage per 1 juli 1999 is gewijzigd. Voor de hoogte van de bijdrage is namelijk het bijdrageplichtig inkomen van de verzekerde bepalend. Het bijdrageplichtig inkomen wordt berekend volgens de regels die zijn vastgesteld bij en krachtens het Bijdragebesluit zorg. De hoogte van het bijdrageplichtig inkomen – en daarmee de hoogte van de bijdrage – verschilt al naar gelang de persoonlijke omstandigheden van verzekerden. Wel is inzicht in het vrij besteedbaar inkomen van verzekerden die alleen AOW ontvangen en bij wie zich geen bijzondere persoonlijke omstandigheden voordoen. Bij deze verzekerden is er na het betalen van de eigen bijdrage inderdaad sprake van een lager vrij besteedbaar inkomen dan het vrij besteedbaar inkomen in de maanden januari 1999 tot en met juni 1999. Alleenstaanden met alleen AOW houden na aftrek van de bijdrage ter vrije besteding ongeveer f 420,– per maand over, terwijl het bedrag ter vrije besteding in de periode januari 1999 tot en met juni 1999 ongeveer f 470,– per maand bedroeg. Het vrij besteedbare bedrag is dus voor die groep inderdaad met ongeveer f 50,– per maand verminderd. Voor gehuwden met alleen AOW die samen zijn opgenomen geldt sinds 1 juli 1999 per maand een bedrag ter vrije besteding van ongeveer f 750,– terwijl dit bedrag in de periode januari 1999 tot en met juni 1999 ongeveer f 780,– per maand bedroeg. Voor deze groep bedraagt het verschil dus ongeveer f 30,– per maand. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het gaat hier om een reguliere aanpassing van de eigen bijdrage. De achteruitgang van het vrij besteedbaar inkomen hangt vooral samen met de verhoging van de fiscale ouderenaftrekken in het kader van het algemene inkomensbeleid alsmede met het feit dat de data van de AOW-verhogingen niet samenvallen met de datum van de verhoging van de eigen bijdragen. De hoogte van de bijdrage wordt namelijk jaarlijks per 1 juli opnieuw vastgesteld op basis van het inkomen van het voorafgaande kalenderjaar. Dit betekent dat per 1 juli 1999 het jaarinkomen 1998 relevant was voor de per die datum opnieuw vastgestelde bijdrage. In het jaar 1998 zijn de specifieke fiscale ouderenaftrekken verhoogd, zodat het netto-inkomensvoordeel van de ouderen in 1998 eveneens fors verhoogd is. De verhoging van dit nettovoordeel in 1998 wordt per 1 juli 1999 grotendeels afgeroomd via het betalen van een hogere eigen bijdrage. Dit leidt er toe dat het inkomen van verzekerden van 65 jaar en ouder na het betalen van de bijdrage in juli 1999 lager is dan in januari 1999. Echter, aan de norm van zak- en kleedgeld is voldaan. In de periode van 1 januari 1999 tot 1 juli 1999 is aan die norm zelfs in ruime mate voldaan. Het zak- en kleedgeld is per 1 juli 1999, net als in andere jaren, verhoogd. Op dit moment ben ik samen met de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Financiën aan het bezien hoe deze inkomensachteruitgang zo snel en zo goed mogelijk kan worden gerepareerd. Zodra de besluitvorming daarover is afgerond, zal ik de Tweede Kamer der Staten-Generaal daarover in een brief informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
