<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Vries en Voûte-Droste (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken over een belastingverdrag met Indonesië.(Ingezonden 26 juni 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11998
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van het opzeggen door de Indonesische overheid van een belastingverdrag met Nederland en over de onderhandelingen voor een nieuw verdrag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingverdragen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingverdragen Indonesië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1542, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990013090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Vries</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-07-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11998</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3499" allpagenumbers="3499 3500" vetnummer="2990013090" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11998" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1542" onderwerp="" indiendatum="2000-06-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Vries</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-07-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Jakarta verandert belastingverdrag»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de redenen geweest voor de Indonesische overheid het belastingverdrag met Nederland op te zeggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waren Indonesië en Nederland niet reeds aan het heronderhandelen over een herzien, dan wel geheel nieuw, belastingverdrag? Heeft de Nederlandse overheid tijdens deze verdragsonderhandelingen wel voldoende oog gehad voor de verplichtingen van Indonesië jegens het IMF? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is een zeer groot aantal Nederlandse bedrijven ondanks de Aziatische crisis blijven investeren in Indonesië? Wat zijn de gevolgen voor het Nederlandse bedrijfsleven met dochterondernemingen en andere investeringen in Indonesië ten aanzien van aan Nederland te verrichten betalingen (winstuitkeringen, rente en royalty betalingen)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zal de regering voor deze bedrijven dubbele belasting trachten te voorkomen, nu deze bedrijven niet meer de bescherming van een belastingverdrag genieten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Werkt de Nederlandse regering aan een interim-oplossing voor de betrokken investeerders en andere gerechtigden tot het verdrag? Welke maatregelen worden overwogen? Zullen deze voor het einde van dit jaar zijn geïmplementeerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat zijn de gevolgen voor de gerechtigden van een Indonesische pensioenuitkering? Hoe zal dubbele belasting op deze inkomsten worden voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn er reeds heronderhandelingen gaande tussen beide landen voor een nieuw verdrag? Op welk niveau zijn deze onderhandelingen gaande? Hoe snel denkt u dat Indonesië en Nederland een nieuw belastingverdrag zullen hebben ondertekend? </vraag>
      <vraag nummer="9">Indien de Nederlandse regering eenzijdige voorkoming van dubbele belasting overweegt te geven ingeval van Indonesische belasting gedurende de verdragsloze situatie, wat zijn daarvan dan op macro niveau de geschatte financiële consequenties voor Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-22" bron="Telegraaf">Telegraaf, 22 april 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 6 en 8" voetnoot="1">Zoals uit het bijgaande persbericht blijkt <voetnoot nummer="1"/>, heeft Indonesië in een eerder stadium verzocht om onderhandelingen over aanpassing van het huidige belastingverdrag Nederland-Indonesië. Indonesië wilde een verhoging van het – in het huidige belastingverdrag tot 9% gemaximeerde – tarief van de zogenoemde branch profit tax voor (een deel van) de olie- en gassector, onder verwijzing naar andere door Indonesië gesloten belastingverdragen waarin reeds een hoger tarief is overeengekomen. Terwijl een en ander nog in de schriftelijke voorfase was, heeft Indonesië langs diplomatieke weg een kennisgeving van beëindiging van het belastingverdrag tussen Nederland en Indonesië aan Nederland doen toekomen. Nederland moet deze beëindiging, die overeenkomstig de in het belastingverdrag neergelegde procedure is, respecteren. In de kennisgeving van beëindiging is als reden gegeven dat het huidige belastingverdrag op het punt van de branch profit tax voor (een deel van) de olie- en gassector door Indonesië niet langer als gunstig wordt aangemerkt. Van Indonesische zijde is de kennisgeving tevens de bereidheid uitgesproken te onderhandelen over een nieuw belastingverdrag. In het najaar zullen delegaties van beide landen – Nederland zal bij deze onderhandelingen op adequaat niveau zijn vertegenwoordigd – besprekingen voeren over een nieuw belastingverdrag. Het is thans niet aan te geven wanneer dit nieuwe verdrag tot stand zal komen. Bij onderhandelingen over (amendering van) een belastingverdrag worden de daarbij betrokken belangen meegewogen, waaronder de belangen van het Nederlandse bedrijfsleven (internationale concurrentiepositie) maar ook de belangen van het andere land. Nederland heeft Indonesië langs ambtelijke en politieke weg een voorstel gedaan voor de periode vanaf de beëindiging van het huidige verdrag tot aan het van toepassing worden van het nieuwe verdrag. Het voorstel is om de negatieve gevolgen gedurende deze periode als gevolg van de beëindiging van het huidige verdrag op basis van wederkerigheid weg te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5, 7 en 9">Na de Azië-crisis heeft onderzoek uitgewezen dat het Nederlandse bedrijfsleven niet is gaan desinvesteren, eerder is meer geïnvesteerd in Azië. Wel was bij ondernemingen een strategische heroriëntatie van hun Azië-activiteiten waarneembaar. Het beëindigen van een belastingverdrag betekent dat het Nederlandse bedrijfsleven met dochterondernemingen en andere investeringen in Indonesië, ten aanzien van aan Nederland te verrichten betalingen (winstuitkeringen, rente en royaltybetalingen) niet langer een beroep kan doen op de (verlaagde) tarieven van het belastingverdrag op deze betalingen maar dat de (veelal hogere) nationale belastingtarieven van Indonesië van toepassing zijn. Meer in algemene zin zij erop gewezen dat in situaties dat er geen (of niet langer een) belastingverdrag geldt, inwoners van Nederland een beroep kunnen doen op de eenzijdige regeling ter voorkoming van dubbele belasting, het Besluit voorkoming belasting 1989 (Besluit). Dit geldt dus ook voor de natuurlijke personen die in Nederland wonen en gerechtigd zijn tot een Indonesische pensioenuitkering. Mits aan de voorwaarden van het Besluit wordt voldaan, kan dus ook zonder belastingverdrag dubbele belasting worden voorkomen. Zoals gezegd, streven wij ernaar de negatieve gevolgen van het beëindigen van het belastingverdrag op basis van wederkerigheid weg te nemen. De vraag of aan voorkoming op basis van het Besluit financiële consequenties op macroniveau zijn verbonden, is daarom thans prematuur. Of na de beëindiging van het belastingverdrag in de omgekeerde situatie – inwoners van Indonesië die gerechtigd zijn tot een Nederlands pensioen – dubbele belastingheffing wordt vermeden, hangt af van de Indonesische wetgeving ter zake. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdelingen Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
