<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de Algemene bijstandswet. (Ingezonden 29 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14712
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitvoering van de Algemene bijstandswet in Maarssen per 1 januari 2002 door de private organisatie Consense.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Privatisering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 348, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14712</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="725" allpagenumbers="725 726" vetnummer="2010201590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14712" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="348" onderwerp="" indiendatum="2001-10-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 december 2001), zie Aanhangsel Handelingen nr. 292, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Maarssen pioniert met insourcing bijstandswet»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de uitvoering van de Algemene bijstandswet in Maarssen per 1 januari 2002 in handen komt van de private organisatie Consense? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de bijstandsambtenaren van de gemeente in dienst komen van Consense en dat cliënten straks geen gemeenteambtenaar tegenover zich hebben, maar een medewerker van Consense? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is dat niet in strijd met de huidige wet- en regelgeving? Zo neen, hoe blijft de beslissingsbevoegdheid inzake de bijstandsverlening exclusief voorbehouden aan Burgemeester en Wethouders of daartoe gemandateerde gemeenteambtenaren? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Moeten de bijstandscliënten in Maarssen eerst schriftelijk toestemming geven voordat het private bedrijf handelingen [mag] verrichten waaraan geen discretionaire beslisruimte is verbonden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat deze uitbesteding van de uitvoering van de Algemene bijstandswet aan een private onderneming een wenselijke ontwikkeling is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, hoe verhoudt zich dat met uw eerdere uitspraken bij de presentatie van het rapport «Uitbesteden van Abw-taken», waarin u private uitbesteding heeft afgeraden? Zo neen, waarom heeft u aan deze constructie dan uw medewerking verleend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3">1, 4</noot>
         <noot nummer="1">Venster op Sociale Zekerheid, 3e jaargang nr. 3, oktober 2001 (uitgave van Deloitte en Touche)</noot>
         <noot nummer="2">Uw antwoord van 17 mei 2000 op mijn vragen van 28 maart, Aanhangsel van de Handelingen der Tweede Kamer 1999–2000, nr. 1279</noot>
         <noot nummer="3" datum="2000-06-30" bron="Task force kwaliteit bijstand" titel="Uitbesteden van Abw-taken">Task force kwaliteit bijstand, 30 juni 2000: «Uitbesteden van Abw-taken»</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, der Tweede Kamer 2000–2001, nr. 766.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja, zie ook de antwoorden op de Kamervragen van de leden Noorman-Den Uyl en Smits. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De gemeente Maarssen blijft ook na 1 januari 2002 onverminderd verantwoordelijk voor de uitvoering van de Algemene bijstandswet. Volgens de wet- en regelgeving is het inzetten van private werknemers bij de gemeentelijke sociale dienst alleen mogelijk indien ze onder gezag van B en W hun werkzaamheden uitvoeren. Er moet met name sprake zijn van een dagelijkse hiërarchische aansturing van de uitvoering. B en W kunnen bijvoorbeeld enkel aan gemeenteambtenaren mandaat verlenen tot het nemen van besluiten inzake de verlening van bijstand (art. 120 Abw). Aan bijstandsconsulenten die ingehuurd zijn op uitzendbasis kan dit mandaat niet verleend worden. De circulaire «uitbesteding van onderdelen uitvoering Algemene bijstandswet», die binnenkort aan gemeenten en de Tweede Kamer zal worden gezonden, verduidelijkt de wet- en regelgeving op dit terrein. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met betrekking tot het beleidsterrein van bijstand is het in het algemeen zo dat handelingen waaraan een discretionaire beslissingsruimte is verbonden, niet gedaan kunnen worden door een private organisatie. Dit betekent niet automatisch dat handelingen waaraan geen discretionaire ruimte is verbonden, zonder schriftelijke toestemming door een private organisatie gedaan kunnen worden. Dit wordt bepaald door de vraag in hoeverre de Abw en/of de privacywetgeving de desbetreffende handeling raakt. De genoemde circulaire en de genoemde antwoorden op de vragen van de leden Noorman-Den Uyl en Smits lichten de kaders van de Abw en de privacywetgeving in dezen toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">In de circulaire «uitbesteding van onderdelen uitvoering Algemene bijstandswet» geef ik aan welke Abw-taken in het publieke domein moeten worden uitgevoerd. Mijn opvattingen zijn hierin vervat. Aan gemeentelijke initiatieven buiten deze kaders zal ik dan ook geen medewerking verlenen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="308" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 308, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
