<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het persoonsgebonden budget als «vermogen». (Ingezonden 27 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10737
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de handelwijze van de gemeente Tilburg, die het persoonsgebonden budget (pgb) rekent als vermogen van uitkeringsgerechtigden, bij de uitvoering van de nieuwe Algemene Bijstandswet. Zie ook Aanh. Hand. II, 1997-1998, nr. 1086.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Overig) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Bijstand Gemeentelijke belastingen Schuldenregeling Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 427, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10737</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="887" allpagenumbers="887" vetnummer="2990001710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10737" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="427" onderwerp="" indiendatum="1999-10-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 december 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 311, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden van uw ambtsvoorganger op vragen van het lid Poppe over het persoonsgebonden budget? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat de gemeente Tilburg nog steeds het persoonsgebonden budget als «vermogen» rekent betreffende de periode vóór de beantwoording van eerder door het lid Poppe hierover gestelde vragen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het antwoord van uw voorganger een toelichting inhield op zijn beleid en dat er toen geen sprake was van een beleidswijziging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid de gemeente Tilburg hierop aan te spreken en mogelijk ook andere gemeenten? Zo neen, hoe is dit te rijmen met het antwoord van uw voorganger op de eerdere vragen waarin hij aangaf deze handelswijze niet in overeenstemming met het karakter van het budget te beschouwen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de halfjaarlijkse wijziging van Leidraad Invordering 1990 inmiddels plaatsgevonden? Zo ja, met ingang van welke datum? Zo neen, wanneer gebeurt dit dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1086" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 1086, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="2">Antwoord Tilburgse B&amp;W op vragen SP-fractie (1998/136, bijgevoegd)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Desgevraagd heeft het gemeentebestuur dat tegenover mij bevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de antwoorden op de onder 1 bedoelde vragen heeft de toenmalige staatssecretaris van Binnenlandse Zaken mede namens de staatssecretaris van Financiën en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid geantwoord dat het in strijd is met het karakter van het persoonsgebonden budget dit te beschouwen als inkomen of vermogen. Deze formulering houdt in dat op dit punt geen nieuw beleid werd geformuleerd. Het was wel voor het eerst dat deze beleidsopvatting uitdrukkelijk naar buiten werd gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij brief van heden heb ik het gemeentebestuur van Tilburg een afschrift gezonden van deze antwoorden. Nu de Uitvoeringsregeling Invorderingswet 1990 het persoonsgebonden budget niet vermeldde, en de bovenbedoelde beleidsopvatting ook niet uitdrukkelijk was gepubliceerd, heb ik het gemeentebestuur daarbij niet aangesproken op zijn handelwijze. Ik heb dat mede niet gedaan op grond van de mededeling van het gemeentebestuur dat men vanaf de beantwoording van de in vraag 1 bedoelde vragen van de heer Poppe het persoonsgebonden budget niet langer betrekt bij de berekening van het inkomen of vermogen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met ingang van 1 juli 1998 is de hier bedoelde beleidsopvatting expliciet opgenomen in de Leidraad Invordering 1990. Met ingang van 1 januari 2000 zal deze worden opgenomen in de Uitvoeringsregeling Invorderingswet 1990 zelf. Het desbetreffende besluit tot wijziging van de Uitvoeringsregeling is gepubliceerd in de Staatscourant van 18 november 1999, nr. 223. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
