<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over het Handboek terrorisme te vinden op internet. (Ingezonden 24 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14858
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onder meer een publicatie in de Haagsche Courant van 22 oktober 2001, dat delen van een terrorismehandboek dat mogelijk door het netwerk van Bin Laden wordt gebruikt, via Internet voor iedereen toegankelijk zou zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computernetwerken Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 465, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14858</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="975" allpagenumbers="975" vetnummer="2010201500" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14858" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="465" onderwerp="" indiendatum="2001-10-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 januari 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 288, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat delen van een terrorismehandboek dat door het netwerk van Bin Laden wordt gebruikt, via internet voor iedereen toegankelijk zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het verspreiden van dergelijke informatie strafbaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen neemt u om verspreiding van dergelijke informatie tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-22" bron="Algemeen Dagblad, 19 oktober jl.; Haagsche Courant">Algemeen Dagblad, 19 oktober jl.; Haagsche Courant, 22 oktober 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Van de concrete omstandigheden hangt af of strafrechtelijk optreden tegen de verspreiding van (gedeelten van) een handboek terrorisme via Internet mogelijk is. De grondslag voor strafrechtelijk optreden kan worden gevonden in de artikelen 132 (verspreiding ter opruiing), 47, eerste lid, onderdeel 2° Sr. (uitlokking) of artikel 46a Sr. (poging tot uitlokking). Het is ook denkbaar dat op basis van artikel 131 Sr. (opruiing) wordt opgetreden. Bij verspreiding ter opruiing gaat het om de vraag of uit de concrete inhoud van het handboek en/of de wijze waarop of de context waarin het is aangeboden, kan worden afgeleid dat de verspreider een geschrift verspreidt, waarin tot enig strafbaar feit of het gewelddadig optreden tegen het openbaar gezag wordt opgeruid, indien hij weet of ernstige reden heeft om te vermoeden dat in het geschrift zodanige opruiing voorkomt. Het Openbaar Ministerie en de Binnenlandse Veiligheidsdienst beschikken over een op Internet aangetroffen document, waarop de vragen kennelijk doelen. Het document kan beschouwd worden als een soort «receptenboek», waarin is aangegeven op welke wijze bepaalde handelingen verricht kunnen worden, maar, zo is uit een eerste beoordeling gebleken, het levert niet een van de hiervoor genoemde strafbare feiten op. Overigens zal het Openbaar Ministerie dit document, tezamen met andere vergelijkbare documenten die op Internet zijn aangetroffen, nader bestuderen. Mocht daaruit blijken van een redelijk vermoeden van een strafbaar feit, dan zullen de gebruikelijke maatregelen worden genomen om het verder plegen van strafbare feiten via Internet te voorkomen. Gelet op het voorgaande zie ik op dit moment geen ruimte om verspreiding van de informatie tegen te gaan, hoe verwerpelijk ik deze ook vind. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
