<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de opslag van vuurwerk. (Ingezonden 28 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12962
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheid om opslag van vuurwerk in zeecontainers te verbieden. (Utrechts Nieuwsblad, 20 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vuurwerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 555, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12962</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1145" allpagenumbers="1145 1146" vetnummer="2000104190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12962" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="555" onderwerp="" indiendatum="2000-12-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het bericht «Opslaglimiet van vuurwerk opgeheven» <voetnoot nummer="1"/>en kloppen de vermelde feiten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben gemeenten binnen de huidige regelgeving de mogelijkheid om de opslag van vuurwerk in zeecontainers te verbieden? Zo ja, hoe rijmt u dit met de uitspraak van de Raad van State inzake het beroep van het bedrijf Intratuin tegen de intrekking van een vergunning voor de opslag in zeecontainers door de gemeente Utrecht? Zo nee, waarom adviseerde u dan op 8 november jl. de Nederlandse gemeenten om opslag in zeecontainers te verbieden, terwijl hiervoor geen adequaat instrumentarium beschikbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de uitspraak van de Raad van State voor u aanleiding om de lopende acties voor aanscherping van de vuurwerkwetgeving bij te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke termijn verwacht u het aangekondigde wetsvoorstel aan de Kamer aan te bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-20" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 20 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het artikel «Beperking vuurwerkopslag opgeheven», zoals dat op 20 december jl. was geplaatst in het Utrechts Nieuwsblad. Ten aanzien van hetgeen in dit artikel wordt gesteld, kan het volgende worden opgemerkt. De gemeente Utrecht beroept zich op het advies van de Minister van VROM van 8 november jl. om de op 17 februari 1999 verleende milieuvergunning gedeeltelijk in te trekken in die zin dat de vergunde opslagcapaciteit wordt teruggebracht tot een maximale hoeveelheid van 11 000 kg. Dit betekent een beëindiging van het opslaan van 18 000 kg vuurwerk in drie zeecontainers. De Voorzitter van de Afdeling Bestuursrechtspraak van de Raad van State, aan wie deze zaak is voorgelegd, merkt op dat in vorengenoemde brief onderscheid is gemaakt tussen nieuwe en bestaande situaties. Voor nieuwe situaties is in deze brief geadviseerd het opslaan van vuurwerk in zeecontainers niet toe te staan. Ten aanzien van bestaande situaties is geadviseerd om de inspanning vooral te richten op controle op naleving van bestaande vergunningsvoorschriften. Voorts is onder meer geadviseerd tot het tijdstip van voorpublicatie van het nieuwe Vuurwerkbesluit enige terughoudendheid te betrachten ten aanzien van de herziening van bestaande vergunningen (hetgeen niet betekent dat geen enkele vergunning uit veiligheidsoverwegingen zou mogen worden herzien dan wel ingetrokken). Naar het oordeel van de Voorzitter van de Afdeling Bestuursrechtspraak van de Raad van State heeft de gemeente met een enkele verwijzing naar de brief ontoereikend gemotiveerd dat in het onderhavige geval sprake is van ontoelaatbaar nadelige gevolgen. Bovendien is naar de mening van de Raad van State onvoldoende onderzocht of in het onderhavige geval wijziging van de vergunning redelijkerwijs een oplossing kan bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De opslag van vuurwerk dient plaats te vinden in een bewaarplaats die een brandwerendheid bezit van 60 minuten. Aangezien een plaatstalen zeecontainer een brandwerendheid bezit van slechts enkele minuten is het legitiem het opslaan van vuurwerk hierin te verbieden. Naar het oordeel van de Raad van State heeft de gemeente Utrecht onvoldoende gemotiveerd waarom zij vooruitlopend op de publicatie van het nieuwe Vuurwerkbesluit de bestaande vergunning heeft ingetrokken. De gemeente Utrecht heeft de milieuvergunning gedeeltelijk ingetrokken uit oogpunt van veiligheid. Ik juich een dergelijk initiatief toe, omdat het in overeenstemming is met de geest van mijn advies. De Raad van State heeft anders beslist. Ik kan niet treden in de overwegingen van de Raad van State. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, in het voorgenomen besluit dient een opslagplaats te worden vervaardigd van metselwerk, beton of gasbeton. Daarmee wordt een (plaatstalen) zeecontainer uitgesloten, zowel voor nieuwe als voor bestaande inrichtingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar verwachting in februari 2001. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
