<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rehwinkel (PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de landelijke aanpak van discriminatie. (Ingezonden 20 december 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14905
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het actieplan landelijke aanpak discriminatie naar aanleiding van artikel 'Politie traag met aanpak discriminatie' (Algemeen Dagblad, 17 december 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 493, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010203850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14905</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1035" allpagenumbers="1035" vetnummer="2010203850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14905" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="493" onderwerp="" indiendatum="2001-12-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Politie traag met aanpak discriminatie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie uit het artikel dat de landelijke aanpak van discriminatie door de politie flink is vertraagd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kunt u aangeven wat de stand van zaken is met betrekking tot het actieplan van de Raad van Hoofdcommissarissen? Kunt u tevens aangeven, wat de oorzaken zijn van eventuele vertragingen en of versnelling mogelijk is? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met de heer Den Bakker van de Raad van Hoofdcommissarissen, die meent dat de oorzaak van de vertraging vooral is gelegen in ambtelijke belemmeringen en andere organisatorische problemen? Bent u bereid initiatieven te nemen om een einde te maken aan deze organisatorische problemen? Wanneer wordt naar verwachting de vacature van de portefeuillehouder «discriminatie» van de Raad van Hoofdcommissarissen ingevuld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke conclusies verbindt u aan de uitkomsten van het onderzoek van de Universiteit Leiden en de Anne Frank Stichting, waaruit bleek dat er nog veel problemen zijn rond de registratie van discriminatie en racisme? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid initiatieven te ontplooien om de bestrijding van discriminatie en racisme te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-12-17" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 17 december 2001</noot>
         <noot nummer="2">Volgens het artikel komt met name van 3 onderdelen van het actieplan weinig terecht: – contactpersoon discriminatiezaken bij alle korpsen; – oprichting van een landelijk bureau discriminatiezaken; – uitvoering van een quickscan</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-01-15">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en Grote Steden- en Integratiebeleid. (Ontvangen 15 januari 2002) Met verwijzing naar uw brief van 21 december 2001, nr. 2010203850, deel ik u, mede namens de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de Minister van Grote Stedenbeleid en Integratie, mee dat de vragen van het lid Rehwinkel van uw Kamer over de landelijke aanpak van discriminatie, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Ik streef ernaar u vóór 1 februari 2002 </mededeling>
</kvr>
