<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="afgerond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken over de ontmanteling van de kerncentrale Dodewaard. (Ingezonden 30 november 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">26Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10854
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kerncentrales</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 529, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10854</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1187" allpagenumbers="1187" vetnummer="2990003600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10854" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="529" onderwerp="" indiendatum="1999-11-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Hebben SEP, GKN en EPZ in 1995 voor Dodewaard gekozen voor uitgesteld ontmantelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is van regeringswege de keus gebillijkt zodat SEP, GKN en EPZ dit traject konden gaan bewandelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de keuze mede gebaseerd op het argument dat uitgesteld ontmantelen slechts f 165 miljoen zou vergen tegen direct ontmantelen f 295 miljoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is GKN het proces van ontmantelen en veilig insluiten begonnen met het indienen van de MER op 20 mei 1999? </vraag>
      <vraag nummer="5">Had, met inachtneming van een vertraging van drie weken veroorzaakt door het verzoek om nadere informatie, op 23 juli 1999 de MER door de overheid moeten zijn beoordeeld? Waarom is deze stap in de procedure niet gezet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de reden hiertoe dat betrokken ministers nog een besluit moeten nemen over direct ontmantelen of uitgesteld ontmantelen, en zo ja, in hoeverre strookt dat dan met het billijken van het uitgesteld ontmantelen in 1995? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar, dat als per 15 januari 2000 geen vergunning is verleend, dit neerkomt op een fictieve weigering, en, zo ja, hoe verloopt dan de verdere procedure om de ontmanteling te voltooien op het voornoemd tijdstip? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u, gezien de urgentie, deze vragen voor 15 december 1999 beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1999-12-28">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 28 december 1999) De bij brief van 1 december 1999 aan mij en mijn collega van Economische Zaken toegezonden vragen van lid Blaauw met betrekking tot de ontmanteling van de kerncentrale Dodewaard kunnen niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden hiervan is dat voor het voor de beantwoording noodzakelijke interdepartementaal overleg met de ministers van Economische Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid nog niet is </mededeling>
</kvr>
