<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over veldproeven met transgene gewassen. (Ingezonden 28 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11774
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Biotechnologiebedrijven verliezen geduld met Pronk' in het Agrarisch Dagblad van 24 maart 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Genetische manipulatie) Landbouw (Landbouwproducten) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Akkerbouw Genetische manipulatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1343, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990009080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11774</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2993" allpagenumbers="2993 2994" vetnummer="2990009080" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11774" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1343" onderwerp="" indiendatum="2000-03-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Biotechnologiebedrijven verliezen geduld met Pronk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat 15 aanvragen voor veldproeven met transgene gewassen in behandeling zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Om welke gewassen, met welke genconstructen gaat het? Wie heeft deze aanvragen voor veldproeven ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn bestaande vergunningen voor veldproeven met transgene gewassen nog niet verlengd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Om welke gewassen, en met welke genconstructen tot welk doel gaat het in deze gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is het maatschappelijk nut van deze transgene gewassen waarvoor een vergunning voor veldproeven is aangevraagd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de reden om aanvragen, vooruitlopend op nieuwe Europese regelgeving, strenger te beoordelen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn er bij het afgeven van eerdere toestemmingen voor veldproeven met transgene gewassen risico’s gelopen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bestaan er op lange termijn ecologische en milieurisico’s bij veldproeven en de teelt van transgene gewassen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoe worden deze risico’s voor de lange termijn getoetst? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid aan te sturen op een moratorium op veldproeven met transgene gewassen in afwachting van een regeringsstandpunt inzake genetische modificatie waar de Kamer al lange tijd op wacht, en de politieke discussie daarover? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-03-24" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 24 maart 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn momenteel 18 aanvragen voor vergunningen voor veldproeven met genetisch gemodificeerde gewassen in behandeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De betreffende gewassen zijn koolzaad, biet, aardappel, mais, kool en peen. De eigenschappen die zijn ingebracht betreffen een verhoging van de resistentie tegen biotische stress, virussen, schimmels, insecten en bepaalde gewasbeschermingsmiddelen, het beïnvloeden van de groeivorm, wijziging van de koolhydraathuishouding, de vermindering van de gevoeligheid voor mechanische schade (b.v. door stoten) en de beïnvloeding van het verouderingsproces. De aanvragen zijn ingediend door Advanta Seeds B.V., Monsanto Europe N.V., HZPC Holland B.V., Mogen International B.V., AVEBE b.a., C. Meijer B.V., Stichting Praktijkonderzoek voor de Akkerbouw en Vollegrondsteelt, Bejo Zaden B.V. en Monsanto Company. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, er zijn momenteel 7 wijzigingsaanvragen in behandeling. Daarvan hebben er 5 betrekking op verlenging van een reeds verleende vergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De betreffende gewassen zijn cichorei, aardappel, peen, anjer en biet. De eigenschappen die zijn ingebracht betreffen kleurwijziging, mannelijke steriliteit voor de productie van hybride zaden ter voorkoming van opbrengstvermindering als gevolg van inteelt, gewijzigde samenstelling van het zetmeel en verhoging van de resistenties tegen herbiciden, virussen dan wel schimmels. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In zijn algemeenheid kan niet aangegeven worden wat het maatschappelijk nut is van de genetisch gemodificeerde gewassen waarvoor een vergunning voor veldproeven is aangevraagd. Een en ander is afhankelijk van het gewas en de ingebrachte eigenschap. Indien de aardappel genoemd in antwoord 3 als voorbeeld wordt genomen, dan is bekend dat bij de verwerking van de aardappel minder afval ontstaat, dat er minder afvalwater gezuiverd behoeft te worden en dat het gebruik van energie en chemicaliën teruggedrongen wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er is, met het oog op de nieuwe Europese regelgeving, niet zo zeer sprake van een strengere beoordeling van de aanvragen als wel van het feit dat het beoordelingsproces beter inzichtelijk gemaakt wordt. Ook vóór de gewijzigde Europese regelgeving waren de vergunningsvoorwaarden reeds streng. Zoals ik in Luxemburg tijdens de Milieuraad in juni 1999 heb gezegd, acht ik het gewenst, nu de behandeling van de nieuwe Europese regelgeving geresulteerd heeft in een Gemeenschappelijk Standpunt, om voor zover dat juridisch mogelijk is, daar zo veel mogelijk op te anticiperen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In het kader van eerdere vergunningsaanvragen is er altijd een zorgvuldige risico-analyse en risicobeoordeling uitgevoerd, waarbij de mogelijke effecten meegenomen worden die het betreffende gemodificeerde gewas zou kunnen hebben op het ecologische systeem waarin het zal worden geïntroduceerd. De Commissie Genetische Modificatie (COGEM) heeft mij hierbij geadviseerd. Indien dat noodzakelijk werd geacht zijn er naast de gebruikelijke voorwaarden additionele voorwaarden verbonden aan een vergunning om eventuele effecten in voldoende mate te beperken. De eventuele effecten zoals geïdentificeerd bij de risicoanalyse en risicobeoordeling hebben zich in de praktijk niet voorgedaan. 9/10 Nee, zie het antwoord 16 van kamerstuk 26 407, nr. 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Nee, zie de antwoorden 17 en 18 van kamerstuk 26 407, nr. 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
