<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen dhr. Van Leeuwen, over de roof van cultuurschatten in Irak. (Ingezonden 22 april 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17835
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de grootschalige plunderingen van oudheidkundige musea in Irak, hetgeen voor Nederlandse musea en handelaren de komende tijd tot uiterste zorgvuldigheid moet leiden bij aankoop van objecten uit Irak.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Algemeen) Handel en economie (Import)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuur Import Irak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1332, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17835</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2779" allpagenumbers="2779" vetnummer="2020310530" code="0203tkkvr1332" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17835" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1332" onderwerp="" indiendatum="2003-04-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen dhr. Van Leeuwen,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 mei 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1321, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van Leeuwen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat naar aanleiding van de grootschalige plunderingen van oudheidkundige Irakese musea Nederlandse musea en handelaren en verzamelaars de komende tijd uiterste zorgvuldigheid moeten betrachten bij het verwerven van objecten uit Irak? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat internationaal extra inspanningen moeten worden geleverd om het verlies van het cultureel erfgoed van Irak in te dammen? Zo ja, bent u bereid om geld uit te trekken voor inspanningen van de UNESCO en andere internationale organisaties? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid aan de landsgrenzen extra aandacht te besteden aan eventuele importen van kunstobjecten uit Irak? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.let.leidenuniv.nl/rencontre</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel de mening dat internationaal extra inspanningen moeten worden geleverd. Een overzicht van de activiteiten van UNESCO tot nu toe treft u in de bijlage aan en is tevens te vinden op de website van UNESCO: www.unesco.org/culture/iraq. Dit overzicht maakt duidelijk dat op dit moment vooral behoefte is aan uitwisseling van informatie tussen de verschillende overheden, internationale organisaties, experts en overige betrokkenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Inspectie Cultuurbezit is samen met de kunsthandel extra alert op de eventuele handel in kunstobjecten uit Irak. Aan de buitengrenzen zal de douane bij de uitoefening van haar controletaken extra alert zijn op mogelijke kunstroof uit Irak; zodra de douane vermoedt dat hiervan sprake kan zijn, neemt ze ogenblikkelijk contact op met de Inspectie Cultuurbezit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
