<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bussemaker (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over het toelaten van werknemers uit toekomstige lidstaten van de EU. (Ingezonden 28 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12970
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de mening van de minister over uitlatingen van de Duitse bondskanselier Schröder over het beperken van de mogelijkheden voor inwoners van kandidaat-lidstaten van de EU om toe te treden tot de arbeidsmarkt van EU-landen. (De Volkskrant en Trouw, 19 december 2000; De Volkskrant, 13 december 2000)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 563, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12970</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1163" allpagenumbers="1163 1164" vetnummer="2000104120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12970" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="563" onderwerp="" indiendatum="2000-12-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de lezing van de Duitse bondskanselier Schröder over het beperken van mogelijkheden van inwoners van kandidaat-lidstaten om zich bij aansluiting bij de EU te begeven op de arbeidsmarkt van de oude EU-landen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de opvatting van Schröder dat na toetreding van Oost-Europese landen tot de EU een overgangstermijn moet gelden waarin sprake is van een flexibel regime van werkvergunningen voor Oost-Europeanen en waarbij sectoren met hoge werkloosheid in de oude EU-lidstaten gesloten blijven, maar sectoren waar behoefte is aan arbeidskrachten worden geopend? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Wat is uw mening over het concept-SER-advies waarin gepleit wordt voor het direct toelaten van werknemers uit toekomstige lidstaten uit Midden- en Oost-Europa op de arbeidsmarkt van de Europese Unie? <voetnoot nummer="2"/>Wanneer wordt de definitieve versie verwacht van het SER-advies over arbeidsmobiliteit in de EU? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de Duitse bondskanselier ervoor heeft gepleit dat Oost-Europese bouwbedrijven die minder salaris betalen, niet meteen na toetreding mogen meedingen naar projecten in West-Europa? Wat is hierover uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u in dit verband van plan consequenties te verbinden aan het advies van de Stichting van de Arbeid over uitbreiding van de werking van de richtlijn over grensoverschrijdende dienstverlening? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-19" bron="De Volkskrant en Trouw">De Volkskrant en Trouw, 19 december 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-12-13" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 13 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is een goede zaak dat Duitsland zijn positie op het hoogste niveau heeft bepaald. Er wordt immers naar gestreefd om het onderhandelingshoofdstuk inzake vrij verkeer van werknemers gedurende het Zweedse voorzitterschap met de meestgevorderde kandidaatlidstaten af te ronden. Naar verwachting zal de Europese Commissie dit voorjaar voorstellen doen voor een gemeenschappelijk standpunt. Het standpunt van de regering is u reeds bekend, zoals gemeld in de notitie «stappen naar toetreding», die d.d. 17-11-2000 door Buitenlandse Zaken naar uw Kamer is verzonden. De uitspraken van de heer Schröder leiden niet tot herziening van het kabinetsstandpunt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op dit moment wil ik niet op de zaken vooruitlopen. De plenaire SER zal 16 februari 2001 het advies definitief vaststellen. Daarna zal het kabinet snel met een reactie op het SER-advies komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Op 18 december stelde de Bondsregering een notitie ter beschikking met de Duitse positie t.a.v. vrij verkeer van werknemers. Bondskanselier Schröder hield op dezelfde dag te Weiden een rede over de EU-uitbreiding, die als een ijkpunt van de Duitse stellingname terzake kan worden beschouwd. In de genoemde rede heeft Schröder geen uitspraken gedaan over «Oost-Europese bouwbedrijven die minder salaris betalen». Wel werd er op gewezen dat een overgangsperiode voor het vrij verkeer van werknemers ook consequenties zou moeten hebben voor het vrij verkeer van diensten – in het bijzonder in de bouw en ambachtelijk werk – teneinde mogelijke routes af te sluiten, waarmee de overgangsperiode zou kunnen worden omzeild. In gesprekken met de media heeft de Bondskanselier vervolgens aangegeven dat juist in de bouw- en ambachtssector moet worden gewaakt voor concurrentievervalsing vanuit de nieuwe lidstaten. De Regering is van mening dat ook de nieuwe lidstaten, aangenomen dat zij voldoen aan het acquis, als gelijkwaardige partners mogen meedingen op de Europese markt. Voor de relevante passages uit de rede van de Bondskanselier en zijn uitlatingen in de media verwijs ik naar de bijlage (a en b). <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het advies van de Stichting van de Arbeid biedt geen aanknopingspunt voor uitbreiding van de werking van de richtlijn over grensoverschrijdende dienstverlening. Voor een nadere toelichting verwijs ik u naar mijn reactie op het advies van de Stichting van de Arbeid dat dezer dagen naar uw Kamer is verstuurd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
