<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Herben (LPF) aan de minister president, minister van Algemene Zaken, de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over het mogelijke voornemen van Duitsland, Frankrijk en Groot-Brittannië om voortaan op structurele basis vooronderhandelingen te voeren om in EU-verband te komen tot een gemeenschappelijke standpuntbepaling. (Ingezonden 12 januari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19434
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat Duitsland, Frankrijk en Groot-Brittannië voortaan onderling 'vooronderhandelingen' zouden gaan voeren als aanloop naar de besluitvorming in de EU, te beginnen bij de Europese grondwet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 788, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030405800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Herben</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19434</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1667" allpagenumbers="1667" vetnummer="2030405800" code="0304tkkvr788" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19434" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="788" onderwerp="" indiendatum="2004-01-12">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Herben</vrager>
         <vraagt-aan>de minister president, minister van Algemene Zaken, de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-02-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, minister van Algemene Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichten over het voornemen van de drie grote Europese landen, Duitsland, Frankrijk en Groot-Brittannië om, ter voorbereiding van de te heropenen onderhandelingen over de Europese grondwet, vooronderhandelingen te voeren teneinde te komen tot het formuleren van gezamenlijke standpunten? <voetnoot nummer="1"/>Zijn deze berichten waar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het voornemen van gemelde landen om dergelijke vooronderhandelingen in de toekomst structureel te gaan voeren, ook met betrekking tot andere onderwerpen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dergelijke vooronderhandelingen en de daaruit voortvloeiende standpuntbepaling, met name als dit gebeurt door drie zwaargewichten, de besluitvorming in EU-verband, waaraan alle partijen dienen deel te nemen, ondergraaft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke status zult u toekennen aan gezamenlijke Franse/Duitse/Engelse voorstellen als resultaat van voornoemde vooronderhandelingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is Nederland bereid om als aanstaand voorzitter van de EU, in het kader van de door Nederland beoogde transparantie in het besluitvormingsproces op Europees niveau, over besluitvorming door lidstaten buiten de officiële EU-instellingen het standpunt in te nemen dat structurele vooronderhandelingen als voormeld onwenselijk is, omdat het een vorm van «achterkamertjespolitiek» is, en in strijd is met de geest van de Europese samenwerking? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-6" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 6 januari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Voorbesprekingen tussen lidstaten, groot en klein, is geen nieuw fenomeen, maar vinden sinds jaar en dag plaats. Dergelijke besprekingen kunnen onder meer de efficiëntie van het besluitvormingsproces ten goede komen, doordat op voorhand tegenstellingen worden beslecht. De daadwerkelijke Europese besluitvorming vindt altijd binnen de (Europese) Raad plaats, met een formele betrokkenheid van het Europees Parlement en derhalve niet buiten het officiële kader van de Unie. Ook Nederland neemt deel aan voorbesprekingen en in een enkel geval hebben die een structureel karakter. Zo vindt er voorafgaand aan Europese toppen doorgaans vooroverleg plaats met de Benelux-partners. Nederland heeft daar goede ervaringen mee. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment is de regering niet bekend met eventuele gezamenlijke voorstellen van Frankrijk, Duitsland en het Verenigd Koninkrijk. Het is daarom voorbarig daarover reeds nu uitspraken te doen. Uiteraard geldt dat indien er voorstellen worden gedaan die tegemoet komen aan de Nederlandse wensen, de regering deze zal verwelkomen. Besluitvorming daarover zal uiteindelijk binnen de daartoe door het Verdrag aangewezen besluitvormingskaders moeten plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
