<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koopmans (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het Verenigd Koninkrijk en de zuivelquota. (Ingezonden 16 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19726
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat het Verenigd Koninkrijk zich voorlopig niet wil houden aan de nieuwe EU-verordening met betrekking tot de melkquota, maar alles bij het oude wil laten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Zuivel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Melk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1046, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19726</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2213" allpagenumbers="2213 2214" vetnummer="2030408290" code="0304tkkvr1046" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19726" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1046" onderwerp="" indiendatum="2004-02-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Verenigd Koninkrijk geen confiscatie zuivelquota»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat minister Beckett van milieu, voedsel en plattelandszaken voorlopig alles bij het oude laat? Zo ja, wat betekent dat precies en hoe verhoudt zich dat tot de vraag vanuit de EU om het structureel verleasen per 1 april 2004 af te schaffen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt de opmerking in uw brief van 23 oktober 2003 <voetnoot nummer="2"/>, dat Nederland op basis van de nieuwe EU-verordening gehouden is aan het verbieden van totaalverhuur van het melkquotum, zich tot de ontwikkelingen in het Verenigd Koninkrijk, waar alles bij het oude wordt gelaten? Wat betekent dit precies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke exacte plannen er zijn in het Verenigd Koninkrijk met betrekking tot pacht en melkquota? Hoe verhouden die plannen zich tot het Nederlandse stelsel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-9" bron="www.minlnv.nl, LBActualiteiten 2004" titel="Veehouderij en zuivel">www.minlnv.nl, LBActualiteiten 2004, 9 januari 2004: «Veehouderij en zuivel»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 625" documentnummer="11">Kamerstuk 28 625, nr. 11</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Nee, minister Beckett laat voorlopig niet alles bij het oude, met ingang van 1 april 2004 zal ook in het Verenigd Koninkrijk het totaalverhuren van melkquotum verboden zijn.Iemand die toch zijn quotum totaal verhuurt of niet gebruikt, raakt dit kwijt aan de nationale reserve. Het desbetreffende bericht over de ontwikkelingen in het Verenigd Koninkrijk heeft betrekking op de resultaten van de consultatie van belanghebbenden over de wijze van toepassen van de zogenaamde 70 procent-regel, vastgelegd in de EU-Verordening voor de zuivelquotering. Bij de zogenaamde 70 procent-regel bestaat de optie voor de lidstaten om het gehele of een gedeelte van het quotum aan de nationale reserve te laten vervallen, wanneer een melkveehouder minder dan 70% van zijn quotum volmelkt.Na consultatie van alle relevante belanghebbenden heeft minister Beckett besloten deze optionele mogelijkheid vooralsnog niet te gebruiken.Minister Beckett heeft overigens aangegeven dat zij dit besluit over 2 à 3 jaar zal evalueren. In de Nederlandse situatie zal de 70 procent-regel als maatstaf gelden voor de actieve producent.Daartoe zal ik gebruik maken van de bevoegdheid die de EG-regelgeving (verordening (EG) nr.1788/2003) mij biedt, op grond waarvan een melkproducent die minder dan 70% van zijn quotum zelf volmelkt, het ongebruikte deel van zijn quotum verliest aan de nationale reserve.Dit is overeenkomstig het standpunt zoals ik dat aan de Kamer heb verwoord.Zie daarvoor mijn brieven van 24 september 2003 en 23 oktober 2003 aan de Voorzitter van de Tweede Kamer (respectievelijk Kamerstuk 28 625, nr.10 en 28 625, nr.11). Ik wil met deze keuze stimuleren dat melkquotum daadwerkelijk wordt gebruikt en wel door actieve producenten.Uit deze keuze vloeit logischerwijs voort dat een producent het resterende deel van ten hoogste 30% naar eigen inzicht eventueel onbenut mag laten of verhuren.Dat doet recht aan de behoefte van de sector flexibel te kunnen reageren op de jaarlijks schommelende melkproductie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, de exacte plannen ken ik niet. Naar verluidt heeft minister Beckett in de eerder genoemde consultatieronde de kwestie van het volledig verbreken van de band tussen grond en zuivelquota aan de orde gesteld.In het bijzonder vanuit de hoek van de pachters is daarop aangedrongen.Zij heeft eind december 2003 bekendgemaakt dat geen sprake zal zijn van een volledige verbreking van de band tussen grond en melkquotum.Wel is zij voornemens de positie van de pachter, die zelf melkquota heeft gekocht te versterken.In de toekomst mag deze pachter aan het einde van de pachtperiode de quota die hij heeft gekocht houden, onder voorwaarde dat hij zuivelproducent blijft en hij geen contract heeft met de landeigenaar dat het tegendeel behelst. Om dit mogelijk te maken zou wetswijziging vereist zijn. De Nederlandse situatie verschilt van de Britse.De plannen van het Verenigd Koninkrijk zien op een situatie die zich in Nederland niet voordoet. Indien in Nederland pachters na de introductie van het quotumstelsel (1984) zelf melkquotum hebben gekocht dan maakt dit quotum geen deel uit van de afrekening met de verpachter over het met de gepachte grond ter beschikking gestelde quotum. Dit is derhalve anders dan in het Verenigd Koninkrijk, waar de pachter kennelijk niet zonder meer over het door hem zelf aangekocht quotum kan beschikken zonder medewerking van zijn verpachter/landeigenaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
