<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Smits (CDA) over «witwas»praktijken bij de ABN/AMRO bank (Ingezonden 12 januari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1026
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen het "witten" van cocaïnegeld bij de ABN/AMRO en of de bank in overeenstemming met de bepalingen van de Wet melding ongebruikelijke transacties heeft gehandeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Drugsbestrijding Misdaadpreventie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 395, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1026</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="803" allpagenumbers="803" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="395" onderwerp="" indiendatum="1995-01-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-01-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financie¨n">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wilt u gezien recente berichten over het «witten» van cocaı¨negeld bij ABN/AMRO <voetnoot nummer="1"/>aangeven hoe de Nederlandsche Bank haar toezichtsfunctie heeft uitgeoefend? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het huidige wettelijke toezichtsinstrumentarium voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben de aankondiging en vervolgens de introductie van de Wet melding ongebruikelijke transacties bijgedragen aan het bekend worden van de «witwas»praktijken bij de ABN/AMRO bank? </vraag>
      <vraag nummer="4">Werden signalen van ABN-filialen over diensten aan drugsbaronnen intern binnen ABN/AMRO genegeerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, heeft de leiding van ABN/AMRO dan gehandeld in strijd met de bepalingen van de Wet melding ongebruikelijke transacties? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">NRC/Handelsblad van 7 januari j.l</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">In tegenstelling tot de suggestie in de berichtgeving in de pers heeft de ABN AMRO Bank wel actie ondernomen, toen zij signalen ontvang over het witwassen van gelden, verkregen uit illegale drugshandel, via haar bank-filialen. Hierover is voor de inwerkingtreding van de Wet melding ongebruikelijke transacties intensief overleg gevoerd tussen Openbaar Ministerie en politie enerzijds en de bank anderzijds. Indertijd heeft de bank met betrekking tot de lopende strafrechtelijke onderzoeken reeds in een vroegtijdig stadium desgevraagd aan politie en Openbaar Ministerie alle nodige medewerking verleend. Het Openbaar Ministerie heeft de bank hierover een strafrechtelijke vrijwaring verleend. Naar aanleiding van het interne onderzoek van ABN AMRO Bank en na overleg met het Openbaar Ministerie is door het betrokken filiaal van de ABN AMRO Bank in januari 1993 het contact met de desbetreffende relatie verbroken. De Nederlandsche Bank was van het voorgaande op de hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het in de Wet toezicht kredietwezen 1992 opgenomen toezichtsinstrumentarium en de meldingsplicht op grond van de Wet melding ongebruikelijke transacties bieden tezamen een afdoende waarborg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. De aankondiging en de inwerkingtreding van de Wet MOT en het bekend worden van deze zaak staan geheel los van elkaar. De Wet MOT is eind 1992 aangekondigd en op 1 februari 1994 in werking getreden. De activiteiten waarop wordt gedoeld zijn van eerdere datum. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Zoals uit het antwoord op vraag 1 blijkt heeft de ABN AMRO Bank over deze zaak de nodige medewerking verleend aan politie en Openbaar Ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals hierboven reeds is vermeld, dateren de activiteiten die in de pers aan de orde zijn gesteld van voor de inwerkingtreding van de Wet melding ongebruikelijk transacties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
