<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de ambulancezorg Drenthe. (Ingezonden 10 juni 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18070
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van de leden Tonkens en Arib (ingezonden 6 juni 2003) en het lid Kant (ingezonden 10 juni 2003) over de boete die de ambulancedienst Drenthe heeft gekregen, omdat zij de Arbeidstijdenwet heeft overtreden, als gevolg van een tekort aan personeel (Trouw, 5 juni 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Inkomen en rechtspositie (Werktijden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Werktijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1538, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18070</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3217" allpagenumbers="3217" vetnummer="2020312940" code="0203tkkvr1538" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18070" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1538" onderwerp="" indiendatum="2003-06-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-07-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Komt het vaker voor dat ambulancediensten worden beboet voor het overtreden van de Arbeidstijdenwet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de stijging van het aantal ambulanceritten een landelijke trend? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de uitvoering van de motie Buijs c.s. <voetnoot nummer="1"/>inzake spreidingsplan en financiering ambulancezorg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen gaat u nemen om dergelijke situaties in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 600 XVI" documentnummer="56">Kamerstuk 28 600 XVI, nr. 56</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Tonkens en Arib, vraagnr. 2020312800, ingezonden 6 juni 2003, en van het lid Kant, vraagnr. 2020312930, ingezonden 10 juni 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In 2001 en 2002 heeft de Arbeidsinspectie een onderzoek gedaan bij alle ambulancediensten naar de arbeidsomstandigheden. Daarbij zijn 17 waarschuwingen uitgedeeld die betrekking hadden op slaap- en bereikbaarheidsdiensten. Deze bedrijven werden nogmaals bezocht; daarbij zijn drie ambulancediensten beboet die na hun eerste waarschuwing nog geen beterschap toonden waaronder de dienst in Assen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, er is een gemiddelde groei van 1,8% per jaar. Jaartal Totaal* aantal ambulanceritten x 1000 2001 787 2002 813 2003 816** * er is geen onderscheid gemaakt in besteld en spoedvervoer ** gemaakte productieafspraken voor 2003 </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de afgelopen periode zijn er aanzienlijke bedragen naar de ambulancesector gegaan terwijl uit onderzoek is gebleken dat het overschrijdingspercentage is opgelopen. Ik wil niet vooruitlopen op de vraag of er nog meer extra middelen voor de ambulancesector moeten worden uitgetrokken. Het kabinet zal zich hierover beraden en een besluit nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het Rijksbeleid is dat de 24 RAV’s (Regionale AmbulanceVoorzieningen) verantwoordelijk zijn voor de wijze waarop zij de te verlenen zorg invullen (kwaliteitscriteria in het perspectief van het leveren van verantwoorde zorg conform de Kwaliteitswet Zorginstellingen). De overheid is verantwoordelijk voor het creëren van de juiste randvoorwaarden en het beschikbaar stellen van het macrobudget en mengt zich niet in de bedrijfsvoering van een specifiek bedrijf. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
