<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Santi (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over schikkingen in civiele zaken door het gerechtshof te Den Bosch. (Ingezonden 10 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12676
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wenselijkheid van de poging om privaatrechterlijke zaken te schikken, om de achterstand in de afhandeling van deze zaken weg te werken. (Staatscourant, 2 november 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Rechtsmiddelen) Rechterlijke organisatie (Gerechtshoven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gerechtshoven Privaatrecht Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 304, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000102290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Santi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12676</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="631" allpagenumbers="631 632" vetnummer="2000102290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12676" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="304" onderwerp="" indiendatum="2000-11-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Santi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat het Hof Den Bosch gaat proberen civiele zaken tussen partijen te schikken in verband met de grote achterstand in de afhandeling van civiele zaken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het ook waar dat als een schikking niet haalbaar blijkt aan partijen te kennen wordt gegeven dat zij rekening moeten houden met een uitspraaktermijn van meer dan één jaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de stelling dat op die manier de elementaire taak van de rechter, te weten het beslechten van rechtsgeschillen die hem worden voorgelegd, wordt miskend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met de stelling dat partijen die aan een dergelijke «oplossing» niet willen meewerken daarvoor niet mogen worden gestraft met een wachttermijn van meer dan één jaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt zich een dergelijke opstelling met de invoering van een nieuw landelijk rolreglement waarin nu juist is bepaald dat de partijen zelf aan strakke termijnen worden gebonden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uiteenzetten wat de achterstand in civiele zaken bij het Gerechtshof te Den Bosch op dit ogenblik is en wat de gemiddelde uitspraaktermijn is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uiteenzetten hoe een dergelijke achterstand heeft kunnen ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke maatregelen worden ondernomen om de bestaande achterstand weg te werken en op welke termijn zal dat zijn beslag krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-2" bron="Staatscourant">Staatscourant, 2 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Het beproeven van een schikking onder leiding van een rechter is één van de – steeds vaker – gebruikte mogelijkheden om civielrechtelijke geschillen tussen partijen te beslechten. Ook in hoger beroep wordt van deze vorm van geschillenbeslechting gebruikgemaakt omdat de gedachte dat het hoger beroep in civiele zaken louter om principiële juridische redenen wordt ingesteld, achterhaald is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De feitelijke situatie bij het gerechtshof Den Bosch op dit moment is dat na fournering van de stukken gemiddeld veertien maanden moet worden gewacht op een arrest, uitgezonderd kort geding zaken. Er zal bij de afhandeling van zaken geen onderscheid worden gemaakt tussen partijen die wel en partijen die niet willen meewerken aan de geboden mogelijkheid tot schikking. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het landelijk rolreglement voor de gerechtshoven bepaalt inderdaad dat partijen aan vaste termijnen worden gehouden. De rechter zal hierop toezicht uitoefenen. Doel hiervan is te komen tot een structurele bekorting van de doorlooptijd in civiele zaken. Het nieuwe rolreglement wil evenwel niet zeggen dat bij een tijdelijk toenemende werkdruk er geen extra aandacht kan worden besteed aan het houden van schikkingscomparities zoals het gerechtshof Den Bosch thans doet. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Uit een onlangs gehouden inventarisatie is gebleken dat de normale werkvoorraad met 457 zaken wordt overstegen. Zoals hiervoor reeds is aangegeven bedraagt de gemiddelde uitspraaktermijn in niet kort geding zaken thans veertien maanden na fournering. Kort geding zaken worden in het algemeen zes weken na fournering uitgesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De belangrijkste oorzaak is een capaciteitstekort bij het gerechtshof Den Bosch. Dit tekort is de afgelopen jaren met name ontstaan door een stijgende instroom van zaken. Daarnaast geldt dat er sprake is geweest van langdurig zieken bij de rechterlijke macht alsook gedeeltelijke vrijstelling van enkele raadsheren voor hun gewone taak vanwege hun inzet bij het Hof van Discipline. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In de meerjarenbegroting van de contourennota zijn – toenemende – middelen gereserveerd voor capaciteitsuitbreidingen bij de gerechten. Deze gelden zullen onder meer worden aangewend voor capaciteitsuitbreiding van het gerechtshof in Den Bosch. Ook het initiatief van het gerechtshof Den Bosch, om partijen de mogelijkheid te bieden hun geschil te schikken, is bedoeld om de achterstand versneld weg te werken. Gezien de huidige ontwikkelingen – zoals bijvoorbeeld de invoering van het uniforme rolreglement bij de rechtbanken en de gerechtshoven – die in ieder geval een incidentele stijging van de instroom tot gevolg zullen hebben, is er thans geen betrouwbare inschatting te maken wanneer de achterstand zal zijn ingelopen. Medio 2001 is meer zicht verkregen op de resultaten van een aantal initiatieven zodat ik u dan nader kan informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
