<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stroeken (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een proef met Ecocombi-vergunningen. (Ingezonden 11 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12512
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het uitblijven van verlening van vergunningen voor ecocombi's (vrachtwagens die meer vracht kunnen meenemen en zo de CO2-uitstoot helpen verminderen), waarbij indiener de gestelde eisen ('onwerkbaar') betrekt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Luchtverontreiniging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtverontreiniging Vrachtwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 158, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12512</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="323" allpagenumbers="323 324" vetnummer="2000100940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12512" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="158" onderwerp="" indiendatum="2000-10-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeken</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat een jaar na de start van de proef met de ecocombi nog geen enkele ecocombi-vergunning is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="2">Trekken bedrijven die zich aangemeld hebben voor de proef zich terug? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijken enkele eisen, met name de maximale afstandseis van 50 km en het verbod tot rijden in de ochtendspits tussen 6.00 en 10.00 uur, in de praktijk onwerkbaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, vanwege de lange aanlooptijd, de proef met bijvoorbeeld een half jaar te verlengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om, in overleg met de Kamer, de voorwaarden te verruimen als blijkt, dat deze in de praktijk onwerkbaar zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Een half jaar na selectie van de aangewezen bedrijven is nog geen ontheffing voor de langere en/of zwaardere vrachtwagencombinaties (LZV’s) verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er zijn bedrijven die zich teruggetrokken hebben of die bij nadere beoordeling van de aanvraag toch niet aan de eisen konden of wilden voldoen. Een drietal van hen is afgewezen omdat bij nadere uitwerking niet aan de eis van intermodaal vervoer of aan de limiet van 50 km. kon worden voldaan. Een tweetal heeft zich teruggetrokken in verband met de beperking van de ochtendspits. Tenslotte heeft een tweetal zich teruggetrokken omdat de proef in de dagelijkse transportoperaties moeilijk bleek in te passen, wat zij bij aanmelding niet hebben voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals hiervoor vermeld zijn voor een tweetal aanmelders de genoemde eisen reden geweest om zich terug te trekken en moesten om die redenen een drietal vervoerders worden afgewezen. Er zijn nog steeds twaalf bedrijven die voornemens zijn om deel te nemen aan de proef. De onwerkbaarheid van de genoemde eisen is daarmee mijns inziens niet aangetoond. De eisen zijn tot stand gekomen na overleg met de Kamer en op grond van veiligheidseisen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb niet de intentie om de looptijd van de proef met een half jaar te verlengen. Op grond van niet voorziene vertragingen in de noodzakelijke activiteiten in het traject tussen selectie en daadwerkelijk rijden van de combinaties zie ik wel aanleiding om het tijdvenster van de daadwerkelijke uitvoering in de praktijk acht maanden op te schuiven, zodat deze zal gaan lopen van 1 december 2000 tot 1 juni 2003. Hierover is de Kamer reeds geïnformeerd. De onvoorziene vertragingen zijn vooral opgetreden in de nadere selectie en uitwerking van de trajecten en het verkrijgen van instemming van de betrokken wegbeheerders, doch ook in bijvoorbeeld het aanleggen van overslagterminals. Door het verschuiven van het tijdvenster wordt de vooraf beoogde terugverdientijd voor de betrokken vervoerders op de investeringen hersteld. De overige voorwaarden voor deelname blijven gehandhaafd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De voorwaarden voor de proef zijn mede onderwerp van de evaluatie van de proef. De voorwaarden van deze proef zijn mede na overleg met de Kamer tot stand gekomen. Ik zie daarom geen aanleiding tot wijziging van de gestelde voorwaarden. Na afloop van de proef zal ik de Kamer uitgebreid informeren over de resultaten. Uiteraard zal ik de Kamer ook informeren omtrent een eventueel vervolg en de daarbij behorende voorwaarden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
