<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de antwoorden te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de prijs van het rijbewijs. (Ingezonden 19 maart 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17568
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rijbewijzen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1101, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-04-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17568</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2297" allpagenumbers="2297" vetnummer="2020309010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17568" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1101" onderwerp="" indiendatum="2003-03-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">In hoeverre is de invoering van de Rijopleiding In Stappen een landelijke proef, zoals u in uw voorgaande antwoorden aangaf? <voetnoot nummer="1"/>Staan de kosten die de rijschoolhouders moeten maken wel in relatie tot de mogelijke tijdelijkheid ervan? Wanneer wordt de RIS geëvalueerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt zich de vrijblijvendheid van de overgang tot de RIS in relatie tot de mogelijke reclame die het exameninstituut CBR hiervoor gaat maken? Kunt u uitsluiten dat rijschoolhouders min of meer gedwongen worden tot het aanbieden van de RIS om hun marktpositie te behouden? Is het CBR volgens u gerechtigd reclame te maken voor de RIS? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat de gevolgen van de invoering van de RIS zullen zijn op de rij-instructeurs die in deeltijd werken, aangezien zij een langere periode nodig hebben om de kosten af te schrijven? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn precies de verschillen tussen de RIS en het stappenplan volgens de ANWB-leskaart, waarbij ook al sprake is van tussentijdse toetsing? Vindt u deze verschillen voldoende om de enorme investeringen voor rijschoolhouders, en de hogere prijs voor de cliënten, te verklaren? Kunnen de beoogde effecten ook bereikt worden door bredere toepassing van de ANWB-leskaart? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn voor u de redenen om de RIS in te gaan voeren? Kunt u hierbij aangeven wat de effecten op de verkeersveiligheid zullen zijn en wat voor doelen u hierbij nastreeft? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre zal de invoering van een minimum en maximum rijlesprijs bijdragen aan de verbetering van de kwaliteit van de rijlessen, zodat er meer op kwaliteit geconcurreerd zal worden dan op de lesprijs? Is hier onderzoek naar gedaan? Bent u bereid deze prijzen in te voeren? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het wenselijk dat de kosten van de rijlessen de afgelopen tijd explosief zijn gestegen, nog voordat de RIS ingevoerd is? Zo ja, waarom? Zo nee, wat voor maatregelen wilt u hiertegen nemen? Bent u bereid te overwegen om rijschoolhouders een vrijstelling van BPM te verlenen evenals taxichauffeurs? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat het CBR een monopolie heeft op het aanbieden van de RIS-opleiding voor rij-instructeurs terwijl andere opleidingsinstituten dit tegen lagere kosten willen doen? Waarom is voor dit monopolie gekozen? Hoe verhoudt zich dit tot het examenmonopolie van het CBR? In hoeverre werkt dit monopolie prijsverhogend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Antwoord op vragen van Gerkens op 4 maart 2003, Aanhangsel Handelingen nr. 850, vergaderjaar 2002–2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Boer" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2003-04-9">Mededeling van minister De Boer (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 9 april 2003) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Gerkens over de prijs van het rijbewijs deel ik u mede dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Tevens deel ik u mede dat het niet mogelijk is gebleken de schriftelijke vragen van het lid Oplaat over de kosten van het Rijbewijs in Stappen (RIS) èn de schriftelijke vragen van het lid Dijksma over de prijs van het rijbewijs medio maart te beantwoorden, zoals gesteld in mijn brief van 11 maart 2003, kenmerk DGP/PCO/U.03.00712. De reden hiervoor is dat het thans dienende rechtsgeding over de Rijopleiding in Stappen nog niet is afgerond. Ik streef er naar u eind april </mededeling>
</kvr>
