<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Van Heemst (PvdA) over het systeem van elektronische/automatische aanduiding van snelheden op rijkswegen(Ingezonden 17 januari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1045
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar ervaringen met elektronische en automatische aanduiding van snelheden op rijkswegen, in verband met rijgedrag, verkeersveiligheid en gemaakte kosten van aanduidingensysteem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 414, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1045</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="843" allpagenumbers="843 844" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="414" onderwerp="" indiendatum="1995-01-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-01-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Wordt periodiek nagegaan of weggebruikers het systeem van elektronische/automatische aanduiding van onder meer snelheden op rijkswegen betrouwbaar vinden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wie doet dat, wat zijn de bevindingen en tot welke aanpassingen in het systeem hebben die geleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, kan rijkswaterstaat dergelijke evaluaties onder weggebruikers gaan uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Welke gevolgen hebben «onbetrouwbare aanduidingen» <voetnoot nummer="1"/>voor het rijgedrag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke inzichten zijn hierover beschikbaar bij rijkswaterstaat, verkeerspolitie en/of andere overheidsdiensten? </vraag>
      <vraag nummer="6">In welke mate is het systeem in technisch opzicht geschikt of geschikt te maken om aanduidingen meer «verfijnd» en dus betrouwbaarder te verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke kosten zijn jaarlijks gemoeid met beheer/exploitatie van het systeem? Is nagegaan of deze uitgaven «lonend» zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="50">Zoals de aanduiding «50» (kilometer per uur), terwijl feitelijk 100 kilometer per uur kan worden gereden of het verkeer juist volledig tot stilstand is gekomen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1995"/>
      <antwoord nummer="1">Met het snelwegsignaleringssysteem worden elektronisch/automatisch snelheden, afkruisingen en mist aan de weggebruiker aangegeven. Sedert de ingebruikneming van dit systeem op het hoofdwegennet zijn meerdere malen onderzoeken uitgevoerd naar de ervaringen van de weggebruikers met betrekking tot de betrouwbaarheid van het systeem. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De onderzoeken onder weggebruikers worden door of in opdracht van Rijkswaterstaat uitgevoerd. Deze onderzoeken bevestigen dat de hoge eisen die bij het ontwerp van het systeem door de wegbeheerder zijn gesteld in de praktijk ook worden waargemaakt. Onderzoeken onder weggebruikers (uitgevoerd in de periode 1983–1985 en in 1993–1994) tonen aan dat de aanduidingen van het systeem als betrouwbaar worden ervaren. De begrijpelijkheid en de leesbaarheid van de borden kwalificeert de weggebruiker als goed. De acceptatie en de waardering ervan door weggebruikers is over het algemeen groot. Een meerderheid van de automobilisten vindt dat hun veiligheid en hun rijcomfort door het systeem wordt verhoogd. Dit geldt zowel in de situatie waarin het systeem achterop komend verkeer (automatisch) waarschuwt voor een file of een incident stroomopwaarts, als in de situatie dat de wegbeheerder het systeem activeert voor signalering en beveiliging van het verkeer bij werk in uitvoering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Niet van toepassing, dit onderzoek wordt immers – wanneer daar aanleiding voor bestaat – uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gevolgen van onbetrouwbare aanduidingen voor het rijgedrag zijn evident: ongeloofwaardige aanduidingen leiden tot een slecht opvolggedrag met negatieve consequenties voor de verkeersveiligheid en de doorstroming van het verkeer. Daarom is het snelweg- signaleringssysteem met grote zorg ontworpen, uitvoerig (en in praktijkomstandigheden) getest, alvorens het op grotere schaal op het Hoofdwegennet te introduceren. De kans op «onbetrouwbare aanduidingen» is daardoor zeer gering. Wel blijkt uit een proef met het zogenoemde file-teken, dat in file-situaties (niet bij het naderen van een file, maar in een file met langzaam rijdend of stilstaand verkeer) de weggebruiker de voorkeur geeft aan het tonen van het file-teken in plaats van de thans gehanteerde aanduiding maximum snelheid «50» km/h. Omdat hier sprake is van situaties waarin het verkeer reeds met lage snelheid rijdt, zijn de consequenties voor de verkeersveiligheid gering. Wel geldt dat een minder begrijpelijke aanduiding de geloofwaardigheid van het systeem kan aantasten, reden waarom ik overweeg om in file-situaties het file-teken in te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is momenteel technisch nog niet mogelijk om het file-teken (zie het antwoord op vraag 4) in te voeren. Het komend jaar zal worden onderzocht hoe de aansturing van het file-teken gerealiseerd kan worden. Mogelijkheden zijn bijvoorbeeld een teken dat op de bestaande signaalgevers wordt getoond, of een aparte signaalgever met het file-teken tussen de bestaande signaalgevers. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De kosten van aanleg van het autosnelwegsignaleringssysteem bedragen momenteel ca. f 800 000 a` f 1 600 000 per strekkende kilometer weg afhankelijk van de functionaliteit en de complexiteit van de situatie ter plaatse. De beheers- en onderhoudskosten van het systeem bedragen op jaarbasis ca f 50 000 per strekkende kilometer weg. Tegenover deze uitgaven staan substantie¨le baten. De baten bestaan onder andere uit een vergroting van de verkeersveiligheid (reductie 15 a` 25% van het totale aantal ongevallen, 40 a` 50% reductie van het aantal secundaire ongevallen), een verbetering van de doorstroming (4 a` 5%) en het ondersteunen van de wegbeheerder en de politie bij wegafzettingen. De gunstige kosten/batenverhouding van verkeersbeheersing heeft mij – in het licht van de file-problematiek – aanleiding gegeven tot een intensivering van het verkeersbeheersingsbeleid. Het instrument van autosnelweg- signalering om het hoofdwegennet beter te benutten, maakt hiervan deel uit. In het najaar van 1994 heb ik u hierover geı¨nformeerd door middel van de nota «Meer benutting, minder files». Uit een onderbouwende studie ten behoeve van de nota «Meer benutting, minder files» blijken de baten van het totale geı¨ntensiveerde verkeersbeheersingsprogramma ca. f 410 mln op jaarbasis vanaf 1999 te bedragen (ten opzichte van ca. f 160 mln van het vorige programma). Bij deze berekening is uitgegaan van aanleg van ca. 700 km autosnelwegsignalering (boven de reeds bestaande 200 km). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
