<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">de uitvoering van de Huisvestingswet door gemeentebesturen.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1144
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen hebben betrekking op de woonruimteverdeling en het percentage koopwoningen t.b.v. de vrije vestiging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Koopwoningen) Volkshuisvesting (Woonruimteverdeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koopwoningen Woonruimteverdeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 509, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1144</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1039" allpagenumbers="1039 1040" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="509" onderwerp="" indiendatum="1995-02-9">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hanteren gemeentebesturen bij de uitvoering van de Huisvestingswet eigen regels over de verdeling van woonruimte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat hiermee het uitgangspunt van de Huisvestingswet te weten vrije vestiging wordt aangetast? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens in te grijpen bij deze regelingen, bijvoorbeeld bij die van het gemeentebestuur van Noordwijk? Zo ja, wanneer? Op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan dit soort regelingen, waarbij gemeentebesturen bewust het door de rijksoverheid vastgestelde beleid omzeilen, tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, wat houdt het beleid in het kader van de Huisvestingswet met als criterium «vrije vestiging» dan nog in? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-8" bron="Zie bijvoorbeeld de Telegraaf">Zie bijvoorbeeld de Telegraaf, 8 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Afgaande op signalen die mij regelmatig bereiken kan ik mij niet aan de indruk onttrekken dat gemeentebesturen, zoals in Noordwijk, trachten ook de verdeling van nieuwbouwkoopwoningen met een prijs boven de in de Huisvestingswet vastgestelde koopprijsgrens in hun greep te krijgen. Zij doen dat door bij de uitgifte van bouwgrond in de desbetreffende privaatrechtelijke overeenkomsten met projectontwikkelaars voorwaarden op te nemen van de strekking dat de op die grond nieuw te bouwen woningen allereerst aan gemeentelijke/regionale ingezetenen/gebondenen worden aangeboden. Aldus ontstaat de facto een privaatrechtelijk distributiesysteem, terwijl op grond van de Huisvestingswet voor die woningen, gelet op de prijs, vrije vestiging zou behoren te gelden </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De hiervoor bedoelde gemeentelijke praktijk staat op gespannen voet met de intentie van de Huisvestingswet van vrije vestiging ten aanzien van (koop)woningen met een prijs boven de in die wet aangeven (koop)prijsgrens. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ee´n van de oogmerken van de Huisvestingswet is het gebruik van privaatrechtelijke contractsbedingen als instrument voor woonruimteverdeling, zoals deze onder de vigeur van de voordien (tot 1 juli 1993) geldende Woonruimtewet 1947 veel voorkwamen, te beperken, c.q. overbodig te maken. Uitgangspunt van de Huisvestingswet is immers dat in beginsel ingrijpen van de overheid in het recht van de burger zich vrij te vestigen alleen kan worden beperkt tot die gevallen waarin dat noodzakelijk is met het oog op de huisvesting van de minder draagkrachtige woningzoekenden, i.c. de doelgroep van beleid. Publiekrechtelijk ingrijpen op grond van de Huisvestingswet beperkt zich daarom in beginsel tot woonruimte met prijzen beneden de wettelijke huur-, respectievelijk koopprijsgrens. Waar overheidsbemoeienis met de woonruimteverdeling niet noodzakelijk is met het oog op de doelgroep van beleid, behoeft naar mijn oordeel geen publiek- of privaatrechtelijk instrumentarium ter beschikking staan. De Huisvestingswet, noch de toelichting daarop verzetten zich echter nadrukkelijk tegen privaatrechtelijke constructies als hier bedoeld. Blijkens de wetsgeschiedenis heeft mijn ambtsvoorganger zich daarnaast ook niet nadrukkelijk uitgelaten over de vraag of boven de koopprijsgrens kan en mag worden gecontracteerd. Een antwoord op die vraag dient, zoals de Huisvestingswet thans luidt, tegen de achtergrond van het leerstuk over de verhouding tussen privaatrechtelijk en publiekrechtelijk optreden door de overheid door de rechter te worden gegeven. Het komt, kort gezegd, erop neer dat de overheid niet iets via de weg van het privaatrecht mag regelen indien de van toepassing zijnde publiekrechtelijke regeling zich daartegen verzet. Daar de Huisvestingswet en het Huisvestingsbesluit boven de koopprijsgrens niet van toepassing is, kan de conclusie niet anders zijn dat hier van ’s Rijkszijde, gelet op de jurisprudentie, thans weinig ondernomen kan worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De door de vraagstellers bedoelde ontwikkelingen vervullen mij uiteraard met grote zorg. Immers een en ander betekent, zoals eerder gezegd, hoe dan ook dat de bedoelde gemeentelijke praktijk op gespannen voet staat met de intentie van de Huisvestingswet van vrije vestiging ten aanzien van woningen met een prijs boven de wettelijke prijsgrenzen. Momenteel ben ik in overleg met het IPO over de toepassing van de Huisvestingswet, in het bijzonder met betrekking tot de in de wet gegeven mogelijkheid tot hantering van hogere (koop)prijsgrenzen. Daarnaast is mij gebleken dat de bestaande Huisvestingswet in de praktijk onbedoelde neveneffecten sorteert. In het kader van de gesprekken met het IPO heb ik mijn bereidheid getoond om de in de Huisvestingswet voorziene evaluatie (vijf jaar na invoering van die wet) te vervroegen. Binnen afzienbare tijd vindt hierover nader overleg plaats met het IPO en de VNG. Over de resultaten van dit overleg zal ik u schriftelijk informeren. Bij de voorgenomen vervroegde evaluatie van de Huisvestingswet, met de voorbereiding waarvan naar verwachting zeer binnenkort een aanvang kan worden gemaakt, zal ik ook de gemeentelijke praktijk met betrekking tot het privaatrechtelijk contracteren uitdrukkelijk betrekken. Aan de hand van de resultaten daarvan zal ik mij bezinnen welke maatregelen daartegen genomen kunnen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
