<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Buijs (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de leefbaarheid van het platteland voor ouderen. (Ingezonden 21 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14442
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Natuur (Landelijke gebieden) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Landelijke gebieden Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 117, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010200160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14442</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="241" allpagenumbers="241" vetnummer="2010200160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14442" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="117" onderwerp="" indiendatum="2001-09-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u het onderzoek van de Unie KBO naar de leefbaarheid van het platteland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderkent u het gevaar dat door het verdwijnen van goed bereikbare zorg en andere voorzieningen ouderen op het platteland eerder in een isolement terechtkomen en daardoor mogelijk eerder uit hun omgeving moeten verhuizen naar zorginstellingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er voor u aanleiding om deze problematiek verder te onderzoeken en eventueel met voorstellen te komen? Zo ja, waaraan wordt gedacht? Zo neen, waarom acht u dit niet nodig? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het zinvol samen met ouderenorganisaties en gemeenten te zoeken naar oplossingen voor deze problematiek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik heb begrepen dat de Unie KBO voornemens is een onderzoek te starten naar aanleiding van een meldingsactie over de voorzieningen op het platteland. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mijn indruk is dat de situatie per gebied zeer sterk verschilt, afhankelijk van de fysieke en sociale structuur van het gebied en afhankelijk van de wijze waarop zorginstellingen de zorg organiseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De leefbaarheid van het platteland voor ouderen is onder andere een van de onderwerpen van de Bans-pilots in het kader van het project «Vitalisering van het Platteland». De eindrapportage van de pilots wordt 15 november besproken in het bestuurlijk overleg met IPO en VNG. Verder komt de leefbaarheid van het platteland ook aan de orde in een drietal pilots met betrekking tot de verbinding tussen zorg en welzijn in het kader van het project «Provinciale ondersteuning lokaal sociaal beleid» waarin IPO, VNG en VWS samenwerken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als de bevindingen uit de bovengenoemde pilots en de resultaten van het onderzoek van de Unie KBO daartoe aanleiding geven, zal in overleg met alle betrokken partijen (waaronder de ouderenorganisaties) worden gestreefd naar oplossingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
