<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over stemgedrag van Nederland bij een Unesco-benoeming. (Ingezonden 11 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10657
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het stemmen van Nederland voor de benoeming van de heer Kolchiro Matsuura tot Directeur-Generaal van UNESCO. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van hetzelfde lid, ingezonden 28 oktober 1999 (2990001880) en vragen van de leden Van Baalen en Cherribi, ingezonden 8 november 1999 (2990002420).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">UNESCO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 356, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990002650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10657</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="741" allpagenumbers="741" vetnummer="2990002650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10657" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="356" onderwerp="" indiendatum="1999-11-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Waarom heeft Nederland voor de benoeming van de heer Kolchiro Matsuura tot directeur van de UNESCO gestemd? Was ons land aanvankelijk van plan niet op hem te stemmen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de Japanse regering druk uitgeoefend op de Nederlandse regering met het dreigement dat de Decima-viering het komend jaar geen doorgang zou vinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, waarom heeft Nederland alsnog voor de kandidatuur van de heer Kolchiro Matsuura gestemd hoewel Nederland openlijk heeft laten blijken de Japanse kandidaat niet geschikt te achten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is Nederland toegetreden tot het Uitvoerend Orgaan van UNESCO, terwijl de regering de organisatie inefficiënt vindt en van mening is dat zij haar mandaat overschrijdt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van hetzelfde lid, ingezonden 28 oktober 1999 en vragen van de leden Van Baalen en Cherribi, ingezonden 8 november 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Uitvoerende Raad van UNESCO – bestaande uit 58 landen – heeft op 21 oktober met ruime meerderheid gekozen voor de Japanse kandidaat, de heer Matsuura. Nederland was op dat moment geen lid van de Uitvoerende Raad en heeft derhalve ook niet gestemd. Aangezien de benoeming van een nieuwe DG door de Algemene Conferentie op 12 november een formaliteit was, heeft Nederland besloten de beslissing van de Uitvoerende Raad te volgen en te stemmen voor de benoeming van Matsuura. Er stemden slechts 5 van de 188 lidstaten tegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals gebruikelijk bij dit soort verkiezingen heeft Japan gelobbied voor de kandidatuur van de heer Matsuura. Daarbij is echter op geen enkele manier een relatie gelegd met de herdenking van 400 jaar betrekkingen in het jaar 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De veronderstelling dat Nederland de Japanse kandidaat ongeschikt achtte, of dat Nederland zich op dergelijke wijze openlijk heeft uitgelaten, is onjuist. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Juist omdat Nederland vindt dat de efficiëntie en effectiviteit van de organisatie moeten worden vergroot, heeft Nederland zitting genomen in de Uitvoerende Raad van UNESCO. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
