<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wijn en Hillen (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over misbruik van de asielprocedure met als doel het ondergaan van medische behandeling. (Ingezonden 25 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10678
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in De Telegraaf van 20 oktober 1999 dat een Irakese asielzoeker de Nederlandse asielprocedure zou hebben gebruikt met het uitsluitende doel hier een operatie te ondergaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chirurgie Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 375, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-11-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10678</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="779" allpagenumbers="779" vetnummer="2990001560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10678" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="375" onderwerp="" indiendatum="1999-10-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-11-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat een Irakese asielzoeker de Nederlandse asielprocedure zou hebben gebruikt met het uitsluitende doel hier een operatie te ondergaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het aannemelijk dat de betrokken asielzoeker inderdaad met dit doel naar Nederland is gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe vaak komt het jaarlijks voor dat asielzoekers na het ondergaan van een medische behandeling met onbekende bestemming uit de asielprocedure verdwijnen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u reden aan te nemen dat het gebruik van de asielprocedure voor het enkele doel in Nederland een medische behandeling te ondergaan vaker voorkomt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, wat kan hiertegen worden ondernomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-20" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 20 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hierover kan ik geen gegevens verstrekken. De vraag veronderstelt dat alle medische behandelingen bij de IND bekend zijn; dat is niet het geval. Slechts die gevallen, waarin de medische aspecten in de procedure naar voren zijn gebracht en waarin om een medisch oordeel is gevraagd van de Medisch Adviseur van de IND, dan wel waarin een arts verbonden aan het COA is geconsulteerd, zijn bekend. Het enkele feit dat later de betrokken vreemdeling met onbekende bestemming vertrekt behoeft overigens niet te betekenen dat louter het ondergaan van een medische behandeling als motief heeft gediend om een asielaanvraag in Nederland in te dienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 4 en 5">In het algemeen is het niet mogelijk om – zo men al zou kunnen vermoeden dat deze opzet in het spel is – asielzoekers ervan te weerhouden een asielaanvraag in te dienen met het vooropgezette plan om een medische behandeling te ondergaan. Elke asielaanvraag dient te worden beoordeeld op de individuele, inhoudelijke aspecten bezien in het licht van het Verdrag van Genève en het EVRM. Er zijn geen gegevens voorhanden over de aantallen zaken waarin het ondergaan van een medische behandeling de enkele reden is geweest om in Nederland asiel te vragen. De vreemdelingen in kwestie melden dat uiteraard zelf niet, en er kan hooguit na het afnemen van het nader gehoor een vermoeden bestaan dat er onzuivere redenen ten grondslag liggen aan de asielaanvraag. In die gevallen bestaat de mogelijkheid om het verzoek als kennelijk ongegrond af te doen met als gevolg dat betrokkenen niet in de reguliere opvang – inclusief recht op medische hulp – worden opgenomen. In de gevallen waarin de asielzoeker een niet-asielgerelateerde aandoening stelt te hebben, waarvoor hij of zij een behandeling wenst te ondergaan, wordt hij verwezen naar de korpschef van politie, om een aanvraag te doen voor een verblijfsvergunning voor medische behandeling. Daarbij is van cruciaal belang om vast te stellen welke behandelingen per se in Nederland moeten plaatsvinden. Ik ben dan ook bezig met het verzamelen van informatie over de behandelmogelijkheden in de (meeste) landen van herkomst van asielzoekers, opdat vrij snel kan worden vastgesteld of de aandoening in het eigen land kan worden behandeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
