<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de dodehoekspiegel. (Ingezonden 10 januari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17449
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat 20% van de vrachtwagens en bestelauto's nog geen (verplichte) dodehoekspiegel heeft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Vrachtwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 995, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020305510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17449</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2079" allpagenumbers="2079 2080" vetnummer="2020305510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17449" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="995" onderwerp="" indiendatum="10januari 2003">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 maart 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 886, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Wat is uw mening over het bericht dat 20% van de vrachtwagens en bestelauto’s nog geen dodehoekspiegel heeft? </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat u op korte termijn extra controle en dus extra politieinzet regelen op de dodehoekspiegel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid wagens die geen dodehoekspiegel hebben, naast de gebruikelijke boete, een rijverbod op te leggen? Zo ja, hoe wilt u dit uitvoeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het totale park, inclusief de lichte bedrijfswagens (3,5–7,5 ton), bedraagt zo’n 180 000 voertuigen. Het is aannemelijk dat het aantal vrachtwagens dat begin 2003 was uitgerust met een dodehoekspiegel tussen de 150 000 en 170 000 lag. Het percentage lag begin dit jaar derhalve tussen de 83 en 94. Dit is gebaseerd op de volgende gegevens. Het aantal verkochte systemen bedroeg begin december 2002 minimaal 160 000. Van enkele leveranciers is nog geen opgave ontvangen, dus het werkelijke aantal ligt enkele duizenden hoger. Over de maand december 2002 is geen enkele opgave voorhanden. Wel is van de leveranciers informatie ontvangen dat tijdens de kerstperiode en ook begin januari 2003 nog een groot aantal systemen werd gemonteerd. Aannemelijk is dat inmiddels het overgrote deel van de spiegels gemonteerd is. Overigens heeft de brancheorganisatie voor vervoerders Transport en Logistiek Nederland (TLN) onder haar leden een enquête gehouden waaruit blijkt dat de cijfers veel gunstiger zouden moeten liggen. TLN spreekt van 98% dat wel voorzien zou zijn van een dodehoekspiegel. Ook de Fietsersbond en 3VO constateerden naar aanleiding van een steekproef dat 96% van de betreffende voertuigen zou zijn uitgerust met een zichtveld verbeterend systeem. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De controle op zichtveld verbeterende systemen vindt op twee manieren plaats: • via de APK-keuring. Wanneer een zichtveld verbeterend systeem ontbreekt en/of het vereiste zichtveld niet wordt gehaald, wordt een voertuig afgekeurd. • Door de politie, hierbij wordt opgemerkt dat de driehoeksoverleggen een bepalende rol hebben waar het gaat om de prioritering van de politie-inzet. Het is dan ook aan hen om de prioriteiten te benoemen. Hoeveel capaciteit wordt ingezet voor de verkeerstaak verschilt derhalve per korps en is mede afhankelijk van de waardering door de driehoek van de problematiek op dit terrein. Het ligt echter in de lijn der verwachting dat de handhaving van de genoemde voertuigeis in het kader van de uitvoering van de reguliere politietaak zal plaatsvinden en dat de politie, gelet op het belang hiervan voor de verkeersveiligheid, daar waar mogelijk aandacht aan dit onderwerp zal besteden. Overigens heeft, op ons verzoek, de portefeuillehouder Verkeer van de Raad van Hoofdcommissarissen de verplichtingstelling van zichtveld verbeterende systemen nadrukkelijk bij zijn collega korpschefs onder de aandacht gebracht en hen verzocht om de desbetreffende (nieuwe) wetgeving binnen het korps bekend te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De politie heeft alleen de mogelijkheid een rijverbod op te leggen aan een persoon wanneer die onder invloed verkeert. Wel is het mogelijk om de betrokkene te verbieden (verder) te rijden met een bepaald voertuig ter bescherming van de bij het verkeer betrokken belangen. Daarnaast kan de opsporingsambtenaar, wanneer een voertuig niet voldoet aan de inrichtingseisen die gesteld zijn in verband met de verkrijging van een kenteken, het kenteken invorderen. De betrokkene heeft dan vier weken om zijn voertuig op orde te brengen en mag niet meer met het voertuig rijden, behalve om het te laten repareren en om het te tonen (hiervoor moet de kortste route worden gebruikt). Als het voertuig dan volledig voldoet aan de gestelde eisen, inclusief de dodehoekspiegel, krijgt de betrokkene zijn kentekenbewijs terug. De genoemde bevoegdheden zijn bij de opsporingsambtenaren bekend en zullen ook voor het zichtveld verbeterend systeem in de daartoe geëigende gevallen kunnen worden gebruikt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
