<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over Euro-Mediterraan Partnerschap (Ingezonden 10 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1254
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europese Commissie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 618, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1254</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1259" allpagenumbers="1259 1260" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="618" onderwerp="" indiendatum="1995-03-10">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 april 1995) 1, 8 en 9 De voortgang in de voorbereidingen voor de Euro-Mediterrane Conferentie, die de grondslag dient te leggen voor het «Euro-Meditarrane Partnerschap» en in november a.s. te Barcelona zal plaatsvinden, werd reeds besproken tijdens de Algemene Raden van 23 januari, 6 februari en 6 maart, alsmede de informele Raad van de Ministers van Buitenlandse Zaken in Carcassonne op 18 en 19 maart jl.. De opzet is om de Algemene Raad van 10 april a.s. een alomvattend voorstel van het Voorzitterschap, dat in nauwe samenwerking met de Commissie is opgesteld, ter goedkeuring voor te leggen. Dit voorstel zal als basis fungeren voor het overleg dat vervolgens met de betrokken Middellandse Zee (MZ)-landen (Algerije, Cyprus, Egypte, Israe¨l, Jordanie¨, Libanon, Malta, Marokko, Syrie¨, Tunesie¨, Turkije en de Bezette Gebieden) zal worden aangevangen. De weerslag van dit overleg zal door de Algemene Raad van 12/13 juni a.s. worden besproken met het oog op de Europese Raad van Cannes (26/27 juni a.s.), die zich zal buigen over de vaststelling van de algemene richtlijnen voor de Euro-Mediterrane Conferentie. 2 Ja. De Commissie denkt aan een evengroot bedrag aan giften e´n EIB-leningen. 3 en 4 Zoals in mijn antwoord, 11 november 1994 op Uw voorgaande vragen over dit onderwerp uiteen is gezet">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Hoe staat het met de besluitvorming inzake het «Euro-Mediterraan Partnerschap» volgens hetwelk de Europese Commissie tussen 1995 en 1999 voor ruim twaalf miljard gulden hulp wil bieden aan de landen rond de Middellandse Zee? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat de Europese Commissie nu additioneel bovenop het eerste voorstel 12 miljard aan zachte leningen ter beschikking wil stellen voor samenwerking met Noord-Afrika en het Midden-Oosten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe staat u tegenover het oorspronkelijke voorstel inzake de samenwerking met Noord-Afrika en het Midden-Oosten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe staat u tegenover het nieuwe voorstel inzake de samenwerking met Noord-Afrika en het Midden-Oosten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe staan de andere lidstaten van de EU tegenover het eerste voorstel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe staan de andere lidstaten van de EU tegenover het nieuwe voorstel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het initiatief voor deze voorstellen afkomstig van de Commissie of van de landen rond de Middellandse Zee? </vraag>
      <vraag nummer="8">Komt dit nieuwe Commissievoorstel op de agenda van de Middellandse Zee Conferentie? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wanneer zal dit nieuwe Commissievoorstel in de Raad van ministers van Buitenlandse Zaken en/of de Europese Raad aan de orde komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-9" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 9 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 8 en 9">De voortgang in de voorbereidingen voor de Euro-Mediterrane Conferentie, die de grondslag dient te leggen voor het «Euro-Meditarrane Partnerschap» en in november a.s. te Barcelona zal plaatsvinden, werd reeds besproken tijdens de Algemene Raden van 23 januari, 6 februari en 6 maart, alsmede de informele Raad van de Ministers van Buitenlandse Zaken in Carcassonne op 18 en 19 maart jl.. De opzet is om de Algemene Raad van 10 april a.s. een alomvattend voorstel van het Voorzitterschap, dat in nauwe samenwerking met de Commissie is opgesteld, ter goedkeuring voor te leggen. Dit voorstel zal als basis fungeren voor het overleg dat vervolgens met de betrokken Middellandse Zee (MZ)-landen (Algerije, Cyprus, Egypte, Israe¨l, Jordanie¨, Libanon, Malta, Marokko, Syrie¨, Tunesie¨, Turkije en de Bezette Gebieden) zal worden aangevangen. De weerslag van dit overleg zal door de Algemene Raad van 12/13 juni a.s. worden besproken met het oog op de Europese Raad van Cannes (26/27 juni a.s.), die zich zal buigen over de vaststelling van de algemene richtlijnen voor de Euro-Mediterrane Conferentie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De Commissie denkt aan een evengroot bedrag aan giften e´n EIB-leningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1">Zoals in mijn antwoord, 11 november 1994 op Uw voorgaande vragen over dit onderwerp uiteen is gezet <voetnoot nummer="1"/>, ondersteunt de Nederlandse regering initiatieven die moeten leiden tot een verbetering van de stabiliteit en de veiligheid in de MZ-regio. De voorstellen van de Commissie, zoals vervat in het door Commissaris Marı´n op 19 oktober 1994 gepresenteerde document, kunnen daartoe een goede bijdrage leveren. Vanuit dit oogpunt wordt ook het huidige ontwerp-voorstel verwelkomd, zij het dat er naar mening van de regering op onvoldoende wijze rekening wordt gehouden met de conclusies van de Europese Raad van Essen, volgens welke de Gemeenschap een passend evenwicht in acht dient te nemen bij de geografische verdeling van haar financie¨le verplichtingen. De regering is er derhalve voorstander van cijfermatige verwijzingen over de omvang van het financie¨le volet achterwege te laten zolang duidelijkheid ontbreekt over de omvang van de overige uitgavenposten voor het externe beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Ook de overige lid-staten van de Europese Unie, waaronder met name de zuidelijke lid-staten, hebben het belang onderstreept van een verbetering van de stabiliteit en de veiligheid in de MZ-regio; over de precieze invulling van de rol van de EU lopen de meningen evenwel vooralsnog uiteen. Daarbij leggen in het bijzonder de zuidelijke lid-staten nadruk op het financie¨le volet, terwijl met name de noordelijke lid-staten dit in een breder kader wensen te zien. Voor Nederland zijn daarbij vooral van belang het reeds genoemde passende evenwicht tussen de diverse uitgavenposten voor het externe beleid, eerbiediging van de Financie¨le Perspectieven zoals deze in december 1992 te Edinburgh werden overeengekomen alsmede hetgeen wordt geboden op het gebied van een vergroting van de markttoegang. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het initiatief voor deze voorstellen is afkomstig van de Commissie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="184" documentjaargang="1994-1995">Aanhangsel Handelingen, nr. 184, vergaderjaar 1994–1995.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
