<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat over de toename van zwerfafval langs de Nederlandse stranden. (Ingezonden 25 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16342
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk i.v.m. ondertekening. Vragen naar aanleiding van het Coastwatch-rapport van Stichting De Noordzee, waaruit blijkt dat de hoeveelheid zwerfafval langs de Nederlandse stranden toeneemt. Ruim 40% van het afval dat op het strand ligt, is afkomstig van de scheepvaart.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Noordzee Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1657H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16342</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3521" allpagenumbers="3521 3522" vetnummer="2010212000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16342" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1657" onderwerp="" indiendatum="2002-06-25">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-09-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz-van Haegen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de toename van het zwerfafval op de Nederlandse stranden, afkomstig van de scheepvaart? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de uitkomsten van het Coastwatch-rapport? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom ligt Nederland achter bij het implementeren van de EU-richtlijnen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Haalt Nederland de einddatum van 28 december 2002? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u nemen om de achterstand in te halen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke manier gaan de ministers het handhavingsbeleid verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Uit het Coastwatch-rapport van Stichting De Noordzee blijkt dat de hoeveelheid zwerfafval langs de Nederlandse stranden toeneemt. Ruim 40 procent van het afval dat op het strand ligt, is afkomstig van de scheepvaart. Uit het rapport blijkt verder dat de Nederlandse overheid achterligt met het implementeren van de EU-richtlijnen voor de afgifte van afvalstoffen. De Algemene Rekenkamer schreef in 2001 al dat ook het milieuhandhavingsbeleid onder de maat is</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het aangehaalde Coastwatch rapport is mij bekend. Men constateert een lichte toename van het zwerfvuil afkomstig van de scheepvaart 2001 ten opzichte van 2000. Daar tegenover staat overigens een licht dalende trend in de voorgaande jaren. In het rapport wordt de overall conclusie getrokken dat het zwerfvuil uit zee niet af neemt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De in het rapport getrokken conclusies kan ik op hoofdlijnen onderschrijven. Daarbij moet worden aangetekend dat het Coastwatch project primair is gericht op bewustwording en dat het onderzoek een beperkte betrouwbaarheid heeft zodat geen vergaande conclusies kunnen worden getrokken. Sinds begin vorig jaar is in samenwerking met het Coastwatch project een internationaal project van start gegaan dat tot doel heeft het vuil op de stranden van alle Noordzeestaten volgens een gestandaardiseerde meetmethodiek in kaart te brengen. Nederland is actief betrokken bij de ontwikkeling van de onderzoeksmethodiek en heeft sinds de aanvang van het project meegewerkt aan de systematische monitoring van de stranden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De richtlijn havenontvangstvoorzieningen vereist een zorgvuldige en gecompliceerde wijziging van de Wet voorkoming verontreiniging door schepen (WVVS), alsmede de vaststelling van een algemene maatregel van bestuur op grond van die wet. Met name de ingewikkelde financieringsarrangementen die nodig zijn om de richtlijn uit te voeren vormen een belemmering voor een snelle invoering. Een externe consultatieronde met alle direct betrokkenen is net afgerond. Momenteel wordt bezien op welke onderdelen de conceptwijzigingen van de WVVS aanpassing behoeven. Het verdere wetgevingstraject impliceert dat de implementatie van de richtlijn in de WVVS wordt voorzien per 1 september 2003. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Reeds enige tijd wordt in nauw overleg met de betrokkenen overleg gevoerd om, vooruitlopend op het afronden van de wijzigingen van de WVVS, onderdelen van de Richtlijn zo spoedig mogelijk te implementeren. Met name de Haven Afval Plannen zijn een onderdeel van de Richtlijn dat, zoals het nu lijkt, reeds vanaf 1 januari 2003 kan worden geïmplementeerd. Ook wordt met betrokkenen overleg gevoerd om de * I.v.m. ondertekening. service aan de scheepvaart met betrekking tot de havenontvangstvoorzieningen verder te verbeteren om de afgifte van afval te stimuleren. In dit kader wil ik wijzen op een proefproject in de havengebieden van Amsterdam, Zaandam, Velsen en Beverwijk. Deze proef is onlangs gestart en houdt in dat alle schepen gratis hun huishoudelijk afval kunnen afgeven. Door middel van dit proefproject wordt reeds voor 1 januari 2003 ervaring opgedaan met alle aspecten van de richtlijn. Zo worden gegevens verzameld over hoeveelheid en soorten afvalstromen en daaraan gekoppeld, de benodigde voorzieningen om de inzameling in de haven snel en efficiënt af te wikkelen en het traject naar de verwerker te stroomlijnen. Aldus kan de service aan de scheepvaart per 1 januari 2003 verder worden verbeterd. Voorts wordt met het oog op de aanstaande wijziging van de bestaande regelgeving met dit proefproject beoogd de informatieverstrekking richting scheepvaart op gang te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De richtlijn havenontvangstvoorzieningen introduceert een brede plicht tot afgifte van afval door zeeschepen. Deze wordt geïmplementeerd in de bestaande Wet voorkoming verontreiniging door schepen. De bevoegdheid voor de handhaving is in deze wet toegekend aan de ambtenaren van de Scheepvaartinspectie (divisie Scheepvaart van de Inspectie Verkeer en Waterstaat). Daarnaast bevat de wet een aantal strafrechtelijke bevoegdheden ten behoeve van de politie en het Openbaar Ministerie. Ook momenteel vindt onder het vigerende regime van de wet (en internationale regelgeving, namelijk het Marpolverdrag) handhaving plaats door controle van oliejournalen en huisvuiljournalen door inspecties. Dit gebeurt in het kader van havenstaatcontrole in de Nederlandse havens, en door de politie en kustwacht op de Noordzee. Sinds 1 juli 2002 kan ook in het kader van de International Safety Management-code bij gebleken overtredingen handhavend worden opgetreden. De grondslag voor de handhaving wordt met de implementatie van de richtlijn havenontvangstvoorzieningen verbeterd en versterkt. De handhaving zelf zal daardoor intensiever kunnen worden. Naar verwachting zal implementatie worden gerealiseerd in 2003. De handhaving zal in afstemming met andere handhavingsinstanties nader vorm krijgen, opdat een zo effectief en eenduidig mogelijk handhavingsarrangement kan worden gerealiseerd. Afstemming vindt plaats niet alleen met politie en Openbaar Ministerie, maar ook met VROM, de kustwacht en de havenbeheerders. Over het handhavingsarrangement zal voorlichting worden gegeven aan de scheepvaartsector. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
