<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Erp (VVD) over een grootschalige gemeentelijke herindeling. (Ingezonden 1 augustus 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1784
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vraag luidt of het besluit is genomen om tot een grootschalige gemeentelijke herindeling te komen en of met name de stedelijke gebieden die onder de Kaderwet bestuur vallen hiervoor in aanmerking komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Provincies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling Gemeenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1127, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1784</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2319" allpagenumbers="2319" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1127" onderwerp="" indiendatum="1995-08-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-08-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar, dat het besluit is genomen te komen tot een grootschalige gemeentelijke herindeling, met name in de stedelijke gebieden die onder de Kaderwet bestuur in verandering vallen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen uitsluitend de kaderwet-gebieden Amsterdam, Rotterdam en Haaglanden uitgroeien tot stadsprovincie en wordt voor de andere kaderwet-gebieden een gemeentelijke herindeling als oplossing voor de grootstedelijke problematiek gezien? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre zijn de bestuurders in de betrokken gebieden betrokken geweest bij het besluit ter zake? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Zal de Kaderwet bestuur in verandering worden gewijzigd? <voetnoot nummer="2"/>Wordt een wijziging ter advisering voorgelegd aan de Raad van State? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunnen gebieden, die tot op heden hadden gerekend uit te groeien tot stadsprovincie en kosten hebben gemaakt en convenanten hebben gesloten, rekenen op schadevergoeding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de genoemde nota per ommegaande naar de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op grond van welke overwegingen hebben de bewindslieden het wettelijk vastgelegde beleid gewijzigd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-07-28" bron="Binnenlands Bestuur 16e jaargang week 29–30">Binnenlands Bestuur 16e jaargang week 29–30, 28 juli 1995</noot>
         <noot nummer="2">Stb. 1994, nr. 396</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 7">Thans wordt een kabinetsstandpunt Vernieuwing bestuurlijke organisatie voorbereid. Dit als vervolg op de door het kabinet op 13 maart van dit jaar vastgestelde Uitgangspuntennotitie vernieuwing bestuurlijke organisatie. Het voornemen van ons is om in deze notitie helderheid te geven over het perspectief van de bestuurlijke organisatie in Nederland. Het kabinet zal deze notitie vlak na het zomerreces bespreken en rond prinsjesdag aan de Tweede Kamer aanbieden. Dit hebben wij tijdens de behandeling van het wetsvoorstel Rotterdam op 21 juni 1995 aan de Tweede Kamer toegezegd. Op de vragen 2 tot en met 7 zal in de nog vast te stellen notitie uitvoerig worden ingegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
