<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de koop van grond in Waalsprong door dhr. Brokx. (Ingezonden 23 februari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13365
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de betrokkenheid van de heer Brokx als lid van de beleggingsadviescommissie Stichting Sociaal Fonds Bouwnijverheid bij de aankoop van twee kavels grond in het verlengde van de A73, en de mogelijkheid van belangenverstrengeling, omdat hij tevens Rijksadviseur is voor de dijkverlegging in dit gebied.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Grondverwerving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Grondverwerving Nevenfuncties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 912, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000107190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13365</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1893" allpagenumbers="1893" vetnummer="2000107190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13365" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="912" onderwerp="" indiendatum="2001-02-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-03-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Brokx betrokken bij koop grond in Waalsprong»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de heer Brokx als lid van de Beleggingsadviescommissie Stichting Sociaal Fonds Bouwnijverheid in 1999 betrokken geweest bij de aankoop van twee kavels grond in het verlengde van de A73? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat Nijmeegse stadsbestuurders genoemde kavels grond zouden willen gebruiken om de A73 door te trekken naar het noorden, als schadeloosstelling voor de dijkverlegging in het Waalspronggebied? Wilt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u belangenverstrengeling uitgesloten, gezien het feit dat de heer Brokx tevens Rijksadviseur is voor de dijkverlegging in het Waalspronggebied? Wilt u dit toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-02-22" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 22 februari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik ken het betreffende bericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Het is mij niet bekend dat Nijmeegse stadsbestuurders de door u genoemde kavels grond zouden willen gebruiken om de A73 door te trekken als schadeloosstelling voor de dijkverlegging in het Waalspronggebied. Overigens zij opgemerkt dat de heer Brokx in zijn op 22 februari 2001 uitgebrachte advies geen melding maakt van een doortrekking van de A73. De heer Brokx maakt sinds eind 1998 geen deel meer uit van de beleggingsadviescommissie Sociaal Fonds Bouwnijverheid. Overigens geeft deze commissie advies over het algemeen beleggingsbeleid en adviseert zij niet over concrete beleggingen. Om deze redenen acht ik de suggestie ongegrond van belangenverstrengeling die het gevolg zou kunnen zijn van enerzijds het feit dat de heer Brokx thans adviseur is inzake Waalsprong en anderzijds zijn voormalig lidmaatschap van de beleggingsadviescommissie Stichting Sociaal Fonds Bouwnijverheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
