<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over gratis openbaar vervoer. (Ingezonden 30 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16525
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een experiment met gratis openbaar vervoer in twee steden, waaronder Eindhoven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 217, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16525</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="453" allpagenumbers="453" vetnummer="2020300750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16525" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="217" onderwerp="" indiendatum="2002-09-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de staatssecretaris van VROM sympathie uitgesproken voor een experiment met «gratis» openbaar vervoer (OV) in twee steden, waaronder Eindhoven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt deze uitspraak zich met de voorgenomen, forse bezuinigingen op stads- en streekvervoer, zoals door het kabinet aangekondigd op Prinsjesdag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat het kabinet positief of negatief tegenover een experiment met gratis busvervoer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een bijdrage te leveren aan de 25 miljoen – bepleit door wethouder Pastoor van Eindhoven – voor een gratis OV-proef van drie jaar? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt ook overwogen de OV-proef niet gratis, maar goedkoper te maken, zoals een vast bedrag van één euro? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de verwachte uitkomsten van deze gratis OV-proef? Wordt verwacht dat het aantal korte ritten met de auto omlaag gaat? Of is het denkbaar dat men vooral de fiets laat staan of geen gebruik meer maakt van andere vormen van OV? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-23" bron="Omroep Brabant en Het Eindhovens Dagblad maandag">Omroep Brabant en Het Eindhovens Dagblad maandag, 23 september 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee, de staatssecretaris heeft gezegd dat hij het plan zal bekijken. Hij heeft ook aangegeven dat hij als staatssecretaris van VROM daarover niet gaat en dat hij daarom geen concrete toezeggingen kan doen. De staatssecretaris kan wel het plan onder de aandacht van de minister van Verkeer en Waterstaat brengen. Dat is inmiddels gebeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kabinet staat hier negatief tegenover. Gratis openbaar vervoer leidt tot onverschilligheid en overconsumptie. Het kost bovendien veel geld. Onderzoek en ervaringen in het buitenland, zoals in Hasselt, hebben aangetoond dat slechts een gering deel van de nieuwe reizigers uit de auto afkomstig is. Het grootste deel van de nieuwe reizigers zijn mensen die zich voorheen te voet of per fiets verplaatsten of thuis bleven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zoals bij het antwoord op de vorige vraag reeds is aangegeven levert gratis openbaar vervoer alléén naar mijn mening geen positieve bijdrage aan het mobiliteitsbeleid. Het helpt bijvoorbeeld nauwelijks tegen de files. Bovendien moet er de komende jaren fors worden bezuinigd op de subsidies voor de exploitatie van het openbaar vervoer. In 2003 ongeveer 55 miljoen. De gewenste bijdrage past daarin niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De Wet personenvervoer 2000 biedt echter de gemeente de mogelijkheid zelf zo’n proef te starten. In de gemeente Apeldoorn is daarvan gebruik gemaakt zonder extra subsidie van het rijk. De gemeente Eindhoven kan eenzelfde gedragslijn volgen en heeft daarvoor mijn instemming niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
