<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over het aanbieden van kansspelen. (Ingezonden 10 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10860
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in NRC Handelsblad van 4 december 1999 dat een ambtelijke werkgroep voorstelt om het aanbieden van kansspelen vrij te laten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Mededinging) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 535, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10860</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1199" allpagenumbers="1199 1200" vetnummer="2990004030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10860" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="535" onderwerp="" indiendatum="1999-12-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat een ambtelijke werkgroep voorstelt om het aanbieden van kansspelen vrij te laten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u concreet aangeven wat uw bedoeling was met de instelling van deze werkgroep en wat haar opdracht is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het een wenselijke ontwikkeling wanneer het aanbieden van kansspelen – vergaand – wordt geliberaliseerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de aanleiding van de herbeoordeling van de Wet op de Kansspelen primair is gelegen in de MDW-operatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zou een eventuele herbeoordeling van de Wet op de Kansspelen niet primair plaats moeten vinden vanuit het gezichtspunt van het terugdringen van gokverslaving en de financiering van goede doelen in plaats van – alweer – marktwerking? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer wordt het rapport openbaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-12-4" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 4 december 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 3">De hier kennelijk bedoelde MDW-werkgroep Wet op de kansspelen heeft mij desgevraagd laten weten dat zij haar denkrichting vertrouwelijk ter consultatie heeft voorgelegd aan betrokken partijen, zoals vergunninghouders en handhavingsinstanties. Deze notitie bevindt zich in de fase van intern beraad, met het oog op het doen van voorstellen aan mij en aan het kabinet. Ik kan en wil mij daarom in dit stadium geen oordeel vormen. Ik acht het daarom ook niet passend op basis van de berichtgeving in de media te reageren. Zoals te doen gebruikelijk zal het kabinet pas zijn standpunt bepalen na ontvangst van het eindrapport. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De MDW-werkgroep Wet op de kansspelen heeft tot taak de gevolgen van maatschappelijke, juridische, technologische en internationale ontwikkelingen voor de houdbaarheid van het huidige kansspelbestel te bezien en voorstellen te doen ter verbetering van de regulering. In het bijzonder is hierbij aandacht gevraagd voor marktconforme regulering en het gebruik van normalisatie, certificatie en marktconforme licentie-uitgifte. Verder is verzocht voldoende flexibiliteit in te bouwen in de voorstellen en na te gaan hoe het toezicht en de handhaving versterkt kunnen worden. (Zie Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999. 24 036, nr. 126, blz. 15) </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik heb per brief van 23 december 1998 de Kamer meegedeeld dat de ontwikkelingen binnen en buiten het kansspelbestel van zodanige aard en omvang zijn dat ik daarin aanleiding zag om de houdbaarheid van het huidige bestel te bezien. Daarvoor zou ik interdepartementaal overleg starten. Dat heeft uiteindelijk vorm gekregen in de MDW-werkgroep. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik ook heb aangegeven tijdens het algemeen overleg met de vaste commissie voor Justitie op 1 september jongstleden was en is het uitgangspunt voor het Nederlandse beleid de beheersing van verslaving, de bescherming van de consument en het tegengaan van misstanden. (Zie Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, 24 557, nr. 30. blz. 10). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het rapport wordt openbaar, zodra het kabinet het samen met het kabinetsstandpunt aanbiedt aan de Kamer. Dit zal naar verwachting voor het zomerreces mogelijk zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
