<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget, Crone en Oudkerk (allen PvdA) over de aanwezigheid van milieuvervuilende stoffen in bestrijdingsmiddelen en plastics. (Ingezonden 16 juni 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1689
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1036, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1689</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2135" allpagenumbers="2135 2136" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1036" onderwerp="" indiendatum="1995-06-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>over de aanwezigheid van milieuvervuilende stoffen met een hormoonverstorende, oestrogene werking, zoals nonyl-fenol, in o.a. bepaalde bestrijdingsmiddelen en plastics? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre zijn deze stoffen, die een verhoogd risico zouden geven op verminderde vruchtbaarheid en kanker bij mannen, ook in de in Nederland geproduceerde of ingevoerde bestrijdingsmiddelen en plastics aanwezig? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake van internationaal onderzoek naar de aanwezigheid van deze stoffen in bestrijdingsmiddelen en plastics en de genoemde negatieve effecten daarvan? Zo neen, bent u bereid tot nader onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Overweegt u, eventueel in internationaal verband, het instellen van beperkende maatregelen c.q. een verbod ten aanzien van de produktie/invoer van plastics en bestrijdingsmiddelen die deze stoffen bevatten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-28" bron="Zie o.a. BBC-documentaire «Assault on the male», uitgezonden in het VPRO programma Noorderlicht, zondag 4 juni 1995; L. Reijnders en W. van Dieren: Geen nieuwe chemicalie¨n meer, NRC Handelsblad">Zie o.a. BBC-documentaire «Assault on the male», uitgezonden in het VPRO programma Noorderlicht, zondag 4 juni 1995; L. Reijnders en W. van Dieren: Geen nieuwe chemicalie¨n meer, NRC Handelsblad, 28 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nonylfenol zelf is een afbraakprodukt van nonylfenolethoxylaten. Deze groep stoffen is inderdaad onder andere als hulpstof aanwezig in bestrijdingsmiddelen. Het aantal stoffen met hormoonverstorende, oestrogene werking is veel groter dan de genoemde groepen stoffen en bevat enkele tientallen, soms grote groepen stoffen, die in meer of mindere mate het genoemde effect vertonen. Het is ondoenlijk om voor al deze stoffen aan te geven in hoeverre deze stoffen in bestrijdingsmiddelen en plastics aanwezig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is internationaal aandacht in de OECD en in het kader van de Oslo en Parijse Commissie (OSPARCOM) voor de aanwezigheid van nonylfenolethoxylaten in onder andere bestrijdingsmiddelen en plastics. De EU heeft zeer recent nonylfenol op de tweede prioriteitslijst geplaatst, hetgeen inhoudt dat voor deze stof een risico-evaluatie plaats zal vinden en zonodig risicoreducerende maatregelen worden getroffen. Naar aanleiding van de uitzending van de documentaire «Assault on the Male» door de BBC in het voorjaar van 1994 is het RIVM in 1994 gevraagd om met spoed een (voorlopige) risico-evaluatie op te stellen. Daaruit bleek dat de in Nederland gemeten concentraties in oppervlaktewater onder de detectielimiet liggen en daarmee een factor 5-7 onder het indicatieve maximaal toelaatbaar risiconiveau (MTR). Daarbij moet wel de kanttekening worden geplaatst dat bij de afleiding van het MTR geen rekening is gehouden met een mogelijke oestrogene activiteit. De risico’s bleken meer bepaald te zijn door de aquatoxiteit dan door de reprotoxiteit. Er zijn geen gegevens over de mate van blootstelling van de mens aan deze stoffen. Gebaseerd op bovengenoemde evaluatie van het RIVM zijn alkylfenolen (en daarmee nonylfenol) en alkylfenolethoxylaten in 1994 op de Nederlandse aandachtstoffenlijst geplaatst. Momenteel wordt er in Nederland een onderzoek uitgevoerd om te komen tot een actualisatie van gegevens met betrekking tot het gebruik van deze stoffen, om na te gaan of er een dalende trend in het gebruik is. Onder andere in het kader van de plaatsing van alkylfenol en alkylfenolethoxylaten op de aandachtstoffenlijst zal het RIVM eind 1995 een rapport opstellen over de oestrogene activiteit van milieucontaminanten, gericht op een nadere definie¨ring van de problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op de vierde Noordzee-Ministersconferentie in Esbjerg (8 en 9 juni 1995 is besloten actie in de desbetreffende internationale fora te ondernemen om o.a. nonylfenolen en nonylfenolethoxylaten en verwante stoffen te vervangen door minder of niet gevaarlijke stoffen, indien alternatieven beschikbaar zijn. In het kader van de Oslo en Parijse Commissie (OSPARCOM) is besloten om het gebruik van nonylfenolethoxylaten in was- en reinigingsmiddelen voor huishoudelijk gebruik in 1995 en voor industrieel gebruik in 2000 te bee¨indigen. In Nederland is de toepassing van deze stoffen in was- en reinigingsmiddelen voor huishoudelijk gebruik reeds op vrijwillige basis gestaakt en zal de industrie¨le toepassing in was- en reinigingsmiddelen dit jaar worden bee¨indigd. In internationaal verband overeengekomen maatregelen zullen ook in Nederland worden geı¨mplementeerd. Mocht vooruitlopend daarop uit nationaal onderzoek blijken dat risicoreducerende maatregelen noodzakelijk zijn, dan zullen deze maatregelen voorbereid worden, in de genoemde internationale gremia worden voorgesteld en zonodig worden genotificeerd in Brussel. Voor de toelating van bestrijdingsmiddelen is het College Toelating Bestrijdingsmiddelen (CTB) verantwoordelijk. Daarbij wordt bij de beoordeling van de werkzame stof ook rekening gehouden met reprotoxische effecten, zodat een eventuele hormoonverstorende, oestrogene werking in ogenschouw wordt genomen. Voor hulpstoffen, zoals nonylfenol-verbindingen, en de totale formulering vindt een dergelijke evaluatie echter niet routinematig plaats. Een nadere evaluatie van het gebruik van nonylfenolethoxylaten als hulpstof in bestrijdingsmiddelen zal plaatsvinden, mocht de problematiek, zoals die door het RIVM in kaart zal worden gebracht, in combinatie met de actualisatie van de gegevens over het gebruik daartoe aanleiding geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
