<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over uitspraken van de president van Oeganda. (Ingezonden 5 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10393
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van president Museveni van Oeganda in RVU-documentaire "Een duur doekje voor het bloeden" (28 september 1999) en het artikel "President Oeganda op homojacht" (Trouw, 29 september 1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Mensenrechten Ontwikkelingssamenwerking Uganda</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 123, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10393</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="259" allpagenumbers="259 260" vetnummer="2990000690" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10393" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="123" onderwerp="" indiendatum="1999-10-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van president Museveni van Oeganda in RVU-documentaire «Een duur doekje voor het bloeden» <voetnoot nummer="1"/>en het artikel «President Oeganda op homojacht»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Heeft u president Museveni tijdens uw bezoek aan Oeganda een zogenaamde «blanco cheque» beloofd? Zo ja, hoe staat dit in verhouding tot uw toezegging in het kamerdebat over het nieuwe landenbeleid <voetnoot nummer="3"/>dat het afgeven van «blanco cheques» nu zeker niet aan de orde is, maar dat het slechts gezien moet worden als een toekomstbeeld voor landen met langdurig goed bestuur en goed beleid? Zo neen, waar baseert president Museveni zijn uitspraken dan op? Bent u van mening dat Oeganda al in aanmerking komt voor zo’n blanco cheque? Zo neen, hoe beoordeelt u de uitspraken van president Museveni en bent u bereid om in een gesprek met hem eventuele misverstanden uit de weg te ruimen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de uitspraak van president Museveni dat ontwikkelingshulp nodig zal blijven, al was het maar om dure producten van Philips te kunnen blijven kopen? Is dit exemplarisch voor hoe leiders van «goede landen» aankijken tegen de Nederlandse ontwikkelingssamenwerking nieuwe stijl? Gezien uw stellingname op het gebied van overheids-ownership, betekent deze uitspraak van president Museveni dat u zult terugkomen op uw voornemen om gebonden hulp af te schaffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het door president Museveni nieuw aankondigde anti-homobeleid voor u een reden om met hem een stevige discussie aan te gaan op dit terrein? Zo neen, is er dan geen sprake van discontinuïteit van Nederlands beleid op dit gebied? Zo ja, op welke termijn en in welke gremia wilt u dit aan de orde stellen? Zijn deze uitspraken van president Museveni een teken dat er op het gebied van mensenrechten sprake is van een negatieve trend, oftewel «een film die achteruit draait»? Zo ja, zal dit consequenties hebben voor de Nederlandse beoordeling van Oeganda? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-09-28" bron="RVU – documentaire " titel="Een duur doekje voor het bloeden">RVU – documentaire «Een duur doekje voor het bloeden», 28 september 1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-09-29" bron="Trouw">Trouw, 29 september 1999</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 433" documentnummer="14">Kamerstuk 26 433, nr. 14</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">1) Ja. 2) Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb President Museveni laten weten groot belang te hechten aan ownership van beleid door ontvangende landen. De sectorale benadering die uitgaat van beleidsontwikkeling en implementatie door een ontvangend land, biedt het kader hiervoor. Landen die er blijk van geven goed om te gaan met deze benadering, dwz. die hun beleid richten op effectieve armoedebestrijding, op goed macro-economisch en sociaal beleid en op goed bestuur zouden idealiter op termijn in aanmerking moeten komen voor een algemene begrotingsbijdrage, zo liet ik President Museveni weten. Het woord «blanco cheque» is niet gevallen, noch heb ik President Museveni toezeggingen dienaangaand gedaan. President Museveni refereert overigens zelf in de RVU documentaire aan de conditionaliteit van begrotingssteun. Van misverstanden is dan ook geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">President Museveni illustreert met zijn uitspraak het feit dat, hoe je het ook wendt of keert, ontwikkelingshulp deels gebruikt zal blijven worden voor de aanschaf van produkten gefabriceerd in Europa. Dat geldt met name voor produkten die niet in Uganda of andere Afrikaanse landen worden geproduceerd. Het ligt voor de hand dat de president tegenover een Nederlandse journalist een voor Nederland aansprekend voorbeeld aanhaalt. Of de president de voorkeur zou geven aan de aanschaf van Philips-producten met Nederlandse ontwikkelingshulp, blijkt niet uit zijn woorden. Mij zijn overigens geen vergelijkbare uitspraken bekend van andere leiders van landen waarmee Nederland op dit moment een structurele ontwikkelingsrelatie onderhoudt. Deze uitspraak vormt voor mij geen aanleiding om mijn inzet om internationaal overeenstemming te bewerkstelligen over afschaffing van de gebonden hulp te heroverwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een betrouwbare en gezaghebbende Ugandese bron heeft desgevraagd meegedeeld dat de uitspraken van president Museveni niet zullen leiden tot een actief vervolgingsbeleid ten aanzien van homosexuelen in Uganda. Homosexuele handelingen kunnen in Uganda worden bestraft met een levenslange gevangenisstraf. Voor zover bekend zijn er echter nog nooit vervolgingen op deze grond ingesteld, laat staan dat deze tot een veroordeling hebben geleid. Zoals bij de beantwoording van eerdere kamervragen nadrukkelijk is gesteld, vormen zowel het tegengaan van discriminatie op grond van seksuele oriëntatie als ondersteuning van emancipatie van homoseksuelen een integraal onderdeel van het mensenrechtenbeleid van de Nederlandse regering. Ik heb de Nederlandse vertegenwoordiging in Uganda daarom verzocht om ontwikkelingen op dit gebied nauwlettend te blijven volgen en zonodig, bij voorkeur in zo breed mogelijk EU-verband, actie te ondernemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
