<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken over de dood van twee Nederlanders in Kashmir. (Ingezonden 3 juni 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15908
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bij de presentatie van het jaarverslag van de BVD is gezegd dat de twee in Kashmir gedode Nederlanders in Nederland werden gerekruteerd en geestelijk werden voorbereid op de Jihad.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten India Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1355, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15908</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2867" allpagenumbers="2867" vetnummer="2010210930" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15908" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1355" onderwerp="" indiendatum="2002-06-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de bij de presentatie van het Jaarverslag van de BVD uitgesproken tekst waarin met betrekking tot de dood van twee Nederlanders in Kashmir in januari 2001 gesteld wordt dat «vaststaat dat het tweetal in Nederland werd gerekruteerd en geestelijk werd voorbereid op de Jihad»? <voetnoot nummer="1"/>Hoe verhoudt zich dit tot eerder door ons gestelde vragen terzake en de door u opgestelde notitie over moslimextremisme? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een relatie met het rapport over de toedracht van de dood van de twee mannen dat door de Indiase autoriteiten is opgesteld? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Beschikt u inmiddels over dat rapport van de Indiase autoriteiten, op basis waarvan u blijkens uw antwoorden, 29 januari 2002 op vragen van de leden Valk, Koenders en Van Oven tot nadere oordeelsvorming hoopte te komen? <voetnoot nummer="2"/>Welke uitwisseling van informatie vindt plaats met de autoriteiten in Delhi? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe lang is bovengenoemde informatie al bekend? Is de familie geïnformeerd vóór de presentatie op 28 mei 2002? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">NOS-Journaal, 28 mei, 18.00 uur</noot>
         <noot nummer="2">Vragen van de leden Valk, Koenders en Van Oven (allen PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken, (Ingezonden 18 januari 2002, nr. 567)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2002-07-3">Mededeling van minister De Vries (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 3 juli 2002) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Koenders (PvdA) over de dood van twee Nederlanders in Kashmir (kenmerk 2010210930) die werden ingezonden op 3 juni 2002 deel ik u, mede namens mijn ambtgenoot van Buitenlandse Zaken, mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden omdat het ambtelijk overleg omtrent de beantwoording nog niet is afgerond. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
