<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het vasthouden van priesters door de Chinese regering. (Ingezonden 28 mei 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15819
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in de Volkskrant van 23 mei 2002 dat de Chinese regering op 19 mei 2002 2 kerken heeft gesloopt en dat minstens 20 priesters 10 dagen lang zijn vastgehouden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Godsdiensten Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1279, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010210640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15819</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2703" allpagenumbers="2703" vetnummer="2010210640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15819" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1279" onderwerp="" indiendatum="2002-05-28">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen dat de Chinese regering op 19 mei jl. twee kerken heeft gesloopt en dat minstens twintig priesters tien dagen lang zijn vastgehouden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u deze ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kan hieruit worden afgeleid dat er sprake is van een verscherpt toezicht op de religieuze groeperingen in China? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid bilateraal of in multilaterale fora uw zorgen hierover tot uitdrukking te brengen aan de Chinese autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u bevorderen dat deze schending van de mensenrechten in de eerstvolgende EU-China dialoog aan de orde wordt gesteld en wilt u aan de Kamer rapporteren wat de reactie van de Chinese regering is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-05-23" bron="Volkskrant">Volkskrant, 23 mei 2002</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-03-6" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 6 maart 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het is moeilijk om de correctheid van dit bericht te verifiëren: de Chinese overheid doet hierover geen uitspraken en bevestiging uit onafhankelijke bron is ook in dit geval niet voorhanden. Volgens media in Hongkong zou de politie twee onofficiële Christelijke kerken hebben neergehaald in twee dorpjes in de buurt van de stad Changle in de provincie Fujian. Twintig tot dertig priesters zouden tien dagen zijn vastgehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien het bericht juist is vormt het een bevestiging van de al vaker door mensenrechtenorganisaties gesignaleerde onderdrukking van niet geregistreerde religieuze groeperingen in China. De regering maakt zich hier ernstige zorgen over. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Zoals ik in mijn antwoord op vragen van de leden Van den Berg en Rouvoet van 13 maart jl. (aanhangsel handelingen, nr. 814 vergaderjaar 2001–2002) al heb aangegeven, lijkt de repressie van christenen, die geen lid zijn van de officiële staatskerken, te zijn toegenomen sinds de felle campagne tegen de Falun Gong en andere «sektes» in 1999 van start ging. Naar verluidt is deze campagne sinds juni 2001 nog verder geïntensiveerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Ja. De regering acht het van groot belang dat de Chinese autoriteiten met nadruk worden aangesproken op mensenrechtenkwesties als vrijheid van godsdienst en meningsuiting en het recht van een ieder op een zorgvuldige rechtsgang en een menswaardige behandeling, zowel in bilaterale contacten als in multilaterale fora. Deze onderwerpen staan als vast punt op de agenda van de halfjaarlijkse mensenrechtendialoog van de EU met China. Tijdens de dialoogronde van maart jl. heeft de Chinese overheid voor het eerst schriftelijk gereageerd op verzoeken om informatie over individuele gevangenen of vermisten, waaronder leden van niet geregistreerde christelijke kerken. Dit is op zichzelf een positieve ontwikkeling die m.i. tekenend is voor de toegenomen bereidheid van de Chinese autoriteiten om mensenrechtenkwesties te bespreken. De geleverde informatie was echter op sommige punten nog onvolledig of niet bevredigend. De regering zal er dan ook bij de voorbereidingen van de volgende dialoogronde, in de herfst van dit jaar, wederom op aandringen dat het onderwerp de aandacht krijgt die het verdient en de Kamer verslag uitbrengen van de reactie van de Chinese regering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
