<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de zaak Sander Thoenes. (Ingezonden 7 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15090
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de plannen van Indonesië om de moord op Sander Thoenes te laten berechten door een gewone rechtbank.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 647, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205660</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15090</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1357" allpagenumbers="1357 1358" vetnummer="2010205660" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15090" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="647" onderwerp="" indiendatum="2002-02-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat Indonesië van plan is de moord op Sander Thoenes niet te laten berechten door het Oost-Timor Tribunaal, maar door een gewone rechtbank? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze stap het risico heeft dat de werkelijke schuldigen niet zullen worden berecht en dat deze stap moet worden beschouwd als het inslaan van een zijpad of het maken van een schijnbeweging door de Indonesische autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke stappen wilt u c.q. gaat u zetten om de Indonesische autoriteiten ervan te overtuigen dat er voldoende bewijsmateriaal is om adequate behandeling door het speciale Tribunaal te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens daarbij de EU en de VN in te schakelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-4" bron="Trouw">Trouw, 4 februari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het bewuste bericht is gebaseerd op anonieme bronnen bij het Openbaar ministerie te Jakarta. Daartegenover staat de recente verklaring van de Indonesische procureur-generaal tegenover de voorzitter van de VN mensenrechtencommissie, dat de moord op Sander Thoenes voor het ad hoc tribunaal zal worden gebracht. Voorts heeft de plaatsvervangend procureur-generaal zeer recent tegenover de Nederlandse ambassade te Jakarta laten weten dat men nog steeds het mensenrechtenspoor volgt en dat het onderzoek daarop is gericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse regering zal zich blijven inzetten voor volwaardige berechting van de daders van de moord op Sander Thoenes. Tijdens een tweede bezoek aan Jakarta en Oost-Timor in september jl. heeft de Nederlandse hoofdinspecteur, die indertijd reeds een grondig onderzoeksrapport schreef, de Indonesische onderzoekers opnieuw van waardevolle informatie kunnen voorzien. Hij heeft het rapport persoonlijk uitvoerig kunnen toelichten bij het Indonesische onderzoeksteam. In bilaterale gesprekken op politiek niveau, voor het laatst tijdens de recente bezoeken van staatssecretaris Ybema en minister Hermans, is duidelijk gemaakt dat deze zaak in de ogen van de Nederlandse regering een belangrijke testcase is voor de geloofwaardigheid van de Indonesische regering op het terrein van vervolging en berechting van hen die zich schuldig hebben gemaakt aan mensenrechtenschendingen. Ook vanuit de Nederlandse ambassade wordt deze zaak zeer intensief behandeld en wordt regelmatig overleg gevoerd met vertegenwoordigers van het OM over het verloop van het onderzoek. Bij deze gelegenheden is steeds de noodzaak benadrukt van berechting door het ad hoc tribunaal van de daders van de moord op Sander Thoenes. Tijdens een gesprek op 11 februari jl. is door het OM aangekondigd dat op korte termijn een onderzoeksmissie naar Dili zal afreizen in vervolg op het bezoek en de bevindingen van de Nederlandse hoofdinspecteur. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Nederland heeft de EU en de VN al eerder ingeschakeld om in deze zaak de druk op de ketel te houden en zal dit blijven doen. Ik wijs onder meer op de EU-verklaring tijdens de Consultatieve Groep voor Indonesië op 7 november 2001 en de nauwe samenwerking met de Serious Crimes Investigation Unit van UNTAET. Eveneens in EU-verband heeft Nederland bereikt dat deze zaak expliciet zal worden meegenomen in de contacten met de Indonesische autoriteiten over de operationalisering van het ad hoc tribunaal voor Oost-Timor. Meer recent wijs ik op het bezoek van de voorzitter van de VN mensenrechtencommissie, die tijdens zijn bezoek aan Indonesië op uitdrukkelijk verzoek van Nederland veel aandacht besteedde aan deze zaak. De verklaring van de voorzitter van de VN Mensenrechtencommissie over de zaak Thoenes is ook uitvoerig in de Indonesische pers verschenen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
