<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over verplichte deelname van zelfstandigen in het ziekenfonds. (Ingezonden 3 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11026
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over knelpunten bij de verplichte deelname van zelfstandigen in het ziekenfonds, onder ander over voorwaarden bij terugkeer naar de oude particuliere verzekering, en over koopkrachtgevolgen voor bepaalde groepen van werknemers. De vragen dienen ter aanvulling op eerder vragen over dit onderwerp van de kamerleden Hermann en Vendrik (nr. 2990004700).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Zelfstandigen Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 677, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11026</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1489" allpagenumbers="1489 1490" vetnummer="2990004730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11026" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="677" onderwerp="" indiendatum="2000-01-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Erkent u dat de acceptatieproblemen die kunnen ontstaan wanneer zelfstandigen na enige tijd ziekenfonds verzekerd te zijn geweest vanwege de recente uitspraken van het Hof in Amsterdam moeten terugkeren naar de particuliere markt, niet zijn opgelost door de toezegging van Zorgverzekeraars Nederland om te bevorderen dat deze zelfstandigen onder dezelfde condities kunnen terugkeren naar hun oude particuliere verzekering omdat niet alle particuliere verzekeraars dit doen, u dit ook niet kunt afdwingen en de regeling veelal slechts voor een jaar geldt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de kosten voor de zogenaamde sluimerpolis soms nul zijn (zoals bij CZ en Zilveren Kruis) en in andere gevallen 25% van de normale premie bedragen? (Nuts)? Vindt u het gerechtvaardigd dat de betreffende verzekerden zelf de kosten van een eventuele soepele terugkeer naar de marktsector moeten financieren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is een reparatieregeling mogelijk waardoor zelfstandigen die verplicht tot het ziekenfonds toetreden, daar kunnen blijven ook als hun gemiddelde belastbare inkomen boven de gestelde inkomensgrens komt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betreffen de fiscale maatregelen die het kabinet heeft getroffen om de koopkrachtgevolgen te beperken, alle schrijnende gevallen? Welke inkomensachteruitgang vindt u aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er ook schrijnende koopkrachtgevolgen voor werknemers die het ziekenfonds moeten uitstromen, met name chronische zieken, oudere werknemers en kostwinners met een gezin? Zo ja, kunt u de omvang van deze problemen toelichten en bent u bereid ook voor deze groep maatregelen te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat betekent de nieuwe regeling precies voor zelfstandigen die tevens (deels) arbeidsongeschikt zijn? Op welke gronden kunnen ze (nog) wel of juist niet meer in het ziekenfonds? Wat betekent dat financieel voor deze groep? Is hier sprake van onvoorziene effecten? Zo ja, zijn er nog meer onvoorziene effecten gebleken voor specifieke groepen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat zelfstandigen die gedeeltelijk arbeidsongeschikt ook over de GAK-uitkering 8% premie moeten gaan betalen? Zo ja, moeten zelfstandigen met een bijbaantje ook over hun loon 8% premie betalen en met welke argumenten rechtvaardigt u dit? </vraag>
      <vraag nummer="8">Moet u alles overziend achteraf toch niet vaststellen dat deze wetgeving overhaast is doorgevoerd? Zo ja, bent u bereid alle consequenties zorgvuldig te bezien, hier adequate oplossingen voor te zoeken en de Kamer hiervan in kennis te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Herinnert u zich dat u heeft toegezegd om onmiddellijk na afronding van de werkzaamheden aan het wetsvoorstel zelfstandigen in het ziekenfonds tot een mogelijke oplossing van een aantal overige knelpunten te komen? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, betreft dit ook het knelpunt van jongeren met een kleine baan en de alimentatiegerechtigden? Wanneer kan de Kamer een voorstel hiertoe verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat mensen met een (analoge) wachtgeldregeling niet ziekenfondsgerechtigd zijn zoals bijvoorbeeld oud KPN-medewerkers, terwijl hun belastbaar inkomen vaak veel lager is dan de inkomensgrens voor zelfstandigen? Zo ja, bent u bereid en voornemens ook voor deze groep maatregelen te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Erkent u dat alle problematiek in de grond wordt veroorzaakt door het voortbestaan van twee gescheiden verzekeringsvormen in Nederland en dan zolang er geen basisverzekering voor iedereen is, oude problemen worden vervangen door nieuwe problemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-22" bron="Persbericht">Persbericht, 22 december 2000</noot>
         <noot nummer="2">Nota naar aanleiding verslag kamerstuk 26 553, nr. 5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van de leden Hermann en Vendrik, ingezonden 3 januari 2000. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="6">Degenen die arbeidsongeschikt zijn en een uitkering ontvangen, zijn op grond van die uitkering ziekenfondsverzekerd. Degene die naast een arbeidsongeschiktheidsuitkering tevens winst uit onderneming geniet (en dus zelfstandige is), wordt voor de toegang tot de ziekenfondsverzekering beoordeeld naar de hoogte van het belastbaar inkomen. Indien dit inkomen boven de gestelde grens ligt, is die persoon niet langer ziekenfondsverzekerd. Degene die op grond van het belastbaar inkomen ziekenfondsverzekerd blijft, betaalt premie over het belastbaar inkomen en niet meer alleen over het bedrag van de uitkering, tot een maximum van f 41 200,–. Er is geen sprake van een onvoorzien effect. Tijdens de parlementaire behandeling is hierover – naar aanleiding van een zinsnede in de Memorie van toelichting – in het Voorlopig verslag van de Eerste Kamer gevraagd om een nadere toelichting, welke is verschaft in de Memorie van antwoord, blz. 7 (EK 26 553, nr. 28a). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zelfstandigen die reeds op grond van een uitkering of een dienstbetrekking ziekenfondsverzekerd zijn, worden in de premiesfeer volledig gecompenseerd. De over loon of uitkering ingehouden ziekenfondspremie wordt verrekend met de op aanslag over het belastbaar inkomen te betalen ziekenfondspremie. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De in de vraagstelling gememoreerde consequenties zijn tijdens de behandeling van het wetsvoorstel uitvoerig aan de orde geweest en als zodanig niet onvoorzien. Dat deze consequenties zich voordoen heeft veeleer te maken met de duale vormgeving van het bestaande stelsel van ziektekostenverzekeringen en niet zozeer met de invoering van de Wet ziekenfondsverzekering voor zelfstandigen. De problemen die voortvloeien uit de omstandigheid dat mensen door de wijziging van hun arbeidsrechtelijke positie of hun inkomen van verzekeringsvorm moeten veranderen, bestonden ook al voordat de zelfstandigen in het ziekenfonds werden ondergebracht. Overigens heb ik toegezegd de werking van de nieuwe wetgeving te evalueren en daar waar dat nodig zou blijken, bijstelling te bevorderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. Bezien zal worden welke mogelijke oplossingen er zijn voor de resterende knelpunten in de Ziekenfondswet zoals genoemd in het EIM-rapport «Knelpunten ziekenfondsverzekering» van december 1997. De voorbereidingen voor een dergelijk wetsontwerp worden thans gestart. Een precieze planning is nog niet aan te geven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
