<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Örgü (beiden VVD) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Buitenlandse Zaken over de mogelijke arrestatie van een Iraakse moslimextremist op Schiphol. (Ingezonden 16 december 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de arrestatie van een Irakees, mogelijk terrorist en lid van de islamitische terroristische beweging Ansar al-Islam, mede in verband met uitlevering aan Duitsland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 784, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030404930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
<persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19430</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1659" allpagenumbers="1659 1660" vetnummer="2030404930" code="0304tkkvr784" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19430" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="784" onderwerp="" indiendatum="2003-12-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
<vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 februari 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 681, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de 32-jarige Irakees «Mullah Braun» zeer recent op Schiphol is aangehouden omdat hij ervan wordt verdacht betrokken te zijn bij het ronselen van zelfmoordterroristen voor de strijd in Irak en bij het financieren van aanslagen daar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Behoort betrokkene tot de islamitische terroristische beweging Ansar al-Islam, die ook banden heeft met Al-Qa’ida? Wat is thans de situatie van Mullah Krekar, die een hoofdrol speelde in dezelfde beweging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Komt het vaker voor dat in West-Europa wordt geronseld voor de strijd tegen de coalitie in Irak? Zo ja, welke andere voorbeelden kunnen worden genoemd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt ook in Nederland geronseld voor de strijd tegen de coalitie in Irak? Zo ja, in welke mate en door wie? Welke maatregelen worden daartegen genomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gaat het hier om een nieuw fenomeen binnen het moslimextremisme zoals zich dat in het westen voordoet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat Duitsland een internationaal opsporingsbevel tegen betrokkene heeft uitgevaardigd en dat deze aan Duitsland zal worden uitgeleverd? Verzekert de Nederlandse regering zich ervan dat Duitsland zich meer zal inspannen voor de veroordeling van Mullah Braun dan Noorwegen lijkt te hebben gedaan ten aanzien van Mullah Krekar? </vraag>
      <vraag nummer="7">Beseft de regering dat het opkomen voor de veiligheid van de militairen van de coalitie in Irak, ook van de Nederlandse militairen daar, ook inhoudt dat met kracht wordt opgetreden tegen het faciliteren vanuit Europa van moslimextremistische activiteiten in Irak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Op 6 december 2003 werd deze persoon op Schiphol aangehouden ter fine van uitlevering aan Duitsland. Betrokkene wordt in Duitsland verdacht van deelname aan een criminele organisatie. Het zou gaan om een in cellen opgesplitste organisatie met een internationale structuur en een militair en ideologisch karakter. De organisatie houdt zich, aldus het Duitse aanhoudingsbevel, bezig met het doorsluizen van illegale personen met als eindbestemming Frankrijk, Nederland, Zwitserland en Duitsland en het illegaal doorsluizen van gelden naar Irak. Op 22 december 2003 is betrokkene feitelijk uitgeleverd aan Duitsland. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het aanhoudingsbevel wordt de naam Ansar al-Islam niet genoemd. Eerst in een later ontvangen Duits faxbericht terzake de afstemming van de feitelijke overdracht van betrokkene aan de Duitse autoriteiten wordt aan de hiervoor genoemde organisatie de naam Ansar al-Islam gekoppeld. Mullah Krekar is op 2 januari 2004 in Oslo aangehouden door de Noorse politie. Hij bevindt zich nog steeds in bewaring. Krekar wordt beschuldigd van het voorbereiden van zelfmoordaanslagen in Irak. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Internationaal en nationaal lijkt de animo om op jihad te gaan naar Irak toe te nemen. Jihad-reizen ten behoeve van de strijd in Irak worden echter – ook in kleine kring – niet expliciet aangekondigd en leiden zelden rechtstreeks naar het einddoel Irak. Reisbestemmingen in de Irak-omringende landen bieden wel de mogelijkheid tot speculatie omtrent het einddoel, maar geven daar onvoldoende informatie over. Een helder en correct beeld, ook met betrekking tot Nederland, is dus niet concreet te schetsen. Inzake de toenemende animo voor jihadmissies in Irak speelt mogelijk een aantal factoren een rol: de eerste factor is het verdwijnen van het regime van Saddam Hoessein. Alhoewel het seculiere regime van Saddam Hoessein niet bepaald op sympathie kon rekenen van islamitische strijders, werd de inval van de coalitietroepen in Irak door islamisten beschouwd als een aanval op de islam. Na het verdrijven van Saddam Hoessein is de keuze inzake de vraag wie in Irak de vijand van de moslims is, voor veel islamitische strijders een stuk duidelijker geworden. Ook de aan Usama Bin Laden toegeschreven geluidsfragmenten, waarin deze oproept de Amerikaanse troepen in Irak aan te vallen, draagt wellicht bij tot motivering van islamitische strijders. Rekrutering ten behoeve van de gewelddadige jihad is in Nederland overigens geen nieuw fenomeen en is reeds geruime tijd onderwerp van onderzoek door de AIVD. Uw Kamer is hierover door middel van een afzonderlijke nota eind 2002 door de minister van BZK geïnformeerd (Kamerstuk 27 925, nr. 74). Daarnaast heeft de AIVD in zijn jaarverslag 2002 uw Kamer meer algemeen geïnformeerd over genoemde rekrutering. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op 22 december 2003 is betrokkene feitelijk uitgeleverd aan Duitsland. De Nederlandse regering heeft geen invloed op de inspanningen van de Duitse autoriteiten ten aanzien van individuele strafzaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De regering beseft terdege het belang van het tijdig onderkennen en verstoren van elke vorm van ondersteuning aan terrorisme, ongeacht of deze activiteiten of de aanslagen die daaruit voortvloeien op Nederlands grondgebied of daarbuiten plaatsvinden. Indien de AIVD of andere veiligheidsinstanties bij hun onderzoeken stuiten op het faciliteren vanuit Europa van moslimextremistische activiteiten in Irak, zullen dan ook alle mogelijkheden aangewend worden om hieraan een eind te maken. Uiteraard wordt daarbij tevens aandacht besteed aan zowel de consequenties voor de Nederlandse samenleving van de Nederlandse militaire aanwezigheid in Irak alsook aan eventuele dreigingen vanuit Nederland en elders voor de Nederlandse militairen in Irak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
