<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blaauw en Voûte-Droste (beiden VVD) aan de ministers van Economische Zaken en van Financiën over de prijzen van verwarmingsbrandstoffen voor kleinverbruikers. (Ingezonden 15 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12895
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De prijzen van petroleum en gasolie zijn bovenproportioneel gestegen ten opzicht van de prijs van aardgas.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Energie, water en grondstoffen (Aardolie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Aardolie Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 497, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12895</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1027" allpagenumbers="1027 1028" vetnummer="2000103730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12895" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="497" onderwerp="" indiendatum="2000-12-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het de regering bekend dat de prijsontwikkeling van petroleum en gasolie (huisbrandolie) voor kleinverbruikers sinds 1999 stevig uit de pas loopt ten opzichte van de prijsontwikkeling van aardgas voor kleinverbruikers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de verklaring dat de prijzen van petroleum en gasolie bovenproportioneel zijn gestegen ten opzichte van de prijs van aardgas? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gevolgen heeft deze prijsontwikkeling voor huishoudens die niet op het gasnet zijn aangesloten en daarmee afhankelijk zijn van alternatieve verwarmingsbrandstoffen, zoals petroleum en gasolie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is bij de vaststelling van de aardgasprijzen door gasdistributiebedrijven nog altijd sprake van de «bandbreedteformule» van maximaal 3 cent, zoals destijds afgesproken tussen de gasdistributiebedrijven en Gasunie? Hoe zou het aardgastarief er thans uitzien zonder deze formule? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er, waar het gaat om verwarmingsbrandstoffen, een scheve verhouding bestaat tussen een zich binnen bandbreedtes bewegende gasprijs voor huishoudens die op het gasnet zijn aangesloten enerzijds en een marktconforme petroleum- en gasprijs voor huishoudens die niet op het gasnet kunnen worden aangesloten anderzijds? Is de regering bereid om naar oplossingen te zoeken voor deze problematiek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Prijsontwikkeling petroleum, gasolie en aardgas">Een bijlage: «Prijsontwikkeling petroleum, gasolie en aardgas» is ondershands aan de ministers gezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="3 3">De prijs van gasolie wordt bepaald op de vrije markt van olieproducten. De hoogte van de ruwe olieprijs (crude) is hierbij onder meer van grote invloed. De aardgasprijs voor de kleinverbruiker is (voorlopig nog) gekoppeld aan de prijs van huisbrandolie. De aardgasprijs wordt berekend aan de hand van de gemiddelde prijs van huisbrandolie over de voorgaande periode van een halfjaar met een vertraging van 2 maanden. Voor de bepaling van de hoogte van de gasprijs is verder de afspraak tussen Gasunie en de gasdistributiebedrijven van belang dat de aardgasprijs met maximale stappen van 3 cent/m <voetnoot nummer="3"/>per halfjaar mag stijgen of dalen. Deze berekeningswijze en de maximale prijssprong van 3 cent/m <voetnoot nummer="3"/>per halfjaar heeft tot gevolg dat de gasprijs momenteel achterblijft bij de prijs van huisbrandolie. Echter bij een dalende olieprijs zal de gasprijs door de maximale prijssprong niet evenredig met de huisbrandolieprijs dalen en zal zich de omgekeerde situatie voordoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor zover huishoudens nog gebruik maken van huisbrandolie als energiedrager en nu huisbrandolie inkopen, moeten ze voor huisbrandolie meer betalen dan dat ze voor aardgas betaald zouden hebben. Hierbij dient bedacht te worden dat de inkoopsystematiek bij huisbrandolie afwijkt ten opzichte van die voor gas. Zo is gas leidinggebonden en zal derhalve het moment van aankoop en moment van verbruik samenvallen. Bij huisbrandolie heeft de afnemer de keus van inkoopmoment en wordt veelal in de zomer of de herfst het totale verbruik voor de winterperiode ingekocht en opgeslagen in een voorraadtank. Hiermee geeft een prijsvergelijking van huisbrandolie op ieder moment in het jaar met gas geen correct beeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="3">Ja. Hoewel deze vergelijking niet relevant is zou de aardgasprijs in de tweede helft van 2000 zonder de maximale prijssprong 56,6 cent/m <voetnoot nummer="3"/>bedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="3">Neen. Zoals bovenstaand is uiteengezet, is de inkoopsystematiek van de beide energieproducten niet te vergelijken. Daarnaast zal bij dalende olieprijzen het omgekeerde effect te zien zijn. De gasprijs zal dan vanwege de vertraging t.o.v. gasolie en de maximale prijssprong van 3 cent/m <voetnoot nummer="3"/>per halfjaar enige tijd hoger uitvallen dan de vergelijkbare huisbrandolieprijs. In het gekozen systeem ontstaat voor kleinverbruikers derhalve bij een stijgende olieprijs een prijsvoordeel voor gas en bij dalende olieprijzen een voordeel voor huisbrandolie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
