<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over medische behandeling in Nederland van Koerdische terroristen. (Ingezonden 3 oktober 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12651
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Telegraaf van 29 september 2000, dat stelt dat Turkse en Koerdische terroristen die in eigen land gewond raken in strijd met het Turkse leger, naar Nederland worden gesmokkeld, hier asiel aanvragen en vervolgens medische behandelingen ondergaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Turkije Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12651</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="591" allpagenumbers="591 592" vetnummer="2000100630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12651" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="285" onderwerp="" indiendatum="2000-10-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 november 2000). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 146, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Terroristen hier in ziekenhuis»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat Turkse en Koerdische terroristen die in eigen land gewond raken in de strijd met het Turkse leger, naar Nederland worden gesmokkeld, hier asiel aanvragen en vervolgens medische behandelingen ondergaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel jaren is dit reeds aan de gang? Om hoeveel personen gaat het? Hoe wordt omgegaan met de asielaanvragen van deze personen? Gaan deze personen na behandeling terug naar hun land van herkomst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de noodzaak voor een medische behandeling die in Turkije niet verkregen kan worden, inderdaad een reden zijn om in ons land asiel aan te vragen en vervolgens een verblijfsvergunning te krijgen? Zo ja, waarop is dat gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat de Turkse en Koerdische terroristen, waar het in het artikel «Terroristen hier in ziekenhuis» om gaat, misbruik van de Nederlandse asielprocedure maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-09-29" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 29 september 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Hierover zijn mij geen gegevens bekend. In mijn antwoorden op de vragen van de leden wijn en Hillen van 25 oktober 1999 (nr. 2990001560) heb ik aangegeven dat niet alle medische behandelingen bij de IND bekend zijn. Slechts die gevallen waarin de medische aspecten in de procedure naar voren zijn gebracht en waarin om een medisch oordeel is gevraagd van de Medisch Adviseur van de IND, dan wel waarin een arts verbonden aan het COA is geconsulteerd, zijn bekend. Indien een vreemdeling behandeld wordt in een ziekenhuis, en hij hierover geen informatie aandraagt in zijn asielprocedure, dan is dat gegeven niet bij de IND bekend. De IND beoordeelt de asielaanvraag op de gebruikelijke wijze, dat wil zeggen op de individuele, inhoudelijke aspecten bezien in het licht van het Verdrag van Genève en het EVRM. Uiteraard wordt bij de beoordeling van het asielrelaas van gewapende activisten getoetst aan artikel IF van het Verdrag van Genève, in verband met mogelijke oorlogsmisdrijven of misdrijven tegen de menselijkheid. Indien een aanvraag is afgewezen, en er geen uitzettingsbelemmering bestaat, dan dient de vreemdeling het land te verlaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als de noodzaak voor medische behandeling gerelateerd is aan de asielaanvraag, dan wordt daar bij de beoordeling van de asielaanvraag rekening mee gehouden. De geloofwaardigheid, consistentie en zwaarwegendheid van het asielrelaas staan bij de beoordeling van de aanvraag voorop. Als de IND tot de conclusie komt dat de vreemdeling gegronde vrees voor vervolging heeft of dat terugzending een schending zou betekenen van artikel 3 EVRM, dan kan de vreemdeling een toelating als vluchteling respectievelijk een verblijfsvergunning zonder beperkingen krijgen. In de gevallen waarin de noodzaak voor medische behandeling niet gerelateerd is aan een asielaanvraag, wordt de vreemdeling verwezen naar de korpschef van de politie om een aanvraag in te dienen voor een vergunning tot verblijf voor medische behandeling. Daarbij wordt – naast de toets aan de gebruikelijke toelatingsvoorwaarden – beoordeeld of Nederland het meest aangewezen land is voor het ondergaan van die behandeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik in het bovenstaande heb aangegeven is het niet bekend of de in het artikel veronderstelde handelwijze inderdaad plaatsvindt. Als dat wel het geval zou zijn, staat daarmee nog niet vast dat er sprake is van oneigenlijk gebruik van de asielprocedure. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
