<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de VS en Europese oliemaatschappijen. (Ingezonden 5 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16794
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt onder meer of de mogelijke oorlog van de Verenigde Staten tegen Irak ten koste zal gaan van de belangen van Europese oliemaatschappijen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardolie Irak Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 451, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16794</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="949" allpagenumbers="949 950" vetnummer="2020302680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16794" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="451" onderwerp="" indiendatum="2002-11-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-12-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de inzichten van Lord Brown, directeur van British Petroleum, dat de VS Europese oliemaatschappijen buiten beschouwing laten bij de planning van de inrichting van Irak na eventuele beëindiging van het regime van Saddam Hoessein? Waarop baseert u uw antwoord? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u andere Europese oliemaatschappijen die zich beklagen over de Amerikaanse plannen ten aanzien van Irak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van plan bij de Amerikaanse regering de belangen te bepleiten van de Nederlandse/Europese oliemaatschappijen voor de eventualiteit van een Irak zonder het regime van Saddam Hoessein? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat deze berichten de indruk versterken dat de VS gevorderde plannen hebben voor het Irak na het regime van Saddam Hoessein, waarbij vooral de belangen van de Amerikaanse olie-industrie gediend worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat deze berichten de indruk versterken dat de VS uit zijn op een oorlog om Saddam Hoessein te verdrijven, in plaats van het ontdoen van het Irakese regime van haar massavernietigingswapens? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de dreigende oorlog tegen Irak de olieprijs per vat tot 27 Amerikaanse dollar heeft opgedreven en kunt u een overzicht geven van de ontwikkeling van de olieprijs sinds 11 september 2001? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-30" bron="Guardian">Guardian, 30 oktober 2002, BP Chief fears US will carve up Iraqi Oil Riches</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">De privé opvattingen van Lord Brown laat ik voor zijn rekening. Ten aanzien van Irak is thans de aandacht gericht op de wijze waarop Irak meewerkt aan de uitvoering van VR-resolutie 1441. Voor het overige kan ik verwijzen naar mijn inbreng bij de diverse algemene overleggen inzake Irak die in de afgelopen tijd hebben plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de olieprijs worden vele zaken verdisconteerd. Primair weerspiegelt zij de vraag- aanbodverhoudingen op de wereldmarkt. Ook onzekerheden ten aanzien van de toekomst, bijvoorbeeld ten aanzien van de ontwikkelingen in Irak, spelen daarbij een rol. Veelal worden twee onzekerheden genoemd die aanleiding geven voor een eventuele premie. Ten eerste gaat het om een mogelijke tijdelijke exportstop van Iraakse olie gedurende een eventuele militaire operatie. Ten tweede is het onzeker wat de reactie van andere olieproducerende landen in de regio zou zijn. Zullen deze landen, zoals zij in het verleden meermalen hebben gedaan, eventueel een teruglopende export van Irak compenseren met extra productie of niet. De schommelingen van de olieprijs in het afgelopen jaar zijn echter voornamelijk het gevolg geweest van de fundamentele vraag- en aanbodverhoudingen op de oliemarkt onder invloed van vooral de productiebeperkingen die de OPEC-landen hebben gerealiseerd en weten te handhaven. Het gevraagde overzicht van de olieprijzen sinds 11 september 2001 is bijgevoegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">38 41 44 47 50 1\ 02</noot>
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="7">10 13 16 19 22 25 28 31 34 37 40 43 $ /b b l B rent</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
