<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over het jagen op katten. (Ingezonden 25 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11121
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Jacht geopend op Amelander katten' in het Algemeen Dagblad van 19 januari 2000 over de mogelijke afgifte van jachtvergunningen voor het jagen op verwilderde katten op Ameland die afkomstig zijn van toeristen die hun kat meenemen en vervolgens kwijtraken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna) Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisdieren Jacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 761, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11121</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1663" allpagenumbers="1663 1664" vetnummer="2990005600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11121" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="761" onderwerp="" indiendatum="2000-01-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Jacht geopend op Amelander Katten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er afschot of jachtvergunningen afgegeven voor het jagen op katten voor deze specifieke situatie? Zo ja, op grond van welke wettelijke regels of verordening zijn deze dan afgegeven? Zo nee, is hier dan geen sprake van overtredingen die onmiddellijk stop gezet moeten worden en kunt u aangeven hoe u dit gaat doen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Klopt het dat er jaarlijks tussen de 200 en 300 verwilderde katten op Ameland leven die afkomstig zijn van toeristen die hun kat meenemen en vervolgens kwijtraken en dat daarvan jaarlijks tussen de 150 en 200 bejaagd worden? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, hoe kunnen de jagers onderscheidt maken tussen verwilderde katten en huiskatten van de bewoners en toeristen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er op andere waddeneilanden ook dergelijke problemen? Zo ja, hoe lossen ze dit probleem op deze eilanden op? Zo nee, wat is dan de reden dat dit wel op Ameland het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat het bejagen van katten een onterechte aanpak is die verder ook geen structurele oplossing biedt? Zo ja, bent u niet van mening dat het beter is om te zoeken naar meer structurele oplossingen die gericht zijn op het tegen gaan van het achterlaten van katten door toeristen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-19" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 19 januari 2000</noot>
         <noot nummer="2">Mondelinge mededeling Voorzitter Jagersvereniging</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Voor het bejagen van verwilderde katten zijn geen speciale vergunningen afgegeven. Er is geen sprake van overtreding omdat de jachthouders – in casu de leden van de wildbeheereenheid Ameland – op grond van de Jachtwet bevoegd zijn verwilderde katten te bejagen. Het betreft hier het bejagen van verwilderde katten buiten de als staatsnatuurmonument aangewezen gebieden. Voor bejaging van verwilderde katten in gebieden die onder de Natuurbeschermingswet vallen, zijn er geen vergunningen aangevraagd noch verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Er is door de WBE Ameland een inschatting gemaakt, gebaseerd op afschotcijfers en inzichten van terreinbeheerders, van het aantal verwilderde katten. Het aantal verwilderde katten wordt aldus ingeschat op een aantal tussen de 200 en 300 en deze dieren bevinden zich in de natuurgebieden (omvang ca. 5000 ha.) van Ameland. Uit de (afschot)cijfers van de WBE Ameland blijkt dat er jaarlijks tussen de 100 en 150 verwilderde katten worden bemachtigd. Het gaat daarbij hoofdzakelijk om katten die voortkomen uit de reeds aanwezige populatie in het wild levende katten. Slechts het bejagen van verwilderde katten is toegestaan. De desbetreffende jagers zullen zich er derhalve van moeten overtuigen dat het verwilderde exemplaren betreft. Het onderscheid tussen huiskatten en verwilderde katten kan door jagers worden gemaakt op grond van, al dan niet, een combinatie van volgende factoren; de plaats waar een kat zich ophoudt, de grootte van de kat en het gedrag bij confrontatie met de mens. Er wordt op Ameland slechts op verwilderde katten gejaagd in natuurgebieden die op enkele kilometers van dorpen en recreatieterreinen zijn gelegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het probleem van verwilderde katten doet zich ook op de andere permanent bewoonde eilanden voor. Ook hier wordt het aantal verwilderde katten op legale wijze gereduceerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Momenteel wordt op Ameland in de voorlichtende sfeer reeds actie ondernomen om het probleem van het al dan niet bewust achterlaten van katten door toeristen te voorkomen. Dit kan het probleem evenwel slechts voor een klein deel oplossen, omdat de grootste uitbreiding van de kattenpopulatie door natuurlijke aanwas in het natuurgebied zelf ontstaat. Naast voorlichting zal bestrijding dan ook noodzakelijk blijven om de populatie verwilderde katten in natuurgebieden binnen de perken te houden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
