<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de verantwoordelijkheid van decentrale overheden voor de financiering van overzetveren. (Ingezonden 9 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19008
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Schepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 414, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19008</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="891" allpagenumbers="891" vetnummer="2030401150" code="0304tkkvr414" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19008" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="414" onderwerp="" indiendatum="2003-10-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent op de hoogte van het feit dat sinds de decentrale overheden verantwoordelijk zijn voor financiering van overzetveren de noodzakelijke investeringen in vervanging, aanpassing en onderhoud van overzetveren veelal achterwege blijven en dat een groot aantal veren hierdoor niet langer aan de regelgeving op het terrein van veiligheid, arbo en milieu voldoet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u aangeven of het beoogde overleg tussen u, IPO en VNG teneinde een oplossing te zoeken voor de problemen van financiering van de overzetmeren inmiddels heeft plaatsgevonden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de Kamer informeren over de uitkomsten van het overleg en de maatregelen die zullen worden getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Onderkent u dat overzetveren een belangrijke schakel vormen in de infrastructuur en (evenals wegen, bruggen, tunnels en openbaarvervoer) een bijdrage van de overheid verdienen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de exploitanten van de veren, alsmede de automobilisten, voetgangers en fietsers die van de veren gebruik maken, niet de dupe mogen worden van een financieel geschil tussen overheden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer denkt u de nu al te lang slepende kwestie bevredigend te kunnen oplossen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Investeringen in en exploitatie van de veren werden in het verleden op basis van de Wet uitkering Wegen (WUW) gesubsidieerd. De WUW is in 1992 ingetrokken en de bijbehorende middelen zijn daarbij gedecentraliseerd naar het Provincie-en Gemeentefonds</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-11-8" bron="Zie motie Van den Berg">Zie motie Van den Berg, 8 november 2001, Kamerstuk 28 000 XII, nr. 29</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Tijdens het Algemeen Overleg van 15 oktober 2001 was toegezegd om de Scheepvaartinspectie opdracht te geven prioritair een quick scan te laten doen naar de veren. De uitkomst van deze quick scan – reeds in uw bezit DS 21290/01 PIVW/2001/543 – rechtvaardigt de conclusie dat de veiligheid van de gecontroleerde veerponten niet in het geding is. Met betrekking tot de arbo- en milieuaspecten ligt de verantwoordelijkheid bij andere departementen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, nog niet. Zeer binnenkort zal een gesprek worden georganiseerd waarbij de stand van zaken zal worden geïnventariseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, indien hierover duidelijkheid is, zal de Kamer zo spoedig mogelijk worden geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ik onderken dat overzetveren een belangrijke schakel vormen in de infrastructuur. Bij de totstandkoming van de Wet Herverdeling Wegenbeheer is de financiering hiervan meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Ik streef er daarom naar dat het overleg met IPO en VNG tot helderheid omtrent de verantwoordelijkheden dienaangaande leidt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op basis van de eerder genoemde inventarisatie zal spoedig na het gesprek worden bezien of nadere stappen worden gezet. Een en ander zal mede afhangen van de opstelling van de andere overheden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
