<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over de notitie van Stichting Nidos inzake seksueel misbruik van minderjarige asielzoeksters. (Ingezonden 4 februari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15475
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Algemeen Dagblad van 30 januari 2002 over de notitie van Stchting Nidos inzake seksueel misbruik van minderjarige asielzoeksters.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vrouwenmishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 982, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010205450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15475</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2073" allpagenumbers="2073 2074" vetnummer="2010205450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15475" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="982" onderwerp="" indiendatum="2002-02-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-04-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Van wanneer dateert de notitie van de Stichting Nidos over seksueel misbruik van ten minste zes minderjarige asielzoeksters het afgelopen jaar in Leiden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Sinds wanneer was u op de hoogte van deze notitie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer is naar verwachting het onderzoek naar de Leidse problemen afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de resultaten van dat onderzoek, alsmede de Nidos-notitie, zo spoedig mogelijk naar de Kamer te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de aard van de maatregelen die het Opvangcentrum Leiden heeft getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn die maatregelen in overleg met u getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Geeft de informatie van Nidos u aanleiding tot een uitgebreider onderzoek naar seksueel misbruik in asielopvangcentra? </vraag>
      <vraag nummer="8">Geeft de Nidos-informatie u aanleiding tot het treffen van nadere maatregelen om de veiligheid van alleenstaande minderjarige asielzoekers (ama’s ) te verbeteren? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van mening dat uw antwoorden op eerdere vragen van ondergetekende over de veiligheid van ama’s naar aanleiding van de gebeurtenissen in Leiden in een ander daglicht komen te staan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2002-01-30" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 30 januari 2002</noot>
         <noot nummer="2">D.d. 31 oktober, Aanhangsel Handelingen nr. 354, vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De notitie van de voogdij-instelling Nidos over (vermeend) seksueel misbruik van alleenstaande minderjarige asielzoekers in het opvangcentrum te Leiden dateert van 12 november 2001. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In een gesprek op 7 februari jl. heeft de Algemeen Directeur van de voogdij-instelling Nidos desgevraagd toegezegd mij de notitie te doen toekomen. Op 14 februari 2002 heb ik bedoelde notitie ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1">Reeds naar aanleiding van het artikel in het Algemeen Dagblad van 30 januari jl. heb ik op 31 januari jl. aan de waarnemend hoofdinspecteur van de Inspectie Jeugdhulpverlening en Jeugdbescherming verzocht een onderzoek in te stellen naar het vermeende seksuele misbruik van minderjarige asielzoeksters in het opvangcentrum te Leiden. Het rapport van de Inspectie heb ik u bij brief van 10 april 2002 toegezonden <voetnoot nummer="1"/>. In het rapport van de Inspectie wordt uitgebreid ingegaan op de woon- en leefsituatie van alleenstaande minderjarige asielzoekers in het opvangcentrum te Leiden. Ook de rol en verantwoordelijkheid van de voogd in de zorg voor de opvang van alleenstaande minderjarige asielzoekers zijn hierbij betrokken. Toezending van de zogenaamde «interne Nidos-notitie», in casu een bericht van een individuele praktijkleider van Nidos aan een collega in het opvangcentrum te Leiden, acht ik derhalve niet (meer) opportuun. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Uit het rapport van de Inspectie Jeugdhulpverlening en Jeugdbescherming blijkt dat de voogdij-instelling Nidos en het opvangcentrum te Leiden op eigen gelegenheid en vanuit de eigen verantwoordelijkheid een intensivering van (preventieve) maatregelen op het gebied van (seksuele) voorlichting aan en discipline van de jeugdigen op uitvoeringsniveau hebben doorgevoerd. Hierover heeft op dat moment geen overleg plaatsgevonden met het departement. Inmiddels is, op mijn initiatief, tussen het departement en de directies van Nidos en het COA overleg gestart om op korte termijn te komen tot een protocol veiligheid in de diverse opvanglocaties voor alleenstaande minderjarige asielzoekers. </antwoord>
      <antwoord nummer="7, 8 en 9">Ja. Ik verwijs u in dit verband naar mijn brief van 9 april 2002. In het bijzonder naar de in die brief voorgenomen maatregelen op basis van het rapport van de Inspectie ter bevordering van de veiligheid in de diverse opvanglocaties voor alleenstaande minderjarige asielzoekers. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 062" documentnummer="18">Kamerstuk 27 062, nr. 18</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
