<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de samenwerkingsovereenkomst tussen de KLM en de SLM. (Ingezonden 19 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19006
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 13 november 2003 over de dreiging van de KLM om de samenwerkingsoverenkomst met de SLM bij vluchten tussen Nederland en Suriname te beëindigen. Tevens wordt gevraagd naar de uitkomst van het vervolgoverleg met de Surinaamse autoriteiten zoals aangekondigd in het antwoord op eerdere kamervragen (Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, nr. 100).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 412, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19006</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="887" allpagenumbers="887 888" vetnummer="2030403350" code="0304tkkvr412" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19006" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="412" onderwerp="" indiendatum="2003-11-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 december 2003) Luchtvaartrelatie Nederland–Suriname algemeen. De luchtvaartrelatie tussen Nederland en Suriname heeft een specifiek karakter, met een relatief geringe vervoermarkt en weinig transfer vervoer, terwijl de relatie van groot belang is vanuit historisch en cultureel perspectief. Door het hoge percentage vervoer van familie en vrienden en het beperkte toeristische vervoer concentreert de vraag zich in de piek-periodes rond de zomer- en kerstvakanties, terwijl een regelmatige verbinding door het hele jaar heen gewenst wordt. Daartoe zullen de luchtvaartmaatschappijen de mogelijkheid moeten hebben om over het hele jaar genomen rendabel te opereren. Het luchtvaartverdrag beoogt die continuïteit te bewerkstelligen en is daarbij gebaseerd op zogenaamde «strikte reciprociteit», zoals wereldwijd nog altijd gebruikelijk. Waar van de twee luchtvaartmaatschappijen die lijndiensten mogen aanbieden (KLM en SLM) alleen de KLM opereert, wenst Suriname dat de reciprociteit invulling krijgt door de joint venture tussen de KLM en SLM. Door de jaren heen is de joint venture inzake de continuïteit succesvol geweest. Minder succesvol is de joint venture ten aanzien van de tarieven, al stelt de NMa in een rapport uit 2001 terzake dat de joint venture weliswaar extra kosten met zich meebrengt, maar dat er geenszins sprake is van te hoge tarieven door misbruik van een machtspositie. Mijn inzet met betrekking tot de luchtvaartrelatie met Suriname is dat er op de route Amsterdam–Paramaribo meer marktwerking ontstaat waarbij de (nieuwe) marktpartijen onder dezelfde condities met elkaar kunnen concurreren.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de dreiging van de KLM om de samenwerking met de SLM bij de vluchten tussen Suriname en Nederland te verbreken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zal het gevolg zijn voor het luchtvaartverdrag tussen Nederland en Suriname indien de samenwerkingsovereenkomst tussen de KLM en de SLM eindigt? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de goedkopere vluchten tussen Nederland en Suriname, die Air Holland samen met de SLM via Aruba aan wil bieden? Overweegt u Air Holland toe te staan rechtstreekse vluchten tussen Schiphol en Paramaribo te verzorgen? Zo ja, wat betekent dit voor de luchtvaartovereenkomst? Zo neen, bent u bereid om Air Holland conform artikel 2 lid 3 uit de luchtvaartovereenkomst toe te laten als chartermaatschappij op dit traject? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft het door u aangekondigde «vervolgoverleg met de Surinaamse autoriteiten om overeenstemming te vinden over het door u voorgestane vrijere regime» plaatsgevonden? Zo ja, wat is het resultaat van dit overleg? Zo neen, wanneer gaat dit overleg plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-11-13" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 13 november 2003</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="100" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 100, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het toelaten van andere vluchten in de beperkte Nederlands-Surinaamse luchtvaartmarkt zou ertoe kunnen leiden dat de vervoers- en bedrijfs-economische aannames van de KLM-SLM Joint Venture niet langer meer juist zijn. Dat zou wellicht aanleiding kunnen geven tot aanpassing en mogelijk opzegging van de huidige Joint Venture-vorm. Wellicht wordt in het betreffende artikel naar een dergelijke situatie verwezen. Van een dreiging van KLM-zijde is mij echter niets bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het verdrag blijft van kracht. De Joint Venture geeft invulling aan de onder het verdrag vereiste reciprociteit, nu de SLM geen eigen operaties uitvoert. Gezien de vereiste reciprociteit, zou een eventueel vervallen van de Joint Venture mogelijk tot operationele consequenties kunnen leiden voor de betrokken luchtvaartmaatschappijen met mogelijk een minder regelmatige verbinding tot gevolg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb op dit moment geen mening over de door U genoemde mogelijke samenwerking van Air Holland en de SLM via Aruba, aangezien mij de details ontbreken en ik heb vernomen dat die samenwerking allerminst zeker is. Meer in het algemeen ben ik van mening dat er verbeteringen mogelijk zijn in de wijze waarop het luchtvervoer beantwoordt aan de vraag van het publiek in deze specifieke markt. Derhalve heb ik onder de in het Luchtvaartverdrag geldende bepalingen, formeel overleg met Suriname aangevraagd. De inzet van Nederland blijft er daarbij op gericht Suriname te overtuigen van de voordelen van meer marktwerking. Een van de onderdelen van die bespreking is de positie van het chartervervoer in deze relatie. Bij chartervluchten dient het om aanvullend vervoer te gaan, dat de economische basis van het geregelde vervoer niet aantast en voldoet aan de wettelijke vereisten. Bovendien behoeft chartervervoer, net als het geregelde vervoer, toestemming van beide landen. De bereidheid van Suriname om mee te gaan in veranderingen in deze markt is derhalve onontbeerlijk en samenwerking en overleg de enig juiste aanpak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het overleg hopen wij in december of in ieder geval januari te kunnen voeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
