<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister van Justitie over de omvang van door asielzoekers gepleegde levensdelicten. (Ingezonden 16 juli 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Asielzoekers, appels, peren, moord en doodslag' (SEC, juni 2002), waarin wordt gesteld dat moord en doodslag meer voorkomt onder asielzoekers dan onder de rest van de bevolking.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1581, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010212750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16170</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3355" allpagenumbers="3355" vetnummer="2010212750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR16170" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1581" onderwerp="" indiendatum="2002-07-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 september 2002), zie Aanhangsel Handelingen nr. 1502, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratiebeleid">Nawijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel inzake de omvang van de betrokkenheid van asielzoekers levensdelicten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u de analyse dat het niveau van moord en doodslag voor asielzoekers beduidend hoger is dan dat van de rest van de bevolking, en de mogelijke verklaring daarvoor dat het immers bekend is dat personen van buitenlandse afkomst in «het algemeen ook een bepaald niveau en soort van criminaliteit in hun «culturele bagage» meenemen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u met de auteur van mening dat er over de verklarende kracht van de in het artikel genoemde factoren geen zinnig woord kan worden gezegd? Zo ja, bent u dan bereid op korte termijn nader in te gaan op de houdbaarheid en validiteit van de, in de pers ook breed uitgemeten, analyse van deze ambtenaar van uw departement? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Asielzoekers, appels, peren, moord en doodslag">Hans Willemse, «Asielzoekers, appels, peren, moord en doodslag», SEC juni 2002, pag. 6-8</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De auteur baseert zich op CBS-gegevens die aangeven dat het niveau van moord en doodslag voor asielzoekers beduidend hoger is dan dat van de rest van de bevolking. De auteur geeft echter tevens aan dat een verklaring van deze gegevens niet eenduidig en gemakkelijk is. Daarmee ben ik het eens. In die zin is hier dan ook naar mijn mening niet zozeer sprake van een analyse maar veeleer van enkele veronderstellingen voor mogelijke verklaringen en suggesties voor nader onderzoek. De auteur ontleent deze aan internationaal empirisch onderzoek naar het criminaliteitsniveau van minderheidsgroepen in vergelijking met meerderheidsgroepen. De geformuleerde hypothese is dus niets meer of minder dan wat het woord aangeeft: een veronderstelde verklaring. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Onder verwijzing naar mijn antwoord op de tweede vraag ben ik inderdaad van mening dat dit artikel onvoldoende basis biedt voor het trekken van conclusies. Het biedt feitelijke informatie en tevens mogelijke verklaringen. Momenteel is op verschillende plaatsen onderzoek gaande naar de diverse aspecten die ook in dit artikel aan de orde komen. Op korte termijn zijn daarvan al resultaten te verwachten. Het is mijn voornemen de uitkomsten van dit lopende onderzoek af te wachten waarna ik een nader standpunt zal bepalen over eventuele beleidsmatige consequenties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
