<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Camp (CDA) aan de minister van Justitie over ex-gedetineerden. (Ingezonden 11 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15212
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheid om bepaalde, veel overlast veroorzakende en tevens recidiverende, ex-gedetineerden nog een bepaalde tijd vast te houden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Voorlopige hechtenis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Gedetineerden Openbare orde en veiligheid Recidive Voorlopige hechtenis</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 754, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15212</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1581" allpagenumbers="1581 1582" vetnummer="2010204210" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15212" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="754" onderwerp="" indiendatum="2002-01-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 maart 2002), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 586, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het mogelijk om bepaalde, veel overlast veroorzakende en tevens recidiverende, ex-gedetineerden nog een bepaalde tijd vast te houden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kan de door Prof. Ruter genoemde wet Veiligheidsbewaring hiervoor een mogelijkheid bieden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is deze wet destijds niet ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de samenhang tussen deze wet en het Wetboek van Strafrecht c.q. het Wetboek van Strafvordering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan deze wet anno 2002 een rol vervullen in de bestrijding van de criminaliteit en het bevorderen van de veiligheid op straat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-6" bron="Aldus Prof. Mr. F. Ruter in het T.V.-Programma  d.d." titel="Buitenhof">Aldus Prof. Mr. F. Ruter in het T.V.-Programma «Buitenhof» d.d., 6 januari 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het enkele feit dat iemand veel overlast veroorzaakt is volgens het huidige recht geen grond voor vrijheidsbeneming na het einde van detentie. Gevaar voor recidive kan wel een grond zijn voor voorlopige hechtenis (artikel 67a lid 2 sub 3 wetboek van Strafvordering). Uiteraard moet de ex-gedetineerde dan wel een nieuw strafbaar feit hebben gepleegd en kan een mogelijke voorlopige hechtenis dus niet aan het einde van de voorgaande detentie ten uitvoer worden gelegd. Daarnaast kan van een voorwaardelijke veroordeling van een ex-gedetineerde na recidive op vordering van het openbaar ministerie door de rechter de tenuitvoerlegging worden gelast. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De veiligheidsbewaring was een onderdeel van de wet van 25 juni 1929, Stb. 1929, no. 362 en behelsde de invoering van de artikelen 43bis en 43ter in het wetboek van Strafrecht. Deze artikelen maakten het mogelijk dat de rechter onder bepaalde omstandigheden aan een veroordeling tot gevangenisstraf de maatregel tot bewaring toevoegde. Deze maatregel hield in dat een gedetineerde na het ondergaan van de opgelegde gevangenisstraf nog de bewaring van ten minste vijf en ten hoogste tien jaren zou moeten ondergaan. De maatregel tot bewaring was alleen bestemd voor de «ernstige beroeps- of gewoontemisdadigers» en dus de ex-gedetineerden die veel overlast veroorzaken en recidiveren. In principe had de door prof. Rüter genoemde wet Veiligheidsbewaring ten doel om een bepaalde groep gedetineerden (in het belang van de openbare orde) na hun detentie nog een bepaalde tijd vast te houden. Gezien het buitenproportionele karakter van deze maatregel ben ik van mening dat deze niet meer past in deze tijd en derhalve geen oplossing biedt voor het bestrijden van de overlast veroorzaakt door recidiverende ex-gedetineerden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De wet is nooit in werking getreden en uiteindelijk ingetrokken bij de wet van 19 november 1986, Stb. 1986, 587. Bij de totstandkoming van de veiligheidsbewaring werd uitgegaan van een aanzienlijk aantal ernstige recidivisten die niet gerekend zouden kunnen worden tot de geestelijk gestoorden. Deze veronderstelling bleek echter onjuist. Uiteindelijk is de wet tot hij in 1986 kwam te vervallen, in het vergeetboek geraakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De maatregel veiligheidsbewaring zou een onderdeel van het Wetboek van Strafrecht zijn geweest als de wijziging was ingevoerd. De veiligheidsbewaring was overigens geen bijkomende straf, maar een (bijkomende) maatregel strekkende tot de beveiliging van de maatschappij. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Nee, aangezien deze wet niet in werking is getreden en inmiddels ook is vervallen. Gezien het zeer ingrijpende en buitenproportionele karakter van de veiligheidsbewaring ben ik van mening dat deze maatregel ook anno 2002 geen rol kan vervullen. In mijn brief van 21 augustus 2001 <voetnoot nummer="1"/>heb ik de Kamer laten weten dat ik de aanpak van de recidive in de komende jaren zal intensiveren. De strafrechtelijke opvang verslaafden is bijvoorbeeld gecreëerd om ernstige overlast als gevolg van recidiverende drugsverslaafden terug te dringen (artikel 38m Wetboek van Strafrecht). Daarnaast zijn er maatregelen om de terugkeer in de samenleving geleidelijker te laten verlopen (bijvoorbeeld het penitentiaire programma en het vrijwillige reclasseringstoezicht na detentie). Voorts onderzoekt een externe commissie de mogelijkheden om de vervroegde invrijheidstelling (VI) om te vormen tot een invrijheidstelling onder voorwaarden. Deze voorwaarden kunnen onder meer reclasseringstoezicht en -begeleiding behelzen. Tevens wordt nagedacht over de wenselijkheid om VI voor gedetineerden die een ernstig recidiverisico vormen in bepaalde gevallen te kunnen uitstellen. Ik heb deze commissie gevraagd haar rapportage in april aan mij te doen toekomen. Voor wat betreft de TBS is een wetsvoorstel voor verlenging van de duur van de voorwaardelijke beëindiging van de TBS aan de Tweede Kamer aangeboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 834" documentnummer="4">Kamerstuk 27 834, nr. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
