<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over ongeoorloofde symptoomreclame. (Ingezonden 19 september 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de 'voorlichtingscampagne' in 'Kinderen' en 'Ouders van nu' over meningitis en een nieuw vaccin dat met sponsorgeld van Wyeth is betaald.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Farmaceutische industrie Inentingen Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 146, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020300140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="305" allpagenumbers="305 306" vetnummer="2020300140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16444" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="146" onderwerp="" indiendatum="2002-09-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bomhoff</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de «voorlichtingscampagne» in «Kinderen» en «Ouders van nu» over meningitis en een nieuw vaccin door de Nederlandse Meningitis Stichting betaald met sponsorgeld van Wyeth? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg deze campagne eerder beoordeelde als ongeoorloofde symptoomreclame? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is deze zaak nog bij de inspectie in behandeling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel en welke zaken inzake reclame- en marketingpraktijken van de farmaceutische industrie zijn momenteel bij de inspectie in behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel zaken zijn er vanaf 1 januari 2002 per maand aangemeld, hoeveel zaken daarvan zijn in behandeling genomen en om welke reden zijn zaken eventueel niet in behandeling genomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat om zinnig en zuinig voorschrijven te bevorderen zelfregulering absoluut onvoldoende is en dat hier een actieve rol voor de inspectie en verscherping van wettelijke regels noodzakelijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunnen deze vragen met spoed en wel binnen een week beantwoord worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-29" bron="Adformatie">Adformatie, 29 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="12">
      <antwoord nummer="1">In zijn algemeenheid vind ik voorlichtingscampagnes gesponsord door de farmaceutische industrie niet ongewenst. Het spreekt voor zich dat dergelijke campagnes niet in strijd mogen zijn met het in het Reclamebesluit geneesmiddelen neergelegde verbod op publieksreclame voor receptplichtige geneesmiddelen. Ik heb echter onvoldoende gegevens tot mijn beschikking die de conclusie rechtvaardigen dat hiervan sprake is in dit concrete geval. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Nee. Deze campagne is vooralsnog niet door de Inspectie onderzocht. Momenteel loopt er een hoger beroep tegen een soortgelijke zaak als de in de vraag aangehaalde («de schimmelnagelcampagne»). Alvorens te beslissen tot onderzoek naar de door u aangehaalde «voorlichtingscampagne» wil ik de uitkomst van dit hoger beroep afwachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Hieronder staan per maand het aantal aangemelde zaken vanaf 1 januari 2002. Januari </antwoord>
      <antwoord nummer="14">Februari </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Maart </antwoord>
      <antwoord nummer="13">April </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Mei </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Juni </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Juli </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het interpellatiedebat van 25 september jl. heb ik u toegezegd binnen enkele weken informatie te sturen over de werkzaamheden van de afdeling reclametoezicht voor en sinds het moment dat overeenstemming werd bereikt met de Stichting CGR. Ik zal u daarbij aangeven hoe de openstaande zaken en nieuwe zaken in het kader van zelfregulering en tweedelijns toezicht zullen worden afgehandeld. Hiervoor zal overleg plaatsvinden met de Stichting Code Geneesmiddelenreclame en het Openbaar Ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik tijdens bovengenoemd interpellatiedebat heb aangegeven, deel ik deze mening niet. Indien zelfregulering effectief blijkt te zijn kan verscherping van de wettelijke regels achterwege blijven. Overigens doet zelfregulering niets af aan de huidige wetgeving en de daaruit voortvloeiende verantwoordelijkheden van de Inspectie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In verband met de verwerking van de uitkomsten van het interpellatiedebat van 25 september jl. is de beantwoording enigszins verlaat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
