<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Brink (LPF) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over naheffingsaanslagen 1999 aan Minasplichtige veehouders. (Ingezonden 10 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17169
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over naheffingsaanslagen die aan andere veehouders zijn verstuurd dan voor wie ze bestemd waren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieuheffingen) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieuheffingen Veehouderij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 792, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Van den Brink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17169</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1665" allpagenumbers="1665 1666" vetnummer="2020306910" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17169" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="792" onderwerp="" indiendatum="2003-02-10">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Van den Brink</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-02-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Odink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat Bureau Heffingen onlangs aan Minasplichtige veehouders naheffingsaanslagen 1999 voor de stikstofheffing, de fosfaatheffing en de bestemmingsheffing heeft verzonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit, dat meerdere veehouders een naheffingsaanslag hebben ontvangen, die voor een collega-veehouder bestemd was, terwijl deze naheffingsaanslag wel in een aan hen geadresseerde enveloppe zat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe hebben deze vergissingen kunnen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Weet u welke veehouders met deze vergissing geconfronteerd zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, zijn de betrokken veehouders inmiddels door u ingelicht? Om hoeveel veehouders handelt het hier? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke actie heeft u ondernomen om de vergissing te corrigeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de gevolgen voor veehouders in het kader van de termijn van zes weken waarbinnen bezwaar gemaakt kan worden tegen de aanslag, als een aanslag wel door Bureau Heffingen is verzonden, maar niet door de desbetreffende veehouder is ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze wordt de privacy van de veehouders bij Bureau Heffingen gewaarborgd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 23 januari 2003 heeft Bureau Heffingen aan 302 bedrijven een naheffingsaanslag over 1999 verzonden. Het drukken en verzenden van naheffingsaanslagen is een volledig geautomatiseerd proces. Tijdens het drukken, inpakken en verzenden van naheffingsaanslagen over 1999 is een storing opgetreden. Achteraf is gebleken dat als gevolg van deze storing een aantal stukken in verkeerde enveloppen terecht is gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als gevolg van het feit dat de fout een gevolg van een storing in een geautomatiseerd proces is, weet ik niet welke individuele bedrijven het betreft. Wel is bekend dat het gaat om enkele tientallen bedrijven in een groep van 302 bedrijven. Een aantal bedrijven heeft naheffingsaanslagen ontvangen die voor een ander bedrijf waren bestemd en een aantal bedrijven heeft ten onrechte niets ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Om problemen te voorkomen heeft Bureau Heffingen, zodra de fout bekend werd, besloten om de gehele mailing opnieuw te versturen. Als gevolg hiervan is aan alle 302 bedrijven op 7 februari 2003 een nieuwe naheffingsaanslag verzonden met als dagtekening 8 februari 2003. Deze mailing bevatte tevens een brief met excuses voor het veroorzaakte ongemak. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Alle 302 bedrijven hebben een nieuwe naheffingsaanslag ontvangen met als dagtekening 8 februari 2003. Die dagtekening, gelegen na de dagtekening van de eerdere beslissing, is bepalend voor het tijdstip waarop de termijn om bezwaar te maken aanvangt. Bedrijven worden dus niet in hun mogelijkheden om bezwaar te maken geschaad door het feit dat ze een eerdere naheffingsaanslag niet hebben ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bureau Heffingen voldoet aan de eisen die worden gesteld in het kader van de Wet bescherming persoonsgegevens c.a. Dit biedt voldoende garanties ten aanzien van de privacy van alle bedrijven waarvan Bureau Heffingen gegevens heeft. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
