<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Meulenbelt (SP) op 12 februari 2004 medegedeeld aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid inzake toezegging over het vervallen van de sollicitatieplicht uitkeringsgerechtigden ouder dan zevenenvijftig en een half jaar.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19616
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de nakoming van een tweetal toezeggingen omtrent het informeren van de gemeenten over het vervallen van de sollicitatieplicht voor uitkeringsgerechtigden ouder dan 57.5 jaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Arbeid (Overig) Arbeid (Werknemers) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV)) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Sollicitaties Werknemers WW</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 9, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Meulenbelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19616</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="19" allpagenumbers="19" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19616" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="9" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Meulenbelt</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid inzake toezegging</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-1">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u meedelen op welk moment en op welke wijze u de gemeenten op de hoogte heeft gesteld van uw tijdens de openbare behandeling van het wetsvoorstel Werk en Bijstand gedane toezegging <voetnoot nummer="1"/>dat uitkeringsgerechtigden ouder dan zevenenvijftig en een half jaar, van wie na een eerste test gebleken is dat er geen arbeidsmarktperspectief is, niet langer hoeven te solliciteren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien dat niet is gebeurd, waarom heeft u dat (nog) niet gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u meedelen, indien de toezegging is doorgegeven aan de gemeenten, op welke wijze gecontroleerd wordt of de gemeente daar ook naar handelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen EK, 7 oktober 2003 (EK 2, 54 e.v.)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Bovengenoemde toezegging ben ik nagekomen door middel van een korte mededeling in de WWB Nieuwsbrief (een uitgave van het ministerie van SZW en Divosa) van oktober 2003 en tevens door middel van een meer uitgebreide toelichting op deze toezegging in de SZW Verzamelbrief aan gemeenten (SOZA-03-0891). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van de WWB controleert de gemeenteraad of gemeenten ook conform de voorgestelde beleidslijn handelen. Voorts zal het gemeentelijk beleid met betrekking tot het effectueren van arbeidsverplichtingen voor personen van 57,5 jaar meegenomen worden bij de evaluatie van de WWB. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
