<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Cloe en Smits (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over het aanvragen voor vergoeding van het leerlingenvervoer. (Ingezonden 24 maart 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">28Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11514
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over problemen die het GAK ondervindt bij de aanvragen voor vergoeding van het leerlingenvervoer voor leerlingen met een lichamelijke, geestelijke of zinguiglijke handicap die een speciale school voor basisonderwijs bezoeken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Leerlingen) Speciaal onderwijs (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingenvervoer Reiskostenvergoedingen Speciale scholen voor basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1113, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990008940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11514</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2503" allpagenumbers="2503 2504" vetnummer="2990008940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11514" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1113" onderwerp="" indiendatum="2000-03-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend, dat het GAK (Gemeenschappelijk Administratiekantoor) problemen ondervindt bij de aanvragen voor vergoeding van het leerlingenvervoer voor leerlingen met een lichamelijke, geestelijke of zintuiglijke handicap die een sbo (speciale scholen voor basisonderwijs) bezoeken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het GAK niet in staat om alle leerlingen, voor wie een vergoeding wordt aangevraagd individueel te keuren? Zijn er criteria ontwikkeld om de lichamelijke, geestelijke en zintuiglijke handicap te beoordelen en zo ja, hoe luiden die criteria? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt er overleg gevoerd tussen de ministeries van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het leerlingenvervoer in het sbo (speciale scholen voor basisonderwijs) om eventueel te komen tot een overheveling van dat leerlingenvervoer naar het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen? Zo ja, wat is de stand van zaken bij dit overleg en bent u voorstander van zo’n overheveling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie brief van de gemeente Den Haag OCW/2000.2077. Zie de WPO (Wet op het primair onderwijs) artikel 4 en dan met name lid 13 waar de verantwoordelijkheid van het Lisv (lees GAK) wordt omschreven</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben daarover geïnformeerd door de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sedert de inwerkingtreding van de Wet op het primair onderwijs per 1 augustus 1998 moeten ouders van leerlingen uit het speciale basisonderwijs met een lichamelijke, geestelijke of zintuiglijke handicap die niet of niet zelfstandig met openbaar vervoer kunnen reizen een aanvraag om een vervoerskostenvergoeding indienen bij het GAK. Ingevolge de Wet op het primair onderwijs (WPO) behoren de speciale scholen voor basisonderwijs immers tot het basisonderwijs, zodat ook op leerlingen die deze scholen bezoeken de regeling leerlingenvervoer van toepassing is zoals deze is opgenomen in artikel 4 van de WPO. Bij de totstandkoming van de WPO was de verwachting dat slechts enkele leerlingen in het speciale basisonderwijs zouden voldoen aan het criterium, opgenomen in de WPO, dat zij vanwege hun handicap niet of niet zelfstandig met het openbaar vervoer kunnen reizen. In de praktijk zijn echter veel leerlingen uit het speciale basisonderwijs doorverwezen naar het GAK. Door die onverwachte toeloop ontstonden problemen bij het GAK. Vervolgens bleek dat de regelgeving van de WPO en de Wet Reïntegratie Arbeidsgehandicapten (REA) niet goed op elkaar aansluiten. Hierover is overleg gevoerd tussen OCenW en SZW, waarin is geconcludeerd dat de bestaande situatie waarin twee loketten bestaan voor het leerlingenvervoer, gelet op de gerezen problemen, onwenselijk is zowel vanuit de positie van de leerling/ouder, als met het oog op de uitvoering door gemeenten en GAK. Deze problemen kunnen worden voorkomen door het leerlingenvervoer onder te brengen bij 1 loket, namelijk de gemeente. Deze structurele oplossing vereist wijziging van de huidige wettelijke bepalingen. Voor het komende schooljaar kan deze oplossing nog niet worden gerealiseerd. Voor de korte termijn wordt de oplossing dan ook gezocht in een aanpassing van het Reïntegratie-instrumentenbesluit van de Wet REA en in afspraken tussen gemeenten en GAK over de uitvoering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. Gelet op de uitvoeringsconsequenties voor de gemeenten en het GAK voor het komende schooljaar en de in het kader van de structurele oplossing noodzakelijke overheveling van middelen naar het gemeentefonds, is hierover ook zo spoedig mogelijk overleg voorzien met de VNG, het LISV en het GAK. Afhankelijk van de uitkomst van dit overleg zal worden vastgesteld hoe de voorgestelde structurele oplossing zo spoedig mogelijk in wetgeving kan worden verankerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
