<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Örgü (VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid Welzijn en Sport en de minister van Justitie over «loverboys» in Zwolle. (Ingezonden 8 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14727
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht in de Telegraaf van 5 november 2001, waaruit blijkt dat de situtatie rond gedwongen prostitutie door meisjes in Zwolle, ernstiger is dan in andere gemeenten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Meisjes Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 356, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14727</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="741" allpagenumbers="741" vetnummer="2010202070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14727" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="356" onderwerp="" indiendatum="2001-11-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid Welzijn en Sport en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Loverboys» jagen meisjes de prostitutie in? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waaruit is gebleken dat de situatie in Zwolle ernstiger is dan in vergelijkbare gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe ernstig is de situatie ten aanzien van «loverboys» in andere gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt gestructureerd onderzoek verricht naar de activiteiten van «loverboys»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-5" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 5 november 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gemeentebestuur van Zwolle heeft vorig jaar een project ingesteld dat ten doel had om de overlast die door jongeren in de binnenstad werd veroorzaakt, terug te dringen. Bekend was dat een aantal van hen meisjes ronselde voor de prostitutie. In de eindrapportage van dit project wordt geconstateerd dat de loverboy-problematiek veel ernstiger is dan in eerste instantie werd aangenomen. In deze rapportage wordt geen vergelijking met andere gemeenten gemaakt. Wel vormde deze rapportage voor het gemeentebestuur aanleiding om extra maatregelen te treffen om deze problematiek aan te pakken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Nederlands Instituut voor Sociaal Seksuologisch Onderzoek (NISSO) heeft in 1998 in opdracht van het Ministerie van Justitie een onderzoek uitgevoerd naar de aard en omvang van meisjesprostitutie in Nederland. In dit onderzoek wordt een beeld gegeven van de situatie met betrekking tot meisjesprostitutie in 24 (middel)grote steden in Nederland. Van 315 meisjes zijn achtergrondgegevens verzameld. Uit het onderzoek komt naar voren dat bijna de helft van deze meisjes door hun partner tot prostitutie is gedwongen. In het onderzoeksrapport wordt niet aangegeven of deze problematiek in de bepaalde gemeenten sterker speelt dan in andere. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het kader van de evaluatie van de opheffing van het algemeen bordeelverbod is een (deel)onderzoek gestart naar minderjarigen in de prostitutie. Ongetwijfeld zal dit onderzoek nadere informatie opleveren over de omstandigheden waaronder minderjarigen in de prostitutie terecht zijn gekomen. Los van dit onderzoek is het naar mijn mening van belang dat gemeenten alert reageren op signalen van jeugdprostitutie. De aanpak van jeugdprostitutie vraagt om een beleid dat wordt gekenmerkt door maatregelen gericht op preventie en hulpverlening en waarbij justitieel ingrijpen het sluitstuk vormt. In een aantal gemeenten zijn succesvolle methoden ontwikkeld, gericht op het voorkomen en bestrijden van jeugdprostitutie. Dit varieert van het geven van voorlichting op scholen tot het aanbieden van specifieke hulpverleningsprogramma’s. Om de navolging van deze initiatieven te stimuleren zal in het kader van de uitvoering van het Nationaal Actieplan aanpak seksueel misbruik van kinderen een handboek worden uitgegeven, waarin zes projecten op het gebied van de aanpak van jeugdprostitutie worden beschreven. Het handboek bevat adviezen en handreikingen voor gemeenten die vergelijkbare projecten willen opzetten. Dit handboek zal via de VNG worden verspreid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
