<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wolfsen en Boelhouwer (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over mogelijke onveiligheid in de Biesbosch door hoge snelheden van waterscooters. (Ingezonden 9 oktober 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18854
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van krantebericht over irritatie ten opzichte van snelle waterscooters die de binnenwateren, zoals de Biesbosch, onveilig maken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Recreatie Vaarveiligheid Watersport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030401200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18854</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="611" allpagenumbers="611" vetnummer="2030400285" code="0304tkkvr285" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18854" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="285" onderwerp="" indiendatum="2003-10-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Irritatie op het water», waarin wordt gesproken over waterscooters die met hoge snelheid de binnenwateren, zoals de Biesbosch, onveilig maken zonder gepakt te kunnen worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat het moeilijk is om deze waterscooters te bekeuren, omdat het registratiesysteem van snelle motorboten, waar een waterscooter onder valt, niet waterdicht is? Zo ja, kunt u verklaren waarom dit registratiesysteem niet waterdicht is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is het moeilijk, zo niet onmogelijk, om vaartuigen op hun kenteken te bekeuren? Houdt dit in dat de politie te weinig middelen heeft om deze snelheidsduivels aan te kunnen pakken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven waarom het registratiesysteem van snelle motorboten afwijkt van het registratiesysteem van weggebruikers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het vergroten van de pakkans een reden om het registratiesysteem voor motorboten te wijzigen? Ziet u nog meer redenen om het registratiesysteem zodanig te wijzigen dat het vergelijkbaar wordt met dat van de weggebruikers? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u redenen om naast de wijziging van het registratiesysteem een vaarbewijsplicht in te voeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zou een vaarbewijsplicht de pakkans van de snelheidsovertreders kunnen vergroten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is zowel het wijzigen van het registratiesysteem als een vaarbewijsplicht denkbaar en bespreekbaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-07-26" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 26 juli 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-11-10">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Verkeer en Waterstaat. (Ontvangen 10 november 2003) Mede namens de minister van Verkeer en Waterstaat, deel ik u mee dat de vragen van de leden Wolfsen en Boelhouwer (beiden PvdA) gesteld over mogelijke onveiligheid in de Biesbosch door hoge snelheden van waterscooters (ingezonden 9 oktober 2003) niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien ik nog niet beschik over alle informatie die voor de beantwoording nodig is. Ik streef er naar u voor 21 november a.s. het </mededeling>
</kvr>
