<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over echoscopische onderzoeken en zwangerschap bij vrouwen. (Ingezonden 28 mei 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17989
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over eventuele invoering van twee echoscopische onderzoeken bij zwangerschap als standaard.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Preventieve gezondheidszorg Zwangerschap</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1465, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020312270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-06-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17989</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3063" allpagenumbers="3063 3064" vetnummer="2020312270" code="0203tkkvr1465" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17989" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1465" onderwerp="" indiendatum="2003-05-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-06-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u het pleidooi van de beroepsverenigingen van gynaecologen (NVOG) en verloskundigen dat vrouwen bij zwangerschap voortaan standaard twee echoscopische onderzoeken aangeboden moeten krijgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan zo’n tweede echo, bij 18 tot 21 weken ertoe bijdragen dat bij het kind ernstige afwijkingen, zoals een open rug of hart- of nierafwijkingen, worden opgespoord? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is Nederland nu zeer terughoudend in vergelijking met landen als Frankrijk en België, waar een zwangere zelfs drie echo’s krijgt aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat nu ook standaard tweemaal echo worden genomen in het nieuwe Verloskundig Vademecum, waarin richtlijnen staan voor gynaecologen, verloskundigen en huisartsen bij verloskundige handelingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe hoog zijn de extra kosten die invoering van een tweede echo met zich zouden meebrengen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u bezwaren van niet-financiële aard tegen invoering van een tweede echo? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke mogelijkheden tot invoering van een tweede echo ziet u bij de voorgenomen verkleining van het ziekenfondspakket? </vraag>
      <vraag nummer="8">Herinnert u zich mijn eerdere vragen over het uitblijven van een kabinetsstandpunt over de prenatale screening? Wat is de stand van zaken met betrekking tot het formuleren van een standpunt? Wanneer kan de Kamer hierover worden geïnformeerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-05-20" bron=" in: NRC-Handelsblad" titel="Standaard tweemaal echo voor zwangere">«Standaard tweemaal echo voor zwangere» in: NRC-Handelsblad, 20 mei 2003</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="633" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 633, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ik heb nog geen voorstel van de beroepsgroepen ontvangen over het standaard aanbieden van twee echoscopische onderzoeken aan zwangere vrouwen. Afgaand op de informatie in het artikel in NRC-handelsblad is de tweede echo bedoeld om ernstige afwijkingen bij het kind op te sporen. Een aanbod van dergelijk onderzoek is vergunningsplichtig op grond van de Wet op het bevolkingsonderzoek. Als ik een vergunningaanvraag ontvang zal ik deze, na advies van de Commissie bevolkingsonderzoek, beoordelen tegen het licht van het advies van de Gezondheidsraad over prenatale screening en het kabinetsstandpunt daarop. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, met geavanceerd echoscopisch onderzoek kunnen een open rug en nierafwijkingen aan het einde van het tweede trimester worden opgespoord. Hartafwijkingen kunnen door middel van echoscopie minder goed worden opgespoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In Nederland krijgt een zwangere vrouw officieel alleen een echoscopisch onderzoek op medische indicatie. Echter uit onderzoek blijkt dat ruim 90% van de zwangere vrouwen minstens één of meer echo’s in de zwangerschap krijgt. Daarnaast laten veel zwangeren een zogenaamde pretecho maken. Cijfers hierover zijn niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat is mij nog niet bekend. Het betreft hier een advies van de Commissie Verloskunde van het CVZ. In deze commissie wordt de inhoud van het Verloskundig Vademecum besproken. Indien alle beroepsgroepen, betrokken bij het Vademecum, akkoord gaan met het advies, wordt het standpunt over het standaard aanbieden van twee echoscopische onderzoeken aan zwangere vrouwen opgenomen in het Vademecum. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het antwoord op de vraag wat de extra kosten van de invoering van een tweede echo zijn, vereist een nauwkeurig onderzoek van het CTG. Het initiatief hiervoor ligt bij de beroepsgroepen. Een tariefverzoek bij het CTG is op dit moment nog prematuur. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het kabinetsstandpunt prenatale screening zal ik inhoudelijk ingaan op echoscopie in het tweede trimester van de zwangerschap (zie ook antwoord vraag 8). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In het kabinetsstandpunt prenatale screening zullen overwegingen van financiële aard uiteraard ook worden meegenomen. Voorts wil ik u erop wijzen dat er nog geen financiële onderbouwing aanwezig is voor de invoering van een tweede echo. Daarom kan ik in dit stadium deze vraag niet beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De interne voorbereiding binnen VWS van het kabinetsstandpunt op het rapport van de Gezondheidsraad «Prenatale screening» is vrijwel voltooid. Deze en komende maand wordt het conceptstandpunt afgestemd met externe partijen. Naar verwachting zal het standpunt eind september naar de Kamer kunnen worden gestuurd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
