<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Economische Zaken over de «huisvrouwencao» van TPGpost. (Ingezonden 28 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16903
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht in Netwerk, 26 november 2002 dat TPG post postbodes wil vervangen door goedkopere krachten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Communicatie, media en informatievoorziening (Post)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Posterijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 543, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020303790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16903</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1155" allpagenumbers="1155" vetnummer="2020303790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16903" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="543" onderwerp="" indiendatum="2002-11-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-12-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht dat TPGpost 5000 postbestellers wil ontslaan en vervangen door huisvrouwen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u garanderen dat er geen gedwongen ontslagen zullen vallen zodat TPGpost goedkoper uit kan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het onacceptabel is om hetzelfde werk met lager loon en slechtere arbeidsvoorwaarden te waarderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u het risico dat er niet voldoende huisvrouwen te vinden zijn en dat hierdoor de postbestelling in gevaar komt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-11-26" bron="Netwerk,">Netwerk,, 26 november 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In artikel 5, lid 5, van de Postwet staat «de richtlijnen bevatten alleen verplichtingen ten aanzien van het door de houder van de concessie te bereiken resultaat en niet ten aanzien van de wijze van bedrijfsvoering om dit resultaat te bereiken». De regering heeft derhalve geen bemoeienis met de bedrijfsvoering en heeft het bericht voor kennisgeving aangenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie antwoord vraag 1, de regering laat zich niet in met de bedrijfsvoering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord vraag 1, de regering laat zich niet in met de bedrijfsvoering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het Besluit Algemene Richtlijnen Post (Barp) is vastgelegd dat de houder van de concessie (TPG Post) op alle dagen, niet zijnde zon- of feestdagen overal in Nederland één postbestelling moet uitvoeren. De wijze waarop dit resultaat wordt bereikt is de verantwoordelijkheid van TPG Post. Op de uitvoering wordt toezicht gehouden door de OPTA. Overigens heeft TPG Post mij laten weten dat er marktonderzoek is gedaan naar de beschikbaarheid van arbeidskrachten voor de nieuwe vorm van postbestelling. Uit dit onderzoek is gebleken dat er voldoende arbeidspotentieel aanwezig is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
