<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Harrewijn (GroenLinks) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over de reparatie van pensioenbreuk van wao'ers. (Ingezonden 27 april 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11702
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Telegraaf over een uitspraak van de minister over een snelle reparatie van de pensioenbreuk van wao'ers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pensioenen WAO Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1286, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990010330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11702</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2879" allpagenumbers="2879" vetnummer="2990010330" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11702" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1286" onderwerp="" indiendatum="2000-04-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht met daarin de uitspraken van de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de pensioenbreuk van wao’ers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid tijdens een overleg met FNV-bondgenoten uitspraken heeft gedaan over de noodzakelijke snelle reparatie van de pensioenbreuk van wao’ers? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 2">Hoe verhouden de uitspraken van de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, die zegt niet te willen wachten met dwingende regelgeving tot 2002, zich tot de antwoorden <voetnoot nummer="2"/>op eerdere vragen <voetnoot nummer="2"/>waarin de staatssecretaris zegt tot 2002 op maatregelen van de sociale partners te willen wachten voordat hij zelf met dwingende maatregelen komt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke termijn kan de Kamer maatregelen tegemoet zien die een bijdrage leveren aan een oplossing van de pensioenproblematiek van gedeeltelijk arbeidsongeschikten die een baan accepteren? Aan wat voor een soort maatregelen denkt de staatssecretaris daarbij? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-04-20" bron="Vermeend: pensioenbreuk wao’ers snel repareren, Telegraaf van">Vermeend: pensioenbreuk wao’ers snel repareren, Telegraaf van, 20 april 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-07-20" bron="Aanhangsel 1998–1999, nr. 1762, vragen ingezonden op 10 juni en beantwoord">Aanhangsel 1998–1999, nr. 1762, vragen ingezonden op 10 juni en beantwoord, 20 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid heeft op 18 april jongstleden een informeel kennismakingsgesprek gehad met leden van het bestuur van FNV-Bondgenoten. Tijdens dat gesprek heeft hij onder andere gevraagd naar door hen ervaren knelpunten op het terrein van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. In dat kader is de problematiek van de pensioenopbouw bij reïntegrerende wao’ers aan de orde gesteld. De minister heeft in het gesprek aangegeven er sterk aan te hechten dat deze problematiek wordt opgelost. Daartoe zal in het ontwerp van de nieuwe Pensioenwet, die naar verwachting in 2001 aan de Tweede Kamer wordt aangeboden, een wettelijke maatregel worden opgenomen. Als uit de evaluatie van de oproep van de Stichting van de Arbeid aan pensioenfondsen blijkt dat bij de pensioenfondsen zelf voldoende maatregelen zijn genomen, kan eventueel van dit wettelijke voorschrift worden afgezien. Het kabinet denkt bij de vormgeving van de wettelijke maatregel aan een bepaling met als strekking dat daar waar afspraken zijn gemaakt over voortzetting van de pensioenopbouw bij arbeidsongeschiktheid, tevens een regeling moet worden getroffen die waarborgt dat bij reïntegratie geen achteruitgang in pensioenopbouw plaatsvindt. Geconstateerd kan worden dat de uitspraken van de minister in lijn zijn met de antwoorden van de staatssecretaris op de kamervragen van 10 juni 1999 (nr. 1762). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
