<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wijn en Verhagen (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over asielaanvragen door terroristen. (Ingezonden 11 januari 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15131
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten van ANP, 7 januari 2002 en in de Volkskrant van 8 januari 2002, over het voornemen van de IND om negatief te beschikken op de asielaanvraag van mevr. Kespir, lid van de presidentiële raad van de PKK. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van Tweede-Kamerlid Verhagen, ingezonden 9 januari 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 676, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15131</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1421" allpagenumbers="1421 1422" vetnummer="2010204240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15131" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="676" onderwerp="" indiendatum="2002-01-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-02-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de IND voornemens is om negatief te beschikken op de asielaanvraag van mevrouw N. Kespir, lid van de presidentiële raad van de PKK? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de vragen van het lid Verhagen van 4 januari jl. inzake de Nederlandse weigering en blokkade om de PKK op de EU-lijst van verboden terroristische organisaties te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Meent u dat het op grond van deze houding aantrekkelijker is voor leden van de PKK om in Nederland asiel aan te vragen dan in andere Europese landen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe kan voorkomen worden dat leden van terroristische organisaties als HAMAS, JIHAD, ETA, en de PKK in de asielprocedure komen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de beschikking van de IND in de zaak Kespir moet zijn gebaseerd op niet-ontvankelijkheid van de aanvrager omdat leden van een terroristische organisatie geen toegang mogen hebben tot de asielprocedure? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, kunt u in kaart brengen welke andere (procedurele en inhoudelijke) rechtsmiddelen (beroepsmogelijkheden, uitgebreidere toetsing door de rechter) de asielzoeker ter beschikking staan bij een andere beschikking dan een beschikking van niet-ontvankelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat N. Kespir niet in een regulier centrum van het Centraal orgaan Opvang Asielzoekers (COA) mag verblijven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wordt N. Kespir in Vreemdelingenbewaring gesteld omdat nu reeds aannemelijk is dat dit noodzakelijk is voor de uitzetting? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag ook van toepassing moet zijn op leden van terroristische organisaties? Is dit naar uw mening het geval? Zo neen, bent u voornemens om te komen tot initiatieven om dit artikel te moderniseren? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Verhagen, ingezonden 9 januari jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2002-01-8" bron="ANP, 7 januari jl. en de Volkskrant">ANP, 7 januari jl. en de Volkskrant, 8 januari 2002</noot>
         <noot nummer="2" titel="misdrijven tegen de vrede, oorlogsmisdrijven en misdrijven tegen de menselijkheid">(Artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag van Genève (1951) dateert uit de periode van de koude oorlog en stelt dat het verdrag geen toepassing heeft op personen die zich schuldig hebben gemaakt aan «misdrijven tegen de vrede, oorlogsmisdrijven en misdrijven tegen de menselijkheid»)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op 16 januari jl. heeft de IND de beschikking, waarin de aanvraag van betrokkene wordt afgewezen op grond van artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag, verzonden naar de VD ter uitreiking aan betrokkene. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Voor een lid van de PKK kunnen er indicaties zijn om aan te nemen dat hij betrokken kan zijn geweest bij activiteiten die worden genoemd in artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag. In de Nederlandse asielprocedure zullen dergelijke 1F-indicaties in een zo vroeg mogelijk stadium in een gehoor aan de orde worden gebracht. Indien vervolgens wordt aangetoond dat er «ernstige redenen» zijn om te veronderstellen dat de asielzoeker onder de criteria van artikel 1F valt, wordt betrokkene uitgesloten van het vluchtelingschap. In het algemeen geldt dat eventuele terroristische activiteiten in de regel onder artikel 1F onder b (ernstig niet-politiek misdrijf) kunnen worden gebracht, maar het is ook mogelijk deze onder 1f onder a (misdrijf tegen de vrede, een oorlogsmisdrijf of een misdrijf tegen de menselijkheid) of 1f onder c (handeling in strijd met de doelstellingen en beginselen van de Verenigde Naties) te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dit kan niet worden voorkomen. Ingevolge internationaal recht heeft een ieder het recht asiel aan te vragen en moet de aanvraag inhoudelijk worden beoordeeld. Uitsluiting van het Vluchtelingenverdrag op grond van artikel 1f wordt binnen de asielprocedure vastgesteld: voordat wordt getoetst of een asielzoeker in aanmerking komt voor vluchtelingenschap wordt eerst bezien of er ernstige redenen zijn om te veronderstellen dat de asielzoeker zich schuldig heeft gemaakt aan een misdrijf in de zin van artikel 1f Vluchtelingenverdrag. Indien dit het geval is, dan dient de aanvraag te worden afgewezen op grond van artikel 31, eerste lid, juncto tweede lid, onder k, Vreemdelingenwet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Zie antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Indien de asielaanvraag wordt afgewezen staan de asielzoeker de reguliere beroepsmogelijkheden (beroep en hoger beroep) ter beschikking. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. Mw. Kesbir heeft op 26 september 2001 een asielaanvraag ingediend nadat haar de toegang tot Nederland was geweigerd. Omdat haar de toegang is geweigerd, is zij diezelfde dag op basis van artikel 6, lid 1 en 2, Vreemdelingenwet geplaatst in het Grenshospitium te Amsterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Neen. Zie het antwoord op vraag 7. Overigens blijft de toepassing van artikel 6 Vreemdelingenwet in beginsel mogelijk totdat de toegangsweigering wordt opgeheven, of tot dat moet worden geconcludeerd dat er geen enkel zicht op het vertrek van betrokkene bestaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja, ik deel deze mening. Ja, dit is naar mijn mening ook het geval. Terroristische activiteiten zullen in de regel onder artikel 1f (b) kunnen worden gebracht, maar het is ook mogelijk deze onder 1f (a) of 1f (c) te brengen. Tevens wijs ik erop dat artikel 1f analoog van toepassing kan worden verklaard op reguliere aanvragen conform 3.77 Vreemdelingenbesluit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
