<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het aantal daklozen. (Ingezonden 5 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10061
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stijging van het aantal daklozen met 20%, waaronder ook een toename van het aantal dakloze vrouwen met kinderen en gezinnen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansarmen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1896, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10061</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3807" allpagenumbers="3807 3808" vetnummer="2989915500" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10061" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1896" onderwerp="" indiendatum="1999-07-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de verontrustende cijfers over de stijging van het aantal daklozen met 20%, waaronder ook een toename van het aantal dakloze vrouwen met kinderen en gezinnen? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie hierop en op het feit dat met name ook kinderen en vrouwen en hele gezinnen op straat komen te staan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn volgens u de oorzaken van deze toename? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft de toename in uw ogen aan dat het beleid er onvoldoende in slaagt om dakloosheid te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is deze verontrustende toename reden voor nader onderzoek naar de oorzaken, zulks om beter beleid te kunnen voeren om dakloosheid te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de toename reden voor aanpassing van uw beleid als het gaat om preventie, maar ook wat betreft de capaciteit voor opvang en crisisopvang? </vraag>
      <vraag nummer="7">Erkent u dat het budget voor de opvang van dak- en thuislozen niet toereikend is, zeker nu blijkt dat de omvang van het aantal mensen dat opgevangen moet worden fors verhoogd is? Zo ja, bent u bereid dit budget te verhogen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-1" bron="R1">R1, 1 juli 1999</noot>
         <noot nummer="2">Jaarverslag Leger des Heils</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, hiervan heb ik kennisgenomen. In dit geval gaat het om cijfers van het Leger des Heils. Andere instellingen werken met een ander registratiesysteem. De gegevens uit deze systemen zijn helaas momenteel niet goed te vergelijken, waardoor het moeilijk is landelijk conclusies te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit is een slechte ontwikkeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">De oorzaken en omvang van een toename zijn op landelijk niveau moeilijk eenduidig aan te geven wegens gebrek aan actuele en volledig betrouwbare gegevens. Daarom is momenteel de monitor maatschappelijke opvang in voorbereiding. Het is de bedoeling dat deze monitor kerngegevens zal bevatten, onder meer over het aantal personen dat wordt opgevangen en hun problematiek. Het onderzoek Verkommerden en Verloederden zal in de toekomst inzicht geven in de doelgroep die geen gebruik kan of wil maken van de opvangvoorzieningen. Zowel de monitor als het onderzoek Verkommerden en Verloederden zullen een beter beeld geven van de oorzaken van toename van dak- en thuisloosheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De maatschappelijke opvang is een complex beleidsterrein. Dit vraagt de inzet van verschillende sectoren en een integraal beleid dat bestaat uit preventie, asiel, handhaving en herstel. De centrumgemeenten hebben wat dit aangaat een regierol, waarmee zij in mijn ogen hard aan de slag zijn. Dit wordt door mij op verschillende manieren gestimuleerd, bijvoorbeeld met het project regionale beleidsplannen. Hierbij is het voorkómen van dak- en thuisloosheid een belangrijk onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op termijn zal de monitor maatschappelijke opvang (zie onder 3 + 5) meer duidelijkheid geven over de oorzaken en omvang van de toename. Ik zal mijn beleid, indien nodig en mogelijk, op die oorzaken afstemmen. Vanwege hun regierol hebben echter vooral centrumgemeenten hierin een taak. Ik verwacht dat ook zij hun beleid zullen aanpassen als de monitor gegevens oplevert die nopen tot beleidswijziging. Ik zie vooralsnog geen reden om het huidige beleid aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De afgelopen jaren is extra geïnvesteerd om de tekorten op te vangen. Zie hierover ook mijn brief aan de Tweede Kamer van 4 december 1998, 25 682, nr. 5. Een effectieve aanpak is niet alleen een kwestie van uitbreiding van capaciteit ofwel meer geld van het ministerie van VWS. Ik denk dat bijvoorbeeld het verbeteren van afstemming en samenwerking tussen verschillende instanties ook een belangrijk aandachtspunt is. Voor de vaststelling van het budget voor de maatschappelijke opvang verwijs ik voorts naar de jaarlijkse behandeling van de begroting van VWS. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
