<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de minister van Justitie over een uitspraak in een sociale zekerheidsfraude-zaak. (Ingezonden 2 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12694
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitspraak van het Gerechtshof te Amsterdam van 28 september 2000 waarin het Openbaar Ministerie in een sociale zekerheidsfraude-zaak deels niet ontvankelijk werd verklaard en deels tot een lagere strafoplegging werd beslist omdat de laatste behandeling in hoger beroep bijna 5 jaar later plaatsvond dat het eerste verhoor van de verdachte, zodat sprake was van schending van het redelijk termijnbeginsel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Misbruik sociale verzekeringen Strafprocesrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 322, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12694</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="667" allpagenumbers="667 668" vetnummer="2000101960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12694" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="322" onderwerp="" indiendatum="2000-11-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-11-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraak van het Gerechtshof te Amsterdam, 28 september 2000 waarin het Openbaar Ministerie in een sociale zekerheidsfraude-zaak deels niet ontvankelijk werd verklaard en deels tot een lagere strafoplegging werd beslist vanwege het feit dat de laatste behandeling in hoger beroep 4 jaar en 9 maanden later plaatsvond dan het eerste verhoor van de verdachte door de sociale recherche, zodat sprake was van schending van het redelijk termijnbeginsel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het mogelijk dat het na de vonniswijziging door de rechtbank Amsterdam op 5 juni 1997 tot 23 maart 1999 duurde voor de zaak voor het eerst door het Hof Amsterdam ter zitting werd behandeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom werd de behandeling van de zaak, nadat op verzoek van het Hof door de rechter-commissaris nog vijf getuigen waren gehoord, van wie de laatste op 1 september 1999, eerst op 14 september 2000 ter terechtzitting van het Gerechtshof voortgezet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">In hoeveel strafzaken in 1999 kwamen de verschillende gerechtshoven in Nederland tot niet ontvankelijkverklaring van het Openbaar Ministerie in verband met schending van het redelijk termijnbeginsel? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de capaciteit van de strafsector van het Amsterdamse Gerechtshof inmiddels op orde, zo de oorzaak van de vertraging daarin gezocht zou moeten worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-10-20" bron="Zie «Nieuwsbrief Strafrecht»">Zie «Nieuwsbrief Strafrecht», 20 oktober 2000, onder nr. 199</noot>
         <noot nummer="2">Vgl. ook het antwoord nr. 4 op mijn vragen van 23 februari 2000 over het onredelijk tijdsverloop in een strafzaak waarin werd uitgesproken dat in 1999 door de Hoge Raad in geen enkel geval in verband met schending van het redelijk termijnbeginsel tot niet ontvankelijkverklaring van het O.M. werd besloten (1999–2000 nr. 1015)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De zaak werd geappointeerd voor de zitting van 23 maart 1999, 17 maanden na ontvangst van het dossier en ruim 21 maanden na het instellen van het hoger beroep. Indien de zaak op 23 maart 1999 niet op verzoek van de verdediging was aangehouden voor het horen van getuigen, zou in redelijkheid 14 dagen na 23 maart 1999 door het Gerechtshof een eindarrest zijn gewezen. Hoewel ook de termijn tussen het instellen van het hoger beroep en een eventuele einduitspraak 14 dagen na 23 maart 1999 lang is (22 maanden), valt deze wel binnen de termijnen die door de Hoge Raad onlangs in een arrest van 3 oktober 2000 als uitgangspunt zijn geformuleerd. In dit arrest heeft de Hoge Raad aangegeven dat in zaken waarin de verdachte zich niet in voorlopige hechtenis bevindt en geen sprake is van jeugdige verdachten, de einduitspraak binnen 2 jaar na het instellen van het hoger beroep moet hebben plaatsgevonden. Indien deze termijn wordt overschreden dient behoudens zeer bijzondere gevallen geen niet-ontvankelijkheid van het openbaar ministerie te volgen maar dient de straf verminderd te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op verzoek van de verdediging werd de zaak op 23 maart 1999 aangehouden voor het horen van getuigen. De rechter-commissaris heeft de getuigen gehoord vanaf de maand juli 1999 tot begin september 1999 en op 9 september 1999 het dossier geretourneerd, waarna de zaak werd geappointeerd voor de zitting van 14 september 2000. Aldaar is door de advocaat-generaal in verband met het lange tijdsverloop vanaf het moment van instellen van het hoger beroep een lagere straf geëist dan geïndiceerd zou zijn geweest bij tijdige behandeling. De geruime tijd die gemoeid is geweest met het opnieuw op zitting zetten van deze zaak is een gevolg van de omstandigheid dat de beschikbare zittingsruimte eerst moet worden aangewend voor zaken die de hoogste prioriteit hebben: zaken waarin de verdachten zich in voorlopige hechtenis bevinden – waaronder de zeer veel tijdsbeslag vergende megazaken – en zaken met jeugdige verdachten. Gezien met name de omstandigheid dat dit jaar in Amsterdam een onevenredig groot deel van de zittingscapaciteit moest worden besteed aan de behandeling van megazaken is de hernieuwde behandeling van deze zaak vertraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het College van procureurs-generaal beschikt niet over gegevens met betrekking tot het aantal zaken waarin het openbaar ministerie door een Gerechtshof niet ontvankelijk is verklaard wegens de overschrijding van de redelijke termijn. Dergelijke gegevens worden niet afzonderlijk geregistreerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De situatie bij het Gerechtshof Amsterdam krijgt voortdurend aandacht. In de loop van dit jaar is een plan van aanpak opgesteld om de problemen die in de organisatie zijn ontstaan, op te lossen. Voor de uitvoering daarvan is zeshonderdduizend gulden ter beschikking gesteld. Voorts is het door de onverwacht forse stijging van het aantal megazaken waarschijnlijk noodzakelijk extra middelen toe te kennen. Daarover worden momenteel gesprekken met het hof gevoerd. De verwachting is dat deze gesprekken in de loop van december kunnen worden afgerond. Aan het vervullen van de vacatures bij het gerechtshof wordt grote prioriteit gegeven. Er zijn na een procedure van drie weken inmiddels vijf raadsheren voor benoeming voorgedragen. Vier andere vacatures zijn inmiddels opengesteld en zullen eveneens zo spoedig mogelijk worden vervuld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
