<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Rietkerk (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. van der Ploeg, over televisiereclames specifiek gericht op kinderen. (Ingezonden 25 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10768
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitzending van het televisieprogramma Nova van 22 november 1999 waarin wetenschappers wijzen op het feit dat er steeds meer specifiek op (zeer jonge) kinderen gerichte reclame tussen en in kinderprogramma's wordt gestopt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Reclame Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 454, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10768</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1033" allpagenumbers="1033" vetnummer="2990003350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10768" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="454" onderwerp="" indiendatum="1999-11-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de uitzending van Nova van 22 november jl. waarin wetenschappers wijzen op het feit dat er steeds meer specifiek op (zeer jonge) kinderen gerichte reclame tussen en in kinderprogramma’s wordt gestopt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid, in overleg met het Commissariaat voor de Media, onderzoek te doen naar de hoeveelheid en soort reclame in en tussen kinderprogramma’s van zenders die op de Nederlandse televisie uitzenden (zowel publieke omroep, commercieel/binnenlands en commercieel/via andere landen)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat heeft het overleg met de speelgoed- en reclamebranche in dezen opgeleverd? Acht u zelfregulering voldoende om deze ontwikkeling te keren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met het feit dat er in diverse landen in Europa een verbod is cq. beperkingen op reclame gericht op zeer jonge kinderen zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De regering heeft kennisgenomen van bedoelde uitzending. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben bereid om het gevraagde onderzoek te laten doen, eventueel uit te voeren door het Commissariaat voor de Media. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Artikel 13 van de Nederlandse Reclame Code stelt regels ten aanzien van reclame gericht op kinderen. In maart 1999 is dit artikel in overleg met de Consumentenbond aangepast. Er is duidelijker dan voorheen vastgelegd dat reclame rekening dient te houden met het bevattingsvermogen van kinderen onder de twaalf jaar, en hen niet mag misleiden over te verwachten prestaties en speelplezier van een product. Zelfregulering van de inhoud van reclame gericht op kinderen biedt in de visie van de regering voldoende waarborgen voor bescherming van kinderen en hun ouders. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voorzover bekend hebben alleen Zweden en Noorwegen een algeheel verbod van reclame gericht op kinderen onder de 12 jaar. Daarnaast hebben Vlaanderen en Griekenland wettelijke beperkingen over uitzendtijd en/of inhoud kinderreclame. Voor meer informatie over regelgeving in andere Europese landen verwijs ik naar mijn antwoord op vragen over dit onderwerp van de leden Van Bommel en Kant. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="453">Aanhangsel Handelingen, nr. 453, Vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
