<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jan de Vries en Meijer (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het heenzenden van leerlingen in Bergen op Zoom. (Ingezonden 1 november 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16715
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Roncalli scholengemeenschap die dagelijks 100 leerlingen naar huis stuurt, wegens een beperkte vergunning die de brandweer heeft afgegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Voortgezet onderwijs (Huisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brandpreventie Huisvesting voortgezet onderwijs Vergunningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 382, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020302620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
            <persoon partij="CDA">Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16715</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="799" allpagenumbers="799" vetnummer="2020302620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16715" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="382" onderwerp="" indiendatum="2002-11-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Meijer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-11-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de Roncalli Scholengemeenschap te Bergen op Zoom iedere dag 100 leerlingen vanwege de beperkte vergunning die de brandweer heeft afgegeven noodgedwongen naar huis stuurt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het niet wenselijk is dat het onderwijs vanwege brandregelgeving niet kan worden aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze denkt u de veiligheid van de leerlingen te kunnen waarborgen zonder daarbij het onderwijsproces te frustreren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid contact op te nemen met collega-ministers om dit probleem in brede zin aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid op korte termijn in contact te treden met betreffende gemeenten om tot een spoedige oplossing te komen, zodat de leerlingen weer normaal hun onderwijs kunnen volgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-30" bron="ANP-bericht">ANP-bericht, 30 oktober 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik deel de mening dat het wenselijk is dat onderwijs kan worden geboden in brandveilige schoolgebouwen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het brandveilig gebruik maken van gebouwen is de verantwoordelijkheid van de eigenaren of beheerders. De gemeente is verantwoordelijk voor de regelgeving en de naleving daarvan. Uiteraard is het aan de eigenaren en beheerders (ook al is de vergunning er nog niet) om aan de voorwaarden van de vergunning te voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mede naar aanleiding van de gebeurtenissen in Volendam en Enschede loopt er een interdepartementaal onderzoek naar de mogelijke knelpunten in de uitvoering, controle en handhaving van veiligheidsregelgeving. De rapportage daarover zal binnenkort naar de Kamer gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op 4 november is er een overleg geweest tussen de gemeente Bergen op Zoom en de school. In gemeenschappelijk overleg is een plan van aanpak opgesteld om het probleem op te lossen. Vanaf 4 november worden er geen leerlingen meer naar huis gestuurd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
