<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Van Oven (beiden PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over uitlevering van verdachte terroristen. (Ingezonden 14 maart 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15409
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in The Washington Post van 11 maart 2002 waarin staat dat de Verenigde Staten in het geheim tientallen personen die er van verdacht worden banden met terroristische organisaties te hebben, naar andere landen, met name Egypte en Jordanië, getransporteerd hebben. De Verenigde Staten zouden op deze manier meer informatie uit gevangenen kunnen krijgen, omdat gevangenen in deze landen onderworpen kunnen worden aan binnen de internationale gemeenschap niet geaccepteerde ondervragingstechnieken zoals marteling en het bedreigen van familie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme Uitleveringen Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 926, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-03-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15409</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1947" allpagenumbers="1947 1948" vetnummer="2010207940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15409" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="926" onderwerp="" indiendatum="2002-03-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-03-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de regering van de Verenigde Staten in het geheim tientallen personen die er van verdacht worden banden met terroristische organisaties te hebben, naar andere landen, met name Egypte en Jordanië, getransporteerd hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de Verenigde Staten op ongeoorloofde wijze hebben meegewerkt aan verkapte uitleveringen, waarbij de normale uitleveringsprocedures worden genegeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de redenering dat de Verenigde Staten op deze manier meer informatie uit gevangenen kunnen krijgen dan in de Verenigde Staten zelf, aangezien gevangenen in genoemde landen onderworpen kunnen worden aan binnen de internationale gemeenschap niet geaccepteerde ondervragingstechnieken als marteling en het bedreigen van familie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de Verenigde Staten in strijd handelen met het internationale recht en meewerken aan het schenden van de rechten van de mens? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u deze praktijken, mede in het licht van uw eerdere antwoord op vragen over de behandeling van gevangenen in Guantánamo Bay, waarin u benadrukt dat in de strijd tegen het terrorisme het van belang is dat wij onze normen en waarden hoog houden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de rol die met name de autoriteiten van Egypte en Jordanië spelen in het verhoren en berechten van personen die worden verdacht van banden met terroristische organisaties en die door de Amerikaanse inlichtingendienst worden overgebracht naar deze landen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bezorgd over de manier waarop de gevangenen door zowel de Verenigde Staten als door landen als Egypte en Jordanië worden behandeld? Zo ja, op welke wijze geeft u uitdrukking aan deze zorg en, zo neen, bent u er dan zeker van dat de Verenigde Staten en Egypte en Jordanië geheel in overeenstemming met het internationaal recht handelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-11" bron="«U.S. Behind Secret Transfer of Terror Suspects» in The Washington Post">«U.S. Behind Secret Transfer of Terror Suspects» in The Washington Post, 11 maart 2002</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="609" documentjaargang="2001-2002">Aanhangsel Handelingen, nr. 609, vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Van de Amerikaanse Administratie werd desgevraagd vernomen dat geen commentaar wordt geleverd op in de pers verschenen berichten terzake. Het State Department liet in dit verband weten dat «the United States Government is working closely with other governments and will continue to do so, in order to prevent terrorist attacks and to bring those who engage in terrorist activities to justice». </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">De mij bekende informatie geeft onvoldoende inzicht in de feiten omtrent de vermeende overdracht van personen. Op die basis kan ik geen oordeel geven over de rechtmatigheid van de procedures die zouden zijn gevolgd, noch over het in de vragen veronderstelde handelen van de Amerikaanse autoriteiten en eventuele strijdigheid daarvan met het internationaal recht en de rechten van de mens. Zoals ik aangaf in mijn eerdere beantwoording van vragen over de behandeling van Al Qaida- en Talibaan-strijders in Guantánamo Bay is de Nederlandse regering van mening dat elke staat zijn internationale verplichtingen dient na te komen en dat het in de strijd tegen terrorisme van belang is dat we onze normen en waarden hooghouden. De Nederlandse regering draagt dit standpunt internationaal ook actief uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Uit de artikelen die in de pers zijn verschenen blijkt niets over de feitelijke behandeling van gevangenen na de vermeende overlevering. Als gezegd beschik ik niet over additionele informatie ter zake (zie vraag 1). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
