<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bussemaker (PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mevrouw Verstand-Bogaert, over projecten van het VN-Vrouwenverdrag. (Ingezonden 4 juni 2002); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15909
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Projecten, die door het netwerk VN-Vrouwenverdrag in het kader van themasubsidies implementatie VN-Vrouwenverdrag 2001 zijn aangevraagd, zijn afgewezen, omdat alleen strikt incidentele projecten met een looptijd van maximaal een jaar kunnen worden gesubsidieerd. De Kamer heeft echter de wens geuit ook projecten te subsidiëren die een langere looptijd hebben dan een jaar. Daarnaast is er sprake van onderbesteding van het budget.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Emancipatie) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Emancipatie Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1356, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-07-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15909</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2869" allpagenumbers="2869 2870 2871" vetnummer="2010211000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15909" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1356" onderwerp="" indiendatum="2002-06-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mevrouw Verstand-Bogaert,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2002-07-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Verstand-Bogaert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1">Waarom zijn de projecten, die door het netwerk VN-Vrouwenverdrag in het kader van themasubsidie implementatie VN-Vrouwenverdrag 2001 zijn aangevraagd, afgewezen? Waarom passen deze volgens u niet in de voorwaarden van de subsidieregeling? Bedoelt u eigenlijk te zeggen dat alleen strikt incidentele projecten met een looptijd van maximaal een jaar kunnen worden gesubsidieerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt de afwijzing van deze subsidies zich tot de door de Kamer geuite wens ook projecten te subsidiëren die een langere looptijd hebben dan een jaar, of die buiten bezwaar van de schatkist worden voortgezet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de onderbesteding van het budget gereserveerd voor de thema-subsidie 2001 implementatie VN-Vrouwenverdrag? Hoe beoordeelt u dat er enerzijds sprake is van onderbesteding en anderzijds van afwijzing van projecten die een belangrijke bijdrage kunnen leveren aan de implementatie van het VN-Vrouwenverdrag? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Klopt het dat het extra geld ( 454.000) dat voor 2002 beschikbaar is voor projecten voor de verbetering van de bekendheid van het VN-Vrouwenverdrag en de implementatie daarvan in Nederland, geheel bestemd is voor het thema «VN-Vrouwenverdrag en nieuwkomers»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt de beperking tot het thema «VN Vrouwenverdrag en nieuwkomers» zich met de doelstelling van een brede verspreiding en betere bekendheid en implementatie van het VN-Vrouwenverdrag? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre is bij de omschrijving van het thema sprake geweest van overleg met maatschappelijke organisaties? Bestaat anderszins een indicatie van de te verwachten aanvragen? Hoe strikt houdt u vast aan de beoordeling dat aandacht besteed moet worden aan seksueel geweld, mensenhandel en gedwongen prostitutie? Komen ook andere onderwerpen in aanmerking, zoals asiel, integratie, onderwijs, gezondheid en arbeid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw verwachting over de besteding c.q. onderbesteding van het beschikbare geld voor betere bekendheid en implementatie van het VN-Vrouwenverdrag over 2002, mede gezien de onderbesteding in het afgelopen jaar en de gestelde beperking voor 2002? Had het niet meer voor de hand gelegen de subsidie-aanvragen naar doelgroep en thematiek te verbreden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u de Kamer per omgaande informeren over het aantal projecten dat tot 1 juni van dit jaar is ingediend in het kader van de themasubsidie «VN-Vrouwenverdrag en nieuwkomers» alsmede het totale bedrag van de aanvragen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Waarom is de indieningstermijn voor de themasubsidie levensloop verschoven van 1 juni naar 1 september, en is de termijn voor het thema VN-Vrouwenverdrag blijkbaar gehandhaafd op 1 juni? Hoe gaat u bevorderen dat tussen heden en 1 september op het thema levensloop nog aanvragen zullen worden ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="10">Als mocht blijken dat sprake is van duidelijke onderbesteding, bent u dan bereid alsnog te overwegen het thema te verbreden tot projecten die voldoen aan de doelstelling het verdrag een ruimere bekendheid te geven in de Nederlandse samenleving in het algemeen, en beroepsgroepen die te maken krijgen met het verdrag in het bijzonder? </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="2">Zo neen, hoe verhoudt dit zich dan tot de conclusie die u tijdens een algemeen overleg op 21 maart 2002 heeft beaamd, namelijk dat een ruimere bekendmaking van het verdrag en verbetering van de toepassing noodzakelijk is? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="12">Wat is de stand van zaken ten aanzien van de nationale rapportage over het VN-Vrouwenverdrag? Op welke wijze wordt hierbij invulling gegeven aan het uitgangspunt dat het hier moet gaan om een analyse van de stand van zaken van gelijke behandeling op alle denkbare terreinen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Regeling Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, 07-02-02. Directie Coördinatie Emancipatiebeleid, nr. DCE/2002/8152, Subsidieplafonds Subsidieregeling emancipatieondersteuning</noot>
         <noot nummer="2">Zie onder meer het verslag algemeen overleg over het Actieplan emancipatietaakstellingen met de minister van Justitie en de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid van 21 maart (28 009, nr. 12)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="13">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In de Staatscourant 2001, nr. 55 zijn de drie themasubsidies voor 2001 gepubliceerd. Een van de drie thema’s was «Ondersteuning implementatie VN-Vrouwenverdrag», waarvoor 0,5 miljoen gulden beschikbaar was. De indieningstermijn sloot op 1 juni 2001. In de toelichting op de thema’s en het -breed verspreide- informatiepakket waren doelstellingen en criteria omschreven. De te subsidiëren activiteiten moesten: • gericht zijn op nationaal, provinciaal of lokaal niveau; • concreet zijn en verband houden met de implementatie van het Verdrag; • een tijdspanne van ongeveer een jaar omvatten. In mijn antwoord op de vragen naar aanleiding van de Beleidsbrief Emancipatiebeleid 2002 <voetnoot nummer="1"/>heb ik de achterliggende gedachte bij het subsidiëren van activiteiten van een beperkte periode uiteengezet. Voor het onderhavige thema zijn 9 subsidieverzoeken ingediend voor een totaal bedrag van meer dan 0,5 miljoen gulden. Drie verzoeken zijn afgewezen, omdat ze niet voldeden aan de criteria. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij niet bekend op welke «door de Tweede Kamer geuite wens» de vraag doelt. Er zijn overigens geen (meerjarige) projecten waarvoor middelen beschikbaar (kunnen) zijn, buiten begrotingsverband. Het staat partijen uiteraard vrij om met eigen middelen activiteiten op een thema te ontwikkelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderbesteding bedroeg 243.000 gulden. Dat betreur ik gelet op het belang van het thema, maar dat kan en mag geen reden zijn om de criteria en kwaliteitseisen los te laten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">Zoals ik uiteengezet heb in mijn antwoord op uw vragen naar aanleiding van de Beleidsbrief Emancipatiebeleid 2002 <voetnoot nummer="2"/>, is binnen het kader van een brede verspreiding en betere bekendheid en implementatie van het VN-Vrouwenverdrag er voor dit jaar gekozen om een specifiek thema aan de orde te stellen, waarbij een specifieke, maar vaak onderbelichte groep naar voren wordt gehaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Over de vaststelling van subsidiethema’s wordt geen overleg gevoerd met maatschappelijke organisaties. Wel wordt rekening gehouden met signalen uit het maatschappelijke veld. Zo is het onderwerp veelvuldig aangekaart in de reacties op de Meerjarennota emancipatiebeleid. Op de in de Beleidsbrief Emancipatiebeleid 2002 vastgelegde voornemens voor de thema subsidies hebben we geen negatieve reacties gekregen. Zoals in de toelichting op het thema «VN-Vrouwenverdrag en nieuwkomers» wordt gesteld, dient specifieke aandacht te worden besteed aan de bewustwording van de rechten van de vrouw in relatie tot mensenhandel, seksueel geweld en prostitutie. Het zijn vrouwen in de asielprocedure die een risico lopen om slachtoffer te worden van mensenhandel, seksueel geweld en gedwongen prostitutie. Het is zeker toe te juichen wanneer bij de integratie van nieuwkomers aandacht wordt besteed aan de rechten van vrouwen en de risico’s van mensenhandel, seksueel geweld en gedwongen prostitutie. Ook binnen het onderwijs is het van belang dat er bij de aandacht die de rechten van de vrouw krijgen wordt stilgestaan bij de gevaren van mensenhandel, seksueel geweld en gedwongen prostitutie. Voor de gezondheid van vrouwen kan het ook belangrijk zijn dat zij naast de rechten van de vrouw ook voorlichting krijgen over de gevaren van mensenhandel, seksueel geweld en gedwongen prostitutie. Tenslotte kan ook bij het thema arbeid en de rechten van de vrouw aandacht besteed worden aan de gevaren van mensenhandel, seksueel geweld en gedwongen prostitutie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="3">Eerder heb ik gesteld dat in principe het totale emancipatiebeleid erop gericht is het VN-Vrouwenverdrag te implementeren en verder uit te werken <voetnoot nummer="3"/>. De beschikbare middelen daarvoor zijn dus niet alleen gerelateerd aan themasubsidies. Op dit moment ga ik ervan uit dat de begrote middelen voor het emancipatiebeleid 2002, al dan niet expliciet gerelateerd aan implementatie van het VN-Vrouwenverdrag zoals het thema «VN-Vrouwenverdrag en nieuwkomers», tot besteding zullen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De sluitingstermijn voor subsidieaanvragen in het kader van het thema «VN-Vrouwenverdrag en nieuwkomers» is gesteld op 1 juli </antwoord>
      <antwoord nummer="2002" voetnoot="4">
         <voetnoot nummer="4"/>. De ervaring van de afgelopen jaren heeft geleerd dat de meeste aanvragen pas in de laatste paar dagen voor de sluitingsdatum worden ingediend. De vraag is derhalve nu nog niet te beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9" voetnoot="5">De sluitingstermijn voor het thema «VN-Vrouwenverdrag en nieuwkomers» is 1 juli 2002. De indieningstermijn voor het thema Levensloop en de jonge generatie» <voetnoot nummer="5"/>, heb ik verlengd omdat veel organisaties aangaven meer tijd nodig te hebben voor het ontwikkelen van kwalitatief goede projecten op dit relatief nieuwe thema. Via gericht aanschrijven en via diverse netwerken heb ik de relevante organisaties daarover bericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Op dit moment zijn organisaties nog druk bezig met het opstellen van subsidieverzoeken. Er zijn nog geen signalen van mogelijke onderbesteding. Daarna moeten de subsidieverzoeken nog getoetst worden aan de criteria. Ik kan derhalve op dit moment nog niet vooruitlopen op de besluitvorming. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Een ruimere bekendmaking van het VN-Vrouwenverdrag en verbetering van de toepassing van het verdrag staan niet in de weg dat er voor een specifiek thema voor de inzet van het subsidie-instrument wordt gekozen. Op deze wijze kan erop gelet worden dat geen enkele doelgroep onder de vrouwen vergeten wordt bij het verder implementeren van de rechten van de vrouw, zoals die staan verwoord in het VN-Vrouwenverdrag. Maar zoals eerder gesteld, is in principe het totale emancipatiebeleid erop gericht het VN-Vrouwenverdrag te implementeren en verder uit te werken. Andere instrumenten en middelen die daartoe worden ingezet, zijn onder meer het Informatiepunt Gelijke Behandeling, conferenties (bijv. over reproduktieve rechten «Van tienermoeder tot carrièrepil») en/of onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">De Tweede Nationale Rapportage in het kader van het VN-Vrouwenverdrag is dit keer opgesplitst in twee delen. Het eerste deel richt zich, op verzoek van verschillende vrouwenorganisaties, op een thema, de gendersensitiviteit van en de relatie tussen het mensenrechtenbeleid, het vreemdelingenbeleid, het nieuwkomersbeleid, het integratiebeleid en het terugkeerbeleid. Deze rapportage, uitgevoerd door de Adviescommissie Vreemdelingenbeleid (ACV), wordt voor het eind van 2002 verwacht. Daarnaast komt er ook een algemeen deel dat de nationale ontwikkelingen op het gebied van implementatie van het VN-Vrouwenverdrag op andere terreinen in kaart brengt. Deze rapportage moet eind 2002 klaar zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 009" documentnummer="2">Kamerstuk 28 009, nr. 2</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
         <noot nummer="3">Idem</noot>
         <noot nummer="4">Staatscourant 2002, nr. 28</noot>
         <noot nummer="5">Staatscourant 2002, nr. 95</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
