<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Middel en Albayrak (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Justitie over uitgeprocedeerde asielzoekers uit Mauritanië. (Ingezonden 23 oktober 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14742
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de moeilijkheden die uitgeproceeerde asielzoekers uit Mauretanië ondervinden bij terugkeer in hun land.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Legitimatie Mauretanië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 369, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14742</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="767" allpagenumbers="767" vetnummer="2010201410" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14742" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="369" onderwerp="" indiendatum="2001-10-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 december 2001), zie Aanhangsel Handelingen nr. 298, vergaderjaar 2001–2002">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat het voor uitgeproceerde asielzoekers uit Mauritanië zo goed als onmogelijk is om bij de autoriteiten van hun land een laissez-passer te verkrijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat de Mauretaanse ambassade in Brussel slechts reispapieren afgeeft als de aanvrager zijn paspoort kan tonen alsmede een geboorteakte, wat vreemd mag heten voor een land waarvan de meeste inwoners nooit een geboorteakte hebben ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de IND van betrokkenen verwacht dat zij via correspondentie met familieleden – die niet zelden analfabeet zijn – veelal niet-bestaande identiteitspapieren moeten achterhalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel uitgeprocedeerde Mauretaniërs bevinden zich momenteel in zowel het bestand van de IND als de opvang van de COA? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat denkt u te kunnen veranderen aan de ogenschijnlijke uitzichtloze situatie van betrokkenen, die weg moeten maar dat niet kunnen, zelfs al zouden zij willen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het is mij bekend dat de Mauritaanse autoriteiten laissez-passers afgeven indien de betrokkene originele identiteits- en/of nationaliteitsdocumenten kan overleggen. Hierbij is mij niet gebleken noch bekend dat betrokkene een paspoort alsmede een geboorteakte moet tonen voor de afgifte van een laissez-passer. Wel is mij bekend dat een geboorteakte als een van de bewijsmiddelen voor identiteit- en nationaliteit vaststelling kan worden overgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien betrokkene zijn identiteit niet kan aantonen door het overleggen van een origineel document, en de Mauritaanse autoriteiten vooralsnog niet overtuigd zijn dat de Mauritaanse nationaliteit vaststaat, is het aan de betrokkene zelf om aan originele documenten te komen die zijn identiteit en/of nationaliteit aantonen. Het is dan ook aan de betrokkene zelf om in contact te treden met bijvoorbeeld familieleden om aan die originele documenten te komen. Dit hoeft niet beperkt te blijven tot schriftelijk contact. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het aantal uitgeprocedeerde Mauritaanse vreemdelingen is op dit moment 25. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De terugkeer naar het land van herkomst is in eerste instantie de verantwoordelijkheid van de betrokkene zelf. Het is dan ook de verantwoordelijkheid van de betrokkene zelf, om, al dan niet door tussenkomst van familieleden of kennissen, in Mauritanië de benodigde documenten te verkrijgen ten behoeve van zijn terugkeer. Voor de feitelijke terugreis kan betrokkene gebruik maken van de Internationale Organisatie voor Migratie. Tenslotte is mij niet gebleken dat de Mauritaanse autoriteiten de verdragsverplichting om hun eigen onderdanen terug te nemen, niet naleven. Het is derhalve ook voor uitgeprocedeerde Mauritaanse vreemdelingen mogelijk terug te keren naar het land van herkomst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
