<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een onderzoek naar de oorzaken van BSE. (Ingezonden 18 januari 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12998
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bevindingen van Britse wetenschappers dat runderziekte BSE niet veroorzaakt zou worden door diermeel, maar door bepaalde bestrijdingsmiddelen. (Veldpost, 13 januari 2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Veeteelt (Runderen) Veeteelt (Veeziekten) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Runderen Veeziekten Vlees Vleeskeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 588, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000104830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12998</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1215" allpagenumbers="1215" vetnummer="2000104830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12998" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="588" onderwerp="" indiendatum="2001-01-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de bevindingen van de Britse wetenschapper Mark Purdey en wetenschappers van de universiteit van Cambridge die aangeven dat BSE niet wordt veroorzaakt door diermeel maar door organische fosfaten die onder meer in bestrijdingsmiddelen voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over de relatie die hij legt tussen het uitbreken van de BSE en de overheidscampagne die in 1982 in Groot-Brittannië is gestart om de horzelvlieg te bestrijden? Is het waar dat in gebieden en op bedrijven waar de horzelvlieg niet of nauwelijks werd bestreden BSE niet voorkomt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze en schaal zijn vergelijkbare insecticiden in Nederland en andere landen waar BSE voorkomt, gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de stand van zaken met betrekking tot het nadere onderzoek naar de oorzaken van BSE dat in Europees verband wordt uitgevoerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-01-13" bron="Veldpost">Veldpost, 13 januari 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De visie van de heer Purdey over de rol van organische fosfaten bij de ontwikkeling van BSE is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De visie van de heer Purdey is bij wetenschappelijke toetsing niet valide bevonden. De theorieën van de heer Purdey zijn niet wetenschappelijk onderbouwd en er zijn geen experimentele gegeven die zijn hypothese ondersteunen. Laboratoriumonderzoek levert geen aanwijzingen op dat organische fosfaten BSE veroorzaken. Organische fosfaten zijn wereldwijd gebruikt, maar de epidemie van BSE startte alleen in Engeland. Maatregelen gericht op veevoeder hebben een duidelijk effect op de epidemie van BSE. Er is geen verband tussen het gebruik van organische fosfaten en de BSE-epidemie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Organische fosfaten zijn wereldwijd gebruikt. BSE beperkt zich vrijwel volledig tot Europese lidstaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De stand van zaken met betrekking tot het onderzoek naar de oorzaken van BSE is dat verontreinigd veevoer als de belangrijkste oorzaak van BSE beschouwd dient te worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
