<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Samsom (PvdA) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken, de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het Kyoto Protocol en Rusland. (Ingezonden 6 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18691
</item>
         <item attribuut="Inhoud">President Poetin van Rusland heeft aangegeven dat het ratificeren van het Kyoto Protocol door Rusland onzeker is (Volkskrant, 30 september 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Milieu (Klimaatveranderingen) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale betrekkingen op milieugebied Klimaatveranderingen Luchtverontreiniging Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 146, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18691</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="315" allpagenumbers="315 316" vetnummer="2030400900" code="0304tkkvr146" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18691" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="146" onderwerp="" indiendatum="2003-10-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken, de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-10-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">De Hoop Scheffer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitspraken van president Poetin van Rusland op de World Climate Change Conference in Moskou <voetnoot nummer="1"/>, over de onzekerheid van de ratificatie van het Kyoto Protocol door Rusland? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Waarom heeft u geen enkele aanwijzing gegeven dat ratificatie door Rusland, cruciaal voor het in werking treden van het Kyoto Protocol, onzeker is, en waarom heeft u juist het tegendeel gesuggereerd door te stellen dat er vertrouwen is dat Rusland gaat ratificeren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot is op dit moment de kans van slagen wat betreft voormelde ratificatie door Rusland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de Russische ambassadeur terzake om opheldering te vragen en tevens aan te dringen op spoedige ratificatie door Rusland en dit vervolgens te rapporteren aan de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat beïnvloeding van Rusland ten gunste van ratificatie van het Kyoto Protocol voornamelijk zal moeten geschieden op het hoogste politieke niveau? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de minister-president in dit verband bereid om in EU-verband op korte termijn politieke druk uit te oefenen op president Poetin van Rusland ten gunste van ratificatie door Rusland? Zo ja, hoe gaat u dit verwezenlijken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om deze vragen voor 9 oktober 2003 te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-30" bron="Volkskrant" titel="Poetin stelt ratificatie Kyoto uit">Volkskrant, 30 september 2003: «Poetin stelt ratificatie Kyoto uit»</noot>
         <noot nummer="2">Verslag informele Milieu-en Energieraad (Kamerstuk 21 501-08, nr. 169)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zowel de Russische regering als Russische volksvertegenwoordigers waren tot voor kort in hun uitlatingen over ratificatie van het Kyoto Protocol voorzichtig positief. Zo stelde president Poetin in zijn brief van 9 mei jl. aan de Voorzitter van de Raad van Ministers van de EU en de Commissie dat gewerkt werd aan de voorbereiding van de ratificatie van het Kyoto Protocol. Overigens liep president Poetin in deze brief niet vooruit op de uiteindelijke beslissing en dat heeft hij tijdens de betreffende conferentie in Moskou ook niet gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kans van slagen van ratificatie door de Russische Federatie is moeilijk te beoordelen. President Poetin heeft hierover gezegd dat ratificatie in het nationale belang dient te zijn. De verhoudingen in het Russische parlement zijn thans fluïde, mede als gevolg van de aanstaande parlementaire en presidentsverkiezingen. Daarbij zij opgemerkt dat de Russische Federatie met het Kyoto protocol via emissiehandel en Joint Implementation economisch voordelen kan behalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Niettemin kan ook voortzetting van de samenwerking op werkniveau over de voorbereiding van gezamenlijke Joint Implementation-projecten bijdragen aan de oordeelsvorming in de Russische Federatie over de voordelen van het partij worden bij het Kyoto Protocol. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nederland zal in eerste instantie in EU-verband met partners bespreken wat de beste strategie is. Nederland zal zich ervoor inzetten dat de ambassadeurs van de EU-lidstaten die de Trojka vertegenwoordigen, demarcheren bij de Russische minister van Buitenlandse zaken. Voorts wordt de dialoog van de milieuministers in EU-verband met de Russische Federatie voortgezet, zowel bilateraal als in het kader van de UN Framework Convention on Climate Change. Voorts zal Nederland zich ervoor inzetten dat deze kwestie ook op de agenda zal staan van de aanstaande top tussen de EU en de Russische Federatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
