<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over oprekking van de witte illegalenregeling. (Ingezonden 28 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10706
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke toepassing van de versoepelde regeling voor witte illegalen op uitgeprocedeerde asielzoekers die sinds 1 januari 1992 in Nederland verblijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 398, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990001830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10706</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="827" allpagenumbers="827" vetnummer="2990001830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10706" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="398" onderwerp="" indiendatum="1999-10-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat ook uitgeprocedeerde asielzoekers die sinds 1 januari 1992 in Nederland verblijven en in het bezit zijn van een sofinummer een aanvraag kunnen indienen om in aanmerking te komen voor toepassing van de onlangs versoepelde regeling voor witte illegalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel gevallen het zou kunnen betreffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat bij deze vreemdelingen, van wie het asielverzoek is afgewezen en die ons land hadden moeten verlaten, niet de «schijn van legaliteit» is gewekt en dat hun aanvragen daarom moeten worden afgewezen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-23" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 23 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Zoals ik heb aangegeven in mijn brief van 3 september 1999 (TK 1998–1999, 19 637, nr. 457) is in het kader van de behandeling van de Koppelingswet in juni 1998 door de leden van de Tweede Kamer aandacht gevraagd voor vreemdelingen die geen beroep meer konden doen op het op 1 januari 1998 beëindigde illegalenbeleid. Tijdens het plenair debat van 25 juni 1998 is een motie aangenomen van de leden Dittrich (D66) en Albayrak (PvdA) (TK 1997–1998, 19 367, nr. 351) om in voorkomende schrijnende gevallen verstandig gebruik te maken van de discretionaire bevoegdheid. In lijn van deze motie heb ik op 8 maart 1999 ingestemd met het voorstel van de burgemeester van Amsterdam, om de burgemeesters van de vier grote steden, te weten Amsterdam, Den Haag, Rotterdam en Utrecht, een advies te laten uitbrengen over de gezinsomstandigheden en de mate van inburgering van langdurig in Nederland verblijvende illegalen die naar hun oordeel een rol dienen te spelen bij het gebruik van de discretionaire bevoegdheid. In het licht van de bevindingen van de commissie heb ik in het kader van de discretionaire bevoegdheid besloten tot een tijdelijke regeling die de voorwaarden stelt om in aanmerking te komen voor advisering door de commissie van burgemeesters en de criteria aangeeft die een rol spelen bij de vaststelling van de mate van inburgering. Bij de beoordeling van de mate van inburgering zal de mate waarin een vreemdeling heeft voorzien in zijn eigen onderhoud worden meegewogen. Gezien de hierboven geschetste achtergrond van de tijdelijke regeling ten behoeve van de advisering door de commissie van burgemeesters, te weten de uitvoering van de motie van de leden Dittrich en Albayrak, heeft deze regeling betrekking op witte illegalen die geen beroep meer konden doen op het tot 1 januari 1998 geldende witte illegalenbeleid. Ik kom dan ook tot de conclusie dat gezien de doelgroep waarop de motie betrekking heeft, per individueel geval moet worden bekeken of een ex-asielzoeker tevens moet worden aangemerkt als een vreemdeling die geen beroep meer kon doen op de op 1 januari 1998 beëindigde witte illegalenregeling voordat eventueel kan worden overgegaan tot het gebruik van de discretionaire bevoegdheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Eerst na 1 december 1999 is het mogelijk om aan te geven hoeveel vreemdelingen een beroep hebben gedaan op de tijdelijke regeling. Naar verwachting kan ik in april 2000 een overzicht geven van de het aantal positieve beslissingen die in het kader van de discretionaire bevoegdheid zijn genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
