<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over terugbetaling van een ontvangen eindejaarsuitkering. (Ingezonden 4 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11178
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een terugvordering van de eindejaarsuitkering bij uitkeringsgerechtigden door USZO.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Sociale zekerheid (Bedrijfsverenigingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Loontoeslagen Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 811, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11178</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1769" allpagenumbers="1769" vetnummer="2990006360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11178" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="811" onderwerp="" indiendatum="2000-02-4">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft de USZO op 7 januari jongstleden een brief betreffende terugbetaling eindejaarsuitkering verzonden aan mensen die een uitkering hebben op basis van het BWOO wegens (gedeeltelijke) werkloosheid aan een HBO-instelling, universiteit of onderzoeksinstelling? Om hoeveel uitkeringsgerechtigden gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer is voor deze sector de nieuwe CZO afgesloten? Heeft de USZO volgens u voldoende tijd gehad om hiermee bij de uitkeringsspecificatie over december 1999 rekening te houden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het acceptabel dat de USZO ongeacht de hoogte van de uitkering de netto eindejaarsuitkering tegelijk met de maandbetaling van januari 2000 bruto gaat verrekenen, omdat de USZO haar boekjaar 1999 voor de belastingen reeds heeft afgesloten? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het aanvaardbaar dat de uitkeringsgerechtigden door uitvoeringsfouten van de USZO voor de komende maanden in de financiële problemen kunnen komen, omdat zij het verschil pas volgend jaar via hun eigen belastingaangifte kunnen terugvorderen? Kan de USZO hiervoor aansprakelijk gesteld worden? Zo ja, welke procedure moet dan gevolgd worden? Zo nee, bent u bereid maatregelen te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">De instellingen in het hoger beroepsonderwijs, de universiteiten en de onderzoeksinstellingen zijn sinds 1 januari 1999 zelf verantwoordelijk voor de arbeidsvoorwaardenvorming. In de CAO’s die de werkgeversorganisaties in juni/juli 1999 hebben afgesloten, is opgenomen dat degenen die recht hebben op een Werkloosheidsuitkering, geen eindejaarsuitkering krijgen. De bevoegdheid voor de instellingen om ook de werkloosheidsregeling in het hoger onderwijs vast te stellen, is eerst formeel bij Besluit van 6 december 1999, Stb. 528, met ingang van 16 december 1999, geëffectueerd. Omdat op dat moment geen aanpassingen in de betaling van de uitkeringen in december meer konden plaatsvinden, is in overleg tussen USZO en de werkgeversorganisaties in het hoger onderwijs voor de oplossing gekozen, de eindejaarsuitkering netto te verrekenen in de maand januari. Bij brief van 7 januari 2000 zijn de betrokken 8846 uitkeringsgerechtigden hiervan op de hoogte gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Hier is sprake van een misverstand. USZO heeft de terugvordering in 8839 gevallen gerealiseerd in het boekjaar 1999 (de zgn. 13e maand van 1999); in deze gevallen is «netto» verrekend. Slechts in 7 gevallen heeft de verrekening niet in het boekjaar 1999 kunnen plaatsvinden, en is in januari 2000 «bruto» verrekend. Overigens gaat het in deze gevallen om enkele tientallen guldens. USZO is bereid om in die gevallen waarin sprake is van een financieel probleem, een oplossing aan te bieden. Mochten betrokkenen het niet eens zijn met deze handelwijze, dan voorziet de gebruikelijke bezwaar- en beroepsprocedure bij USZO daarin. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
