<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Weisglas (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de groeiende Iraanse militaire aanwezigheid in Zuid-Libanon en Iraanse steun aan de terroristische beweging Hezbollah. (Ingezonden 19 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14148
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit verschillende acties van Iran blijkt dat zij Hezbollah steunt en hiermee de stabiliteit in de regio onder druk zet en verdere escalatie in de hand werkt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Israël Oorlogen Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1591, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-08-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14148</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3319" allpagenumbers="3319 3320" vetnummer="2000113890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14148" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1591" onderwerp="" indiendatum="2001-07-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-08-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat Iran de afgelopen dagen honderden tonnen wapens en munitie via Syrië aan Hezbollah in Libanon heeft verstrekt? <voetnoot nummer="1"/>Is deze berichtgeving waar? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft u tevens kennisgenomen van het bericht dat Iraanse soldaten behorende tot het Iraanse elite-corps Pasdaran in groeiende mate aanwezig zijn in Libanon, zoals bijvoorbeeld op twintig plaatsen aan de Israëlisch-Libanesee grens en dat het tevens raketaanvallen op Israël voorbereidt? <voetnoot nummer="2"/>Is deze berichtgeving waar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een intensivering van de Iraanse militaire steun (via Syrisch grondgebied) aan de terroristische beweging Hezbollah in Zuid-Libanon alsmede een (groeiende) aanwezigheid van Iraanse militairen in Zuid-Libanon te veroordelen is, de stabiliteit in de regio verder onder druk zet en verdere escalatie in de hand werkt? Zo ja, hoe en wanneer zult u een en ander krachtig veroordelen bij de Iraanse en Syrische regering, zowel in bilateraal als EU-verband? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is van Nederlandse zijde tegen de groeiende Iraanse militaire aanwezigheid in Zuid-Libanon en de groeiende hulp aan Hezbollah protest aangetekend tijdens het recente bezoek van de Iraanse onderminister Ahani van Buitenlandse Zaken aan Nederland? Zo ja, waar heeft dit toe geleid? Zo neen, waarom is dit nagelaten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de laakbare Iraanse en Syrische rol tevens aan de orde gesteld tijdens de Algemene Raad afgelopen maandag? Zo ja, waar heeft dit toe geleid? Zo neen, waarom is dit nagelaten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen dat bij het op 3 september a.s. in Teheran geplande overleg tussen de EU-troijka en de Iraanse regering, namens Europa protest wordt aangetekend tegen de voornoemde rol van Iran? Zo ja, kunt u de Tweede Kamer over de resultaten van uw inspanningen informeren, zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-07-17" bron="Haáretz">Haáretz, 17 juli 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-07-8" bron="Sunday Times">Sunday Times, 8 juli 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van de berichten in de media over vermeende wapenleveranties door Iran via Syrië aan Hezbollah. Zoals aangegeven in mijn brief, 21 december 2000 (NDS buza000720) inzake de positie van Hezbollah en de rol van Iran en Syrië is mij bekend dat Iran financiële en militaire ondersteuning biedt aan Hezbollah en dat een deel van deze hulp via Syrië wordt doorgesluisd. Navraag bij verschillende bronnen leverde evenwel geen aanwijzingen op dat deze steun de afgelopen maanden aanmerkelijk zou zijn toegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Ik ben bekend met het artikel in de Sunday Times van 8 juli jl. De Nederlandse regering veroordeelt alle activiteiten die tot destabilisering en mogelijk escalatie van geweld in de regio kunnen leiden. Uit recent ontvangen informatie van de Nederlandse vertegenwoordigingen in de regio is mij echter niet gebleken dat de activiteiten van de «Pasdaran» in (Zuid-)Libanon onlangs sterk zouden zijn toegenomen, noch dat sprake zou zijn van een significante groei van de Iraanse presentie of militaire steun in Zuid-Libanon. Ook in het laatste rapport van de SGVN Annan over UNIFIL (d.d. 20 juli 2001) wordt geen melding gemaakt van verhoogde Iraanse activiteit in Zuid-Libanon. De Iraanse en Syrische rol in het Midden-Oosten wordt met regelmaat in Europees verband besproken. In EU-kader wordt geregeld bij beide landen aangedrongen een constructieve rol in het Midden-Oosten te spelen en hun invloed in de regio aan te wenden om bestaande spanningen in de regio te helpen verminderen. In bilaterale contacten wordt dit onderwerp eveneens regelmatig aan de orde gesteld. De Iraanse vice-minister Ahani is tijdens zijn bezoek aan ons land d.d. 9 juli jl. gewezen op de Nederlandse zorg inzake de onstabiele situatie in de regio. Iran werd eveneens opgeroepen een constructieve rol te vervullen en bij te dragen aan beëindiging van het geweld in het Midden-Oosten. Tijdens recente bezoeken aan Duitsland en Frankrijk hebben mijn EU-collegae de Syrische president Bashar al-Assad soortgelijke oproepen gedaan en hem verzocht vertrouwenwekkende maatregelen ten opzichte van Israël te overwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Algemene Raad van 16 juli jl. stond geheel in het teken van de conclusies van de Mitchell-Commissie en de huidige situatie tussen Israël en de Palestijnse Autoriteit. De Iraanse en Syrische rol in de regio is deze keer derhalve niet specifiek aan de orde geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De voor het trojka-overleg relevante gespreksonderwerpen worden in overleg met alle Europese partners vastgelegd. De positie van Iran met betrekking tot de ontwikkelingen in het Midden-Oosten zal een belangrijk onderwerp van aandacht vormen. Nederland zal, in lijn met de reeds eerder geschetste Europese opstelling, de behoefte aan een constructieve Iraanse houding ten aanzien van het conflict in het Midden-Oosten in Europees verband aan de orde stellen. De Kamer zal te zijner tijd over de Nederlandse inspanningen worden geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
