<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="11">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kant en Lazrak (beiden SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het aantrekken van huisartsen uit Marokko. (Ingezonden 27 maart 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17849
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers) Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Buitenlandse werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1346, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="SP">Lazrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17849</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2807" allpagenumbers="2807 2808 2809" vetnummer="2020309470" code="0203tkkvr1346" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17849" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1346" onderwerp="" indiendatum="2003-03-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Lazrak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 mei 2003), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1161, vergaderjaar 2002–2003">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross- van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Erkent u dat de werving van Marokkaanse artsen door de gemeente Utrecht in de eerste plaats bedoeld is om op korte termijn iets te doen aan het huisartsentekort in Utrecht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat er voldoende wervingsinspanningen in Nederland zijn gedaan om het tekort aan huisartsen op te lossen, bijvoorbeeld onder al die honderden huisartsen die nu niet als huisarts werkzaam zijn? Zo neen, betekent dat dan ook dat huisartsen van buiten de EER, zoals Marokkaanse huisartsen, geen tewerkstellingsvergunning zullen krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Erkent u dat het tekort aan huisartsen voor een groot deel veroorzaakt wordt doordat het onaantrekkelijk is om in achterstandspraktijken te werken, en dat dit opgelost moet worden? Zo ja, bent u bereid aan mogelijke oplossingen mee te werken bijvoorbeeld door het opzetten van zogenaamde HOED <voetnoot nummer="2"/>-praktijken beter mogelijk te maken? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat ook in Marokko artsen vooral willen werken in grote steden als Casablanca en dat in de plattelandsgebieden een groot tekort aan artsen is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien sprake is van een ongewenste braindrain kan dan de tewerkstellingsvergunning worden geweigerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Erkent u dat de Nederlandse gezondheidszorg onvoldoende is afgestemd op oudere Marokkanen zowel wat betreft culturele als taalproblemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Voorziet u geen problemen met de onervarenheid van de Marokkaanse artsen met de Nederlandse gezondheidszorg en cultuur, zoals ook bij Zuid-Afrikaanse verpleegkundigen het geval was? </vraag>
      <vraag nummer="8">Vindt u, mede met het oog op integratie, het een goede oplossing om dan artsen uit Marokko te halen, en zou het niet veel beter zijn om de huisartsenpraktijken tijdelijk uit te breiden met allochtone Nederlanders die deze cultuur- en taalbarrières kunnen doorbreken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zal het in geval van Marokkaanse artsen ook niet vooral gaan om artsen uit de grote steden die minder bereid zijn op het platteland te werken en ook de cultuur en taal van de Berberbevolking waar het hier om gaat, niet beheersen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Vindt u niet dat er meer gevluchte artsen wonend in Nederland kunnen worden ingezet om in de gezondheidszorg te werken? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat is uw reactie op de aanbevelingen van het UAF-rapport (University Assistance Fund) van januari 2003? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-24" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 24 maart 2003</noot>
         <noot nummer="2">HOED: Huisartsen Onder Eén Dak</noot>
         <noot nummer="3" datum="2003-03-15" bron="Volkskrant Magazine">Volkskrant Magazine, 15 maart 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Verburg en Buijs, ingezonden 27 maart 2003. </toelichting>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1">Ja, op grond van de ons bekende krantenberichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar het oordeel van VWS zijn er inderdaad voldoende wervingsinspanningen in Nederland gedaan om het tekort aan huisartsen op te lossen. Ter toelichting voeg ik daar het volgende aan toe. Wellicht is het volgende misverstand in het spel, namelijk dat een in het buitenland gediplomeerde arts automatisch zou beschikken over de bekwaamheid om in Nederland het beroep huisarts uit te oefenen. In vele gevallen is daartoe echter een aanvullende opleiding nodig. Deze en aanverwante kwesties worden verder belicht in de nota die de staatssecretaris van VWS de Tweede Kamer heeft toegezegd bij de behandeling op 9 april jl. van het wetsvoorstel tot wijziging van de Wet BIG. Als er sprake is van indiensttreding van buitenlandse artsen bij een huisartspraktijk, is de Wet arbeid vreemdelingen van toepassing en is een tewerkstellingsvergunning (twv) vereist. Het CWI beoordeelt de aanvraag om een tewerkstellingsvergunning conform de Wet arbeid vreemdelingen. Dit houdt o.m. in een toetsing op de aanwezigheid van prioriteitgenietend aanbod. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aan het tekort aan huisartsen liggen diverse oorzaken ten grondslag, waaronder het gegeven dat het onaantrekkelijk is om in achterstandspraktijken te werken. Knelpunt vormen de onaantrekkelijke solopraktijken die na vertrek van de huisarts moeilijk kunnen worden vervuld. De oplossingen moeten echter primair vanuit partijen zelf komen, dat wil zeggen vanuit zorgverzekeraars en de beroepsgroep. Voor de wijze waarop de rijksoverheid deze problemen aanpakt, wordt verwezen naar het antwoord op vraag 8 van de vragen van de leden Verburg en Buijs (2020309460). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De minister van SZW heeft het voornemen om een wetsvoorstel voor aanpassing van de Wav aan de Tweede Kamer voor te leggen waarbij een «braindrain»-bepaling wordt opgenomen. Die toezegging is gedaan door de minister van SZW in een brief aan de Tweede Kamer van 4 juni 2002 (aanbieding advies interdepartementale werkgroep Wav) en herhaald door de minister van SZW in het AO van 20 maart jl. in de vaste commissies voor SZW en voor Justitie. Het standpunt van de Marokkaanse regering t.a.v. van een eventueel braindrainprobleem is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik erken dat in het algemeen gesproken de Nederlandse gezondheidszorg nog onvoldoende is afgestemd op de veranderende samenstelling van de bevolking, waaronder ook oudere Marokkanen. De toenemende diversiteit in de bevolking betreft onder andere verschillen in taal en cultuur. De zorg in ons land zal zich op die veranderingen moeten instellen. Een Plan van actie om daaraan tegemoet te komen is geformuleerd door de Projectorganisatie interculturalisatie in de gezondheidszorg. Deze projectorganisatie is onder het vorige kabinet op basis van een advies voor de Raad voor de Volksgezondheid &amp; Zorg (RVZ) uit juli 2000 ingesteld. Dit programma is thans in uitvoering. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Kennismaking met het Nederlandse zorgstelsel is voorwaarde voor ongeclausuleerde inschrijving in het BIG-register. Die kennismaking kost tijd. Een nog belangrijker obstakel is dat de vakbekwaamheid van de betrokken artsen wellicht onvoldoende is om direct in dat register te kunnen worden ingeschreven. Alleen hierom al kan dit plan niet leiden tot een oplossing op korte termijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="1">Naar het oordeel van VWS dient de oplossing voor het huisartsentekort primair gezocht te worden in een pakket aan maatregelen om het voor ingezetenen in Nederland aantrekkelijk te maken om het beroep van huisarts te kiezen. In de – in het antwoord op vraag 3 vervatte – brief wordt daarop nader ingegaan. Het inzetten van allochtone Nederlanders die de cultuur- en taalbarrières kunnen doorbreken in de gezondheidszorg in het algemeen is thans een vrij bekend fenomeen: de lokale overheid heeft daarbij het primaat. Voor wat betreft meer specifiek het terrein van de huisartsenzorg kan ik u melden dat de huidige Regeling Initiatiefruimte ziekenfondsverzekering, waarover ik de Tweede Kamer bij brief van 17 december 2002 <voetnoot nummer="1"/>informeerde, het mogelijk maakt om allochtone zorgconsulenten in te zetten. De verantwoordelijkheid voor het effectueren daarvan ligt bij partijen, in casu de zorgverzekeraars en de beroepsgroep zelve. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Op dit moment heeft VWS hier geen inzicht in. Volgens mij is het meer relevant dat de inzet van Marokkaanse artsen geen snelle oplossing biedt voor een bestaand probleem, aldus mijn antwoord op vraag 7. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Vaak hebben gevluchte artsen te kampen met een kennisachterstand ten opzichte van in ons land opgeleide artsen. Het wegwerken van deze achterstand (ook wat betreft de kennis van taal en cultuur) kost tijd. Daarom liggen ook hier geen mogelijkheden voor oplossingen op de korte termijn. Ook hierop wordt teruggekomen in de nota die de Tweede Kamer in het debat op 9 april jl. is toegezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Het UAF-rapport («Gevluchte arts van wachtkamer naar spreekkamer») bevat vele nuttige aanbevelingen. In grote lijnen komen deze overeen met de voorstellen in het rapport «Naar een nieuwe stroomlijn voor buitenlandse artsen» van jongstleden maart, dat betrekking heeft op alle buitenslands gediplomeerde artsen. Beide rapporten zijn besproken op de invitational conference die de Commissie Buitenslands Gediplomeerden Volksgezondheid op 26 maart jl. heeft gehouden n.a.v. het door haar aan mij uitgebrachte advies «Vakbekwaamheid zonder grenzen?». Het kabinet zal op korte termijn zijn standpunt bepalen ten aanzien van al deze aanbevelingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">VWS 0201478</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
