<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nog enige tijd benodigd." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het mogelijk verhandelen van gegevens van studenten door de IB-groep. (Ingezonden 5 oktober 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10428
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">IB-Groep Privacy Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 158, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10428</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="329" allpagenumbers="329" vetnummer="2990000720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10428" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="158" onderwerp="" indiendatum="1999-10-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op mijn vragen van 23 december 1997 <voetnoot nummer="1"/>inzake het mogelijk verhandelen van gegevens van studenten aan commerciële bedrijven door de IB-groep in Groningen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Staat u nog steeds op het standpunt dat de IB-groep de adresgegevens van studenten niet mag verhandelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Geldt dit ook voor universiteiten en hogescholen alsmede voor de NS, die immers ook via de OV-studentenkaart de beschikking heeft over studentgegevens? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe verklaart u dat een student, die zich heeft ingeschreven bij een universiteit, binnen korte tijd wordt aangeschreven door een bank met het aanbod een Studentenrekening te nemen, en korte tijd na uitschrijving een brief met de mededeling dat het recht op een Studentenrekening was komen te vervallen, in beide gevallen zonder dat de student zelf mededeling doet van inschrijving of uitschrijving aan de desbetreffende bank? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid toe te zien op de naleving van het beginsel dat gegevens, die door studenten en/of hun ouders aan publieke of semi-publieke instanties worden verstrekt, ook inderdaad louter worden gebruikt voor het primaire doel waarvoor deze gegevens zijn bedoeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="514" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 514, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="2">Zoals vragensteller is gebleken uit informatie van studenten</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hermans" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen" mededelingdatum="1999-10-22">Mededeling van minister Hermans (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen). (Ontvangen 22 oktober 1999) Hierbij verzoek ik u om veertien dagen uitstel voor het beantwoorden van de vragen van het lid Bakker van uw Kamer inzake het mogelijk verhandelen van gegevens van studenten door de IB-Groep. In de bewuste vragen komen onder meer het verhandelen van adresgegevens van studenten door universiteiten en hogescholen en mijn eventueel toezicht daarop aan de orde. Omdat dit raakt aan de verhouding tussen minister en onderwijsinstellingen en aan de wetgeving op het gebied van bescherming van persoonsgegevens, wil ik eerst grondig laten nagaan wat de juridische implicaties van een eventueel antwoord zijn. Hiervoor is </mededeling>
</kvr>
