<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik en Oedayraj Singh Varma (beiden GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het mogelijk onderscheppen van email-verkeer door de BVD. (Ingezonden 3 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12308
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'BVD grijpt in, bedrijf stopt contact met Iran' in de Volkskrant van 31 juli j.l. over het gebruik van het afluistersystem Echelon door de BVD, voor het 'stofzuigen' of 'searchen' van e-mail verkeer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Privacy Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 1819, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990014430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12308</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4079" allpagenumbers="4079 4080" vetnummer="2990014430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR12308" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="1819" onderwerp="" indiendatum="2000-08-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 september 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1745, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de recente berichten over het gebruik door Nederlandse inlichtingendiensten van (varianten van) het afluistersysteem Echelon? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Militaire Inlichtingen Dienst in het kader van signals intelligence op het werkstation in Zoutkamp met behulp van satellieten communicatie onderschept, deze analyseert en vervolgens verhandelt met andere landen waaronder de VS? Is het waar dat ook de BVD de beschikking heeft over informatie afkomstig van het MID werkstation? </vraag>
      <vraag nummer="3">Houdt de BVD zich, vooruitlopend op de nog te verlenen goedkeuring door de Staten-Generaal, nu al bezig met het stofzuigen of searchen van onder meer e-mail verkeer? Maakt de BVD daarnaast ook al gebruik van software die e-mail berichten kraakt en op hun inhoud beoordeelt, zoals het systeem Carnivore van de FBI? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze heeft de BVD e-mail correspondentie tussen de Nederlander en de Iraniër in het onderhavige geval onderschept? Wat is er waar van de verklaring van de betroffen BVD ambtenaar dat de betreffende e-mail «gescreend was» en de correspondentie «gefilterd» op specifieke kernwoorden? Voldeed de bevoegdheid tot het aftappen van de betreffende e-mails aan de benodige handtekeningen van de ministers van AZ, Justitie, Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en Volksgezondheid, Welzijn en Sport? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer is de vaste Kamercomissie voor de inlichtingen- en veiligheidsdiensten op de hoogte gebracht van deze zaak? Waarom staat er niets over het aftappen van e-mails of het bestaan van een directie Maatschappelijke en Economische belangen in het BVD-jaarverslag over 1999? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-07-9" bron="BVD grijpt in, bedrijf stopt contact met Iran, De Volkskrant van 31 juli 2000; FBI verdedigt afluisteren E-mailverkeer, webeditie Automatiseringgids van 26 juli 2000; Aluistergeheimen open en bloot op internet, webeditie NU.nl van 25 juli 2000; Politiek neemt Echelon nauwelijks serieus, Automatiseringgids week 29 2000; FBI onderschept zelf e-mails, webeditie Automatiseringgids van 12 juli 2000; Revealed: 30 more nations with spy stations, The Independent">BVD grijpt in, bedrijf stopt contact met Iran, De Volkskrant van 31 juli 2000; FBI verdedigt afluisteren E-mailverkeer, webeditie Automatiseringgids van 26 juli 2000; Aluistergeheimen open en bloot op internet, webeditie NU.nl van 25 juli 2000; Politiek neemt Echelon nauwelijks serieus, Automatiseringgids week 29 2000; FBI onderschept zelf e-mails, webeditie Automatiseringgids van 12 juli 2000; Revealed: 30 more nations with spy stations, The Independent, 9 juli 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De MID onderschept in het kader van het verzamelen van verbindingsinlichtingen (signals intelligence) niet kabelgebonden telecommunicatie met het satellietgrondstation te Zoutkamp. Op het gebied van inlichtingen, contra-inlichtingen en veiligheid onderhoudt de MID bilaterale relaties met een reeks militaire diensten van NAVO-lidstaten. Voorts onderhoudt de MID op het gebied van inlichtingen en veiligheid met andere dan NAVO-lidstaten bilaterale contacten, waarvan het niveau en de intensiteit verschillen. Uitwisseling van gegevens kan onderdeel uitmaken van bovengenoemde relaties. Conform artikel 13, tweede lid, van de Wet op de inlichtingen- en veiligheidsdiensten, verzamelt de MID voornoemde verbindingsinlichtingen ook op verzoek van de BVD. De BVD verzamelt deze niet zelf. Zoals uiteengezet in het antwoord op de vragen van het lid van de Tweede Kamer mevrouw Scheltema-de Nie (Aanhangsel Handelingen II, 1995/96, nr. 423) is het opvangen van berichten uit de ether in beginsel niet verboden. Het voorstel voor een nieuwe Wet op de inlichtingen- en veiligheidsdiensten beoogt aan deze activiteiten een meer expliciete grondslag te geven en daarvoor regels te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Over de wijze waarop de BVD in een concreet geval informatie heeft verkregen, worden geen publieke mededelingen gedaan. De commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten zal over de bijzonderheden van het onderhavige geval worden ingelicht. De directie Maatschappelijke en Economische Belangen is bij de reorganisatie van de BVD waarvan melding wordt gemaakt in het BVD-jaarverslag 1999, opgeheven. De werkzaamheden van deze directie zijn thans bij andere directies ondergebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
