<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Fierens en Waalkens (beiden PvdA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over de gedragscode van Utz Kapeh. (Ingezonden 19 december 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19267
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van toespraak minister Van Ardenne (Ontwikkelingssamenwerking) bij de presentatie van de gedragscode koffieproducent Utz Kapeh, in verband met prijzen en arbeidsomstandigheden van de koffieboeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Keurmerken) Consument (Levensmiddelen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Certificatie Koffie Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 639, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030405150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Fierens</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19267</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1361" allpagenumbers="1361" vetnummer="2030405150" code="0304tkkvr639" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19267" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="639" onderwerp="" indiendatum="2003-12-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Fierens</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-01-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de verschillen tussen de koffie van het Fair Trade- en Max Havelaar-keurmerk en de Utz Kapeh-koffie, namelijk dat de Utz Kapeh-koffie weliswaar een stap vooruit is, maar dat de betrokken koffieboeren niet dezelfde voordelen genieten als bij Max Havelaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u dit verschil tussen beide koffiemerken met betrekking tot de prijzen en arbeidsomstandigheden voor de betrokken koffieboeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een stakeholdersbenadering belangrijk is en dat Utz Kapeh op dit punt nog niet voldoet en dat het labelen als gecertificeerde koffie nog niet op zijn plaats is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-4" bron=", toespraak minister voor Ontwikkelingssamenwerking bij de presentatie van de gedragscode Utz Kapeh (Den Haag, restaurant Zilt)" titel="Verantwoorde koffie in het hart van de markt">«Verantwoorde koffie in het hart van de markt», toespraak minister voor Ontwikkelingssamenwerking bij de presentatie van de gedragscode Utz Kapeh (Den Haag, restaurant Zilt), 4 december 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Beide initiatieven kunnen hun eigen toegevoegde waarde hebben. Het verschil tussen beide initiatieven ligt vooral in de hoogte van de bonus die wordt uitbetaald bij lage wereldmarktprijzen van koffie. Het Utz Kapeh initiatief heeft de ambitie een brede doelgroep te bereiken. Daardoor kan Utz Kapeh een groot marktaandeel verwerven. De koffieproducten profiteren hiervan in de vorm van extra inkomsten, ondanks de geringe bonus. Max Havelaar koffie richt zich op consumenten die bereid zijn een hogere consumentenprijs te betalen, doordat Max Havelaar een hogere bonus uitkeert. Het marktaandeel is inmiddels gestabiliseerd op circa 3,5% van de consumentenmarkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor een certificeringsorganisatie als Utz Kapeh vind ik het belangrijk dat stakeholders vertegenwoordigd zijn in het bestuur van de organisatie. Het bestuur van Utz Kapeh bestaat ondermeer uit een koffiehandelaar, een koffiebrander en vertegenwoordigers namens de kleine koffieboeren en namens de eigenaren van koffieplantages. Het bestuur heeft onder andere de Utz Kapeh Code of Conduct vastgesteld. Ik ben van mening dat de Utz Kapeh koffie het predikaat «gecertificeerde koffie» mag dragen, omdat onafhankelijke deskundigen, op basis van de Utz Kapeh Code of Conduct de koffieproducenten certificeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
