<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over de arrestatie van een vermoedelijk lid van Al-Qaida. (Ingezonden 26 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19082
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Op 22 november 2003 is door de Iraakse politie een vermoedelijk lid van Al-Qaida gearresteerd, die van plan was een aanslag te plegen op de Nederlandse troepen en op oliepijpleidingen in het Zuiden van Irak.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Militairen Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 475, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19082</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1015" allpagenumbers="1015" vetnummer="2030403740" code="0304tkkvr475" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19082" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="475" onderwerp="" indiendatum="2003-11-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Kamp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht van het Kyodo News Agency op 22 november 2003 om 10.51 uur met betrekking tot de arrestatie van een vermoedelijk lid van Al-Qaida door de Iraakse politie in Samawah, waar de Nederlandse troepen zich bevinden? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u dit bericht bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de arrestant afkomstig was uit Saoedi-Arabië en van plan was om een aanslag op de Nederlandse troepen te plegen en tevens van plan was om aanslagen te plegen op oliepijplijnen in het zuiden van Irak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het tevens dat deze arrestatie al begin oktober 2003 heeft plaatsgevonden? Zo ja, wanneer is dit aan de Nederlandse regering gemeld? Heeft de regering overwogen dit direct in de rapportage aan de Tweede Kamer te vermelden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt dit nieuws zich tot het eerder uitgelekte CIA-rapport waarin uitbreiding van het gebied van aanslagen in Irak wordt voorspeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe is de Japanse regering bij haar moeizame besluitvorming over uitzending van troepen met deze informatie omgegaan, aangezien juist een Japans team kijkt naar eventuele uitzending van troepen naar Samawah? Welke conclusie hebben de Japanners getrokken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u dit bericht en hoe verhoudt het zich tot uw analyse van de huidige veiligheidssituatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Samawah">Het persbureau Kyodo News meldde op 22 november 2003 (10.51 uur) het volgende (onofficiële vertaling): «De Iraakse politie heeft een vermoedelijk lid van Al Qaida aangehouden in de zuidelijke stad Samawah, waar Japan overweegt om troepen naar toe te sturen om de wederopbouw van het land te ondersteunen, omdat deze, naar wordt beweerd, een bomaanslag op Nederlandse troepen aan het voorbereiden was, aldus een hoge politiefunctionaris die dit op vrijdag aan Kyodo News vertelde.» ( http:/home.kyodo.co.jp ; zoek op «Samawah»)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, op 4 oktober is een persoon gearresteerd. 2, 3, 4 De betrokkene is Irak vanuit Saudi-Arabië binnengekomen. De Iraakse politie heeft hem aangehouden op 4 oktober, omdat zij meende in hem een bedreiging te zien voor de coalitietroepen. De betrokkene is overgedragen aan het Nederlandse detachement dat hem vervolgens heeft overgedragen aan de Britten. De Britten hebben vastgesteld dat de arrestant geen bedreiging vormde voor de veiligheid van de coalitietroepen en de stabilisatiemacht in Irak. Op 18 november is de betrokkene vrijgelaten. Van lidmaatschap van al-Qa’ida en/of plannen voor het plegen van een aanslag op de Nederlandse troepen en/of het plegen van aanslagen op oliepijpleidingen is niets gebleken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Nederlandse regering spreekt geen oordeel uit over het Japanse besluitvormingsproces. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het bericht geeft geen aanleiding tot een wijziging van de veiligheidsanalyse. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
