<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over ongewenstverklaarde vreemdelingen. (Ingezonden 1 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13013
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. krantenartikel over illegaal in Nederland verblijvende Bosniërs, die door Duitsland tot ongewenste vreemdeling zijn verklaard (zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 406, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 602, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13013</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1243" allpagenumbers="1243 1244" vetnummer="2000103220" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13013" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="602" onderwerp="" indiendatum="2000-12-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 januari 2001), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 406, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat zich onder de illegaal in Nederland verblijvende Bosniërs die het Nederlandse kantoor van de Internationale Organisatie voor Migratie hebben bezet, personen bevinden die door Duitsland tot ongewenst vreemdeling zijn verklaard? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke gronden zijn betrokkenen door Duitsland ongewenst verklaard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de mogelijke gevolgen voor betrokkenen indien zij op enig moment in Duitsland worden aangetroffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de mogelijke gevolgen voor vreemdelingen die door een ander land tot ongewenst vreemdeling zijn verklaard en in Nederland worden aangetroffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft Nederland ten aanzien van betrokkenen enige actie ondernomen op grond van hun ongewenstverklaring door Duitsland? Zo ja, welke en zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het bij de Nederlandse overheid bekend zijn van de aanwezigheid van ongewenst verklaarde vreemdelingen de geloofwaardigheid aantast van het beleid inzake de aanpak van illegale, criminele illegale en ongewenst verklaarde vreemdelingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-11-29" bron="Volkskrant">Volkskrant, 29 november 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het gaat hier om een groep Bosniërs die voor doormigratie naar de Verenigde Staten in aanmerking wenste te komen. Een deel van deze groep is aan Duitsland voorgedragen om op het Duits grondgebied te mogen verblijven voor het interview op het Amerikaanse consulaat in Frankfurt ten behoeve van de doormigratie. Duitsland heeft vervolgens haar registratiesystemen, waaronder het Nationale Schengen Informatie Systeem (NSIS), geraadpleegd en daarbij geconstateerd dat aan een aantal van hen de toegang tot Duitsland moest worden geweigerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is onbekend op welke gronden betrokkenen door Duitsland de toegang tot het grondgebied van Duitsland is geweigerd. Ten aanzien van het NSIS kan Duitsland op grond van artikel 98 van de Schengen Uitvoerings-Overeenkomst haar eigen signaleringscriteria bepalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien een vreemdeling, die door een lidstaat, in casu Duitsland, gesignaleerd staat en in die lidstaat wordt aangetroffen, zal die lidstaat, naar verwachting, overgaan tot het verwijderen van betrokkene naar een plaats buiten het Schengengebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ongewenstverklaring van een vreemdeling in een ander land kan, indien het aspecten van openbare orde betreft, leiden tot het niet inwilligen van een eventuele aanvraag om toelating tot Nederland en ongewenstverklaring in Nederland, conform het bepaalde in hoofdstuk A4 4.3.1 Vreemdelingencirculaire en artikel 21 van de Vreemdelingenwet. De vreemdeling dient, indien hij daartoe een aanzegging heeft gekregen, Nederland te verlaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie de antwoorden op de vragen 1, 2 en 4. Op grond van een verklaring door Duitsland dat de toegang tot het Duits grondgebied is geweigerd, is geen actie ondernomen tegen deze groep Bosniërs aangezien voor hen een oplossing werd gezocht (zie beantwoording kamervragen 2000102040, ingezonden op 6 november 2000). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie de antwoorden op de vragen 2 en 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
