<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de jaarcijfers van de Nederlandse Spoorwegen. (Ingezonden 4 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19874
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht dat de NS mogelijk een vertekend beeld geeft van de daadwerkelijke financiële situatie. Met name de reizigersdivisie zou een minder slecht resultaat hebben dan nu voorgesteld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bedrijfsresultaten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bedrijfsresultaten Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1177, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030409790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19874</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2497" allpagenumbers="2497 2498" vetnummer="2030409790" code="0304tkkvr1177" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19874" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1177" onderwerp="" indiendatum="2004-03-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten dat de jaarcijfers van de binnenlandse reizigersdivisie van de NS mogelijk een vertekend beeld geven van de daadwerkelijke financiële situatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de stelling dat gelet op een incidentele afschrijving van buitenlandse treinen (25 miljoen euro), een incidentele voorziening voor ontslagen personeel (Aanpak van Indirecte Diensten en Activiteiten) (circa 20 miljoen euro) en gelet op het meetellen van het verlies van NS Internationaal (circa 10 miljoen euro) de financiële resultaten van het binnenlandse reizigersvervoer mogelijk een stuk gunstiger zijn dan de NS doet voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat dergelijke cijfers voor de staat openbaar moeten zijn, aangezien de veronderstelde slechte financiële situatie van de reizigersdivisie voor de NS een reden is omde dienstverlening te verminderen, de prijs van de kaartjes te verhogen en bij de staat aan te dringen op een lagere gebruikersvergoeding? Zo neen, waaromniet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u over de getailleerde boekhouding van de NS, waaruit onder andere opgemaakt kan worden in welke mate de incidentele voorziening voor AIDA wordt toegerekend aan de reizigersdivisie? Zo ja, bent u bereid deze aan de Tweede Kamer voor te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, bent u dan bereid omde NS opdracht te geven volstrekte helderheid te geven over de financiële situatie van de binnenlandse reizigersdivisie en hiertoe de gedetailleerde boekhouding aan de staat en de Tweede Kamer voor te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe wilt u, binnen de huidige afspraken met de NS en in de toekomst via de concessie, garanderen dat er maximale financiële openheid van zaken wordt gegeven door de NS? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat de financiële situatie van de NS eigenlijk helemaal niet van invloed mag zijn op de eisen die de staat in de concessie stelt aan de NS ten aanzien van dienstverlening, dienstregeling en prijzen van treinkaartjes? Zo ja, hoe zal dat in de concessie te zien zijn? Zo neen, waaromniet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-02-27" bron="NRC-Handelsblad" titel="NS rekent in verslag reizigersdivisie arm» en «Het gaat helemaal niet zo slecht met de NS">NRC-Handelsblad, 27 februari 2004: «NS rekent in verslag reizigersdivisie arm» en «Het gaat helemaal niet zo slecht met de NS»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De door u bedoelde artikelen zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De stelling dat NS met het jaarverslag het resultaat van het binnenlands reizigersvervoer ongunstig doet voorkomen, is niet juist. In het jaarverslag is het geconsolideerde resultaat van de NS gegeven, waarbij de cijfers naar activiteit zijn gesegmenteerd. Volgens de accountantsverklaring van KMPG is dit gebeurd in overeenstemming met de grondslagen voor financiële verslaglegging en de wettelijke bepalingen inzake jaarrekeningen. Het segment Reizigersvervoer omvat onder meer grensoverschrijdend reizigersvervoer, buitenlands en binnenlands reizigersvervoer en materieelonderhoud. Op basis van deze cijfers is dan ook geen oordeel te geven over het resultaat van alleen het binnenlands reizigersvervoer. Overigens heeft de Staat als aandeelhouder in februari het jaarverslag ontvangen. Volgens de normale procedure zal het jaarverslag in juni in de aandeelhoudersvergadering worden besproken. Zoals gebruikelijk is, zal ik in de komende tijd het jaarverslag goed bezien omte bepalen of naar aanleiding van de gepresenteerde informatie vragen moeten worden gesteld in de vergadering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben van mening dat transparantie nodig is omeen vervoerconcessie te sluiten en te monitoren. De Staat heeft op dit moment in het proces van het verlenen van de concessie voor het hoofdrailnet voldoende inzicht in de resultaten van NS omde te maken afspraken in de concessie te kunnen beoordelen. Daar waar ik gegevens nodig acht ten behoeve van de controle op de uitvoering van concessie, biedt de concessie mij hiertoe handvatten. Overigens beoordeel ik de situatie van NS primair op concernniveau, zodat ook feitelijk toedeling aan onderdelen niet bepalend is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik beschik niet over de volledig gedetailleerde boekhouding van NS. Dit acht ik – gelet op mijn antwoorden onder 2 en 3 – ook niet noodzakelijk. Wel heeft NS mij bevestigd dat de getroffen voorziening AIDA conform wettelijke regels en verslagleggingprincipes is toegedeeld aan de bedrijfsonderdelen waar de sociale problematiek zich voordoet en niet uitsluitend aan het binnenlands reizigersvervoer (hetgeen ook onderschreven wordt door de Accountantsverklaring). Met het jaarverslag voldoet NS aan de informatieplicht die in het algemeen aan Staatsdeelnemingen wordt gevraagd. Ik acht het dan ook niet gebruikelijk nadere financiële informatie aan de Kamer te verstrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Krachtens de Spoorwegwet is een spoorwegonderneming verplicht de bij haar berustende gegevens te verstrekken en inzage te geven in boeken en bescheiden die betrekking hebben op het gebruik van de spoorwegen en het vervoer daarover, voor zover de minister dat nodig heeft ter vervulling van zijn taak. In de concept-vervoerconcessie is bovendien opgenomen dat NS op verzoek van de minister alle informatie moet verstrekken die nodig is ten behoeve van de controle op de uitvoering van de concessie. Daarnaast zal de Staat via het aandeelhouderschap inzicht in de resultaten van NS houden, waarbij waarde wordt gehecht aan een transparante verslaglegging. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Deze mening deel ik niet. De concessieafspraken moeten realistisch en uitvoerbaar zijn, waarbij ook een financiële afweging wordt gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
