<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over de kosten van herbeoordeling van dossiers witte illegalen. (Ingezonden 1 september 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12343
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in de Telegraaf (forse extra kosten Amsterdam door onderzoek witte illegalen) van 30 augustus j.l. en de uitspraken van de hoofddirecteur van de IND over de lange wachttijden bij het afhandelen van asiel- en reguliere aanvragen (Haagsche Courant, 3 juni j.l.).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 20, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12343</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="39" allpagenumbers="39" vetnummer="2990015190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12343" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="20" onderwerp="" indiendatum="2000-09-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «onderzoek witte illegalen kost Amsterdam f 1 miljoen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel verzoeken op grond van de «Tijdelijke regeling witte illegalen» zijn er ingediend bij, respectievelijk behandeld door de Commissie van burgemeesters van Amsterdam, Rotterdam, Den Haag en Utrecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel geld en manuren heeft de herbeoordeling van de desbetreffende dossiers de afzonderlijke gemeenten en de IND gekost? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre kunnen gemeenten de kosten van het herbeoordelen van dossiers doorberekenen aan andere gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel witte illegalen zijn in beroep gegaan tegen een afwijzende beslissing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het eens met de uitspraak van de hoofddirecteur van de IND over de lange wachttijden bij het afhandelen van asiel- en reguliere aanvragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2000-08-30" bron="Telegraaf">Telegraaf, 30 augustus 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-06-3" bron=", Haagsche Courant" titel="Die zijn voor een deel veroorzaakt doordat we ook tijd hebben besteed aan de zogenaamde witte illegalen">«Die zijn voor een deel veroorzaakt doordat we ook tijd hebben besteed aan de zogenaamde witte illegalen», Haagsche Courant, 3 juni 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cohen" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2000-09-26">Mededeling van staatssecretaris Cohen (Justitie). (Ontvangen 26 september 2000) Bij brief van 1 september 2000 heb ik vragen ontvangen van het lid Wijn over de kosten van herbeoordeling van dossiers witte illegalen. Tot mijn spijt kan ik deze vragen niet binnen de daarvoor gestelde termijn beantwoorden. De reden hiervoor is gelegen in het feit dat nog niet alle noodzakelijke informatie is ontvangen. Na ontvangst van deze informatie zal ik u de beantwoording zo spoedig </mededeling>
</kvr>
