<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">van de leden Koopmans, Jager en Schreijer-Pierik (allen CDA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over mogelijke vermindering van ammoniakuitstoot door de landbouw. (Ingezonden 24 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19047
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van CBS-cijfers volgens welke de ammoniakuitstoot door de landbouw 'sterk is verminderd'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Algemeen) Milieu (Bodemverontreiniging) Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodemverontreiniging Landbouw Organische mest</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 446, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
            <persoon partij="CDA">Jager</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-12-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19047</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="957" allpagenumbers="957" vetnummer="2030403600" code="0304tkkvr446" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19047" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="446" onderwerp="" indiendatum="2003-11-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jager</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-12-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Welke gevolgen hebben de CBS-cijfers, volgens welke de ammoniakuitstoot door de landbouw sterk is verminderd van 220 miljoen kilogram in 1990 tot 123 miljoen kilogram in 2002, voor het ammoniakbeleid? Bent u op grond van deze uitkomsten bereid beleidsaanpassingen voor te stellen? Zo ja op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u deze vragen vóór 8 december </vraag>
      <vraag nummer="2003">beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Op die datum is de behandeling gepland van wetsvoorstel Wijziging Natuurbeschermingswet, Kamerstuk 28 171</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De CBS-cijfers, volgens welke de ammoniakuitstoot door de landbouw sterk is verminderd in de periode 1990 – 2002, hebben geen andere gevolgen voor het ammoniakbeleid dan die welke de Minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en ik U hebben geschetst in onze brief van 11 september (Kamerstukken II 2002/03, 24 445, nr. 65). In deze brief hebben wij de doelstelling van het emissiebeleid tot het jaar 2010 beschreven, hebben wij enkele aanpassingen in het emissiebeleid aangekondigd, en hebben wij een prognose gegeven voor de emissie in 2010 waarin het beleid zal resulteren. Bij het emissiebeleid zoals wij dat in onze brief van 11 september hebben neergelegd, is het inzicht betrokken dat wij toen reeds hadden in de sterke daling van de emissie in de periode van 1990 tot 2001. Het nieuwe cijfer over 2002 is een voortzetting van de trend in de voorafgaande periode. De doelstelling voor 2010 is om ten minste het plafond dat voor Nederland geldt op grond van de Europese NEC-richtlijn niet te overschrijden. Dit plafond is 128 miljoen kilogram per jaar. Het aandeel van de landbouw hierin is 114 miljoen kilogram per jaar. Daarnaast handhaven wij de inspanningsverplichting uit het NMP-4 om in 2010 de nationale emissie te beperken tot 100 miljoen kilogram per jaar. Het aandeel van de landbouw hierin is 86 miljoen kilogram per jaar. Met de maatregelen in onze brief van 11 september verwachten wij een emissie uit de landbouw van 95 miljoen kilogram in 2010 te bereiken. Wij wijzen nogmaals op de onzekerheden in deze emissieprognose, en op de in onze brief genoemde argumenten voor een veilige marge ten opzichte van het NEC-plafond. Het nu door het CBS gerapporteerde emissiecijfer voor 2002, 123 miljoen kilogram vanuit de landbouw, past in de lijn van de voortdurende reductie die de afgelopen jaren is bereikt en die de komende jaren nog nodig zal blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
