<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over afbraak van cultureel erfgoed op de Balkan. (Ingezonden 31 augustus 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12347
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Utrechts Nieuwsblad van 15 augustus 2000 dat op de Balkan een moderne 'beeldenstorm' plaatsvindt, waarbij door Arabische hulporganisaties Islamitisch cultureel erfgoed wordt afgebroken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Algemeen) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Balkan Cultuur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 24, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-08-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12347</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="47" allpagenumbers="47 48" vetnummer="2990015090" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12347" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="24" onderwerp="" indiendatum="2000-08-31">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-09-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat op de Balkan een moderne «beeldenstorm» plaatsvindt, waarbij door Arabische hulporganisaties Islamitisch cultureel erfgoed wordt afgebroken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over het op deze manier vernietigen van cultureel erfgoed onder het mom van hulp bij restauratie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over het misbruik maken van de behoeften van mensen in nood, door aanvankelijk concrete hulp te verlenen terwijl het hoofddoel van de hulpverlenende organisatie het verspreiden van de orthodox Islamitsche boodschap (b)lijkt te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat sinds eind juli, toen Saoedi-Arabische bulldozers Islamitische Ottomaanse grafstenen bij de Hadum moskee in Djakovica sloopten, dergelijke praktijken hebben geleid tot het systematisch met de grond gelijk maken van historische gebouwen en andere culturele herinneringen aan tijden dat verschillende etnische groepen nog vreedzaam op de Balkan naast elkaar leefden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid – ook in internationaal verband – te onderzoeken of er druk kan worden uitgeoefend om deze vorm van «hulpverlening» die mede leidt tot hiaten in de culturele herinnering en daarmee tot misvorming en vervalsing van de geschiedenis, tot staan te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend of een dergelijke vorm van «hulpverlening» ook elders in de wereld (systematisch) plaatsvindt en als uw antwoord positief is, waar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-15" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 15 augustus 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, het is mij bevestigd dat enige monumenten behorende tot het islamitisch cultureel erfgoed in Kosovo zijn afgebroken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik acht deze gang van zaken zeer betreurenswaardig. Nederland is van mening dat overheden gehouden zijn zorg te dragen voor het behoud van cultureel erfgoed met het oog op zowel de huidige als de toekomstige generaties. Een dergelijke verplichting is voor veel staten vastgelegd in de World Heritage Convention van 1972. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dit is in zijn algemeenheid een onwenselijke situatie. De situatie in Kosovo is des te schrijnender daar de desbetreffende hulporganisaties bij dergelijke activiteiten handelen in strijd met de wensen van de hoogste islamitische geestelijke leider in Kosovo, Rexhep Boja, die UNMIK heeft laten weten fel gekant te zijn tegen de vernietiging van de authentieke islamitische monumenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb dat inderdaad uit de nieuwsberichten van Radio Free Europe vernomen en vervolgens door mijn vertegenwoordiger in Kosovo laten verifiëren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Department of Culture van UNMIK heeft per brief de Saudi Joint Relief Committee for Kosova verzocht de werkzaamheden bij het Hadum Xhamia monument in Djavovica op te schorten. Hieraan is gevolg gegeven. Thans stelt UNMIK experts aan die voor restauratie van het monument zorg zullen dragen en de toekomstige werkzaamheden bij het monument in goede banen dienen te leiden. Tevens hebben het Department of Culture diverse gemeentelijke instellingen in Djakovica een gezamenlijke commissie voor cultureel erfgoed in Djakovica opgericht, met als gevolg de bescherming van cultureel erfgoed in dit gebied. De Raad van Europa en de Europese Commissie zijn voorts bezig met het documenteren van gebouwen in Kosovo met een historische waarde, het opstellen van voorschriften voor restauratie en renovatie, alsmede met het opzetten van een cultureel management systeem. Hiermee kan informatie over waardevolle gebouwen systematisch verzameld en geactualiseerd worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen, dat is mij niet bekend. Van Bosnië-Herzegovina is overigens bekend dat islamitisch cultureel erfgoed dat tijdens de oorlog in de jaren 1992–1995 werd vernietigd, vervolgens door islamitische hulporganisaties uit het Midden-Oosten niet in de oude stijl is herbouwd, maar werd vervangen door moskeeën in moderne Saoedische stijl. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
