<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over de formele rechtskracht van een beslissing op grond van de Vreemdelingenwet. (Ingezonden 20 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14783
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake het vonnis van de arrondissementsrechtbank in Den Haag van 12 november 2001, waarbij de beschikking van de staatssecretaris van Justitie van 20 april 2001, gebaseerd op de Vreemdelingenwet 2000 werd vernietigd (in verband met formele rechtskracht van de beslissing).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 404, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14783</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="841" allpagenumbers="841" vetnummer="2010202470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14783" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="404" onderwerp="" indiendatum="2001-11-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kalsbeek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het vonnis van de Arrondissementsrechtbank te Den Haag van 12 november 2001 <voetnoot nummer="1"/>waarbij uw beschikking van 20 april 2001, gebaseerd op de nieuwe Vreemdelingenwet 2000, werd vernietigd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw commentaar op de thans ontstane situatie, te weten dat de rechter heeft vastgesteld dat een beschikking op grond van art. 3:46 en 3:47 van de Algemene wet Bestuursrecht dient te berusten op een deugdelijke motivering welke vermeld wordt bij de bekendmaking van de beschikking, en dat u in een beslissing op grond van art. 29 Vreemdelingenwet 2000 dient te motiveren niet alleen waarom uw beslissing is gebaseerd op – zoals in dit geval – art. 29 lid 1 onder d, maar ook waarom de gronden genoemd in de onderdelen a, b, of c van genoemd artikel niet in aanmerking komen. </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is vervolgens uw mening over de overweging van de rechter dat aan een beslissing op grond van de Vreemdelingenwet wel degelijk formele rechtskracht moet worden toegekend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent deze uitspraak van de rechter dat een cruciaal uitgangspunt van de nieuwe Vreemdelingenwet niet door de rechter wordt onderschreven? Welke gevolgen verbindt u aan deze uitspraak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Reg. nr.: Awb 01/22204 BEPTDN GR</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 tot en met 4 Ik acht de uitspraak van de rechtbank in strijd met de bedoeling van de wetgever om het doorprocederen te voorkomen. Omdat het voorkomen van doorprocederen een van de hoofdpunten van de Vreemdelingenwet 2000 is, heb ik tegen deze uitspraak inmiddels hoger beroep ingesteld bij de Afdeling Bestuursrechtspraak van de Raad van State. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
