<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-van der Meer (CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over seksueel misbruik bij sportverenigingen. (Ingezonden 6 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19720
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het tv-programma Netwerk van 4 februari 2004 over mogelijk seksueel misbruik van kinderen tijdens het sporten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Vrijetijdsbesteding (Sport) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Ongewenste intimiteiten Sport Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1040, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19720</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2201" allpagenumbers="2201 2202" vetnummer="2030407820" code="0304tkkvr1040" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19720" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1040" onderwerp="" indiendatum="2004-02-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitzending van Netwerk <voetnoot nummer="1"/>over seksueel misbruik van kinderen tijdens het sporten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de opvatting van de vertrouwensman van de sportbond, dat er sprake is van 5 à 10 meldingen per jaar en dat dat het topje van de ijsberg is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u in overweging nemen instellingen en verenigingen waar vermoedens van seksueel misbruik bestaan een aangifteplicht op te leggen? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat bij een veroordeling, deze trainers niet meer opnieuw een aanstelling moeten kunnen krijgen als trainer c.q. leraar lichamelijke opvoeding? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen wilt u nemen om dit te bewerkstelligen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">4 februari 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ga ervan uit, dat het hier gaat om een inschatting van de vertrouwensman van een sportbond op basis van zijn ervaringen. Vooralsnog zijn er geen harde cijfers bekend.Seksueel misbruik in de sport kan namelijk op verschillende plaatsen worden gemeld.Voor de sport is NOC*NSF het centrale meldpunt, maar men kan bijvoorbeeld ook terecht bij de bond, het Algemeen Meldpunt Kindermishandeling (AMK) en/of verschillende telefonische hulpdiensten.De meldingen die bij deze instanties binnenkomen worden niet altijd met NOC*NSF gecommuniceerd.Het blijkt daardoor moeilijk om een compleet overzicht te krijgen van het totaal aantal meldingen van seksueel misbruik in de sport.Bekend is wel dat niet alle situaties van seksueel misbruik onmiddellijk worden gemeld.Dit heeft alles te maken met de afhankelijkheidsrelatie die vaak aan de orde is als zich seksueel misbruik in de sport voordoet.Veel sporters, hun ouders en andere betrokkenen zijn daardoor vaak bereid lange tijd te zwijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het Nederlandse strafprocesrecht geldt de hoofdregel dat een ieder die kennis draagt van een begaan strafbaar feit bevoegd is daarvan aangifte te doen (artikel 161 Wetboek van Strafvordering).In een aantal gevallen, waaronder verkrachtingen, bestaat een verplichting tot aangifte (artikelen 160 en 162 Wetboek van Strafvordering).Sinds 1 oktober 2002 is het klachtvereiste voor zedendelicten afgeschaft en zijn alle zedendelicten ambtshalve te vervolgen.Hierbij merk ik op dat het opsporingsonderzoek en de bewijsvoering wel gediend zijn met een aangifte. Er is geen aanleiding om voor seksueel misbruik tijdens sporten een uitzondering te maken op de hoofdregel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze mening deel ik.Aanstelling van trainers en leraren lichamelijke opvoeding die veroordeeld zijn wegens het seksueel misbruik en of het plegen van ontucht, zou voorkomen moeten worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Sportverenigingen kunnen kritisch kijken naar de personen die voor bepaalde functies geworven worden. Ter ondersteuning van de keuze om een persoon wel of niet aan te nemen voor een bepaalde functie kan een vereniging een verklaring omtrent het gedrag van betrokkene verlangen. Met de inwerkingtreding van de Wet justitiële gegevens <voetnoot nummer="1"/>wordt deze verklaring omtrent het gedrag per 1 april aanstaande afgegeven door het Centraal Orgaan Verklaring Omtrent Gedrag van de Dienst Bestuurszaken van het Ministerie van Justitie.Deze verklaring omtrent het gedrag is een verklaring van de Minister van Justitie dat uit een onderzoek met betrekking tot het gedrag van de betrokken persoon en gelet op het risico voor de samenleving in verband met het doel waarvoor de afgifte is gevraagd en na afweging van het belang van de betrokkene, niet is gebleken van bezwaren tegen die persoon.Afgifte van de verklaring omtrent het gedrag wordt geweigerd indien in de justitiële documentatie één of meerdere relevante strafbare feiten staan vermeld en er in relatie tot het doel van de aanvraag een risico voor de samenleving bestaat.In casu bestaat er een risico voor de samenleving omdat potentiële slachtoffers zo goed mogelijk beschermd moeten worden tegen personen die in het verleden in verband met een zedendelict in aanraking met Justitie zijn geweest. Gelet op de kans op herhaling van zedendelinquenten en de bescherming van potentiële slachtoffers tegen personen die in het verleden veroordeeld zijn voor misdrijven tegen de zeden is naar aanleiding van de motie Jonker (24797 nr.26) een bepaling in de Wet justitiële gegevens opgenomen ten aanzien van de bewaartermijn van gegevens over misdrijven tegen de zeden (artikel 4, derde lid).Deze gegevens (van feiten gepleegd na 1 april 2004) worden pas na het overlijden van betrokkene verwijderd. Gegevens over feiten gepleegd vóór 1 april 2004 blijven minimaal 20 jaar bewaard. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 797" documentnummer="2">Kamerstuk 24 797, nr. 2, Wet van 7 november 2002 tot wijziging van de regels betreffende de verwerking van justitiële gegevens en het stellen van regels met betrekking tot de verwerking van persoonsgegevens in persoonsdossiers. (Wet justitiële gegevens)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
