<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermann (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over Swiss Health Care. (Ingezonden 8 oktober 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10441
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het vergoeden door zorgverzekeraars van medische behandelingen in Zwitserland, en over consequenties van deze voorrangszorg. Het bedrijf Swiss Health Care biedt specialistische behandelingen zonder wachttijd aan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Ziektekostenverzekeringen Zwitserland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990000800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10441</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="353" allpagenumbers="353 354" vetnummer="2990000800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10441" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="170" onderwerp="" indiendatum="1999-10-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-10-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het aanbod op Internet van het bedrijf Swiss Health Care dat stelt in overleg met de behandelende Nederlandse arts(en) in Zwitserland tal van kwalitatief hoogstaande medisch-specialistische behandelingen zonder wachttijd te kunnen regelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen Zwitserse artsen en ziekenhuizen wat betreft opleidingsniveau en kwaliteit in het algemeen gelijkgesteld worden met de in Nederland erkende artsen en ziekenhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de IZA, zorgverzekering voor ambtenaren, behandelingen in Europa zonder machtiging volgens Nederlandse tarieven vergoedt wanneer sprake is van gelijkgestelde beroepsuitoefening en in Nederland aanvaarde indicaties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben andere particuliere ziektekostenverzekeringen overeenkomstige reglementen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Dienen ziekenfondsen ingevolge de Kohll en Deckerarresten van het Europese Hof eveneens behandelingen in Europa volgens Nederlandse tarieven te vergoeden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zullen niet veel van de extra kosten (boven de drempel van 12,2% onzuiver inkomen) i.v.m. het aanbod van Swiss Health Care in aanmerking komen voor aftrek als buitengewone last? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u het feit dat bijv. werknemers van Nederlandse overheden in de gelegenheid zijn om in het buitenland zonder wachttijd medische behandelingen te ondergaan waarvoor in Nederland wachttijden bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u het feit dat op deze wijze Nederlandse premiegelden «weglekken» uit de Nederlandse zorgverlening? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is een systeem van zorg zonder voorrang naar uw mening technisch houdbaar? Zo neen, hoe stelt u zich dan voor de wensen van de Kamer te realiseren dat er geen voorrangszorg komt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen reden om te veronderstellen dat voor wat betreft het opleidingsniveau en kwaliteit in het algemeen, Zwitserse artsen en ziekenhuizen niet gelijkgesteld kunnen worden met in Nederland erkende artsen en ziekenhuizen. Ik verwijs voor de beroepskwalificaties van artsen naar een conceptverdrag dat in de zomer (Brussel, 11 juni 1999) is opgesteld met betrekking tot een overeenkomst tussen de Europese Gemeenschap en haar lidstaten, enerzijds, en de Zwitserse Bondstaat, anderzijds. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De IZA-regeling is een arbeidsvoorwaardelijke regeling voor gemeentepersoneel. De Minister van VWS is noch bij de totstandkoming noch bij de uitvoering daarvan betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat is mij niet bekend. Particuliere ziektekostenverzekeraars melden hun reglementen en verzekeringsovereenkomsten niet bij de overheid aan. Het is de overheid op grond van de zogenaamde Schaderichtlijnen van de Europese Unie ook niet toegestaan materiële invloed uit te oefenen op de inhoud van particuliere verzekeringsovereenkomsten. In het kader van de Wet op de toegang tot ziektekostenverzekeringen 1998 is door de Stichting uitvoering omslagregelingen (Suo) een – door mij goedgekeurde – regeling getroffen inzake ziektekosten in de lidstaten van de Europese Unie. Deze regeling houdt onder meer het volgende in: Een verzekeraar kan – rekening houdend met de eigen risicoregeling – de vergoeding aan een verzekerde, die door de Suo geaccepteerd is voor de omslagregeling, ten laste van deze omslagregeling brengen, indien het betreft de kosten van hulp in een lidstaat van de Europese Unie, die voor vergoeding in aanmerking komen indien de hulp in Nederland zou worden verleend. Met inachtneming van de toepasselijke verzekeringsvoorwaarden van de standaard(pakket)polis kan vergoeding plaatshebben als ware de hulp hier te lande verleend tot ten hoogste 100% van de in Nederland geldende tarieven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De ziekenfondsverzekerden kunnen op drie verschillende wijzen zorg in het buitenland inroepen. De eerste mogelijkheid is dat verzekerden de zorg in het buitenland inroepen bij een zorgverlener die door een Nederlands ziekenfonds is gecontracteerd. Zij gaan dan als het ware naar een «eigen» zorgverlener. De financiële aspecten voor de verzekerde zijn in dat geval hetzelfde als wanneer men in Nederland naar een gecontracteerde zorgverlener zou zijn gegaan. Voor de Nederlandse verzekeringsinstelling kan dit anders liggen. In het buitenland wordt gecontracteerd volgens de daar ter plaatse rechtsgeldige tarieven, die hoger of lager dan de Nederlandse tarieven kunnen zijn. Daarnaast kunnen verzekerden gebruik maken van de E.U. sociale zekerheidsverordening of van bilaterale sociale zekerheidsverdragen. Met toestemming van hun ziekenfonds kunnen zij dan in het buitenland zorg inroepen. Zij krijgen deze zorg in het buitenland volgens de ter plaatse geldende wettelijke regelingen. Dat wil zeggen dat wanneer er ter plaatse een eigen risico geldt, de verzekerden dit eigen risico verschuldigd zijn. In deze situatie is de Nederlandse verzekeringsinstelling het in het buitenland geldende sociale verzekeringstarief verschuldigd. Tenslotte is het ook mogelijk dat een ziekenfonds aan een verzekerde toestemming geeft om in het buitenland naar een niet gecontracteerde zorgverlener te gaan. Deze situatie kan zich voordoen wanneer niet of niet tijdig genoeg gecontracteerde zorg – in Nederland of in het buitenland – beschikbaar is en wanneer toepassing van de Europese verordening of een sociale zekerheidsverdrag geen adequate mogelijkheden biedt. Ook in deze situatie zijn de financiële aspecten voor de verzekerde hetzelfde als wanneer men in Nederland naar een niet-gecontracteerde zorgverlener zou zijn gegaan. In deze situatie is de Nederlandse verzekeringsinstelling het in het buitenland geldende particuliere tarief verschuldigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nederlandse zorgverzekeraars hebben geen contracten met Swiss Health Care. Nederlanders die de kosten voor eigen rekening nemen, kunnen deze kosten in aanmerking laten komen voor aftrek als buitengewone last. De tarieven in Zwitserland zijn extreem hoog. Dit betekent dat de patiënt een fors bedrag zelf moet betalen: het bedrag onder de drempel en 40–60% van de kosten boven de drempel. Mede daarom ligt een luchtbrug richting Zwitserland niet voor de hand én zal het beroep op de aftrek buitengewone lasten beperkt zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het binnen de Europese Unie overeengekomen vrij verkeer van goederen, diensten, personen en kapitaal heeft consequenties voor de gezondheidszorg. Steeds meer mondige en kapitaalkrachtige patiënten/consumenten en andere zorgvragers zoals werkgevers en verzekeraars zoeken ook in het buitenland naar mogelijkheden voor zorg. In Nederland is het streven echter om te zorgen dat de gezondheidszorg van dermate kwaliteit is, dus ook zonder wachtlijsten, dat deze zorg buiten Nederland niet nodig is. Om dit te bereiken heb ik meerdere malen met de Kamer gesproken over het verkorten dan wel wegwerken van de wachtlijsten. Daarnaast is de drempel om van gezondheidszorg buiten Nederland gebruik te maken hoog, doordat verzekeraars deze zorg buiten Nederland niet tot nauwelijks vergoeden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik vraag mij af of wel kan worden gesproken van «weglekken» van Nederlandse premiegelden uit de Nederlandse zorgverlening. Het gaat hier om een zaak die niet strikt nationaal kan worden bekeken. Tegenover in Nederland verzekerde zorg die door een ziekenfonds in het buitenland wordt gecontracteerd en daar ook wordt verleend kan ook in het buitenland verzekerde zorg staan die in Nederland wordt verleend. Zou dan gesproken moeten worden van het «binnenlekken» van buitenlandse premiegelden? In het geval dat het om niet-verzekerde zorg gaat die Nederlanders in het buitenland krijgen (of buitenlanders in Nederland) is al helemaal geen sprake van internationale overdracht van premiegelden. Ik hoop hiermee duidelijk te maken dat het niet zinvol is om internationale financiële stromen in verband met over de grens gecontracteerde en/of verleende zorg te betitelen als «lekstromen». Dat roept naar mijn mening te snel associaties op met een eventuele noodzaak van gezondheidszorgdeviezencontroles. Ik zou daar liever ver van willen blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Binnen de zorg die behoort tot het eerste en tweede compartiment geldt voor iedereen gelijke toegankelijkheid. Deze gelijke toegankelijkheid kunnen en willen we goed waarborgen via de huidige structuur. Wat betreft zorg binnen het derde compartiment; we beschikken niet over middelen om daar voorrangszorg te voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
