<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over een meldplicht voor asielzoekers. (Ingezonden 2 december 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10871
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 544, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-01-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10871</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1217" allpagenumbers="1217 1218" vetnummer="2990003720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10871" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="544" onderwerp="" indiendatum="1999-12-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-01-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Dienen Dublinclaimanten in afwachting van het verloop van de claimprocedure, zich maandelijks te melden bij het Aanmeldcentrum en wekelijks nadat de claim is gehonoreerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Dienen asielzoekers zich met een tweede asielverzoek tweewekelijks te melden bij een Aanmeldcentrum? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u zich bewust van de (financiële) gevolgen die deze meldplicht heeft voor deze groepen asielzoekers, die soms op zeer afgelegen plaatsen verblijven, en voor de hulpverlenende organisaties die vaak armlastig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een asielzoeker die geen opvang wordt geboden, zich periodiek te laten melden bij de vreemdelingendienst van de gemeente waar hij verblijft, die zowel het Aanmeldcentrum als de asielzoeker van informatie zou kunnen voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, bent u dan tenminste bereid de regeling voor reiskostenvergoeding bij nieuwe asielverzoeken, aan te wenden voor de periodieke meldingsplicht bij het Aanmeldcentrum? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn momenteel de criteria op basis waarvan wordt besloten om alsnog opvang te verlenen aan Dublinclaimanten? Door wie en op welke wijze wordt beoordeeld of aan die criteria wordt voldaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Dublinclaimanten ten aanzien van wie in het aanmeldcentrum een claimmogelijkheid wordt onderkend, krijgen een meldplicht opgelegd van 28 dagen. Aansluitend op de uitreiking van de beschikking wordt de Dublinclaimant geacht zich wekelijks op het aanmeldcentrum te melden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien een herhaalde asielaanvrager geen recht (meer) heeft op opvang, geldt dat hem of haar een tweewekelijkse meldplicht wordt opgelegd bij het Aanmeldcentrum waar het herhaalde verzoek is ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben mij ervan bewust dat deze meldplicht financiële gevolgen voor Dublinclaimanten met zich meebrengt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik acht een verplaatsing van de periodieke meldplicht van een asielzoeker die geen opvang wordt geboden van het aanmeldcentrum naar de vreemdelingendienst van de gemeente waar hij verblijft om meerdere redenen onverstandig. Allereerst zou dit een vertraging in de procedure met zich mee kunnen brengen, omdat in dat geval de voor de betrokkene relevante documenten van het aanmeldcentrum naar de vreemdelingendienst van de desbetreffende gemeente moeten worden overgebracht. Dit zou ertoe kunnen leiden dat de periode dat opvang wordt onthouden onnodig zou worden verlengd. Een ander argument dat voor de huidige werkwijze pleit, is dat de vreemdelingendienst op de aanmeldcentra vertrouwd is met de praktische afhandeling van Dublinzaken, waardoor een efficiënte afhandeling van de procedure is gewaarborgd. Bovendien blijkt de directe samenwerking tussen de vreemdelingendienst op de aanmeldcentra en de daar aanwezige Dublinbureau’s van de IND in de praktijk goed te werken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Algemeen uitgangspunt is dat vreemdelingen die niet in aanmerking komen voor opvang, behoudens medisch noodzakelijk hulp en gefinancierde rechtsbijstand, geen recht kunnen doen gelden op van rijkswege verstrekte voorzieningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Aan Dublinclaimanten wordt alsnog opvang geboden indien sprake is van zeer schrijnende humanitaire omstandigheden. Dit betreffen met name medische omstandigheden waarin ten behoeve van de direct medisch noodzakelijke noodhulp, opvang van de betreffende vreemdeling en of zijn gezinsleden in een CAO-voorziening noodzakelijk is. Of sprake is van zeer schrijnende humanitaire omstandigheden wordt beoordeeld door de IND, voor zover nodig na advies van een arts, op grond van de voorhanden zijnde gegevens. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
