<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders (VVD), Santi (PvdA), Schimmel (D66), Van der Knaap (CDA) en Harrewijn (GroenLinks) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Grote Steden- en Integratiebeleid over het Nederlands-Marokkaans akkoord inzake bijstandcontroles. (Ingezonden 6 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14044
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer welke activiteiten de regering de komende weken zal ondernemen om tot een oplossing van het Nederlands-Marokkaans conflict inzake de verificatie van bijstandsuitkeringen te komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Marokko Misbruik sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1500, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Santi</persoon>
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14044</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3127" allpagenumbers="3127" vetnummer="2000113290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR14044" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1500" onderwerp="" indiendatum="2001-07-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Santi</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-07-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke «activiteiten» <voetnoot nummer="1"/>zal de regering de komende weken ondernemen om tot een oplossing van het Nederlands-Marokkaans conflict inzake de verificatie van bijstandsuitkeringen te komen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de precieze aard van het meningsverschil tussen Nederland en Marokko? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt het gesloten akkoord verschillend geïnterpreteerd door Nederland en Marokko, zo ja, op welke punten is dat het geval? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de regering de Kamer vóór het einde van het zomerreces informeren over alle ondernomen activiteiten, de resultaten daarvan, de aard van de mogelijk nog bestaande onenigheid en de mogelijke besluitvorming erover binnen het kabinet, zodat hierover kort na het zomerreces met de Kamer kan worden gedebatteerd in het geval de problematiek niet zou zijn opgelost? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Brief regering, 3 juli 2001 SZW-01-626</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De regering zal een speciale afgezant op hoog diplomatiek niveau naar Marokko zenden om over de meningsverschillen te spreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ook in de brief van 3 juli jl. aangegeven betreft het meningsverschil tussen Nederland en Marokko de toegang van Nederlandse attachés tot het kadaster. Marokko interpreteert het akkoord zo, dat vertegenwoordigers van de Marokkaanse autoriteiten de onderzoeken verrichten en de resultaten aan vertegenwoordigers van de Nederlandse ambassade rapporteren. Nederland kan het akkoord niet anders lezen dan dat Marokkanen en Nederlanders samen de kadasters betreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op het feit dat ook in Marokko sprake is van een zomerreces is niet te verwachten dat de te ondernemen activiteiten reeds voor het einde van het zomerreces afgerond zullen zijn. Wel kan ik u toezeggen de Kamer direct te informeren zodra duidelijkheid bestaat over het resultaat van de ondernomen activiteiten en het oordeel van het kabinet daarover. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
