<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bierman (OSF) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, de heer Van der Ploeg. (Ingezonden 22 februari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11449
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Nederlandse inzet naar aanleiding van berichten in NRC Handelsblad van 15 februari j.l. over het ongedaan maken van de erkenning van de Limburgse Taal (opgenomen in Europees Handvest voor Streektalen).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Limburg Nederlandse taal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 6, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="OSF">Bierman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11449</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="11" allpagenumbers="11 12" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11449" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="6" onderwerp="" indiendatum="2000-02-22">
         <vrager partij="OSF" oorsprong="parlement">Bierman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-04-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u en de minister van Binnenlandse Zaken in maart, dan wel in april 2000 een ontmoeting zullen hebben met de Belgische ministers van Onderwijs en van Binnenlandse Zaken om overleg te voeren over het ongedaan maken van de erkenning van de Limburgse taal, welke erkenning is opgenomen in het Europese Handvest voor Streektalen <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke overwegingen wordt het eventueel ongedaan maken van de erkenning van de Limburgse taal in genoemd Handvest gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het initiatief tot deze ontmoeting uitgegaan van de Nederlandse Taalunie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat, nu het Limburgs feitelijk een nauw aan het Nedersaksisch verwante, Duitse taal is, de Nederlandse Taalunie het geëigende orgaan is om uitspraken te doen over deze taal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Laat u zich in deze zaak ook adviseren door het ter zake uiterst deskundige, aan de EU verbonden en binnen de UNESCO werkende European Bureau for Lesser Used Languages? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Staan de posities van het Fries en het Nedersaksisch ook ter discussie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Staan er nog meer Europese minderheidstalen (totaal 40 miljoen sprekers) ter discussie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke procedures moeten worden gevolgd om de erkenning van een taal in genoemd Handvest ongedaan te maken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Acht u het ongedaan maken van een dergelijke erkenning niet in strijd met het door de Europese Unie erkende mensenrecht om de eigen taal te mogen gebruiken in alle geledingen van de maatschappij? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie NRC Handelsblad van 16 februari 2000 blz. 7 Dr. Simon Rekor</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Van een ontmoeting van de minister van Binnenlandse Zaken en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen met onze Belgische collegae is ons niets bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit is niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen sprake van een dergelijk initiatief. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De beleidslijn die in 1997 met de erkenning van het Limburgs is gevolgd, is dat geen inhoudelijke toetsing heeft plaatsgevonden bij het beantwoorden van de vraag of het Limburgs moet worden gezien als een bijzondere variant van de Nederlandse taal dan wel als een eigen, niet-Nederlandse taal zoals bedoeld in artikel 1 van het Europees Handvest voor regionale talen of talen van minderheden. Uitgangspunt bij het besluit tot erkenning is geweest dat de provincie Limburg grote waarde hechtte aan erkenning van het Limburgs als regionale taal onder deel II van het Europees Handvest. Dit verzoek is door de Rijksoverheid gehonoreerd. Terugkijkend was er veel voor te zeggen geweest wanneer het kabinet het verzoek van de provincie Limburg ter toetsing had voorgelegd aan de organen van de Nederlandse Taalunie. Teneinde te bevorderen dat in de toekomst het taalbeleid in Nederland en Vlaanderen zoveel mogelijk op elkaar wordt afgestemd, is in het Comité van Ministers van de Taalunie afgesproken dat eventuele toekomstige verzoeken tot erkenning van streektalen als regionale talen in de zin van het Handvest voortaan voor advies aan de organen van de Taalunie worden voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het European Bureau for Lesser Used Languages heeft geen bevoegdheden op dit terrein en is ook niet het geëigende orgaan om te adviseren over de onderhavige kwestie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dit is niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De kwestie van de erkenning van regionale talen of minderheidstalen is voorbehouden aan de nationale overheden in Europa. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Dit is niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Dit is gezien bovenstaande antwoorden niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
