<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boorsma (CDA) inzake: rapportage van de Adviescommissie Beleggingen van de Sociale Verzekeringraad over 1994. (Ingezonden 14 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1825
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft passage uit het rapport van de SVr dat er een vraagteken geplaatst wordt bij het feit dat er belegd wordt bij kleine bankinstellingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Beleggingen) Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen College van toezicht sociale verzekeringen Sociale fondsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 34, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Boorsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-08-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1825</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="69" allpagenumbers="69 70" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="34" onderwerp="" indiendatum="1995-03-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Boorsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 augustus 1995).">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de rapportage van de Adviescommissie Beleggingen van de Sociale Verzekeringsraad, over 1994? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over een daarin opgenomen passage, luidende: «De Commissie plaatst een vraagteken bij het feit dat – mede als gevolg van de procentuele norm – 10 tot 25% van de uitzettingen bij sommige kleine bankinstellingen plaatsvindt; zij acht de herziening van die norm noodzakelijk»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot acht u de risico’s verbonden aan de beleggingen door de sociale fondsen bij deze kleinere banken, wetende dat deze kleinere banken veelal bijkantoren zijn van buitenlandse banken, waarvan de «rating» in het algemeen lager is </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de zogenaamde beleggingsrichtlijnen voor de sociale fondsen zodanig te wijzigen, dat meer aandacht wordt geschonken aan de «rating» en dus aan de soliditeit van de banken waaraan de gelden door de sociale fondsen worden </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het Besluit Beleggingsvoorschriften Sociale Verzekeringsfondsen (Stcrt. 196, 9 oktober 1991) daartoe te wijzigen, bijvoorbeeld door de spreidingsnorm aan te passen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen zijn na de verschijning van het genoemde rapport en na berichten daarover in de pers (zie onder andere de Volkskrant van 3 augustus 1994), inmiddels genomen om de dreiging van de onaanvaardbare risico’s te verminderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, waarbij opgemerkt wordt dat het rapport van de Adviescommissie Beleggingen dat in 1994 is uitgebracht betrekking heeft op 1993. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een andere bestudering van het rapport van de Adviescommissie Beleggingen van de Svr heeft mij geleerd dat er niet conform de toen geldende aanvullende regels, door de toenmalige SVr gesteld voor beleggen door sociale verzekeringsfondsen, is gehandeld. Ik acht dit een onjuiste gang van zaken. Ik heb hierover het College van toezicht sociale verzekeringen ingelicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De veronderstelling dat kleinere banken veelal bijkantoren zullen zijn van buitenlandse banken, waarvan de «rating» in het algemeen lager is wordt in de rapportage van de Adviescommissie Beleggingen niet als zodanig vermeld. Wel onderken ik de risico’s die gepaard kunnen gaan met de beleggingen bij kleinere buitenlandse banken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Krachtens artikel 76 sub c van de Osv is de Minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid bevoegd om nadere regels te stellen inzake de beleggingen van sociale verzekeringsfondsen (Staatscourant, nr. 49, 9 maart 1995), waarin een aantal voorschriften wordt gegeven voor de fondsbeheerders inzake het beleggen van fondsgelden. In navolging van de vo´o´r invoering van de Osv geldende situatie is in deze regeling een deel van de regelgevende bevoegdheid gedelegeerd aan het College van toezicht sociale verzekeringen. Deze vorm van subdelegatie is evenwel niet toegestaan, hetgeen betekent dat de hiervoor genoemde ministerie¨le regeling dient te worden gewijzigd. Met het College van toezicht sociale verzekeringen onderzoek ik thans op welke wijze het beste invulling kan worden gegeven aan de verdeling van de verschillende taken (beleid en toezicht) op het gebied van beleggingen door sociale verzekeringsfondsen. Hierbij komt ook het vraagstuk van de spreidingsnormen aan de orde. Belangrijk punt is verder dat de eisen die de toezichthouder stelt voor de uitvoeringsinstellingen een bindend karakter hebben. Verder zijn de normen met betrekking tot de zogenaamde «raiting» door het College in 1995 aangescherpt ten opzichte van de oude regelgeving. In concreto dienen dochterondernemingen van buitenlandse banken de AAA-rating te bezitten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Adviescommissie beleggingen spreekt in haar rapportage van een toename van risico’s maar niet van een dreiging van onaanvaardbare risico’s. Door de toenmalige SVr is destijds geen andere actie ondernomen naar aanleiding van de rapportage van de Adviescommissie Beleggingen. Het College van toezicht sociale verzekeringen heeft in 1995 (als rechtsopvolger van de SVr) een Adviescommissie Toezicht Beleggingen ingesteld. Deze commissie adviseert het College bij het toezichthouden op de beleggingen door de sociale verzekeringsfondsen. De commissie heeft in een eerste bijeenkomst ondermeer geuit zich een nader oordeel te vormen over de spreidingsnormen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
