<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het tot stand laten brengen van een corridor naar Sarejevo. (Ingezonden 11 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1746
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosnië-Herzegowina VN-strijdkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1091, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1746</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2247" allpagenumbers="2247" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1091" onderwerp="" indiendatum="1995-07-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 juli 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen, nr. 977, vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de berichten dat de chefstaf van de Franse strijdkrachten, admiraal Jacques Lanxade bereid zou zijn desnoods met geweld een corridor naar Sarajevo tot stand te laten brengen door de Rapid Reaction Force? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze berichten juist? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, heeft er vo´o´r dat deze uitspraken door de Franse chefstaf werden gedaan overleg plaats gevonden met de Nederlandse regering? Zo ja, wat is uw reactie toen geweest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo nee, waarom niet? En bent u bereid opheldering te vragen bij admiraal Lanxade en de Franse regering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden de door admiraal Lanxade verwoorde opvattingen gedeeld door de derde deelnemer in de Rapid Reaction Force, de Engelsen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo u de opvattingen van de Franse chefstaf deelt, hoe valt dat dan te rijmen met uw expliciete uitspraak tijdens het Algemeen Overleg op 8 juni waar u stelde dat – in tegenstelling tot eerder door u gedane uitspraken tijdens een plenair overleg met de kamer – het niet de bedoeling is om gewapender hand een corridor naar Sarajevo te forceren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-07-5" bron="Het Parool">Het Parool, 5 juli 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De Nederlandse regering overlegt voortdurend met de Franse regering over de ontwikkelingen in Bosnie¨ Herzegovina. De Franse wens om de blokkade van Sarajevo te doorbreken is al langer bekend. Bij diverse gelegenheden is daarover gesproken, doch tot dusverre werd de haalbaarheid en houdbaarheid van een met geweld geopend corridor als onvoldoende ingeschat. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor zover bekend deelt het VK de opvatting van Admiraal Lanxade niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Niet van toepassing. Overigens zij erop gewezen dat de opheffing van het beleg van Sarajevo, gelet op de humanitaire toestand in de stad, van groot belang is. De regering verwacht niet dat de reactiemacht zal worden ingezet om een corridor door Bosnisch-Servisch gebied af te dwingen. De reactiemacht zou we`l een rol kunnen spelen bij de beveiliging van de route naar Sarajevo over de berg Igman. Deze route is in handen van de Bosnische regering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
