<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over een arrestatie op grond van art. 461 WvS. (Ingezonden 19 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10068
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de arrestatie van vijf waarnemers van het SP-Milieu Alarmteam bij een protestactie tegen de Betuwelijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1901, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10068</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3817" allpagenumbers="3817 3818" vetnummer="2989916240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10068" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1901" onderwerp="" indiendatum="1999-07-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het bericht «Vijf mannen aangehouden bij protestactie tegen Betuwelijn»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het terrein nabij het Pannerdens Kanaal, waar de waarnemers van het SP-Milieu Alarmteam gearresteerd zijn, geen eigendom van de Nederlands Spoorwegen? 3 Is het waar dat de eigenaren van het terrein de NS geen expliciete toestemming hebben gegeven voor een gesloten verklaring, noch expliciet opdracht hebben gegeven om een aangifte op grond van art. 461 WvS te doen tegen SP-waarnemers? Zo ja, is het zich wederrechtelijk uitgeven als rechthebbende bij het doen van een aangifte een strafbaar feit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de regiopolitie gestationeerd in Zevenaar zich er, alvorens tot arrestatie over te gaan, van verwittigd dat de particuliere bewakingsdienst, die namens de NS optrad en aangifte deed op grond van art. 461 WvS, hiertoe gerechtigd was? Zo neen, is dit in overeenstemming met de richtlijnen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het middel van arrestatie geëigend tegen personen, die op geen enkele wijze de door NS ter plaatse uitgevoerde werkzaamheden belemmeren, doch slechts als waarnemer te plekke zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u mijn mening dat de regiopolitie zich opstelt als een oneigenlijk verlengstuk van de Nederlandse Spoorwegen door de vermeende overtreders te boeien en in te sluiten, waar normaal volstaan wordt met het opmaken van proces verbaal en de wettelijke sanctie een geldboete van de eerste categorie is? Zo ja, op welke wijze denkt de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties herhaling te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-14" bron="Metro">Metro, 14 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 3">Ja. De achtergronden bij de aanhouding zijn als volgt. Op 7 juli 1999 kreeg de politie Gelderland-Midden ’s ochtends het bericht dat demonstranten van het «Groen Front» de werkzaamheden nabij het terrein hinderden. Op dat moment is niet opgetreden door de politie, aangezien op dat moment geen eigenaar of anderszins rechthebbende ter plaatse aanwezig was ter constatering van overtreding van artikel 461 van het Wetboek van Strafrecht. Diezelfde dag heeft de advocaat van de eigenaren in een faxbericht en in een telefoongesprek met een hoofdinspecteur van politie van het korps Gelderland-Midden aangegeven dat de aanwezige actievoerders geen toestemming was verleend het terrein te betreden. Voorts heeft hij verzocht deze personen van het terrein te verwijderen en aangegeven dat de verantwoordelijk manager van N.S. Railinfrabeheer B.V. was gemachtigd namens de eigenaren onbevoegd aanwezige personen te vorderen het terrein te verlaten. Aan het politie-optreden is de voorwaarde verbonden dat zorg gedragen diende te worden voor structurele maatregelen ter voorkoming van herhaling. Deze maatregelen zijn genomen: rondom de graafwerkzaamheden is een hekwerk geplaatst, om het gehele terrein zijn om de 50 meter borden «verboden toegang voor onbevoegden» (artikel 461 WvSr) geplaatst en er is 24 uurs bewaking ingesteld. Op 12 juli zijn de actievoerders van het «Groen Front» van het terrein verwijderd. Zij gaven daarbij aan terug te zullen komen met een groter aantal actievoerders en sympathisanten. Dat vormde aanleiding voor overleg tussen de verschillende instanties, onder andere de gemeente Duiven, de politie en het openbaar ministerie te Arnhem. Daarbij is het volgende beleid afgesproken: – er wordt onmiddellijk gereageerd op meldingen van de bewakingsdienst ter plaatse, – iedereen die zich op het verboden terrein bevindt of op een andere wijze de werkzaamheden verhindert, wordt aangehouden, – alle aangehouden personen worden meegenomen en afgevoerd naar het politiebureau te Zevenaar, alwaar een hulpofficier van justitie en voldoende recherchecapaciteit aanwezig zijn (alle) verdachten te horen en de zaken af te handelen. Op dinsdagochtend 13 juli om 9.00 uur ontving de politie een melding van de bewakingsdienst dat zich actievoerders op het verboden terrein bevonden. Daarop is de politie ter plaatse gegaan en zijn alle personen aangehouden. Ter plaatse is niet gefouilleerd en zijn alle aangehouden personen uit veiligheidsoverwegingen geboeid en in drie politievoertuigen afgevoerd naar het politiebureau te Zevenaar. Op woensdag en donderdag daaropvolgend heeft de politie actievoerders van het «Groen Front» aangetroffen op het verboden terrein. Deze zijn allen conform de afgesproken beleidslijn aangehouden en de zaken zijn volgens de afgesproken procedure afgehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is een principe-overeenkomst tussen de eigenaren en de N.S. over de verkoop van de grond aan de N.S.. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Niet de particuliere bewakingsdienst maar de door de eigenaren gemachtigde manager van N.S. Railinfrabeheer B.V. heeft aangifte gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Betrokkenen zijn aangehouden omdat zij zich bevonden op verboden terrein na een aangifte van de gemachtigde van de grondeigenaren. Door middel van de vele extra aangebrachte borden was voor een ieder duidelijk kenbaar dat het een verboden terrein betrof. Bij de vraag of sprake is van overtreding van artikel 461 WvSr spelen de hoedanigheid of activiteiten van de aanwezigen geen rol. Bepalend is slechts of zij gerechtigd zijn zich op het terrein te bevinden. Overigens hadden betrokkenen zich in dit geval zich ook niet van te voren bij de eigenaren, politie of N.S. gemeld, onder vermelding van hun eventuele hoedanigheid. Gelet op de ontwikkelingen voorafgaand aan de aanhouding op 13 juli, met name de aankondiging door leden van het «Groen Front» daags tevoren van grootschaliger acties, acht ik de aanhouding gerechtvaardigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik deel de mening niet dat de politie zich heeft opgesteld als een oneigenlijk verlengstuk van de N.S.. Ik ben van oordeel dat de politie correct is opgetreden, met uitzondering van de omstandigheid dat de personen geboeid zijn afgevoerd. Ingevolge de Ambtsinstructie voor de politie, de Koninklijke marechaussee en de buitengewoon opsporingsambtenaar kan op grond van artikel 22 een persoon ten behoeve van het vervoer handboeien worden aangelegd «indien de feiten of omstandigheden dit redelijkerwijs vereisen met het oog op gevaar voor ontvluchting, dan wel met het oog op gevaar voor de veiligheid of het leven van de persoon die rechtens van zijn vrijheid is beroofd, van de ambtenaar of van derden». Het College van procureurs-generaal heeft mij bericht dat de hoofdofficier van justitie te Arnhem in dit geval van oordeel is dat in onvoldoende mate is gebleken van dergelijke feiten en omstandigheden. Ik heb met instemming kennisgenomen van het bericht dat de hoofdofficier hiervoor binnen het regiokorps Gelderland-Midden aandacht zal vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
