<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Niederer en Van den Doel(beiden VVD) aan de ministers van Justitie en van Defensie over het wapenbeheer bij de Koninklijke Marechaussee op Schiphol.(Ingezonden 4 april 2001); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13611
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 2 april 2001 dat het wapenbeheer bij de Koninklijke Marechaussee op Schiphol ondanks herhaaldelijke waarschuwingen en dodelijke incidenten nog steeds onveilig is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marechaussee Schiphol Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1126, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Niederer</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13611</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2341" allpagenumbers="2341" vetnummer="2000109040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13611" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1126" onderwerp="" indiendatum="2001-04-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Niederer</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat het wapenbeheer bij de Koninklijke Marechaussee op Schiphol ondanks herhaalde waarschuwingen en dodelijke incidenten nog steeds onveilig is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is uit een vertrouwelijk, intern rapport van de Koninklijke Marechaussee gebleken dat zij op de hoogte was/is van de hoge risico’s van het gevoerde wapenbeheer en de stijging van het aantal schietincidenten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de vereiste maatregelen na het uitkomen van dit rapport niet genomen zijn? Zo ja, waarom niet? Zo neen, welke maatregelen zijn er genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens dat er aan deze zorgelijke situatie snel een einde moet komen? Zo ja, hoe wilt u dit gaan bereiken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het gevoerde wapenbeheer bij andere brigades van de Koninklijke Marechaussee wel toereikend geregeld? Zo neen, wanneer en hoe wilt u dit gaan veranderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-2" bron="Volkskrant">Volkskrant, 2 april 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Grave" functie="minister" afdeling="Defensie" mededelingdatum="2001-05-1">Mededeling van minister De Grave (Defensie), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 1 mei 2001) Met verwijzing naar uw brief deel ik u, mede namens Justitie, mee dat de vragen van de leden Niederer en Van den Doel over het wapenbeheer bij de Koninklijke Marechaussee op Schiphol niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord, aangezien de beantwoording meer tijd vergt. Beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
