<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Gortzak (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over ontsnappingen uit de gevangenis op Curaçao. (Ingezonden 18 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13761
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de besteding van het door de Nederlandse regering beschikbaar gestelde geld voor de gevangenis op Curaçao, nu blijkt dat binnen drie maanden drie keer een onstnapping van gevangenen heeft plaatsgevonden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Curaçao Gevangeniswezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1258, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Gortzak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13761</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2623" allpagenumbers="2623 2624" vetnummer="2000110830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13761" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1258" onderwerp="" indiendatum="2001-05-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Gortzak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft U kennisgenomen van de berichten dat recentelijk voor de derde keer binnen drie maanden een ontsnapping van gevangenen uit de gevangenis op Curac¸ao heeft plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent U er zeker van dat de door de Nederlandse regering voor de nieuwbouw ter beschikking gestelde geldsom van 47 miljoen Nlf doelmatig wordt besteed? </vraag>
      <vraag nummer="3">Functioneert het publieke toezicht uitgeoefend door de regering van de Nederlandse Antillen op de directie van Wackenhut die op kosten van Nederland het interimbeheer voert voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent U bereid overleg te voeren met de regering van de Nederlandse Antillen om te bewerkstelligen dat de door Nederland ten behoeve van de Bon Futuro gevangenis ter beschikking gestelde gelden zullen worden aangewend om gevangenen daadwerkelijk in de gevangenis te houden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u proberen om deze vragen te beantwoorden vóór 27 mei a.s. zulks in verband met een bijeenkomst van het parlementaire contactplan. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-12" bron="Algemeen Dagblad Curacaosche editie 11 en">Algemeen Dagblad Curacaosche editie 11 en, 12 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nederland heeft ter verbetering van de situatie in de gevangenis een financiële bijdrage ter beschikking gesteld voor de nieuw- en verbouw van de gevangenis. Daarnaast wordt door Nederland voor de periode van 1 jaar het interim-management van Wackenhut betaald. Dit interim-management richt zich (mede) op de uitvoering van de aanbevelingen van de European Committee for the Prevention of Torture and Inhuman and/or Degrating Treatment or Punishment. In de financieringsbeschikking van de nieuw- en verbouw van de gevangenis is een aantal voorwaarden opgenomen om de doelmatigheid van de Nederlandse uitgaven te waarborgen. Ten eerste zijn voorwaarden opgenomen om te komen tot een verantwoorde aanbesteding van het project. Aan deze voorwaarden is voldaan. Ten tweede werden in de beschikking controle-instrumenten ten aanzien van de bouw opgenomen. Zo zijn de bestektekeningen voor de bouw gecontroleerd door de Rijksgebouwendienst en akkoord bevonden. Bij een laatste bezoek van de Rijksgebouwendienst op 23 april 2001 aan de gevangenis is geconstateerd dat de nieuwbouw nagenoeg gereed is en overeenkomt met de eerder aan de Rijksgebouwendienst voorgelegde bestektekeningen. Voor de controle op de bouw is conform de voorwaarde in de beschikking speciaal voor dit project een externe bouwkundig toezichthouder aangesteld. De Sector Interne Deskundige (SID) van het departement van Financiën van de Nederlandse Antillen is verantwoordelijk voor het toezicht op de doelmatige en rechtmatige besteding van de middelen. De werkzaamheden van de SID worden gecontroleerd door de Stichting Overheids Accountantsbureau. Op basis van het bovenstaande is er geen reden om aan te nemen dat sprake zou zijn van een ondoelmatige aanwending van middelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het personeel van Wackenhut is als onbezoldigd ambtenaar in dienst van de Antilliaanse overheid. Het departement van Justitie aldaar is volledig verantwoordelijk voor het doen en laten van het gevangenispersoneel, inclusief het personeel van Wackenhut. De Antilliaanse regering heeft bovendien een Office of the Monitor in het leven geroepen voor de controle op de gang van zaken binnen de gevangenis. De Monitor heeft vrijwel dagelijks contact met de gevangenisdirectie. Tevens zijn er regelmatig werkbesprekingen met de directeur en worden er inspecties uitgevoerd. Het resultaat van deze inspecties wordt om de twee weken besproken met de directeur van de gevangenis en de gemaakte afspraken worden vastgelegd. Bij de inspecties worden de vorderingen gemeten en de kwetsbaarheden van de organisatie aan het licht gebracht. In de financieringsbeschikking waarbij een financiële bijdrage werd toegekend voor het Interim-management door Wackenhut is de voorwaarde gesteld dat de rapporten van de Office of the Monitor ook aan Nederland als financier dienen te worden gezonden. Een kopie van de eerste rapportage van de Monitor aan de minister van Justitie van de Nederlandse Antillen is in januari 2001 aan Nederland toegestuurd. De rapportage geeft een duidelijk beeld van de werkzaamheden van het Wackenhutpersoneel en laat zien dat aan de aanbevelingen van het CPT ruim aandacht wordt besteed. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verantwoordelijkheid voor de veiligheid van de Bon Futuro Prison ligt bij de Nederlands-Antilliaanse regering. De regering van de Nederlandse Antillen heeft 18 mei 2001 een verzoek om militaire bijstand gedaan aan het ministerie van Defensie voor de beveiliging van de gevangenis. Op het verzoek is positief beslist voor wat betreft het herstel van de omtrekbeveiliging, de verlichting en de wachttorens. De militaire bijstand, die inmiddels is beëindigd, wordt betaald uit Hoofdstuk IV van de Rijksbegroting. Ik heb minister Martha uitgenodigd voor een gesprek over de toekomst van de Bon Futuro Prison. Ik zal in dat gesprek ook de veiligheidssituatie met hem bespreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De antwoorden zullen u nog gedurende het Contactplan bereiken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
