<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Marijnissen en Van Bommel (beiden SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over burgerslachtoffers bij de NAVO-aanvallen op Servië. (Ingezonden 5 augustus 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10161
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen gaan in op berichten over kinderen die slachtoffer zijn geworden van NAVO-aanvallen op Kosovo en het gebruik daarbij van 'clusterbommen'. (Vragen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Marijnissen en Van Bommel, ingezonden resp. 4 en 25 juni 1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klein-Joegoslavië NAVO Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1980, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-09-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10161</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3987" allpagenumbers="3987 3988" vetnummer="2989916710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR10161" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1980" onderwerp="" indiendatum="1999-08-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-09-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de vragen van het lid Marijnissen van 4 juni 1999 en uw antwoorden daarop dd. 15 juni jl.? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, deelt u de mening dat de vragen inadequaat, dat wil zeggen onvolledig of onjuist zijn beantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid de vragen 3, 7, 8, 9, 13, 14 en 15 alsnog afzonderlijk en volledig te beantwoorden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kent u het relaas «NATO cluster bombs take their toll in Kosovo» <voetnoot nummer="2"/>dat verhaalt over kinderen die het slachtoffer zijn geworden van clusterbommen? Zo ja, bent u dan nog steeds van mening dat het gebruik van clusterbommen een legitieme militaire strategie is? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Kent u het tweede lid van artikel 35 van het eerste Additionele Protocol bij de Geneefse Conventies van 1949? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, deelt u de mening dat de door de NAVO gebruikte clusterbommen, gezien het onnodig lijden dat zij veroorzaken, naar letter dan wel naar geest vallen onder het in dit artikel verwoorde verbod op het gebruik van dergelijke wapens en zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Herinnert u zich de vragen van het lid Van Bommel van 25 juni 1999 en uw antwoorden daarop van 21 juli 1999? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de vragen 3 en 5 alsnog volledig te beantwoorden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kent u het persbericht van UNEP van 23 juni 1999 waarin gesproken wordt over het UNEP-rapport inzake ernstige milieuschade in Joegoslavië? Zo ja, bent u dan bereid uw antwoord op vraag 1 (4) te herzien en het rapport alsnog aan de Tweede Kamer te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1570">Aanhangsel Handelingen, nr. 1570, Vergaderjaar 1998-1999.</noot>
         <noot nummer="2">www.srpska.mreza.com/library/facts/Clu sterBombs.html (zie bijlage)</noot>
         <noot nummer="3">Protocol Additional to the Geneva Conventions of 12 august 1949 and Relating to the Protection of Victims of International Armed Conflicts, Protocol I (zie bijlage)</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1803" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1803, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
         <noot nummer="5">www.unep.org/unep/per/ipa/pressrel/r06-2499.001 (zie bijlage)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van de leden Marijnissen en Van Bommel, ingezonden resp. 4 en 25 juni 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De regering deelt deze mening niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 5 en 6">De regering ziet in het licht van zijn eerdere antwoorden geen reden om op deze vragen nader in te gaan, mede gezien het feit dat de regering de Kamer vanaf het begin van de Navo-operatie Deliberate Force op 24 maart jl. op vertrouwelijke basis regulier heeft geïnformeerd over de voortgang van de Navo-luchtcampagne. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering onderkent het gevaar dat schuilt in niet-ontplofte explosieven en mijnen, zoals beschreven in het door u bedoelde relaas. Juist dit gevaar is reden geweest voor de regering om voor de tijdelijk in Nederland verblijvende Kosovaarse vluchtelingen een voorlichtingsprogramma op te zetten ter voorbereiding op hun terugkeer, waarin onder meer aandacht is besteed aan herkenning van niet-ontplofte explosieven en mijnen en de persoonlijke veiligheid. Dit relaas brengt geen wijziging in de opvatting van de regering over de inzet van clusterwapens. Bij alle munitiesoorten kan het voorkomen dat zij tijdens de aanval niet exploderen (blindgangers). Verwondingen veroorzaakt door niet-geëxplodeerde «sub-munitie» van een clusterbom verschillen niet wezenlijk van de gevolgen van andere niet-geëxplodeerde munitiesoorten. De regering betreurt ongelukken met blindgangers uiteraard ten zeerste, maar ziet daarin geen juridische grond clusterwapens als onrechtmatig te beschouwen. Zoals uiteengezet in de antwoorden op de vragen van de heer Van Bommel van 17 mei jl., wordt bij het besluit tot inzet van clusterwapens rekening gehouden met de aard van de doelen en met de kans op collaterale schade. Clusterwapens kunnen doelen snel en effectief uitschakelen, maar verspreiden zich over een groter gebied dan sommige andere munitiesoorten. Daarom worden clusterwapens alleen ingezet tegen grotere militaire doelen, waarbij de kans op collaterale schade laag is. De Navo heeft bij de wapenkeuze de afweging tussen militair belang en het risico van collaterale schade steeds zorgvuldig gemaakt. Bovendien heeft de Navo, mede op aandringen van de Nederlandse regering, de procedures en voorzorgsmaatregelen voortdurend getoetst en, waar nodig, aangescherpt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Onder verwijzing naar vraag 3 is de regering van mening dat de Navo bij de inzet van clusterbommen in Kosovo niet in strijd heeft gehandeld met het tweede lid van artikel 35 van het Eerste Aanvullende Protocol bij de Geneefse Verdragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het antwoord op 21 juli jl. op de door de heer Van Bommel gestelde vraag inzake het rapport van de UNEP over de milieuschade in Joegoslavië geldt nog steeds. Dit najaar zal een door UNEP/ENHCS opgerichte taakgroep (de Balkan Task Force onder leiding van Pekka Haavisto) rapporteren aan de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties. Deze zal vervolgens de bevindingen van het VN-onderzoek over de milieugevolgen van het conflict op de Balkan openbaar maken. Het rapport, waarover wordt gesproken in het UNEP-persbericht van 23 juni jl., is een interdepartementaal VN-rapport dat door een missie onder leiding van OSG Sergio Vieira de Mello is opgesteld en op 3 juni door tussenkomst van de SGVN is aangeboden aan de Veiligheidsraad. Dit rapport diende als voorlopige inventarisatie van de eerste hulpbehoeften van de burgerbevolking en de wederopbouwbehoeften op middellange termijn. Het rapport bevat slechts één aanbeveling met betrekking tot het milieu, namelijk dat de milieugevolgen van het recente conflict in de Balkan gedetailleerd dienen te worden geïnventariseerd. Deze aanbeveling heeft geresulteerd in de oprichting van de eerdergenoemde Balkan Task Force van UNEP/UNHCS. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
