<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoek (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over toetsing van een patiënt aan het gevaarscriterium. (Ingezonden 8 december 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12900
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een man die verdacht wordt van moord, terwijl hij bij hulpverleningsinstanties bekend stond als gevaarlijk voor zichzelf en zijn omgeving, en daarvoor waarschijnlijk ook medicijnen gebruikte (Telegraaf, 6 december 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Geestelijke gezondheidszorg Misdaadpreventie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 502, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000103480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-12-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12900</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1037" allpagenumbers="1037" vetnummer="2000103480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12900" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="502" onderwerp="" indiendatum="2000-12-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-01-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Moord had kunnen worden voorkomen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid onderzoek te doen naar de feitelijke gang van zaken en de beoordeling van de patiënt door de hulpverleningsinstanties, bij politie en burgemeester en de wijze waarop de man getoetst is aan het gevaarscriterium en daar de Kamer over te informeren? Zo ja, op welke termijn kan de Kamer dit tegemoet zien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was reeds bekend dat de man blijkens genoemd artikel medicijnen slikte op voorschrift van de hulpverlening terwijl hij een gevaar voor zich zelf en zijn omgeving kon zijn, als hij zijn medicijnen niet innam? Zo ja, waarom is de man niet opgenomen in het kader van de Wet Bopz? Zo neen, hoe beoordeelden de instanties die gevaren dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er gecontroleerd of de man daadwerkelijk de medicijnen innam en, zo ja, op welke wijze? Zijn er afspraken met de man gemaakt over de gevolgen van het niet innemen van de medicijnen? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-6" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 6 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Ja, ik heb kennisgenomen van dit bericht. Gezondheidsinstellingen zijn op basis van de Kwaliteitswet zorginstellingen verplicht «verantwoorde zorg» te verlenen aan hun patiënten. De desbetreffende instelling, waar de betrokkene behandeld wordt is dan ook primair het aanspreekpunt. Ik ben ontdaan van dit trieste voorval, net als ongetwijfeld vele anderen met mij. Ik acht het echter niet op de weg van het Ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport te liggen om nader onderzoek te doen naar de omstandigheden die in deze gebeurtenis een rol hebben gespeeld en daarover de Kamer te informeren. Overigens zijn de uitlatingen van de heer Hueting in het artikel in de Telegraaf onjuist. Op basis van de huidige regelgeving voor gedwongen opnemingen in de psychiatrie – de Wet bijzondere opnemingen in psychiatrische ziekenhuizen – is het mogelijk een persoon die lijdt aan een psychiatrische stoornis, die gevaar veroorzaakt, gedwongen op te nemen. Het gevaar behoeft zich nog niet te hebben gemanifesteerd, want ook een reële dreiging van gevaar kan voldoende zijn voor een gedwongen opneming. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
