<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het mogelijk voortijdig uitzetten van slachtoffers van mensenhandel. (Ingezonden 11 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19282
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door het te snel uitzetten van slachtoffers van mensenhandel wordt de opsporing en vervolging van mensenhandel gefrustreerd. Waarom krijgen deze slachtoffers geen (tijdelijke) verblijfsvergunning?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Strafvervolging Vreemdelingen Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 653, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-01-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19282</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1389" allpagenumbers="1389 1390" vetnummer="2030402760" code="0304tkkvr653" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19282" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="653" onderwerp="" indiendatum="2003-11-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 januari 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 437, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat uit onderzoek blijkt, dat slachtoffers van mensenhandel te snel het land worden uitgezet, waardoor de opsporing en vervolging van mensenhandelaars gefrustreerd wordt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten onder welke omstandigheden besloten wordt tot uitzetting van slachtoffers van mensenhandel voordat genoegzaam bekend is dat de voortgang van de strafprocedure de aanwezigheid van deze slachtoffers in Nederland niet meer noodzakelijk maakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeveel gevallen is het tot nu toe voorgekomen, dat het openbaar ministerie «halsbrekende toeren» moet uithalen om vrouwen die het slachtoffer zijn geworden van mensenhandel in het herkomstland te traceren? Vindt u dit een efficiënte wijze van werken? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de procedure om slachtoffers van mensenhandel in aanmerking te laten komen voor een tijdelijke verblijfsvergunning op grond van afdeling B9 Vreemdelingencirculaire? Hoe verklaart u het feit, dat maar heel weinig vrouwen in aanmerking komen voor deze regeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat bij massale uitzettingsacties niet wordt gecontroleerd op de mogelijkheid dat buitenlandse vrouwelijke prostituees het slachtoffer zijn geworden van mensenhandel? Waarom wordt afgezien van het horen van deze vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat slachtoffers van mensenhandel in België een permanente verblijfsvergunning krijgen aangeboden als ze meewerken aan het strafproces tegen mensenhandelaars? Vindt u het geraden om een dergelijke regeling ook in Nederland in te voeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat mensenhandel thans geen prioriteit is van politie en Justitie? Zo ja, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-7" bron="De Volkskrant" titel="Slachtoffers smokkel te rap uitgezet">De Volkskrant, 7 november 2003: «Slachtoffers smokkel te rap uitgezet»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Slachtoffers van mensenhandel die gebruik maken van de bedenktijd van maximaal drie maanden worden gedurende de bedenktijdfase niet uitgezet. Slachtoffers die aangifte hebben gedaan van mensenhandel en die op grond daarvan in het bezit zijn gesteld van een B9-verblijfsvergunning worden niet uitgezet zolang het opsporings- en vervolgingsonderzoek loopt. Dat wil zeggen dat alleen een sepot of een rechterlijke uitspraak leidt tot intrekking of niet verlenging van de vergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het aantal gevallen waarin het Openbaar Ministerie «halsbrekende toeren» moet uithalen om vrouwen die het slachtoffer zijn geworden van mensenhandel in het herkomstland te traceren is niet te geven omdat daarover geen cijfermatige gegevens beschikbaar zijn. In het kader van het opsporingsonderzoek of de strafrechtelijke procedure komt het voor dat het OM zich een behoorlijke inspanning moet getroosten om slachtoffers van mensenhandel in het herkomstland te traceren. Hierbij kunnen zich diverse problemen voordoen. Het kan bijvoorbeeld moeilijk zijn om de juiste personen of instanties die hierbij behulpzaam kunnen zijn te traceren of er kan sprake zijn van een gebrek aan medewerking in het land in kwestie. Ook kan het zo zijn dat slachtoffers niet naar het opgegeven adres zijn teruggekeerd. Gelet op deze problemen is het van belang dat slachtoffers van mensenhandel de gelegenheid krijgen om in Nederland aangifte te doen en vervolgens gedurende de strafrechtelijke procedure ter beschikking blijven van politie en Justitie. Bij voorgenomen uitzettingen dienen de slachtoffers van mensenhandel op de B9-regeling uit de Vreemdelingencirculaire te worden gewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Om in aanmerking te komen voor een verblijfsvergunning op grond van de B9-regeling dienen slachtoffers van mensenhandel aangifte van mensenhandel te doen bij de politie. De aangifte wordt ambtshalve aangemerkt als een aanvraag om verlening van een verblijfsvergunning. De IND beslist binnen 24 uur op deze aanvraag, tenzij er sprake is van onvoorziene omstandigheden. Een aanvraag wordt in beginsel positief gehonoreerd. De aanvraag kan worden afgewezen, omdat het Openbaar Ministerie direct na de aangifte besluit geen vervolging in te stellen. Voorts kunnen aanvragen worden afgewezen omdat het slachtoffer na aangifte met onbekende bestemming blijkt te zijn vertrokken. Het slachtoffer kan in een dergelijk geval dan geen medewerking verlenen aan het opsporings- en vervolgingsonderzoek. In de praktijk blijkt dat veel slachtoffers geen aangifte willen doen en daardoor niet in aanmerking komen voor de B9-regeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij massale uitzettingsacties wordt wel gecontroleerd op de mogelijkheid dat buitenlandse vrouwelijke prostituees het slachtoffer zijn geworden van mensenhandel. Reeds bij een geringe aanwijzing dat er sprake is van mensenhandel behoort de vreemdeling die het betreft gewezen te worden op de mogelijkheid aangifte te doen van mensenhandel. De betreffende vreemdeling wordt vervolgens een periode van drie maanden gegund, waarbinnen zij een beslissing moet nemen of zij aangifte wil doen van mensenhandel of dat zij hiervan afziet. Gedurende die periode wordt de verwijdering opgeschort en kan men rechtmatig in Nederland verblijven. Evenwel, gebleken is dat in incidentele gevallen onvoldoende zorgvuldigheid betracht is bij het toepassen van de procedure. Om te garanderen dat zulke incidenten niet meer voorkomen zal de Taakorganisatie Vreemdelingenzorg (TOV) op korte termijn in haar nieuwsbrief, die verspreid wordt onder alle politieregio’s, nogmaals de aandacht vestigen op de zogeheten B9-procedure. Tevens heeft de Hoofddirecteur van de IND hiertoe recentelijk aandacht gevraagd in een overleg met de Adviescommissie Vreemdelingenzaken, waarin politie en het Openbaar Ministerie vertegenwoordigd zijn. Tenslotte wordt het onderwerp opgenomen in de dienstverleningsovereenkomst (DVO) van 2004 tussen de IND en de korpschefs van de verschillende politieregio’s. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Een slachtoffer dat medewerking verleent aan het strafproces krijgt in België een permanente verblijfsvergunning aangeboden indien de zaak tot een veroordeling van de dader leidt. Verleent het slachtoffer medewerking, maar komt het niet tot een veroordeling dan kan alleen voortgezet verblijf in België worden toegestaan als dringende humanitaire omstandigheden daartoe nopen. Ik vind het niet geraden een dergelijke regeling in Nederland in te voeren, omdat ik van mening ben dat de huidige procedure voldoende recht doet aan de positie van het slachtoffer, mits naar behoren uitgevoerd. Het Belgische systeem legt sterk de nadruk op een koppeling tussen de uitkomst van het strafproces en de rol van het slachtoffer daarin. Het Nederlandse systeem kijkt meer naar de veiligheid van het slachtoffer. Of het slachtoffer bedreigd wordt hangt veeleer samen met het feit dat zij aangifte heeft gedaan dan met de vraag of deze tot een veroordeling heeft geleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In het Jaarplan Openbaar Ministerie 2003 staan de beleidsprioriteiten van Justitie beschreven. Daar wordt de opsporing en vervolging van verdachten van mensenhandel als beleidsprioriteit benoemd. Daarmee is het ook een beleidsprioriteit van de politie. Ook in de toekomst blijft dit het geval. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
