<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de IJzeren Rijn. (Ingezonden 2 november 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12655
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de opdrachtverlening voor de trajectnota-m.e.r. voor de IJzeren Rijn over de zogenaamde F-variant (parallel aan de A67).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieueffectrapportage) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Milieueffectrapportage Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 288, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000101910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12655</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="597" allpagenumbers="597 598" vetnummer="2000101910" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12655" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="288" onderwerp="" indiendatum="2000-11-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 november 2000) Een deel van de zaken, waarover onderstaande vragen handelen, heb ik reeds behandeld in mijn recente brief met kenmerk VW 2000, nr. 1234, waarmee ik de antwoorden op schriftelijke vragen van de Vaste Commissie voor Verkeer en Waterstaat over de IJzeren Rijn aan de Kamer heb gezonden. In mijn beantwoording van onderstaande vragen verwijs ik daarom op sommige onderdelen kortheidshalve naar die brief.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Staat in de definitieve opdracht aan onderzoeksbureaus voor het opstellen van de trajectnota-mer voor de IJzeren Rijn over de zogenaamde F-variant (parallel aan de A67) «Van de gegadigde wordt verwacht een onderzoeksvoorstel in het voorlopig PvA op te nemen voor het F-Alternatief. Doel van dit onderzoek is te motiveren waarom het F-alternatief geen realistisch te onderzoeken alternatief is in het kader van deze Tw/m.e.r.-studie.»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1 2">Hoe verhoudt dit zich met de motie-Leers c.s. <voetnoot nummer="1"/>en uw toezegging dat de F-variant volwaardig zal worden meegenomen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Verbaasd het u dat de studie, gezien het bovengenoemde citaat, inderdaad concludeerde dat de A67-variant af diende te vallen in de eerste selectie (zie eerdere vragen over deze studie)? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat met de opdrachtverlening voor de trajectnota-m.e.r. reeds gestuurd is in de conclusies en dat er daardoor geen sprake meer is van objectiviteit van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u de Kamer correct geïnformeerd over de A67, gezien de passage in de onderzoeksomschrijving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om bovengenoemde opdrachtbeschrijving direct naar de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om alsnog uitvoering te geven aan de motie-Leers c.s. conform uw eerdere toezegging? Op welke wijze gaat u dit effectueren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 828" documentnummer="35">Kamerstuk 26 828, nr. 35</noot>
         <noot nummer="2">Brief van 17 april 2000, VW 00-454</noot>
         <noot nummer="3">Aanhangsel nrs. 95 en 139, Vergaderjaar 2000–2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De offerte-uitvraag van NS Railinfrabeheer aan de ingenieursbureaus bevat inderdaad de aangehaalde tekst. Deze uitvraag dateert van 26 januari 2000 en was gebaseerd op de Startnotitie IJzeren Rijn van 15 november 1999 waarin het F-alternatief door de initiatiefnemer werd genoemd als een niet nader te bestuderen alternatief. Zie verder mijn brief VW 2000, nr. 1234. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De motie Leers dateert van 24 februari 2000, dus van ná bovengenoemde offerte-uitvraag. In mijn reactie op die motie heb ik toegezegd dat het F-alternatief serieus onderzocht zal worden. Naar aanleiding van deze motie is in de Richtlijnen voor de studie (april 2000) opgenomen dat het F-alternatief bijzondere aandacht verdient. Gezien de chronologie van de gebeurtenissen is mijn toezegging naar aanleiding van de motie dus niet in tegenspraak met de genoemde offerte-uitvraag. Zie verder mijn brief VW 2000, nr. 1234. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De selectie van alternatieven die in de Trajectnota/MER verder bestudeerd zullen worden is uitgevoerd door NS Railinfrabeheer. Het rapport heeft vooralsnog de status van een voorstel, dat onder andere met besturen van provincies en gemeenten besproken wordt. De gehanteerde wijze van selecteren en de resultaten van deze selectie, voorzien van adviezen van diverse instanties, worden binnenkort aan mij en mijn collega van VROM ter besluitvorming voorgelegd. Gezien het bovenstaande kan van verbazing over de conclusie van de eerste selectie derhalve op dit moment geen sprake zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gezien de stand van zaken rond het project in januari van dit jaar en de chronologie der gebeurtenissen (zie mijn antwoorden op de vragen 1 en 2 en mijn brief VW 2000, nr. 1234) was er ten tijde van de offerte-uitvraag geen sprake van «sturing van conclusies». Het aangehaalde citaat heeft betrekking op een weloverwogen en mede op het advies van de commissie voor de milieu-effectrapportage gebaseerde opdracht aan het ingenieursbureau om in de Trajectnota/MER nader in te gaan op de overwegingen om een aantal alternatieven niet nader te bestuderen. Hoewel de resultaten van de beoordeling nog aan mij voorgelegd zullen worden heb ik vooralsnog geen reden om te twijfelen over de objectiviteit van de serieuze beoordeling van het A67-alternatief. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Zie voorts mijn brief VW 2000, nr. 1234. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mijn brief VW 2000, nr. 1234 bevat reeds alle terzake relevante onderdelen van die opdrachtbeschrijving. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Uit het bovenstaande moge blijken dat er geen reden is om te veronderstellen dat ik de motie Leers c.s. niet uitvoer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
