<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lilipaly en Van Oven (beiden PvdA) over de situatie op Sri Lanka (Ingezonden 31 mei 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1503
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de massale arrestaties van Tamils in Colombo en het uitbreken van gevechten tussen LTTE en het Shrilankese regeringsleger.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Sri Lanka Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 859, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-06-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1503</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1751" allpagenumbers="1751" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="859" onderwerp="" indiendatum="1995-05-31">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-06-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de massale arrestaties van Tamils in Colombo en het uitbreken van nieuwe gevechten op Sri Lanka tussen de LTTE en het Srilankese regeringsleger? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre verdraagt uw ambtsbericht van 15 maart jl. over de situatie op Sri Lanka in verband met asielprocedures zich met de berichtgeving, zoals genoemd in vraag 1? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid het in vraag 2 genoemde ambtsbericht te herzien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u deze vragen beantwoorden vo`o`r 1 juni a.s.? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-04-23" bron="NOS-radio-journaal">NOS-radio-journaal, 23 april 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het uitbreken van hernieuwde gevechten in het noorden en oosten van Sri Lanka moet worden betreurd. Uiteraard is aanstonds een onderzoek ingesteld naar de toedracht van de in berichten genoemde arrestaties. Uit de informaties waarover de Regering op dit moment beschikt, kan worden afgeleid dat inderdaad een groot aantal aanhoudingen heeft plaatsgevonden. Het overgrote deel van de aangehoudenen is overigens binnen 48 uur weer vrijgelaten. Naar schatting zouden enkele tientallen zich nog in detentie bevinden voor nadere ondervraging. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De situatie in Sri Lanka is sinds het uitbrengen van het ambtsbericht van 15 maart j.l. inderdaad op het punt van de vredesbesprekingen en de oorlogssituatie gewijzigd. Andere delen van het ambtsbericht kunnen evenwel nog steeds een juiste weergave worden geacht van de huidige situatie. Met name geldt dit het op verzoening gerichte beleid van President Kumaratunga. Ook is de mensenrechtensituatie sinds augustus vorig sterk verbeterd, met name ook op het punt van de behandeling van gedetineerden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Vooralsnog zie ik geen aanleiding, het ambtsbericht te herzien. Uiteraard zal de situatie nauwlettend worden gevolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
