<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 6 maart 2000." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nicolaï (VVD) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over zedelijkheidseisen voor beheerders en bedrijfsleiders van coffeeshops. (Ingezonden 28 januari 2000); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11165
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheid om bepaalde eisen te stellen aan beheerders en bedrijfsleiders van coffeeshops, bijvoorbeeld door het toepassen van het Besluit eisen zedelijk gedrag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Strafrecht en strafprocesrecht (Overig) Vrijetijdsbesteding (Horeca)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Horeca Softdrugs Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 798, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990006040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Nicolaï</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11165</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1741" allpagenumbers="1741" vetnummer="2990006040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11165" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="798" onderwerp="" indiendatum="2000-01-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Nicolaï</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Welke mogelijkheden bezit een burgemeester om coffeeshops te sluiten op grond van het crimineel verleden van beheerders en bedrijfsleiders van coffeeshops? <voetnoot nummer="1"/>Kan naast het stellen van de eis van een verklaring omtrent het gedrag, ook de eis van een verklaring van «onbesproken gedrag» worden gesteld waar het gaat om beheerders en bedrijfsleiders van coffeeshops? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke eisen omtrent kwaliteiten en achtergronden, afgezien van de AHOJG-criteria, kunnen krachtens lokale droge horecaverordeningen worden gesteld aan beheerders en bedrijfsleiders van coffeeshops? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn Drank- en horecawetverordeningen en het Besluit eisen zedelijk gedrag onverkort analoog toepasbaar bij lokale droge horecaverordeningen? Zo neen, welke bepalingen hieruit zijn niet analoog toepasbaar en wat staat hieraan in de weg? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Is bij de algehele herziening van de Drank- en horecawet de mogelijkheid om analoog aan Drank- en horecawetverordeningen en het Besluit eisen zedelijk gedrag, zedelijkheidseisen te stellen aan beheerders en bedrijfsleiders van coffeeshops vergroot? Zo neen, hoe verhoudt dit zich tot de aankondiging met zoveel woorden in de drugsnota van 15 september 1995? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Tussen welke uitersten bewegen de eisen omtrent kwaliteiten en achtergronden van beheerders en bedrijfsleiders van coffeeshops zoals die lokaal worden gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen overweegt u om de mogelijkheid tot het stellen van zedelijkheidseisen bij coffeeshops te vergroten? Is een kaderwet zedelijkheidseisen gewenst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-01-13" bron="Tubantia,">Tubantia,, 13 januari 2000</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 077, nrs. 2 en 3">Kamerstuk 24 077, nrs. 2 en 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2000-02-24">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 24 februari 2000) De bij brief aan mij en de minister van Justitie toegezonden vragen van het lid Nicolaï (VVD) over zedelijkheidseisen voor beheerders en bedrijfsleiders van coffeeshops kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat er informatie is ingewonnen voor met name de beantwoording van vraag vijf (de praktijk in gemeenten) bij het Steun- en Informatiepunt Drugs en Veiligheid en enkele gemeenten. De gevraagde informatie is nog niet ontvangen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
