<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rehwinkel en Van Oven (beiden PvdA) over een ondeugdelijke, «misleidende onderzoeksmethode» (Ingezonden 7 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1956
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Paradepaard politocologen vertekent werkelijkheid' in Trouw (5 september 1995) waarin met betrekking tot het Nationaal Kiezersonderzoek wordt gesproken over een 'ondeugdelijke, misleidende onderzoeksmethode'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 52, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1956</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="103" allpagenumbers="103" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="52" onderwerp="" indiendatum="1995-09-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Kohnstamm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Paradepaard politicologen vertekent werkelijkheid» waarin met betrekking tot het Nationaal Kiezersonderzoek wordt gesproken over een «ondeugdelijke, misleidende onderzoeksmethode»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe staat u tegenover deze opvatting van dr. G. Visscher? </vraag>
      <vraag nummer="3">Geeft zij naar uw mening aanleiding om de (ook door de leden van het kabinet verdedigde) stelling te herzien, dat het cynisme over de politiek niet toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zal de visie van Visscher consequenties hebben voor de van overheidswege verstrekte subsidies aan het Nationaal Kiezersonderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in ieder geval aan de Stichting Kiezersonderzoek Nederland (SKON) te verzoeken Visschers opvatting te toetsen en de Kamer van het resultaat op de hoogte te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-09-5" bron="Trouw,">Trouw,, 5 september 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Nationaal Kiezersonderzoek wordt uitgevoerd door het Centraal Bureau voor de Statistiek onder toezicht van aan verschillende Nederlandse universiteiten verbonden politicologen die participeren in de Stichting Kiezersonderzoek Nederland. Hieruit blijkt dat het wetenschappelijk karakter van het onderzoek voldoende is gewaarborgd. Ik zie dan ook geen aanleiding om de deugdelijkheid van de bij dit onderzoek gehanteerde onderzoeksmethode in twijfel te trekken. Ik heb ook niet de indruk dat de kritiek van dr. Visscher algemeen wordt gedeeld. Ik verwijs daarbij naar de repliek die prof. Andeweg inmiddels in Trouw van 9 september jl. op de kritiek van dr. Visscher heeft gegeven en naar een soortgelijke reactie van prof. Irwin en dr. Holsteijn, beiden betrokken bij de Stichting Kiezersonderzoek Nederland, in de Volkskrant van 16 september. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op het antwoord op vraag 2 en ook op de resultaten van bijvoorbeeld SCP-onderzoek naar politieke betrokkenheid en participatie zoals gepubliceerd in het Sociaal en Cultureel Rapport 1994 en de Sociale en Culturele Verkenningen 1995 is er mijns inziens geen reden om stellingnamen over de belangstelling van kiezers voor de politiek, voor zover deze mede op de resultaten van het Nationaal Kiezersonderzoek zouden zijn gebaseerd, naar aanleiding van het artikel van dr. Visscher te herzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De subsidie¨ring van het Nationaal Kiezersonderzoek is toegezegd voor een periode van tien jaar, eindigend met ingang van 1997. Voor een tussentijdse bee¨indiging naar aanleiding van de opvatting van dr. Visscher bestaat geen grond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het artikel van dr. Visscher is op zichzelf voor mij geen reden om daarover vragen te stellen aan de Stichting Kiezersonderzoek Nederland. Nu van de zijde van de kamer daarom wordt gevraagd heb ik er echter geen bezwaar tegen de stichting te vragen welk commentaar zij op het artikel heeft. Van de reactie van de stichting zal ik de kamer op de hoogte stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
