<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Justitie over vermeende dreigementen binnen de AEL en de wenselijkheid van een strafrechtelijk onderzoek terzake. (Ingezonden 8 juli 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18247
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Reclassering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Reclassering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-08-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18247</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3531" allpagenumbers="3531" vetnummer="2020314010" code="0203tkkvr1690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR18247" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1690" onderwerp="" indiendatum="2003-07-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-08-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Dreigen en Zwijgen» uit NRC Handelsblad van 5/6 juli 2003? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er op internet al enige tijd een door AEL-Voorzitter Dyab Abou Jahjah ondertekende brief circuleert waarin onder meer de volgende passages staan: «Vergeet niet dat wij de AEL zijn en dat Borgerhout niet zo ver is van Tilburg of Utrecht of Den Haag of Amsterdam. Ons Borgerhoutse legioen zal graag een bezoekje brengen aan mensen die AEL waar dan ook willen ondermijnen en op welke manier dan ook», en in welke brief voorts geschorste AEL-leden worden getypeerd als «een gezwel» dat «geamputeerd moet worden van de organisatie»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien de brief met de gewraakte passages zoals gemeld in de vorige vraag inderdaad bestaat heeft u dan de mening dat dergelijke bedreigingen ontoelaatbaar zijn en in strijd met de wet? Bent u in dat geval bereid te bevorderen dat het openbaar ministerie een strafrechtelijk onderzoek naar AEL-Voorzitter Dyab Abou Jahjah aanvangt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. De besluitvormingsprocedure over de omvang van de bezuinigingstaakstelling bij de Stichting Reclassering Nederland, die deel uitmaakt van de taakstelling uit het Hoofdlijnenakkoord van </antwoord>
      <antwoord nummer="70">mln., is nog niet afgerond. Bij de indiening van de Justitiebegroting voor het jaar 2004 zal daaromtrent duidelijkheid worden verschaft. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een situatie waar de reclassering niet meer in staat is haar primaire taken uit te voeren acht ik niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
