<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de minister van Justitie over het voorstel om eerwraak op te nemen als strafverzwarende omstandigheid in het Wetboek van Strafrecht. (Ingezonden 3 oktober 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR18875
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de moord op een Turkse scholiere van het ROC College Twente Plus Zarife, waarvan haar vader wordt verdacht, vermoedelijk met als motief eerwraak. Bevat tevens pleidooi voor het voorstel om moord en geweldsdelicten gepleegd uit eerwraak als zodanig te laten registreren door de politie en eerwraak aan te laten merken als 'strafverzwarende omstandigheid' in het Wetboek van Strafrecht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Delicten Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 301, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-10-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR18875</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="647" allpagenumbers="647 648" vetnummer="2030400810" code="0304tkkvr301" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR18875" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="301" onderwerp="" indiendatum="2003-10-3">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-11-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat de moord in Turkije op de 18-jarige Turkse scholiere van het ROC College Twente Plus Zarife, waarvan haar vader wordt verdacht, vermoedelijk is gepleegd op basis van het motief van eerwraak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat eerwraak, die in een deel van de Nederlandse allochtone gemeenschap blijkbaar nog steeds deel uitmaakt van de culturele gebruiken, moreel uiterst verwerpelijk is en niet past binnen het geheel van Nederlandse normen en waarden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe staat u tegenover het voorstel om moord en andere geweldsdelicten gepleegd uit eerwraak als zodanig door de politie te laten registreren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe staat u tegenover het voorstel om, teneinde duidelijk te maken dat eerwraak geen plaats kan en mag hebben in de Nederlandse samenleving, eerwraak in de vorm van een extra lid bij artikel 289 van het Wetboek van Strafrecht op te nemen als strafverzwarende omstandigheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke actie bent u anderszins van plan te ondernemen om eerwraak uit de Nederlandse samenleving te bannen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ieder motief voor moord, vanwege eer, wraak of anderszins, is verwerpelijk en past niet in het geheel van Nederlandse waarden en normen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de beantwoording van deze vraag verwijs ik naar hetgeen ik, mede namens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie, in antwoord op vragen van het lid Sterk over eerwraakslachtoffers in Nederland (Aanhangsel Handelingen nr. 1853, vergaderjaar 2002–2003) over registratie van eerwraakzaken heb gesteld: «In het Wetboek van Strafrecht is geen artikel opgenomen waarbij het motief eerwraak een rol speelt. De beoordeling van strafbare feiten waarbij sprake is van eerwraak vindt gewoon plaats op basis van de bepalingen van het Wetboek van Strafrecht waarbij, uiteraard, de omstandigheden waaronder een delict is begaan een rol spelen bij de beoordeling ervan. Aparte registratie van de omstandigheid dat eerwraak een rol speelt, heeft voor de opsporing en vervolging geen toegevoegde waarde, terwijl het wel tot uitbreiding van de bestuurlijke lasten van politie en openbaar ministerie zal leiden. Ook anderszins zien wij geen aanleiding voor een aparte registratie van zaken waarin eerwraak een rol speelt.» Registratie zou een methode zijn om een betere inschatting van de omvang van het fenomeen mogelijk maken. Wij achten het voor de ontwikkeling van een actief beleid met betrekking tot eerwraak van belang om de omvang van het fenomeen te kennen. Wij onderzoeken op dit moment op welke wijze praktisch zicht gekregen kan worden op de omvang van eerwraak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De strafbedreiging die artikel 289 van het Wetboek van Strafrecht voor moord bevat – levenslange gevangenisstraf of tijdelijke van maximaal 20 jaar – is de hoogste die ons wetboek kent. Daardoor bestaat bij moord voor de introductie van wettelijke strafverzwaringsgronden geen ruimte. Dat een moord uit eerwraak is begaan, is een van de omstandigheden waarmee de rechter – binnen het maximum van artikel 289 Sr – rekening kan houden bij het bepalen van de hoogte van de straf. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Tweede Kamer heeft in oktober bij brief van de minister van SZW en de minister voor V&amp;I (kenmerk DCE 03/81814) een plan van aanpak op hoofdlijnen ontvangen voor de emancipatie en integratie van vrouwen en meisjes uit etnische minderheden. Dit plan op hoofdlijnen zal worden uitgewerkt in een uitvoeringsplan. Het thema eerwraak zal hierin een plaats krijgen. Bovendien zullen wij in het kader van het plan van aanpak «bespreekbaar maken van huiselijk geweld in alle kring» aandacht besteden aan cultureel gerelateerde vormen van geweld. De deskundigheidsbevordering van instellingen die te maken hebben of krijgen met huiselijk geweld, neemt hierbij een belangrijk plaats in. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
