<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Hoop Scheffer (CDA) of de Franse regering aangekondigd heeft om door te zullen gaan met paspoortcontroles aan de grenzen. (Ingezonden 11 juli 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1731
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane Paspoorten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 1076, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Hoop Scheffer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-07-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1731</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2217" allpagenumbers="2217" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="1076" onderwerp="" indiendatum="1995-07-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Hoop Scheffer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 juli 1995) 1, 2 en 3 Frankrijk heeft in eerste instantie getracht de zgn. initie¨le periode, die van 26 maart tot 30 juni liep, te verlengen met zes maanden. De overige lidstaten hebben dit verzoek afgewezen. De bewindslieden hebben daarbij een verklaring afgelegd, die u is toegezonden als bijlage bij het verslag van het Uitvoerend Comite´ van 29 juni (brief van de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken mede namens de staatssecretaris van Justitie,, 3 juli 1995">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft de Franse regering tijdens het Schengen-overleg op 29 juni jl. aangekondigd eenzijdig door te zullen gaan met paspoortcontroles aan de grenzen, zoals weergegeven in NRC-Handelsblad van 30 juni jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bericht in hiervoor genoemd krante-artikel juist, dat de Franse regering hiertoe heeft besloten, «omdat er nog te veel problemen zouden zijn met onder andere de afgifte van gemeenschappelijke visa, illegale immigratie en drugshandel»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien het antwoord op vraag 2 bevestigend luidt, duidt het begrip «onder andere» er dan op dat de Franse regering nog meer obstakels ziet? Zo ja welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn precies de bedenkingen van de Franse regering bij de door haar gesignaleerde probleempunten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe heeft de Nederlandse regering zich tijdens het Schengen-overleg opgesteld ten aanzien van de bezwaren van Frankrijk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke concrete maatregelen zijn de Schengenpartners op de door Frankrijk genoemde probleemgebieden (gemeenschappelijke visa, illegale immigratie en drugsbeleid) overeengekomen, om te voorkomen dat Frankrijk over een half jaar wederom op grond van dezelfde bezwaren opheffing van de grenscontroles kan tegenhouden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Frankrijk heeft in eerste instantie getracht de zgn. initie¨le periode, die van 26 maart tot 30 juni liep, te verlengen met zes maanden. De overige lidstaten hebben dit verzoek afgewezen. De bewindslieden hebben daarbij een verklaring afgelegd, die u is toegezonden als bijlage bij het verslag van het Uitvoerend Comite´ van 29 juni (brief van de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken mede namens de staatssecretaris van Justitie, d.d. 3 juli </antwoord>
      <antwoord nummer="1995" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>. Frankrijk heeft vervolgens, tijdelijk, per 1 juli een beroep gedaan op het bepaalde in art. 2 lid 2 van de Uitvoeringsovereenkomst. Frankrijk heeft naar voren gebracht dat op de volgende punten verbeteringen nodig zijn: – garanderen van de verwachte werking van het SIS – versterken van de controles aan de buitengrenzen – harmoniseren en verbeteren van de veiligheid bij overschrijding van de binnengrenzen – efficie¨nte bestrijding van het drugsverkeer – verbetering van het functioneren van de asielprocedure </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 6">De precieze bedenkingen van Frankrijk zijn nog niet duidelijk, aangezien van deze zijde tot nu toe nog geen concrete voorbeelden zijn gegeven. In de maand juli zal over de Franse bezwaren in de verschillende competente werkgroepen worden gesproken, die zo spoedig mogelijk aan de Centrale Groep zullen rapporteren. Of dit tot concrete maatregelen zal leiden, valt thans nog niet te zeggen. Het streven is er uiteraard op gericht, Frankrijk zijn beroep op art. 2 lid 2 te doen opheffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland heeft zich, zoals uit bovenstaande blijkt, met de overige lidstaten verzet tegen verlenging van de initie¨le periode. Geconstateerd is dat de bepalingen van de Uitvoeringsovereenkomst in de zeven betrokken lidstaten worden toegepast. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 326" documentnummer="119">Kamerstuk 19 326, nr. 119</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
