<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bakker en Van Vliet (beiden D66) over het leerlingwezen (Ingezonden 30 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1328
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de suggestie van minister Ritzen (OCW) om lastenverlichting in te zetten voor verlaging van arbeidskosten in het leerlingwezen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingwezen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingwezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1328</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1403" allpagenumbers="1403 1404" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="690" onderwerp="" indiendatum="1995-03-30">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u van te voren overleg gevoerd met uw collega’s in het kabinet over uw suggestie een miljard lastenverlichting in te zetten om de lonen in het leerlingwezen te betalen? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, heeft dat overleg inmiddels wel plaats gevonden? Wat is daarvan de uitkomst? </vraag>
      <vraag nummer="2">Indien de inzet van lastenverlichting voor de lonen in het leerlingwezen niet mogelijk is, op welke wijze bent u dan van plan de teruggang in het aantal leer-arbeidsplaatsen tegen te gaan, respectievelijk meer leer-arbeidsplaatsen te cree¨ren? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe valt uw uitspraak in het nader rapport bij het advies van de Raad van State bij het wetsvoorstel tot invoering van de prestatiebeurs? <voetnoot nummer="2"/>nl. dat: «het zinvol is onder ogen te zien, dat de verantwoordelijkheid voor de kosten van levensonderhoud ten tijde van deelname aan het leerlingwezen toch vooral ligt bij de werkgevers in het kader van leer-arbeidsovereenkomsten» te rijmen met het in het genoemde radio-interview gedane voorstel? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u nog steeds van mening, dat van het cree¨ren van een faciliteit in de WSF «een ernstig averechts signaal (zou) uitgaan, strekkende tot het mogelijk maken van het afwentelen van kosten die door het bedrijfsleven zouden moeten worden gedragen»? <voetnoot nummer="2"/>Zal van een soortgelijke faciliteit, namelijk het betalen van de lonen in het leerlingwezen, niet hetzelfde signaal uitgaan? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Onderschrijft u nog steeds, «de beleidsmatig beoogde richting van het tegengaan van een bestaande trend tot afwenteling van kosten op ’s Rijks schatkist»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zijn de gevolgen van de eventuele verandering van uw opvatting voor het genoemde wetsvoorstel en de behandeling daarvan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-27" bron="Zie de uitspraken van de minister gedaan op zaterdag 25 maart bij de VARA-radio en geciteerd in de Volkskrant van">Zie de uitspraken van de minister gedaan op zaterdag 25 maart bij de VARA-radio en geciteerd in de Volkskrant van, 27 maart 1995</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 094 , blz. 8–9">Kamerstuk 24 094 , blz. 8–9</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De suggestie is middelen voor de lastenverlichting specifiek in te zetten voor verlaging van arbeidskosten in het leerlingwezen. Dit levert een beter meetbaar resultaat op voor het leerlingwezen dan het geval zou zijn bij algemene lastenverlichting. Daarnaast is het mogelijk de specifieke lastenverlichting voor het midden- en kleinbedrijf in te zetten om het tot stand komen van praktijkleerplaatsen te bevorderen. Ook ligt het in de rede dat de Kaderregeling Bedrijfstaksgewijze Scholing gerichter wordt ingezet om het aantal praktijkleerplaatsen te vergroten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen sprake van strijdige uitingen. De suggestie betreft het verlagen van arbeidskosten in het leerlingwezen, niet het betalen van de lonen. Het bedrijfsleven blijft verantwoordelijk voor het aanbieden van leer-arbeidsplaatsen en de vergoeding die de deelnemer ontvangt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De suggestie betreft niet het mogelijk maken van het afwentelen van kosten of het betalen van lonen in het leerlingwezen, maar het inzetten van lastenverlichting om de teruggang in de beschikbaarheid van leer-arbeidsplaatsen in het leerlingwezen te keren. Het inzetten van lastenverlichting is dan ook geen ernstig negatief signaal, omdat de verantwoordelijkheid ten principale bij het bedrijfsleven blijft liggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. De lastenverlichting voor het leerlingwezen beoogt immers te stimuleren dat het bedrijfsleven juist meer initiatief neemt om praktijkleerplaatsen ter beschikking te stellen, wat van hun zijde een bereidheid om mede te investeren in de kwalificaties van de beroepsbevolking veronderstelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Van een veranderde opvatting is geen sprake. Er zijn dan ook geen gevolgen voor de behandeling van het wetsvoorstel tot invoering van de prestatiebeurs. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
