<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een onderzoek naar de veiligheid van de tapkamers (Ingezonden 10 februari 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17466
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de beveiliging van tapkamers en het weglekken van informatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gegevensbeveiliging Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Opsporingen Politie Staatsgeheimen Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1010, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-03-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17466</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2111" allpagenumbers="2111" vetnummer="2020306950" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17466" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1010" onderwerp="" indiendatum="2003-02-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2003-03-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op de mondelinge vragen van 26 november 2002, waarin u zei te zullen besluiten of een technisch onderzoek nodig is naar het weglekken van informatie uit tapkamers op basis van de reacties van de Algemene Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten (AIVD) en de Korps Landelijke Politie Diensten (KLPD) op adviezen over beveiligingsaspecten van tapkamers van de Nationaal Bureau Verbindingsbeveiliging (NBV)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat was de inhoud van de bevindingen van de NBV over de beveiliging van de tapkamers? Bevatten deze ook opmerkingen over het weglekken van informatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de reacties van de AIVD en de KLPD? Bent u bereid deze reacties over te leggen aan de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geven de reacties aanleiding tot een nader technisch onderzoek naar de mogelijkheid van het weglekken van informatie aan derden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid de uitkomsten van het onderzoek aan de Tweede Kamer te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen 26 november 2002, nr. 25 pag. 1716</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">In mijn brief van 6 december 2002 (Kamerstuk 28 600 VII nr. 41) heb ik medegedeeld dat ik het ongewenst acht het rapport van het NBV in de openbaarheid te brengen omdat in het rapport ingegaan wordt op een aantal concrete beveiligingsaspecten. Wel heb ik in diezelfde brief toegezegd het rapport met de bevindingen van het NBV ter vertrouwelijke kennisname aan de Commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten te zullen zenden en de commissie van alle relevante feiten, waaronder de reacties van AIVD en KLPD, op de hoogte te brengen. Mijn ambtgenoot van Justitie en ik achten het van groot belang dat interceptie van telecommunicatie voor de opsporing en de I&amp;V-diensten ook in de toekomst als instrument beschikbaar blijft en dat er geen twijfel bestaat aan de betrouwbaarheid van het langs die weg verkregen materiaal. Met het oog hierop laten wij momenteel alle technische en organisatorische voorschriften rond het tapproces inventariseren en aan een kritisch onderzoek onderwerpen om te bezien of deze aanscherping behoeven. In aanvulling op het rapport van het NBV laten mijn ambtgenoot van Justitie en ik verder een Afhankelijkheids- en Kwetsbaarheidsanalyse uitvoeren op die onderdelen van het justitiële tapproces die in eerste instantie buiten de opdracht aan het NBV vielen. De uitkomsten van dat onderzoek zullen te zijner tijd aan de daartoe geëigende Commissies van de Kamer ter kennis worden gebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
