<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat over de A1 bij Hengelo. (Ingezonden 27 juli 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14312
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van een uitspraak van de arrondissementsrechtbank te Almelo van 30 mei 2001 over het beperken van de geluidsoverlast op de A1 bij Hengelo ten gevolge van de groei van het verkeer boven de prognoses bij de aanleg, volgens welke de wegbeheerder niet verantwoordelijk is voor geluidhinder, maar indiviuele weggebruikers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 6, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-09-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14312</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="11" allpagenumbers="11 12" vetnummer="2000114050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14312" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="6" onderwerp="" indiendatum="2001-07-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 september 2001), zie ook Aanhangsel nr. 1656, vergaderjaar 2000–2001">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitspraak van de arrondissementsrechtbank te Almelo <voetnoot nummer="1"/>over het beperken van de geluidsoverlast op de A1 bij Hengelo t.g.v. de groei van het verkeer boven de prognoses bij de aanleg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de uitspraak dat in een bestemmingsplan alleen eisen ter beperking van geluidsoverlast mogen worden opgelegd aan individuele gebruikers van de weg en niet aan de beheerder van de weg? Acht u het realistisch dat gemeenten de individuele automobilisten hierop moeten aanspreken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de wet Geluidhinder de wegbeheerder niet verantwoordelijk maakt voor een oplossing van geluidshinder van wegen, indien deze geluidshinder voortkomt uit een op het moment van aanleg niet verwachte groei van het autoverkeer? Zo ja, wie is in uw ogen in dergelijke situaties verantwoordelijk voor het bestrijden van de opgelopen geluidshinder? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze uitspraak aanleiding voor u om de Wet geluidhinder en/of de Wet Ruimtelijke Ordening zo aan te passen dat burgers ook beschermd worden tegen ernstige geluidshinder van Rijkswegen indien deze optreedt als gevolg van een veel grotere groei van het autoverkeer dan bij de aanleg door de wegbeheerder verwacht werd? Zo ja, op welke termijn kan de Kamer voorstellen hiertoe tegemoet zien? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">30 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Over deze zaak dient momenteel nog een hoger beroep bij de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State. Zolang de zaak nog onder de rechter is, kan deze vraag die rechtstreeks de in geding zijnde uitspraak betreft nog niet worden beantwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, de Wet geluidhinder maakt de wegbeheerder niet expliciet verantwoordelijk voor de geluidhinder vanwege de niet verwachte groei van het autoverkeer. De werking van de Wet geluidhinder is namelijk als volgt. Bij aanleg van een weg, moet worden nagegaan wat de consequenties zijn. Voor het bepalen van de toekomstige geluidsbelasting wordt in dit kader een prognose van het verwachte aantal motorvoertuigen per etmaal, in (meestal) het 10 e jaar na openstelling, gemaakt. Op basis hiervan wordt de te verwachten geluidsbelasting berekend. Vervolgens wordt bezien of en in welke mate maatregelen (bv geluidschermen), op grond van de wet, noodzakelijk en mogelijk zijn. Op basis van het voorziene toekomstig gebruik en de gekozen maatregelen worden, indien noodzakelijk, in beschikkingen de hoogst toelaatbare geluidsbelastingen bij onder meer woningen vastgelegd. Bij wijzigingen aan de weg, reconstructies, geldt voorgaande handelwijze ook, met dien verstande dat als uitgangspunt voor de toetsing de al heersende geluidsbelasting of de eerder verleende hoogst toelaatbare waarde (indien die lager is) gehanteerd wordt. Op deze wijze beoogt de Wet geluidhinder de geluidsbelasting bij aanleg en ook later te beperken. De afgelopen jaren is echter gebleken dat op een aantal wegen een grotere dan verwachte groei is ontstaan. Hiermee neemt de kans toe dat de geluidsbelasting de vastgestelde waarde gaat overschrijden. Wanneer er geen wijziging van de weg plaatsvindt kent de Wet geluidhinder geen formeel aangrijpingspunt. Voor deze niet verwachte groei is er in de wet- en regelgeving geen expliciet verantwoordelijke aangewezen. Het rijk is zich er van bewust dat, ondanks het feit dat de Wet geluidhinder zich richt op de momenten van aanleg en reconstructie, de genoemde vastgelegde waarden bij betrokkenen verwachtingen hebben gewekt over de tenminste te verwachten kwaliteit van hun woonomgeving. Daarom is in het NVVP en NMP4 opgenomen dat de aanpak van de komende jaren geconcentreerd zal zijn rond de situaties waar door een onvoorziene groei in het verkeer sprake is van een geluidsbelasting van woningen die hoger ligt dan eerder afgesproken tussen overheden. Het rijk wil de meest ernstige situaties alsnog aanpakken. De financiering zal, zoals in het hoofdstuk financiële aspecten van het NVVP is aangegeven, in het kader van ICES aan de orde worden gesteld. Door V&amp;W is in dit verband een claim ingediend, die wordt gesteund door VROM. Daarnaast onderzoeken de twee departementen momenteel hoe voor de korte termijn een evenwichtige aanpak gevonden kan worden bij het toepassen van benuttingsmaatregelen. Hoewel het geluidsaspect van rijkswegen zowel VROM als V&amp;W raakt, is binnen het rijk V&amp;W/RWS als wegbeheerder het eerste aanspreekpunt voor burgers en de primair verantwoordelijke als het gaat om de geluidseffecten van rijkswegen op de omgeving. Op dit moment is de verantwoordelijkheid voor de geluidsbelasting bij onverwacht grotere groei van het wegverkeer, zoals gezegd, nog niet formeel geregeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Niet deze uitspraak, maar eerdere ervaringen met de verkeersontwikkeling hebben er al toe geleid dat in het wetsvoorstel Modernisering Instrumentarium Geluidbeleid, dat ter vervanging van de Wet geluidhinder dient, o.a. een systematiek zal worden opgenomen met geluidproductieplafonds voor rijkswegen en spoorwegen. Deze plafonds beogen onder meer een einde te maken aan de sluipende groei van de geluidsbelasting zoals deze mogelijk is binnen het kader van de Wet geluidhinder en zullen bij de overgang naar het nieuwe wettelijke regiem gebaseerd worden op de waarden zoals die onder de Wet geluidhinder eerder waren vastgesteld. Dit wetsvoorstel ligt momenteel voor advies bij de Raad van State en zal daarna zo spoedig mogelijk aan de Kamer worden gezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
