<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over strafkortingen voor bijstandsgerechtigden. (Ingezonden 13 september 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR12472
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft ingrijpen van de centrale overheid indien gemeentelijke sociale diensten geen strafkortingen opleggen aan bijstandsgerechtigden die scholing of werk weigeren (Bron: Volkskrant van 31 augustus j.l.).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 130, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR12472</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="263" allpagenumbers="263 264" vetnummer="2990015650" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR12472" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="130" onderwerp="" indiendatum="2000-09-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-10-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u gezegd heeft dat de centrale overheid zal ingrijpen indien gemeenten geen strafkortingen opleggen aan bijstandsgerechtigden die scholing of werk weigeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is het opleggen van strafkortingen aan bijstandsgerechtigden een gemeentelijke verantwoordelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het juist dat de Taskforce Kwaliteit Bijstand onderzoek doet of heeft gedaan naar het effect van het strafkortingbeleid van de gemeentelijke sociale diensten? Zo ja, wanneer kan de Kamer over de resultaten van dit onderzoek beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u reeds over onderzoeksresultaten die eventueel nut aantonen van gemeentelijk strafkortingbeleid? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-31" bron="Volkskrant">Volkskrant, 31 augustus 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het opleggen van strafkortingen aan bijstandsgerechtigden is een gemeentelijke verantwoordelijkheid. Sancties vormen een instrument dat de gemeente moet toepassen bij verwijtbaar handelen of nalaten dat in strijd is met de aan de bijstandsuitkering verbonden verplichtingen. Artikel 14 van de Abw legt bij de Burgemeester en wethouders de verplichting om bij verwijtbaar gedrag sancties toe te passen. Burgemeester en wethouders kunnen slechts op grond van dringende redenen van het opleggen van een sanctie afzien. De normering van de maatregelen is opgenomen in het besluit van 19 juni 1996, Stb. 360, houdende bepalingen met betrekking tot het opleggen van maatregelen aan uitkeringsgerechtigden ingevolge de Algemene bijstandswet, de Wet inkomensvoorziening oudere en gedeeltelijk arbeidsongeschikte werknemers en de Wet inkomensvoorziening oudere en gedeeltelijk arbeidsongeschikte gewezen zelfstandigen (Maatregelenbesluit Abw, Ioaw en Ioaz). Ik heb kenbaar gemaakt dat ik erop zal toezien dat de gemeenten sancties conform de wet zullen toepassen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, dit is niet juist. Bij navraag is gebleken dat de Taskforce Kwaliteit Bijstand geen onderzoek heeft verricht naar het effect van het strafkortingbeleid van de gemeentelijke sociale diensten en ook niet van plan is dit binnenkort te gaan doen. Er is wel door de directie toezicht van het ministerie van SZW een onderzoek verricht naar de uitvoering van de Wet boeten en maatregelen door de gemeenten. Dit onderzoek heb ik op 6 oktober jl. aan uw Kamer gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1 2 3 4">Sancties zijn geen doel maar een middel (correctiemiddel). Sancties dienen te worden toegepast indien een bijstandscliënt weigert mee te werken aan activiteiten die de kans op het verkrijgen van werk vergroten. Uit vier verschillende onderzoeken blijkt dat sancties een positief effect hebben op zoekgedrag en uitstroom van bijstandsgerechtigden naar werk. Zo blijkt uit het onderzoek «Arbeidsmarkt effecten van sancties in de RWW» <voetnoot nummer="1"/>dat de sancties een duidelijk positief effect hebben op uitstroom uit de bijstand. Personen met een sanctie hebben een uitstroomsnelheid naar een baan die ongeveer 90% groter is dan van personen zonder sanctie. Ook uit het onderzoek «Een werkend perspectief» <voetnoot nummer="2"/>blijkt dat het sanctiebeleid een positief effect kan hebben op het zoekgedrag, en wel op twee manieren. Ten eerste kan er een preventieve werking van uitgaan. Alleen al de mogelijkheid dat iemand een sanctie krijgt kan leiden tot een grotere zoekinspanning of snellere acceptatie van een aangeboden baan. Ten tweede kan van het daadwerkelijk uitvoeren van een sanctie een impuls uitgaan op het zoekgedrag. Uit empirisch onderzoek blijkt, dat het preventieve effect van sancties minstens even sterk is als het effect bij daadwerkelijke oplegging van sancties <voetnoot nummer="3"/>. Empirische studies op micro-niveau voor de bijstand en de WW geven aan, dat de toepassing van sancties een belangrijk effect heeft op de werkhervattingskans <voetnoot nummer="4"/>. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Onderzoek van VU, KUB en TIA, Den Haag, februari 1998</noot>
         <noot nummer="2">Abbring et al., ESB, 81 (4072), 750-3, 1996</noot>
         <noot nummer="3">Boone en Van Ours, Working Paper No. 2000-02, centER for Economic Research, 2000</noot>
         <noot nummer="4">Abbing et al., ESB, 81 (4072), 750-3, 1996 en Van den Berg et al., ESB, 83 (4161), 556, 1998</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
