<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen (CDA), Rouvoet(CristenUnie), Dittrich (D66), Nicolaï (VVD) en Van den Berg (SGP) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Grote Steden- en Integratiebeleid over de demonstratie in Amsterdam «Stop de oorlog tegen de Palestijnen». (Ingezonden 22 april 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR15629
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van strafbare discriminerende uitlatingen die zijn gedaan tijdens de demonstratie op 13 april 2002, o.a. in de vorm van hakenkruisen, foto's van Hitler, adhesiebetuigingen aan Saddam Hoessein en Osama Bin Laden, anti-semitische uitingen, etc. Gevraagd wordt o.a. welke maatregelen de politie genomen heeft, en of de daders strafrechtelijk vervolgd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Demonstraties Israël Oorlogen Palestijnen Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 1116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010209490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CristenUnie">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="VVD">Nicolaï</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR15629</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2359" allpagenumbers="2359 2360" vetnummer="2010209490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR15629" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="1116" onderwerp="" indiendatum="2002-04-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Nicolaï</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de gebeurtenissen tijdens de demonstratie «stop de oorlog tegen de Palestijnen», die zaterdag 13 april 2002 gehouden werd te Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het feit dat het meldpunt discriminatie Amsterdam 75 hakenkruisen telde tijdens de betoging; en dat mensen borden omhoog hielden met teksten als «Hitler is er één vergeten; Sharon», dat er foto’s van Hitler getoond werden; dat er adhesiebetuigingen waren aan het adres van Saddam Hoessein en Osama Bin Laden; dat er Amerikaanse en Isralëlische vlaggen verbrand werd; dat onder meer vlaggen van Hezbollah en Hamas de Dam sierden? Zo ja, welke concrete maatregelen o.a. ten aanzien van strafbare discriminerende uitlatingen heeft de politie vóór en na de demonstratie genomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat tijdens deze demonstraties de grens van de vrijheid van demonstratie is overtreden? Deelt u ook de mening dat dit ontoelaatbare meningsuitingen zijn in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom zijn de hierboven genoemde meningsuitingen bij deze demonstratie kennelijk gedoogd, terwijl in het verleden bij extreemrechtse demonstraties tegen dergelijke uitingen is opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat het stuitend is dat in Nederland nota bene bij het monument op de Dam ter herdenking van de slachtoffers van de Tweede Wereldoorlog anti-semitische uitingen en hakenkruisen werden getoond? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u ondernemen om te voorkomen dat dergelijke anti-semitische / discriminerende uitingen in de toekomst plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe is de communicatie tussen de ordedienst van het Palestina Comité en de politie verlopen voor, tijdens en na de demonstratie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat de Burgemeester van Amsterdam gezegd heeft te weten wie de daders zijn, maar dat deze nog steeds op vrije voeten zijn? Waarom zijn niet alle vermoedelijke daders opgepakt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke stappen zullen er gezet worden om deze daders strafrechtelijk te vervolgen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Zullen de gebeurtenissen gevolgen hebben voor het integratiebeleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-04-15" bron="Parool, 15 april jl. Volkskrant, 15 april jl. Algemeen Dagblad">Parool, 15 april jl. Volkskrant, 15 april jl. Algemeen Dagblad, 15 april 2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-05-14">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Grote Steden- en Integratiebeleid. (Ontvangen 14 mei 2002) Met verwijzing naar uw brief van 22 april 2002, nr. 2010209490, deel ik u, mede namens de Minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Grote Steden- en Integratiebeleid, mee dat de vragen van de leden van uw Kamer Verhagen (CDA), Rouvoet (ChristenUnie), Dittrich (D66), Nicolaï (VVD) en Van den Berg (SGP) over de demonstratie in Amsterdam «Stop de oorlog tegen de Palestijnen», niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, omdat ik nog niet over alle benodigde inlichtingen beschik. Ik streef ernaar u vóór 3 juni 2002 </mededeling>
</kvr>
