<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VDD) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken over nadere gegevens betreffende de beoogde voorzitter van de AEL-Nederland, Mohammed Cheppih. (Ingezonden 17 april 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17761
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verleden van de beoogde voorzitter van de Arabisch-Europese Liga in Nederland (AEL-Nederland), Mohammed Cheppih, met name het geven van curussen over de Islamitische wet met een fundamentalistisch karakter, die ook door personen zouden zijn gevolgd die met de aanslagen van 11 september 2001 in verband worden gebracht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politieke partijen Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 1267, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020310460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VDD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17761</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2641" allpagenumbers="2641 2642" vetnummer="2020310460" code="0203tkkvr1267" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17761" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="1267" onderwerp="" indiendatum="2003-04-17">
         <vrager partij="VDD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waren Mohammed Cheppih en zijn vader betrokken bij het geven van cursussen en seminars over de Islamitische wet in de Paulus Potterstraat respectievelijk in de Al Fourkaan-moskee in Eindhoven? Wordt bij deze cursussen een fundamentalistische vorm van de Islam verkondigd, waarbij onder meer de omgang met «ongelovigen» dan wel het op bezoek gaan bij christenen wordt afgeraden? <voetnoot nummer="1"/>Wat is uw oordeel hierover? Hoeveel jonge moslims hebben in de afgelopen jaren deelgenomen aan deze cursussen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft het Saoedische ministerie voor Islamitische Zaken een substantiële rol gespeeld bij het opzetten van deze cursussen? <voetnoot nummer="2"/>Deelt u de mening dat deze inmenging vanuit Saoedi-Arabië onaanvaardbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hebben (in 1999) ook Mounir al Motassadeq en Zakaria Essabar deelgenomen aan deze cursussen in Nederland? Zouden deze twee personen later bekend worden vanwege hun rol in de voorbereiding van de aanslagen van 11 september 2001? Had Mounir al Motassadeq ook contact met Mohammed J. Fakihi, de directeur van de afdeling voor Islamitische Zaken van de Saoedische ambassade in Berlijn? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4 5">Heeft Mohammed Cheppih cursisten gewaarschuwd voor het aanvaarden van de seculiere niet-islamitische wereld en verklaard dat men alles moet opofferen voor de Islam? <voetnoot nummer="4"/>Heeft Mohammed Cheppih het zeer onlangs als de «hoogste» inspanning en «een eer» omschreven wanneer men strijdt en zijn leven geeft voor de islamitische idealen in bijvoorbeeld Kasjmir, Tsjetsjenië, Bosnië enz.? Heeft hij daarbij bovendien verklaard dat de Amerikanen geen bewijzen hebben dat Bin Laden de aanstichter is van de aanslagen van 11 september 2001? <voetnoot nummer="5"/>Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen zult u nemen om te voorkomen dat jonge moslims in Nederland (bijvoorbeeld via de AEL-Nederland, waarvan Mohammed Cheppih waarschijnlijk voorzitter wordt) worden geïnfecteerd met het moslim-radicale gedachtegoed dat Mohammed Cheppih blijkt aan te hangen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u deze vragen – tezamen met de vragenreeks van 16 april jl. – binnen twee weken beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="6"/>
         <noot nummer="1" datum="2003-04-15" bron="The Wall Street Journal">The Wall Street Journal, 15 april 2003</noot>
         <noot nummer="2">Zie noot 1</noot>
         <noot nummer="3">Zie noot 1</noot>
         <noot nummer="4">Zie noot 1</noot>
         <noot nummer="5" datum="2003-04-12" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 12 april 2003</noot>
         <noot nummer="6">Kamervraag nr. 2020310360</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2003-05-15">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 15 mei 2003) In antwoord op uw brieven van 16, 17, 22 april en 7 mei 2003, deel ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties en van Buitenlandse Zaken, mee dat ik voornemens ben de vragen van het lid Wilders (VVD) en van het lid Eerdmans (LPF) van uw Kamer over de beoogde voorzitter van de AEL Nederland, Mohammed Cheppih, over de organisatie Al-Waqf-Al-Islaami en de Al Furqaan Moskee in Eindhoven vanwege hun onderlinge samenhang gezamenlijk te beantwoorden. Ter beantwoording van de vragen heb ik informatie opgevraagd bij de AIVD en het Openbaar Ministerie. Gezien de hoeveelheid vragen, alsmede het feit dat de antwoorden dienen te worden afgestemd met de drie betrokken departementen lukt het mij niet de vragen binnen de daarvoor gestelde termijn te beantwoorden. Ik vraag uw begrip hiervoor. Mijn streven is om u de antwoorden voor 23 mei a.s. te doen </mededeling>
</kvr>
