<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Slob en Rouvoet (beiden ChristenUnie) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het oplopend tekort aan stageplaatsen in de zorg. (Ingezonden 10 september 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14391
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het tekort aan stageplaatsen voor leerlingen die een verpleegkunige opleiding volgen aan een Regionaal Opleidings Centrum (ROC).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Omzetbelasting) Gezondheidszorg (Opleidingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Middelbaar dienstverlenings- en gezondheidszorgonderwijs Regionale opleidingencentra</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 72, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-10-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14391</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="145" allpagenumbers="145" vetnummer="2000115280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14391" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="72" onderwerp="" indiendatum="2001-09-10">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-10-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht over het oplopend tekort aan stageplaatsen voor leerlingen die een verpleegkundige opleiding aan een Regionaal Opleidings Centrum (ROC) volgen? <voetnoot nummer="1"/>Beschikt u over het onderzoek naar het tekort aan stageplaatsen dat bij ROC’s met een zorgopleiding is uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de bevinding uit het onderzoek dat het tekort aan stageplaatsen de komende twee jaar toeneemt tot ongeveer 17%? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat de maatregelen, opgesomd in de brief van de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport aan de Kamer van 14 mei jl. afdoende zijn om een dreigend tekort van 17% aan stageplaatsen tegen te gaan? Zo neen, bent u van plan deze maatregelen te intensiveren en zo mogelijk aanvullende maatregelen te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2001-09-6" bron="Metro">Metro, 6 september 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 401" documentnummer="59">Kamerstuk 27 401, nr. 59</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De inventarisatie (bij 37 ROC’s), geeft volgens de onderzoekers een algemene indicatie over tekorten. Als definitie van tekort zijn in het onderzoek drie criteria gehanteerd: het ontbreken van plaatsen bij erkende leerbedrijven, het niet voldoen aan de vereisten van het curriculum en de plaatsen die niet op redelijke reisafstand (dus buiten de regio) liggen. Dit houdt niet in dat de leerlingen geen stage hebben gelopen, maar het impliceert wel dat de beroepspraktijkvorming niet voldeed aan genoemde (kwalitatieve) criteria. Allereerst blijkt dat in het afgelopen schooljaar 7% van de leerlingen in de opleiding tot verpleegkundige te maken hebben gehad met een tekort aan middellange beroepspraktijkvorming (BPV) en 11% met een tekort aan lange BPV. «Middellang» is een week tot drie maanden, «lang» is drie maanden of meer. Het tekort doet zich vooral voor in ziekenhuizen. Gelet op het aantal leerlingen dat reeds met de opleiding is begonnen verwachten de onderzoekers dat in de komende twee jaar de behoefte aan BPV-plaatsen zal stijgen met 17%, vooral in ziekenhuizen. Of dit realistisch is hangt enerzijds af van het creëren van nieuwe stageplaatsen, het verbeteren van bestaande plaatsen en het beter matchen daarvan. Anderzijds neemt de behoefte aan BPV-plaatsen nog meer toe als de gewenste grotere instroom in de opleidingen tot verplegende en verzorgende beroepen tot stand komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het scheppen van BPV-plaatsen met voldoende kwaliteit is de verantwoordelijkheid van zorginstellingen. Ze hebben daarbij diverse partners op landelijk en regionaal niveau, zoals uiteengezet in de genoemde brief aan de Kamer. Het is belangrijk dat er voldoende praktijk- en werkbegeleiders zijn. De in de brief genoemde regeling van de sectorfondsen op grond waarvan ziekenhuizen en andere instellingen per stageplaats een premie krijgen en een tegemoetkoming in de kosten van scholing en kwaliteitsverbetering voor praktijk- en werkbegeleiders, is pas recent in werking getreden. Het is verstandig het effect van die stimulans af te wachten. Overigens merk ik op dat in recente CAO’s in de zorg ook aandacht is gegeven aan betere stages en dat het kabinet voor de praktijkbegeleiding en scholing van herintreders in het belastingplan 2002 een afdrachtvermindering voor de werkgever (f 1543; 700) heeft voorgesteld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
