<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over ouderenmishandeling. (Ingezonden 27 april 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13716
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen door de leden Dankers en Mosterd, ingezonden 27 april 2001, over de uitkomst van het NIZW-rapport "Ontspoorde zorg", die er op neerkomt dat door het uitblijven van professionele zorg, ouderen vaker dan tot nu toe werd aangenomen door mantelzorgers worden mishandeld of verwaarloosd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1222, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13716</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2547" allpagenumbers="2547" vetnummer="2000110150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13716" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1222" onderwerp="" indiendatum="2001-04-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-05-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de conclusie van het NIZW-onderzoek dat ouderen vaker worden mishandeld dan tot nu toe werd aangenomen, en dat dit in veel gevallen het gevolg is van het niet kunnen bolwerken van langdurige mantelzorg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoorden op de kamervragen van het lid Arib van 3 maart 2000 <voetnoot nummer="2"/>over dit onderwerp, waarin u stelde het probleem te willen bestrijden via subsidiëring van een Landelijk Steunpunt Bestrijding Ouderenmishandeling dat probeert in elke regio een meldpunt dan wel een samenwerkingsverband van betrokken hulpverleners op te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u benoemen welke extra activiteiten sinds 3 maart 2000 zijn ondernomen om het probleem van ouderenmishandeling aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u deze activiteiten voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat vaart moet worden gezet achter de opvang en ondersteuning van mantelzorgers die overbelast zijn? Zo ja, welke mogelijkheden ziet u het door u aangekondigde plan van aanpak voor ondersteuning van mantelzorgers eerder dan de komende zomer aan de Kamer te doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-25" bron="Trouw, 25 april jl. en Metro">Trouw, 25 april jl. en Metro, 25 april 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="940">Aanhangsel Handelingen, nr. 940, Vergaderjaar 1999–2000.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Dankers en Mosterd, ingezonden 27 april 2001. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naast het verlenen van subsidie aan het Landelijk Steunpunt Bestrijding Ouderenmishandeling hebben geen extra activiteiten plaatsgevonden. Op basis van de uitkomsten van het onderzoek van het NIZW in het rapport «Ontspoorde zorg» zal ik in overleg met het NIZW bezien of de uitwerking van de aanbevelingen binnen het kader van het Landelijk Steunpunt plaats kan vinden of dat aanvullende activiteiten noodzakelijk zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op voorgaande vraag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik deel deze mening. Ik zie echter geen mogelijkheden om het betreffende plan van aanpak nog eerder dan de komende maand uit te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
