<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rehwinkel en Bussemaker (beiden PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, Mw. Verstand-Bogaert over vervanging van zwangere gemeenteraadsleden. (Ingezonden 25 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10801
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het initiatief van de raad van de gemeente Enschede om zwangere gemeenteraadsleden tijdelijk te laten vervangen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Verlof en ATV) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Parlement) Staats- en bestuursrecht (Provincies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden Parlement Provinciale Staten Zwangerschapsverlof</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 482, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10801</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1089" allpagenumbers="1089 1090" vetnummer="2990003370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10801" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="482" onderwerp="" indiendatum="1999-11-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, Mw. Verstand-Bogaert</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mevrouw Verstand-Bogaert</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het initiatief van de raad van de gemeente Enschede om zwangere gemeenteraadsleden tijdelijk te laten vervangen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de Kamer informeren over de bestaande juridische mogelijkheden voor een dergelijke raadsverordening? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het wenselijk dat vervangers ook tijdens plenaire vergaderingen van de gemeenteraad mogen spreken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in overleg met (andere) gemeenten te treden en er bij hen op aan te dringen eveneens tijdelijke vervangingsregelingen voor zwangere gemeenteraadsleden tot stand te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u mogelijkheden om de tijdelijke vervanging ook mogelijk te maken voor leden van de Staten-Generaal en Provinciale Staten? Bent u voornemens hieraan in het aanstaande wetsvoorstel over zwangerschaps- en bevallingsverlof aandacht te besteden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-10-15" bron="Zie o.a. VNG-magazine">Zie o.a. VNG-magazine, 15 oktober 1999</noot>
         <noot nummer="2">Volgens de toezegging van staatssecretaris Kohnstamm, Handelingen Eerste Kamer 1995–96, pag. 1162–63</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Naar aanleiding van de berichten in de media is door het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties aan het gemeentebestuur van Enschede gevraagd hoe de vervanging van raadsleden tijdens het zwangerschapsverlof precies gestalte is gegeven. Daarbij is gevraagd met name aandacht te besteden aan de rechtspositionele en kiesrechtelijke aspecten van dit onderwerp. Bij brief van 3 november 1999 heeft dit gemeentebestuur mij de verordening op de vaste commissies van advies toegezonden (bijgevoegd) <voetnoot nummer="1"/>. In artikel 8a van deze verordening is geregeld dat raadsleden in vaste commissies van advies aan het college van burgemeester en wethouders gedurende maximaal 16 weken wegens zwangerschap kunnen worden vervangen door een tijdelijk plaatsvervangend commissielid. Als vervanger kunnen slechts personen worden benoemd, die voorkomen op de kandidatenlijst van de betreffende politieke partij voor de laatstgehouden raadsverkiezingen. In dit verband is van belang dat enige jaren geleden een aanvulling van de Grondwet (kamerstukken II, 1994/95, 23 798, nr. 2), die een wettelijke regeling inzake tijdelijke vervanging wegens zwangerschap en bevalling van leden van Eerste en Tweede Kamer, provinciale staten en gemeenteraden mogelijk maakte, in tweede lezing door de Eerste Kamer is verworpen. Op dit moment is een wettelijke vervangingsregeling voor raadsleden wegens zwangerschap derhalve niet mogelijk. Ik verwijs naar het slot van de beantwoording van vraag 5. De regeling in de gemeente Enschede betreft echter niet de vervanging wegens zwangerschap van raadsleden, maar van leden van commissies van advies. Hoewel dergelijke commissies in veel gevallen bestaan uit raadsleden, laat de Gemeentewet de gemeentebesturen vrij om niet-raadsleden deel te laten uitmaken van commissies. Het is dus mogelijk raadsleden in deze commissies te vervangen door niet-raadsleden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Gemeentewet staat er niet aan in de weg dat anderen dan raadsleden tijdens raadsvergaderingen het woord voeren. De gemeenteraad dient daarover te beslissen. Het is dus niet uitgesloten dat vervangers van zwangere raadsleden tijdens de raadsvergadering het woord voeren, mits dit in overeenstemming is met het door de raad zelf vastgestelde reglement van orde. Deze vervangers mogen echter niet deelnemen aan stemmingen en hebben geen aanspraak op de rechtspositionele voorzieningen van raadsleden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het betreft hier een gemeentelijke aangelegenheid. De regering wil daar niet in treden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor leden van commissies uit provinciale staten biedt de Provinciewet dezelfde mogelijkheden als de Gemeentewet biedt voor leden van commissies uit de gemeenteraad. Voor wat betreft kamerleden bevat de tekst van de Grondwet geen belemmeringen voor vervanging in verband met zwangerschap en bevalling van het lidmaatschap van commissies uit de Kamer door niet-kamerleden. Er kan worden overwogen de reglementen van orde van de Eerste en Tweede Kamer aan te passen. Constitutioneel is daarbij vooral het stemrecht van volksvertegenwoordigers van belang. Voor een wettelijke regeling inzake tijdelijke vervanging van het lidmaatschap van de gemeenteraad, provinciale staten of van de Staten-Generaal in verband met zwangerschap en bevallingsverlof is grondwetswijziging noodzakelijk om te realiseren dat vervangers deel mogen nemen aan stemmingen. Een daartoe strekkend voorstel is enige jaren geleden in tweede lezing echter verworpen door de Eerste Kamer. Wel is het in de praktijk mogelijk dat een volksvertegenwoordiger wegens zwangerschap bedankt voor het lidmaatschap van Eerste of Tweede Kamer, provinciale staten of de gemeenteraad. Met de opvolger kan de afspraak worden gemaakt dat deze op zijn beurt zal bedanken na een bepaalde termijn en met eventuele hoger op de lijst geplaatste kandidaten de afspraak dat zij een benoeming op dat moment niet zullen aanvaarden. Dergelijke afspraken zijn echter niet juridisch afdwingbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
