<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de ministers van Economische Zaken en van Justitie over de bestrijding van illegaal, gevaarlijk vuurwerk. (Ingezonden 6 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11183
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in het Algemeen Dagblad van 23 december 1999 over het record aan onderschept, verboden en zeer gevaarlijk vuurwerk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Opsporingen Vuurwerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 816, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990004900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11183</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1779" allpagenumbers="1779" vetnummer="2990004900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11183" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="816" onderwerp="" indiendatum="2000-01-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 februari 2000), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 647, vergaderjaar 1999–2000">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichten over het record aan onderschept, verboden en zeer gevaarlijk vuurwerk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hangen deze grote vangsten samen met de ruimere politie-inzet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om de laatste dagen van dit jaar de inzet van de politie nog eens verder te intensiveren, zulks om het gevaarlijke vuurwerk te kunnen onderscheppen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat doet u of heeft u gedaan om afspraken te maken met België – waar strenge regelgeving ontbreekt – om de illegale invoer uit België tegen te gaan, zodat er volgend jaar geen sprake meer is van verkoop van vuurwerk boven de Nederlandse normen en er tevens een eind kan komen aan het jaarlijkse ritueel van Kamervragen over illegaal vuurwerk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u met het oog op de actualiteit van het probleem deze vragen met de meeste spoed beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2000-12-23" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 23 december 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er bestaat een causaal verband tussen de grote hoeveelheden inbeslaggenomen vuurwerk en de extra inspanningen die de verschillende politiekorpsen, de douane en de Koninklijke Marechaussee, zowel afzonderlijk als in het kader van gezamenlijke projecten, het afgelopen jaar hebben verricht om illegaal vuurwerk te onderscheppen of op te sporen. De pakkans is duidelijk toegenomen. Overigens vindt in het voorjaar van 2000 een landelijke evaluatie plaats van de vuurwerkaanpak. Over de resultaten daarvan zal ik de Kamer te zijner tijd informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb reeds eerder (1) melding gemaakt van gesprekken en afspraken tussen het Nederlandse en het Belgische Openbaar Ministerie over een gecoördineerde aanpak van grensoverschrijdende vuurwerkcriminaliteit. In december 1999 heeft dit geleid tot nadere afspraken tussen het Nederlandse en het Belgische Openbaar Ministerie over een gezamenlijke aanpak van de verkoop in België van gevaarlijk vuurwerk aan Nederlanders. Met de uitvoering hiervan zal in de loop van dit jaar een begin worden gemaakt. Daarnaast zal ik in een brief aan mijn Belgische ambtsgenoot aandringen op nader overleg over dit onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Beantwoording van deze vragen is, gelet op het tijdstip van inzending, niet meer aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
