<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Gerkens (beiden SP) aan de ministers van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat over sms-leed. (Ingezonden 6 februari 2003); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR17248
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het TV-programma Radar van februari 2003, over ongewenste abonnementen op SMS-diensten (Aanvulling op vragen van het lid Crone, inzake SMS-berichten gestuurd aan zijn fractiegenoot Van Dam; ingezonden 6 februari 2003).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Consument (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten SMS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 828, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2003-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR17248</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1739" allpagenumbers="1739" vetnummer="2020306750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR17248" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="828" onderwerp="" indiendatum="2003-02-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de berichtgeving over ongewenste abonnementen op sms-«diensten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat mensen die eenmalig een sms-«dienst» aanvragen, soms ongevraagd een abonnement op de sms-«dienst» krijgen? Is het u bekend dat abonnementen ongevraagd worden verstrekt met behulp van een nummergenerator die willekeurig nummers belt? Deelt u de mening dat het bovenstaande vormen van oplichting zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met het feit dat mensen niet geïnformeerd worden door de bedenkers van de sms-diensten over het feit dat zij een abonnement krijgen op een sms-dienst die hen tot een euro per gestuurde sms kost? Weet u tevens dat de mogelijkheden om van de sms-«diensten» af te komen zeer beperkt en soms onmogelijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat het niet mogelijk is om de verstuurder van de sms te achterhalen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat een gedragscode die niet afdwingbaar is door de OPTA onvoldoende is om het probleem te verhelpen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat tegen deze ongewenste «diensten» en met name die, welke gebruik maken van de nummergenerators, moet worden opgetreden? Bent u bereid hen te verplichten dat de voorwaarden voor het contract dat de mensen die een sms krijgen telkens zeer duidelijk bekend worden gemaakt? Zo ja, hoe dan en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de sms-«dienst» aanbieder verantwoordelijk te maken voor de bewijslast voor de rekening van de «diensten» die via de netwerkoperator (telefoondienst) bij de klant wordt geïnd, zoals nu gebruikelijk bij credit card diensten? Zo ja, hoe en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-4" bron="Tros Radar, 3 februari jl., Trouw">Tros Radar, 3 februari jl., Trouw, 4 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Crone, ingezonden 6 februari 2003, vraagnr. 2020306730. Mededeling Mededeling van staatssecretaris Wijn (Economische Zaken). (Ontvangen 26 februari 2003) Hierbij deel ik u mee dat het vanwege nog lopend overleg niet mogelijk is binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden die mij werden toegestuurd op 6 februari 2003 inzake sms-leed. Het betreft hier zowel de vragen van het lid Van Dam (PvdA), als de aanvullend daarop ingezonden vragen van de leden De Wit en Gerkens (beiden SP). De beantwoording zal begin maart </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Wijn" functie="staatssecretaris" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="2003-02-26">Mededeling van staatssecretaris Wijn (Economische Zaken). (Ontvangen 26 februari 2003) Hierbij deel ik u mee dat het vanwege nog lopend overleg niet mogelijk is binnen de gestelde termijn de vragen te beantwoorden die mij werden toegestuurd op 6 februari 2003 inzake sms-leed. Het betreft hier zowel de vragen van het lid Van Dam (PvdA), als de aanvullend daarop ingezonden vragen van de leden De Wit en Gerkens (beiden SP). De beantwoording zal begin maart </mededeling>
</kvr>
