<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP), Rouvoet (ChristenUnie) en Teeven (LN) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over antisemitische uitlatingen in demonstraties en debatten over het Midden-Oosten. (Ingezonden 18 oktober 2002); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR16658
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar de toename van het aantal antisemitische uitlatingen en een vraag naar de status van maatregelen ter voorkoming van antisemitische uitingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Demonstraties Midden-Oosten Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2002-2003, nr. 333, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020301930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="LN">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2002-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR16658</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="697" allpagenumbers="697" vetnummer="2020301930" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel" filenaam="KVR16658" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="333" onderwerp="" indiendatum="2002-10-18">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="LN" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de recente berichtgeving over toenemende antisemitische uitlatingen in demonstraties en debatten over het Midden-Oosten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de bezorgdheid die uit de berichtgeving over toenemende antisemitische uitlatingen naar voren komt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe staat het met de uitvoering van de maatregelen ter voorkoming van antisemitische uitingen, zoals u die deze zomer in de beantwoording van Kamervragen naar voren hebt gebracht? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze worden organisatoren van demonstraties aangesproken op het voorkomen van antisemitische uitingen, zoals het roepen van leuzen en het vertonen van hakenkruizen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe wilt u voorkomen dat het maatschappelijk debat over het Midden-Oosten wordt vervuild met antisemitische uitingen? Zijn daarover rechtstreekse contacten met groepen die zich eerder schuldig hebben gemaakt aan antisemitische uitingen, zoals bepaalde groepen Marokkaanse jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt er ook in strafrechtelijk opzicht voortvarend opgetreden tegen antisemitische uitingen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat de recente uitspraken van mevrouw Duisenberg, waaronder het noemen van een aantal van zes miljoen handtekeningen onzorgvuldig en ongepast zijn en bent u daarom bereid om afstand te nemen van deze uitlatingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2002-10-5" bron="Bijvoorbeeld: , in: Nederlands Dagblad" titel="R.K. Kerk: opmerking Gretta antisemitisch">Bijvoorbeeld: «R.K. Kerk: opmerking Gretta antisemitisch», in: Nederlands Dagblad, 5 oktober 2002</noot>
         <noot nummer="2">Aanhangsel Handelingen, nr. 1433. vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2002-11-12">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 12 november 2002) Onder verwijzing naar uw brief van 21 oktober 2002, nr. 2020301930, bericht ik u, mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken de door de leden Van der Staaij, Rouvoet en Teeven gestelde vragen over bovengenoemd onderwerp binnen de daarvoor geldende termijn te beantwoorden, aangezien ik nog niet over de gevraagde ambtsberichten beschik. Na ontvangst van de ambtsberichten zal ik u de antwoorden zo spoedig </mededeling>
</kvr>
