<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Van Boxtel (D66) over de (commerciële) ontwikkelingen in de thuiszorg (Ingezonden 15 maart 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1312
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 674, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Boxtel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-04-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-03-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1312</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1371" allpagenumbers="1371 1372" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="674" onderwerp="" indiendatum="1995-03-15">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Boxtel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-04-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening, dat het ongewenst is dat directie dan wel bestuur van reguliere thuiszorginstellingen gelijktijdig commercie¨le thuiszorg opzetten dan wel aansturen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de vrees, dat deze commercie¨le instellingen mogelijk mede zijn opgezet met behulp van premiegelden uit de AWBZ (al dan niet «opgeslagen» in de reserves van de reguliere instellingen)? Acht u deze handelwijze, voorzover aangetoond danwel aantoonbaar, acceptabel? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre bestaat de kans dan wel doet het zich in de praktijk voor dat zorgvragers in de thuiszorg worden geconfronteerd met «gedwongen winkelnering» vanuit de reguliere thuiszorg naar de aanpalende commercie¨le thuiszorginstelling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Participeert in het commercie¨le netwerk Zorg Management Groep BV ook een zorgverzekeraar direct of indirect? Acht u een dergelijke constructie acceptabel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze controleert de (rijks)overheid bij thuiszorginstellingen op juiste, zorgvuldige en betrouwbare besteding van AWBZ-middelen? Is een onderzoek ter zake noodzakelijk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u de kans ree¨el dat voor de reguliere thuiszorgorganisaties een sterfhuisconstructie ontstaat door verdergaande ontwikkelingen van de particuliere thuiszorgorganisaties? Acht u dat een gewenste ontwikkeling? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-03-6" bron="NOVA van 10 maart jl., de Volkskrant van 9 en 11 maart jl., NRC-Handelsblad">NOVA van 10 maart jl., de Volkskrant van 9 en 11 maart jl., NRC-Handelsblad, 6 maart 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Marijnissen, ingezonden 2 maart jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Neen. Wel dient er in een dergelijke situatie een duidelijk onderscheid te bestaan tussen activiteiten van een reguliere thuiszorginstelling en de commercie¨le thuiszorg wat betreft de administratie en de financie¨le middelen. Op de wijze kan worden gewaarborgd dat de financie¨le middelen van de ziekenfondsverzekering en de bijzondere ziektekostenverzekering uitsluitend worden aangewend voor die vormen van zorg waarvoor zij bedoeld zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 5" voetnoot="1">Voor de beantwoording van deze vragen moge ik verwijzen naar het antwoord op vraag 2 van het lid der Kamer Marijnissen. De door dit lid gestelde vragen over de thuiszorg zijn heden eveneens beantwoord. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan geen uitspraken doen inzake de kans dat zorgvrager in de thuiszorg worden geconfronteerd met «gedwongen winkelnering» vanuit de reguliere thuiszorg naar de aanpalende commercie¨le thuiszorginstelling. Geı¨ndiceerde zorgt wordt geleverd onder de condities die gelden voor de AWBZ-aanspraak kruiswerk c.q. ZFR-subsidieregeling gezinsverzorging. Indien een reguliere thuiszorginstelling geı¨ndiceerde zorg, al dan niet door inschakeling van een commercie¨le thuiszorginstelling, kan leveren voor een lage prijs dan kan het volume van directe zorgverlening worden verhoogd. Dat is een doelmatig gebruik van middelen. De keuze om zich voor niet-AWBZ-gefinancierde zorg te wenden tot een commercie¨le thuiszorginstelling is een zaak tussen de klant, diens eventuele (particuliere) zorgverzekeraar en de aanbieder van zorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, voor zover mij bekend is bestaan er contacten tussen een particuliere zorgverzekeraar en het netwerk van de Zorgmanagement Groep. Hierbij zij opgemerkt dat op grond van artikel 41, derde lid, van de AWBZ het een ziektekostenverzekeraar die tevens als uitvoeringsorgaan van de AWBZ is toegelaten, verboden is bestuurlijk deel te nemen aan een instelling die zorg in het kader van de AWBZ verleend. De Ziekenfondsraad kan op basis van artikel 41, vierde lid, in bijzondere gevallen ontheffing van dit verbod verlenen. Het is mij niet bekend of het netwerk van de Zorgmanagement Groep BV uitsluitend commercie¨le thuiszorg levert. Als dat inderdaad het geval is, is het hiervoor genoemde verbod niet van toepassing en lijkt het niet op mijn weg een uitspraak te doen of een dergelijke constructie acceptabel is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het lijkt mij niet ree¨el te veronderstellen dat er een sterfhuisconstructie ontstaat door verdergaande ontwikkelingen van de particuliere thuiszorgorganisaties. Een dergelijk proces vind ik ook niet wenselijk. De uit de AWBZ gefinancierde thuiszorg zal in toenemende mate worden verleend op basis van produktie-afspraken tussen de verbindingskantoren en de aanbieder(s) van zorg. Het doelmatig gebruik van middelen inclusief inzichtelijk volume aan uitgevoerde zorgverlening wordt hiermee gestimuleerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="673">Aanhangsel Handelingen, nr. 673, Vergaderjaar 1994–1995.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
