<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Bos (beiden PvdA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën over een foutieve teruggave door de Belastingdienst van 3 miljoen gulden. (Ingezonden 18 januari 2000); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR11075
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het arrest van de Hoge Raad van 6 juli (Nederlandse Jurisprudentie 1999, nr. 740.) over een foutieve teruggave door de belastingsdienst van 3 miljoen gulden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Belastingteruggave</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990005360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2000-02-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-01-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR11075</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1579" allpagenumbers="1579" vetnummer="2990005360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR11075" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="720" onderwerp="" indiendatum="2000-01-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2000-02-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het arrest van de Hoge Raad van 6 juli vorig jaar inzake de gevolgen van de terugbetaling van een bedrag van 3 miljoen gulden teveel (omzet belasting) aan een particulier in 1991? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kan een fout van een dergelijke omvang vóórkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe komt het dat terugvordering van het onverschuldigd betaalde lang is uitgebleven, zelfs nadat in 1993 de vergissing door de inspectie was ontdekt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen zijn genomen om herhaling te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u de interpretatie van het misdrijf verduistering als in het arrest door de Hoge Raad gegeven (die er op neer komt dat in geval van niet terugbetaling van een onverschuldigd betaald bedrag pas sprake is van strafbare verduistering wanneer vaststaat dat de betrokkene zichzelf in de onmogelijkheid heeft gesteld om terug te betalen) een wenselijke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Nederlandse Jurisprudentie 1999, nr. 740</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Hierbij merk ik op dat de tekst van vraag 1 de indruk wekt dat omzetbelasting is terugbetaald aan een particulier. Dit is feitelijk onjuist. In het arrest kan worden gelezen dat de terugbetaling is verricht aan een ondernemer. Dit gegeven acht ik van belang, omdat particulieren niet belastingplichtig zijn voor de omzetbelasting en dus in beginsel geen aangifte omzetbelasting kunnen indienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De oorzaak van de fout is een vermoedelijk onjuist ingediende aangifte, waarop de komma voor de centen niet of nauwelijks zichtbaar was. Daarnaast is door een samenloop van omstandigheden (annulering van gemaakte afspraken en ziekte) het niet gelukt om voorafgaand aan de uitbetaling een nader onderzoek in te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat sprake was van een fout is eerst eind 1993 ontdekt. Na ontdekking is onmiddellijk begonnen met een onderzoek. Na afronding van dit onderzoek in 1994 is direct gestart met de acties om het teveel uitbetaalde bedrag terug te vorderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 1991 werd de uitbetaling van verzoeken om teruggave met grote bedragen 6 weken opgeschort, in die 6 weken kon dan een onderzoek worden ingesteld. Om te voorkomen dat in een bijzonder geval het onderzoek niet tijdig kon plaatsvinden en echter toch uitbetaling plaatsvindt na 6 weken, is in 1992 dit systeem aangepast. Met ingang van 1992 is de hoogte van een te verlenen teruggaaf per ondernemer gemaximeerd. Indien een hoger bedrag wordt teruggevraagd kan uitbetaling alleen plaatsvinden nadat een geautoriseerd persoon toestemming heeft gegeven. Dit betekent in de praktijk dat die toestemming niet wordt verleend voordat het onderzoek is afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De overwegingen in het arrest van de Hoge Raad van 6 juli 1999 zijn duidelijk ingegeven door de zeer bijzondere omstandigheden van het geval. Immers de verdachte heeft gedurende een aantal jaren het ten onrechte uitgekeerde bedrag afgezonderd van het bedrijfskapitaal teneinde dit, op enig moment, te kunnen terug betalen aan de fiscus. De stringente eisen voor een veroordeling terzake van artikel 321 Sr leiden, gezien de bijzondere omstandigheden niet tot een onwenselijke uitleg van het delict verduistering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
