<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mosterd (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over de exploitatiekosten voor scholen VO. (Ingezonden 29 november 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR10813
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Uitleg van 3 februari 1999, over het feit dat er tussen scholen en afdelingen voor voortgezet onderwijs verschillen bestaan in de vergoeding van exploitatiekosten als schoonmaak en instandhouding van gebouwen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1999-2000, nr. 492, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990003480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR10813</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1111" allpagenumbers="1111 1112" vetnummer="2990003480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Aanhangsel" filenaam="KVR10813" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="492" onderwerp="" indiendatum="1999-11-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-12-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat er tussen scholen en afdelingen voor voortgezet onderwijs verschillen bestaan in de vergoeding van exploitatiekosten als schoonmaak en instandhouding van gebouwen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze verschillende bedragen gebaseerd op werkelijke kosten gebleken uit onderzoek? Zo ja, wilt u die onderzoeken naar de Kamer zenden? Zo neen, wat is dan de reden van deze verschillende bedragen? Zou u in dat geval alsnog onderzoek willen doen naar de werkelijke kosten van de diverse afdelingen van scholen? En bent u bereid de regeling exploitatiekosten aan te passen aan de uitkomsten van dat onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is al bekend hoe de regeling exploitatiekosten er in 2000–2001 uit gaat zien? Zal er sprake zijn van een wijziging ten opzichte van de huidige regeling? Worden de verschillen in vergoeding tussen de afdelingen groter of kleiner? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom krijgt een categoriale vbo-school voor landbouw een andere vergoeding dan een vbo-afdeling landbouw binnen een scholengemeenschap? Geldt dit ook voor de andere categoriale scholen, bijvoorbeeld een gymnasium, dat zij een lagere vergoeding krijgen dan een vergelijkbare afdeling in een scholengemeenschap? Zo ja, wat is daarvan de reden? Zo neen, waarom geldt dit wel voor VBO-landbouw? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-3" bron="UITLEG,">UITLEG,, 3 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De exploitatiekostenvergoeding in het voortgezet onderwijs is geregeld in de BSM-wet van 3 april 1999 (Stb. 172). Daarin is vastgelegd dat elke school een vast bedrag ontvangt (voor elke school gelijk) en een bedrag per leerling. Dat bedrag per leerling is verschillend voor de onder- en bovenbouw en is ook afhankelijk van de vbo-afdeling waarbinnen een leerling het onderwijs volgt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voorafgaand aan de ingrijpende stelselwijziging van de bekostigingssystematiek van de materiële exploitatiekosten (ingangsdatum 1/1/1993) is er door een adviescommissie (genoemd naar haar voorzitter de commissie Kolthoff) onderzoek gedaan naar de gewenste hoogte van de vergoeding waarbij, net als bij het londosysteem voor het primair onderwijs, een groot aantal indicatoren werd gehanteerd. De uitkomsten van dit onderzoek zijn, zoals aangegeven in de brief van 20 juni 1990 (kamerstukken 20 616, nr. 10), vertaald in een eenvoudiger systeem, dat naast een vaste vergoeding per school slechts een vergoeding per leerling en per vierkante meter kent. De vergoeding per leerling varieert, in samenhang met de opbouw in het onderzoek van Kolthoff, per schoolsoort c.q. per vbo-afdeling en voor onder- en bovenbouw. Op die basis heeft de invoering van BSM per 1 januari 1993 plaatsgevonden; het huidige stelsel grijpt hierop dan ook nog steeds terug. Vervolgens heeft een uitgebreide evaluatie plaatsgevonden van het per 1 januari 1993 ingevoerde stelsel. Het evaluatierapport en verschillende andere rapportages zijn op 10 december 1996 met de Kamer besproken (kamerstukken 24 806, nr. 3). Uit deze evaluatie van BSM bleek niet zo zeer dat bepaalde afdelingen of schoolsoorten qua vergoeding uit de pas liepen, maar werd de indruk bevestigd dat het niveau van de vergoeding, over de gehele linie, (te) laag was. Naar aanleiding van die evaluatie en mede op basis van het Regeerakkoord zijn dan ook extra middelen beschikbaar gekomen voor de exploitatiekosten. De volgende financiële impulsen zijn gegeven: – een structurele verhoging van ca. f 52 mln. naar aanleiding van de evaluatie uitkomsten en f 28,8 mln. uit het Regeerakkoord voor Administratie, Beheer en Bestuur (beide met ingang van 1 augustus 1999 opgenomen in de exploitatiekostenvergoeding), en – een incidentele verhoging uit het Regeerakkoord van f 192 mln. voor achterstallig onderhoud over de periode 1999 t/m 2002. Voorts zij vermeld dat de systematiek van BSM als gevolg van de decentralisatie huisvesting enigszins is aangepast. De decentralisatie heeft ertoe geleid dat de vergoeding per feitelijke vierkante meter is omgezet in een vergoeding per normatieve vierkante meter (en dus eigenlijk per leerlingcategorie). Dit laatste is weI een ingreep geweest in de systematiek maar deze wijziging staat los van een eventuele gewenste andere verdeling van het budget over de schoolsoorten c.q. vbo-afdelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regeling exploitatiekostenvergoeding voortgezet onderwijs voor het schooljaar 2000/2001 zal uiterlijk 1 februari 2000, conform het gestelde in de BSM-wet, worden voorgehangen bij de Tweede Kamer. Bij de behandeling van het wetsvoorstel BSM in de Tweede Kamer en in de regeling exploitatiekostenvergoeding voortgezet onderwijs voor het schooljaar 1999/2000 is, met instemming van de besturenorganisaties, het aantal verschillende vergoedingscategorieën meer dan gehalveerd. De systematiek is overigens, mede op basis van evaluatie uitkomsten, in die regeling niet veranderd. De verschillende vergoedingscategorieën en de bekostigingssystematiek voor komend schooljaar zullen in tact blijven. Wel zullen de vergoedingsbedragen per categorie worden verhoogd. De systematiek van de verhoging van de exploitatiekostenvergoeding zal voor alle verschillende categorieën gelijk zijn. De exacte wijzigingen zullen in de regeling voor het schooljaar 2000/2001 worden opgenomen die, zoals eerder vermeld, uiterlijk 1 februari 2000 aan de Tweede Kamer wordt voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In principe ontvangen de categoriale vo-scholen dezelfde vergoeding als een vergelijkbare afdeling aan een vo-scholengemeenschap. In eerste instantie lijkt het alsof er met betrekking tot het landbouwonderwijs hiervan afgeweken wordt. Maar in feite is het verschil in de vergoeding voor de categoriale landbouwschool en de afdeling landbouw aan een vo-scholengemeenschap te verwaarlozen. Dit laat zich als volgt verklaren. Voor de leerlingen aan de categoriale landbouwschool is de vergoeding gelijk voor alle leerjaren. Voor de leerlingen aan een vo-scholengemeenschap geldt de eerste twee schooljaren de onderbouwvergoeding (die lager is dan de vergoeding voor de categoriale landbouwschool) en voor de laatste twee schooljaren de bovenbouwvergoeding (die weer hoger is dan de vergoeding voor de categoriale landbouwschool). Aangezien de categoriale landbouwschool alleen landbouwonderwijs geeft, is het onderscheid naar onder- en bovenbouw van minder belang. Bij een vo-scholengemeenschap is dat onderscheid, gezien het brede scala aan afdelingen in de bovenbouw, veel meer noodzakelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
