<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dezentjé Hamming en De Krom (beiden VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de bodemsanering van woonwagenkamp Vinkenslag. (Ingezonden 24 februari 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR19770
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kosten van de bodemsanering van Vinkenslag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Bodemsanering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodemsanering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1085, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030409020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR19770</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2293" allpagenumbers="2293" vetnummer="2030409020" code="0304tkkvr1085" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR19770" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1085" onderwerp="" indiendatum="2004-02-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-03-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Welke kosten zijn gemoeid met de bodemsanering van Vinkenslag? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden de kosten van bodemsanering van bedrijfsterreinen op woonwagenkamp Vinkenslag conform art. 75 Wet bodembescherming verhaald op degenen die de vervuiling veroorzaakt hebben? Zo neen, waarom niet? Welke partij draagt volgens u de kosten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De totale kosten die met de bodemsanering gemoeid waren bedragen inclusief BTW € 13,33 miljoen. Aangezien er uit andere hoofde sprake was van herstructurering/herinrichting van de locatie zijn de verplaats- en opruimingskosten van € 4,44 miljoen en de herinrichtingskosten van € 1,44 miljoen als samenloopkosten op het totaalbedrag in mindering gebracht. Deze samenloopkosten komen niet ten laste van de Wbb, maar dienen door derden te worden betaald. Rekening houdend met een inflatiecorrectie over 3 jaar van jaarlijks 2,5% zijn de bodemsaneringskosten bij de afspraken over de financiering derhalve op € 8,01 gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Van de bodemsaneringskosten heeft € 1,15 miljoen betrekking op het noordelijk deel (landbouwgrond) waarvoor de reguliere rijksbijdrage 90%, dus € 1,04 miljoen bedraagt. De bodemsaneringskosten op het zuidelijk deel (het woonwagenkamp) bedragen € 6,86 miljoen. Rekening houdend met aansprakelijkheden (zie hierna) is overeengekomen dat 50% van dit bedrag door de gemeente, 10% door de provincie en de resterende 40% door het rijk wordt betaald. In overleg met de Landsadvocaat is vooraf de aansprakelijkheid en verhaalbaarheid van de kosten nagegaan. De aanspreekbaarheid van afzonderlijke veroorzakers bleek juridisch complex omdat de percelen in de loop der tijd meerdere gebruikers hebben gekend, waardoor de bewijsbaarheid van de veroorzaking als uiterst gering werd beoordeeld. Omdat de gemeente zich heeft ingespannen om met de herinrichting van Vinkenslag tevens de situatie te verbeteren en de gevestigde bedrijven te legaliseren, is in dit kader verzocht geen verhaalsprocedures te starten die dit proces kunnen blokkeren. Verder is de gemeente Maastricht in haar rol van exploitant, eigenaar, beheerder en verhuurder van de Vinkenslag als schuldig eigenaar te beschouwen. Wegens verjaring zijn echter vanuit dit kader geen kosten op de gemeente te verhalen. Op basis van de aansprakelijkheidsanalyse was de gemeente bereid de voornoemde 50% van de bodemsaneringskosten voor haar rekening te nemen. Uit navraag bij de gemeente Maastricht blijkt dat deze de kosten van de bodemsanering voor een deel heeft versleuteld door een toeslag op de in de uitgifteprijs na herinrichting van het terrein van € 2,27/m <voetnoot nummer="2"/>. In totaal is door de gevestigde autobedrijven op deze wijze € 0,23 miljoen aan de bodemsanering bijgedragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
