<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hessing en De Korte (beiden VVD) over het optreden van het IMF inzake de financiële situatie in Mexico (Ingezonden 22 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1192
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Kredieten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">IMF Mexico</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 557, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hessing</persoon>
            <persoon partij="VVD">De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1192</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1137" allpagenumbers="1137 1138" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="557" onderwerp="" indiendatum="1995-02-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hessing</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Korte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financie¨n">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de recente beschrijving in de pers <voetnoot nummer="1"/>van de ontwikkelingen en het optreden van het IMF inzake de financie¨le situatie in Mexico op hoofdlijnen juist? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn met het verlenen van een krediet van 17,8 miljard dollar, waarvan 7,8 miljard direkt beschikbaar, de regels van het IMF overtreden, zowel met betrekking tot de grootte en de samenstelling als de conditionaliteit van het krediet? Wie kan daarop worden aangesproken? Welke sancties kunnen worden getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is in deze zaak de rol geweest van respectievelijk het bestuur en het Interim-comite´ van het IMF? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de facto sprake geweest van het financieren van het terugtrekken van buitenlands risicodragend kapitaal? Is dat een taak van het IMF? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de direkteur-generaal van het IMF, de heer Campdessus, inderdaad gezegd «nog wel tien andere landen te weten waar een dergelijke crisis dreigt»? Acht u die uitspraak in lijn met de primaire taak van het IMF, te weten: het beheersen van de kapitaalstromen en het bevorderen van de stabiliteit op de internationale financie¨le markten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw mening over het optreden van het IMF in het geval Mexico? Welke mogelijkheden ziet u om dergelijke ontwikkelingen in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u voornemens deze zaak binnenkort te evalueren met de Ministers van Financie¨n van andere landen; bilateraal, in ECOFIN-verband, dan wel in het kader van het Interim-comite´? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">NRC van 17 februari 1995, blz. 17</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De beschrijving in NRC Handelsblad van 17 februari 1995 met betrekking tot het optreden van het IMF inzake de financie¨le situatie in Mexico, waarnaar de geachte afgevaardigden in hun vragen verwijzen, is op hoofdlijnen juist. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 1 februari jl. heeft de Executive Board van het IMF een 18-maands stand-by krediet voor Mexico goedgekeurd ten bedrage van maximaal SDR 12 mrd (ca. $ 17.8 mrd). Hiervan is SDR 5.3 mrd (ca. $ 7.8 mrd), oftewel 300% van het Mexicaanse quotum onmiddellijk beschikbaar gesteld. Per 1 juli 1995 kan Mexico hierbovenop nog SDR 6,8 mrd (ca. $ 10 mrd) aan krediet ontvangen indien in dit bedrag niet door regeringen en centrale banken wordt voorzien, en mits Mexico zich houdt aan de in het aanpassingsprogramma overeengekomen performance criteria. Voor de omvang van IMF-kredieten bestaan in principe uniforme toegangslimieten. Zo is de maximale jaarlijkse toegang onder een stand-by of extended arrangement sinds 24 oktober jl. 100% van het quotum (was 68% quotum). De cumulatieve toegangslimiet op trekkingen onder stand-by of extended arrangementen bedraagt 300% van het quotum. De Executive Board van het IMF kan echter op grond van de zogenoemde «exceptional circumstances» clausule (IMF-statuten: artikel V, sectie 4: «waiver of conditions») besluiten in bijzondere gevallen een hogere toegang toe te kennen. Ten aanzien van Mexico heeft de Executive Board van deze mogelijkheid gebruik gemaakt, onder verwijzing naar de potentie¨le «systemic risk» wanneer de peso-crisis niet snel zou worden bee¨indigd. Voor de aan IMF-kredieten gekoppelde conditionaliteit bestaan kwalitatieve richtlijnen. Deze richtlijnen hebben betrekking op de «performance criteria» gedurende de looptijd van het programma,de regelmatige bespreking van de voortgang met het programma door de Executive Board en de gefaseerde verstrekking van middelen (tranchering). De verstrekking van krediettranches geschiedt doorgaans per kwartaal. In het geval van Mexico heeft de Executive Board, wederom op basis van de «exceptional circumstances» clausule, besloten tot «frontloading» van het krediet in plaats van de gebruikelijke gelijkmatige tranchering. De Executive Board van het IMF heeft bij de verstrekking van het krediet aan Mexico geen regels overtreden, gelet op de mogelijkheid die de «exceptional circumstances» clausule de Executive Board biedt om op ad hoc basis van de standaardvoorwaarden voor het gebruik van IMF-middelen af te wijken. Aangezien er geen sprake is van een overtreding van regels zijn eventuele sancties niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals uit het antwoord op vraag 2 moge blijken, is de besluitvorming over het IMF-krediet aan Mexico een zaak van de Executive Board geweest. Dit is de normale gang van zaken. Het Interim Comite´ heeft hierin geen aandeel gehad. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het IMF-programma en -krediet is bedoeld om Mexico in staat te stellen zijn liquiditeitsprobleem op te lossen, en vervolgens te komen tot een houdbare betalingsbalans. De door IMF en andere crediteuren (VS, Canada, BIS) beschikbaar gestelde financie¨le middelen dienen Mexico in staat te stellen om een aanpassingsprogramma door te voeren en de bezorgdheid van buitenlandse investeerders te verlichten. Daarmee wordt beoogd dat Mexico op geordende wijze de omvangrijke korte-termijn obligaties van de overheid kan omzetten in middellange- en lange-termijn schuld. Het moge duidelijk zijn dat dit een taak van het IMF is. Het Mexicaanse aanpassingsprogramma dient juist een «bail-out» van buitenlandse beleggers te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Managing Director van het IMF heeft in zijn uitlatingen tegenover de pers de indruk gewekt dat er ongeveer tien andere landen naast Mexico zouden zijn waar een (vergelijkbare) financie¨le crisis mogelijk zou zijn. De interpretatie van deze uitspraak droeg bij aan de onrust op reeds nerveuze financie¨le markten en was daarom ongelukkig. Camdessus heeft zich aan de Executive Board verontschuldigd voor de door hem gecree¨erde impressie. Hij heeft inmiddels ook verklaard dat er in het IMF geen lijst met tien landen bestaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ten aanzien van de rol van het IMF inzake de Mexicaanse peso-crisis dient allereerst een onderscheid te worden gemaakt tussen de surveillance van het IMF voorafgaand aan de peso-crisis, en de respons van het IMF toen de financie¨le crisis eenmaal was uitgebroken. Wat de surveillance van het IMF over de macro-economische situatie van Mexico betreft, zou achteraf gezien kunnen worden gesteld dat de staf van het IMF en de Executive Board de financie¨le kwetsbaarheid van de Mexicaanse economie onvoldoende scherp hebben geschouwd. Overigens werd het zicht van de staf gehinderd door een gebrekkige informatieverschaffing door Mexico. Bij de opstelling van het Mexicaanse aanpassingsprogramma is het IMF slagvaardig geweest, maar is het management van het IMF in de ogen van Nederland en een aantal andere Europese landen tekortgeschoten bij de verstrekking van informatie over beleidsvoornemens en is er onvoldoende overleg gepleegd met de bewindvoerders. Bovendien heeft MD Camdessus door zijn publieke uitspraken over de voorgenomen omvang van het IMF-krediet in het beslissende stadium van de besluitvorming onvoldoende recht gedaan aan de positie van de Executive Board, ook al werd hij in zijn voornemens gesteund door een meerderheid van de Executive Board. Voor de toekomst is met name van belang dat de surveillance van het IMF effectiever wordt gemaakt. Ee´n van de lessen van de Mexico-crisis is alvast dat in de surveillance meer aandacht moet worden besteed aan de ontwikkelingen op financie¨le markten en de samenstelling van de kapitaalrekening van een land. Zodoende zou eerder kunnen worden gesignaleerd wanneer sprake is van riskante ontwikkelingen. Naast versterking van de surveillance betreffen beleidsvragen op langere termijn zowel de omvang als de methode van IMF-assistentie in situaties van plotseling vertrouwensverlies op de financie¨le markten. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Executive Board bereidt thans een evaluatie van de rol van het IMF in de Mexico-crisis voor. Het is de bedoeling dat deze evaluatie als basis zal dienen voor een bespreking tijdens de aanstaande bijeenkomst van het Interim Comite´, ook met het oog op de IMF-respons bij toekomstige vergelijkbare crises. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
