<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Leers (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de Hanzelijn. (Ingezonden 9 mei 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR13835
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Er is opnieuw vertraging opgetreden in de procedures voor de aanleg van de Hanzelijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2000-2001, nr. 1325, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000110510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR13835</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2767" allpagenumbers="2767 2768" vetnummer="2000110510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Aanhangsel" filenaam="KVR13835" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="1325" onderwerp="" indiendatum="2001-05-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht «Hanzelijn komt in het gedrang»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er opnieuw vertraging opgetreden in de procedures voor de aanleg van de Hanzelijn? Zo ja, welke en waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de effecten van de nieuwe vertraging op de feitelijke aanleg van de Hanzelijn? Wordt de door de Tweede Kamer vastgestelde procedure in het Meerjarenprogramma Infrastructuur en Transport gehaald? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer dient de Hanzelijn volgens de regering aangelegd te zijn? Wanneer wordt er gestart met de aanleg van de Hanzelijn, nu de regio duidelijk zijn voorkeursvariant heeft aangegeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Voert u overleg met de regio, onder andere met de provincie en gemeenten, om de aanleg van de Hanzelijn te versnellen? Zo ja, wat is de stand van zaken? Bent u voor een mogelijke versnelling in de aanleg van de Hanzelijn? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-5" bron="Nieuw Kamper Dagblad/Zwolse Courant">Nieuw Kamper Dagblad/Zwolse Courant, 5 mei 2001</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van het bedoelde recht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij brief van 15 december 2000 (DGP/VI/U.00.03928) heb ik u geïnformeerd over mijn besluit om de in de adviezen van de betrokken bestuursorganen, de wettelijke adviseurs en de inspraakreacties gedane voorstellen en opmerkingen naar aanleiding van de trajectnota/MER ten behoeve van de standpuntbepaling nader op hun consequenties te onderzoeken. Daarbij heb ik tevens aangegeven dat ik er vanuit ga dat het standpunt over de Hanzelijn in het voorjaar van 2001 kan worden bepaald en dat het in de begroting infrastructuurfonds en het Projectenboek genoemde jaar van in dienststelling (2009) hiermee niet in gevaar komt. In overeenstemming met het «richtsnoer aanvullingen op een milieu-effectrapport» zijn alle betrokken particulieren, organisaties en besturen in de gelegenheid gesteld te reageren op de resultaten van het aanvullende onderzoek. De sluitingsdatum voor de reacties was vastgesteld op 26 april 2001. De uitbraak van MKZ in de omgeving van Kampen heeft in overleg met de landbouworganisaties geleid tot het besluit om de geplande informatieavonden niet door te laten gaan. Uit overwegingen van zorgvuldigheid is, mede met het oog op het draagvlak van het project in de regio, in overleg met de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer daarop besloten de inspraaktermijn met één maand te verlengen tot 23 mei. Het is deze verlenging waar het in vraag 1 aangehaalde bericht betrekking op heeft. Ondanks deze «vertraging» is mijn streven er onverminderd op gericht om voor de zomer te komen tot een Standpunt over de Hanzelijn, in overeenstemming met de minister van VROM. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik verwacht geen waarneembaar effect van de verlenging van de inspraaktermijn met één maand op het in de begroting Infrastructuurfonds 2001 en het Projectenboek aangegeven jaar van ingebruikname van de Hanzelijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vooralsnog houdt de regering vast aan de planning zoals aangegeven in de begroting Infrastructuurfonds 2001 en het Projectenboek. Als datum voor de start van de realisatie wordt daarin 2003 genoemd en voor de oplevering 2009. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik acht het prematuur om vooruitlopend op het Standpunt met de regio te overleggen over versnelling van de aanleg. Daarenboven ga ik ervan uit dat de procedurele zorgvuldigheid die thans wordt betracht, bij de verdere voortgang van het proces zijn vruchten zal afwerpen. Overigens betekent een versnelling van de Hanzelijn ten opzichte van het genoemde jaar van oplevering, binnen de beschikbare middelen van de begroting Infrastructuurfonds 2001, ten principale dat een ander project wordt vertraagd. De afweging tussen voortgang van de projecten en de beschikbare middelen wordt jaarlijks gemaakt ten behoeve van de nieuwe begroting. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
