<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Witteveen-Hevinga (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de duurzame energie. (Ingezonden 9 november 2001); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR14744
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het CBS-persbericht 'Productie duurzame energie gestegen' van 6 november 2001.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alternatieve energiebronnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2001-2002, nr. 371, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Witteveen-Hevinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2001-12-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR14744</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="771" allpagenumbers="771 772" vetnummer="2010202100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Aanhangsel" filenaam="KVR14744" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="371" onderwerp="" indiendatum="2001-11-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen-Hevinga</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2001-12-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Kent u het CBS-persbericht «Productie duurzame energie gestegen» van 6 november jl.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt de vermelding dat in de begroting EZ voor het jaar 2001 reeds in 1999 de duurzame energie 1,2% van de totale energievoorziening uitmaakte zich tot de cijfers uit het CBS-persbericht waaruit zou blijken dat pas in 2000 dit percentage van 1,2% is bereikt? Is de methodiek van meten veranderd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe groot acht u de kans dat de door het CBS vermelde gegevens meetfouten bevatten waardoor de in het persbericht genoemde stijging van 12% in de praktijk mogelijk geringer was? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de in dat bericht genoemde toename van duurzame energie voldoende is om in een traject te geraken dat zal moeten leiden tot 10% duurzame energie in 2020? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">In welke mate zal de invoer van duurzame energie aan de bovenstaande doelstelling naar verwachting gaan bijdragen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel is het opgestelde vermogen aan windmolens in 2000 gestegen ten opzichte van 1999? Hoe verhoudt zich dit tot de doelstelling ten aanzien van windenergie zoals bijvoorbeeld in de Derde Energienota of het Actieprogramma Duurzame energie in Opmars was voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="7">Spelen – zoals het persbericht stelt dat de toename van energie uit waterkracht een gevolg is van klimatologische omstandigheden in 2000 – deze (zonne-uren, windaanbod of temperatuur) naast overheidsbeleid mee bij de groei van duurzame energie (met uitzondering van biomassa)? Kan dit worden gekwantificeerd? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Waarom is door het CBS in het genoemde persbericht gekozen voor m <voetnoot nummer="3"/>aardgasequivalenten als maatstaf voor uitgespaarde fossiele brandstof en niet voor petajoules zoals eerder nog wel het geval was? </vraag>
      <vraag nummer="9">Waarom wijken de cijfers in m aardgasequivalenten in het CBS-persbericht, als men ze omrekent naar petajoules, af van de gegeven petajoules in de EZ-begroting 2001 (p. 183)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De methodiek van meten van het duurzame energieverbruik is niet veranderd, maar de interpretatie van de meetgegevens op één punt wel, namelijk ten aanzien van het gebruik van houtkachels door huishoudens. Nieuwe inzichten van TNO hebben er onlangs toe geleid dat we de bijdrage van houtkachels aan de realisatie van de duurzame energiedoelstelling met ca. 1,5 PJ naar beneden hebben moeten bijstellen. Daardoor is het gerealiseerde duurzame energiepercentage in 1999 nu 1,1% (was 1,2%) en in 2000 1,2%. Overigens had het relatieve percentage van het duurzame energieverbruik groter kunnen zijn als het primaire energieverbruik niet was gestegen van 2974 PJ in 1999 naar 3050 PJ in 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze kans is gering. CBS en Novem maken gebruik van de meest betrouwbare beschikbare bronnen, waarbij uiteraard ook gebruik gemaakt wordt van voortschrijdend inzicht. Een voorbeeld hiervan is de herwaardering van de bijdrage van huishoudelijke houtkachels (zie antwoord op vraag 2). Omdat de bijdrage van duurzame energie aan de energievoorziening nog beperkt is, zijn de statistische gegevens relatief gevoelig voor dit soort kleine verbeteringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De 10% doelstelling is ambitieus. Wel is het mogelijk dat de doelstelling niet met puur Nederlandse duurzame energieproductie gerealiseerd zal worden. Dit is overigens in overeenstemming met de ontwikkeling op de Europese energiemarkten, mede als gevolg van de onlangs in werking getreden richtlijn Duurzame Elektriciteit van de Europese Commissie (2001/77/EG). Hierin worden de spelregels voor de totstandkoming van één EU markt voor groene stroom geregeld, o.a. (op termijn) harmonisering van steunregels, en de (op termijn) verplichte invoering van een groencertificatensysteem in de EU lidstaten. Nederland is per 1 juli jl. al met een groencertificatensysteem gestart. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een realistische inschatting van de mate waarin de import van duurzame energie aan de genoemde doelstelling zal bijdragen is op dit moment zeer lastig te geven vanwege het feit dat vraag en aanbod meer en meer in internationale (EU) context bepaald gaan worden, terwijl belangrijke vraag- en aanbodfactoren (zoals fiscale steun) nog niet altijd vast liggen. De richtlijn Duurzame Elektriciteit gaat daar de komende 5 à 10 jaar verandering in brengen. Zo ver is het nog niet. Op dit moment is de vraag naar duurzame elektriciteit in Nederland bijvoorbeeld zeer hoog, maar dit hangt samen met het aantrekkelijke Nederlandse fiscale stelsel voor groene stroom (REB). Relatief veel import van andere landen naar Nederland ligt dan voor de hand. Als andere landen ook een vergelijkbaar steunniveau gaan invoeren kan import naar Nederland minder gaan worden. De snelheid en mate van marktliberalisering in de EU, de harmonisering van de steunmaatregelen en de ontwikkeling van een internationaal groencertificatensysteem zullen dus een sterke invloed hebben op de internationale verhandelbaarheid – en daardoor op de Nederlandse import – van duurzame energie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het opgesteld vermogen windmolens bedroeg in 1999 409 MWe. In 2000 was dit toegenomen tot 442 MWe (toename van 8%). In het Actieprogramma Duurzame Energie in Opmars was een toename voorzien van 250 MW in 1995 tot 750 MW in 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De invloed van klimatologische omstandigheden op de jaarlijkse productie van duurzame energie is het grootst bij zogenaamde stromingsbronnen als windenergie, zonne-energie en waterkracht. Er kunnen variaties van ca. 5% meer- of minderopbrengst optreden. De bijdrage van deze opties aan de totale duurzame energieproductie is op dit moment echter nog relatief klein. De bijdrage van biomassa aan de totale duurzame energieproductie is op dit moment het grootst, ca. 75%. Op deze vorm van duurzame energie hebben klimatologische schommelingen geen effect. </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="3">Het CBS heeft in het persbericht gekozen voor m <voetnoot nummer="3"/>aardgasequivalent omdat de ervaring heeft uitgewezen dat de gemiddelde krantenlezer zich hierbij meer kan voor stellen dan bij de grootheid PJ (petajoule). De gegevens zijn ook in PJ beschikbaar en als bijlage bij dit antwoord toegevoegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">In de EZ begroting 2002 is gebruik gemaakt van de voorlopige cijfers over 2000. Die wijken iets af van de later gepubliceerde definitieve cijfers. Bovendien heeft, zoals bij vraag 2 is aangegeven, bij de nu gepubliceerde cijfers ook een correctie plaatsgevonden voor eerdere jaren in verband met de lagere bijdrage van houtkachels. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
