<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het aanhouden en controleren van afvaltransporten (Ingezonden 10 februari 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR1181
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen een omissie in de Wet op de economische delicten betreffende de wettelijke bevoegdheid van de politie om afvaltransporten staande te houden en te controleren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Goederenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 546, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-03-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR1181</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1113" allpagenumbers="1113 1114" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="546" onderwerp="" indiendatum="1995-02-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-03-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de politie sinds 1 april 1994 niet meer wettelijk bevoegd om afvaltransporten staande te houden en te controleren, omdat verzuimd is in de Wet Economische Delicten opsporingsambtenaren die bevoegdheid te geven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben dientengevolge acties om illegale afvaltransporten op te sporen geen doorgang kunnen vinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de politie noodgedwongen moeten afzien van een aantal grootscheepse controles van afval? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel gevaarlijke afvalstoffen zijn inmiddels op illegale manier naar het buitenland vervoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het toezicht op het vervoer van kernafval gestaakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen wilt u nemen om dit gat in de wet zo snel mogelijk te dichten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid zodanige maatregelen te nemen, dat de politie met onmiddellijke ingang weer afvaltransporten kan aanhouden en controleren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-02-9" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 9 februari 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zoals reeds bij de beantwoording, 17 februari 1995 van vragen van het kamerlid Crone <voetnoot nummer="1"/>is opgemerkt, vinden de controle-acties voor opsporing van illegale afvaltransporten plaats in het kader van een handhavingsnetwerk op het gebied van afvalstoffen dat uit de Rijksverkeersinspectie, de douane, de regiopolitie, het Korps landelijke politiediensten en de Inspectie Milieuhygie¨ne bestaat en waarin ook de provincies steeds vaker participeren. Bijna alle controle-acties op het gebied van afvalstoffen worden door een wisselend aantal van bovengenoemde instanties gezamenlijk uitgevoerd. De omissie in de Wet op de economische delicten heeft betrekking op de bevoegdheid van algemene opsporingsambtenaren om voertuigen zonder concreet vermoeden van een strafbaar feit stil te houden. Voor toezichthoudende ambtenaren (alle hierboven genoemde instanties minus de politie) is de stilhoudingsbevoegdheid blijven bestaan op basis van het op de Wet milieubeheer gebaseerde Besluit aanwijzing toezichthoudende ambtenaren milieuwetgeving. Van acties die geen doorgang kunnen vinden, is dan ook geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mij is bekend dat in e´e´n politieregio een grootscheepse controle-actie die gepland was in mei van dit jaar is verzet naar het najaar. Hierover heeft geen overleg plaats gevonden met het ministerie van Volksgezondheid, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. Gelet op het gestelde onder 6 en 7 was het verzetten van deze controle-actie als gevolg van bovenvermelde bevoegdheidskwestie niet nodig geweest. Daarnaast is mij bekend dat een afvalstoffencontrole-actie is ingepast in een bredere controle-actie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De hoeveelheid afval die op illegale manier naar het buitenland is vervoerd als gevolg van het ontbreken van de bevoegdheid van de politie om transporten stil te houden is onbekend. Zoals in antwoorden op vragen 2 en 3 is aangegeven, kan echter ook thans controle worden gehouden op afvaltransporten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het toezicht op kernafval wordt door bovenvermeld feit geenszins belemmerd en vindt op de gebruikelijke wijze plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Een aanpassing van de artikelen 23 en 25 van de Wed is opgenomen in de ingediende leemtewet, die bij uw Kamer aanhangig is. Voor de korte termijn wordt dit probleem opgelost door de politie zo spoedig mogelijk aan te wijzen als toezichthouder voor de Europese Verordening 259/93 betreffende toezicht en controle op de overbrenging van afvalstoffen binnen, maar en uit de Europese Unie (hierna: de verordening). Via een aanvulling van het op artikel 18.4 van de Wet milieubeheer gebaseerde Besluit aanwijzing toezichthoudende ambtenaren milieuwetgeving zullen alle politie-ambtenaren worden aangewezen als toezichthouder in het kader van de verordening. Het besluit is een ministerie¨le regeling die op zeer korte termijn in de Staatscourant zal kunnen worden gepubliceerd. Via eerdergenoemd besluit waren eerder al de ambtenaren van de Rijksverkeersinspectie en de douane aangewezen. Het probleem zal definitief zijn opgelost indien het wetsvoorstel tot Partie¨le wijziging van het Wetboek van Strafrecht, het Wetboek van Strafvordering, het Burgerlijk Wetboek, het Wetboek van Burgerlijke Rechtsvordering, het Wetboek van Koophandel, de Wegenverkeerswet en enkele andere wetten in werking zal zijn getreden. Bij nota van wijziging van 2 februari </antwoord>
      <antwoord nummer="1995" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>is bovengenoemd wetsvoorstel aangevuld in die zin dat de werking van de artikelen 23 en 25 van de Wed wordt uitgebreid naar artikel 1a van die wet. Met het in werking treden van wetsvoorstel 23 855 zal de aanvulling van het Besluit aanwijzing toezichthoudende ambtenaren milieuwetgeving weer kunnen vervallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="459" documentjaargang="1994-1995">Aanhangsel Handelingen, nr. 459, vergaderjaar 1994–1995.</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken II 1994/95, 23 855, nr. 7</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
