<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Apostolou en Rehwinkel (beiden PvdA) over het optreden van Guatemalteekse militairen. (Ingezonden 23 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2129
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bij het optreden tegen teruggekeerde vluchtelingen in het dorp Aurora zijn acht vluchtelingen gedood.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Guatemala Mensenrechten Militairen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 208, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2129</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="421" allpagenumbers="421" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="208" onderwerp="" indiendatum="1995-10-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het gewelddadig optreden van Guatemalteekse militairen tegen teruggekeerde vluchtelingen in het dorp Aurora, waarbij tenminste acht vluchtelingen zijn gedood en vijftien gewond? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u dringend uw bezorgdheid over dit optreden van het leger bij de President van Guatemala kenbaar maken en bij hem er op aandringen onafhankelijk en diepgaand onderzoek naar de toedracht van deze gewelddadige actie in te stellen zodat de verantwoordelijken daarvoor berecht en gestraft worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke zijn de consequenties van dit incident voor de onderhandelingen tussen de regering van Guatemala en de opstandelingen in de Mexicaanse stad Puebla en voor de aanstaande parlementsverkiezingen in Guatemala? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-10" bron="Trouw">Trouw, 10 oktober 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Van de in de voetnoot bij deze vragen genoemde berichtgeving heb ik kennis genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 13 oktober jl. heeft het Spaanse Voorzitterschap namens de lidstaten van de Europese Unie, waaronder Nederland, een verklaring uitgegeven over de jongste gebeurtenissen in Guatemala, waarin deze worden veroordeeld en waarin wordt aangedrongen op een onmiddellijk onderzoek en bestraffing van de schuldigen. Tekst van deze verklaring is de Voorzitter van de vaste commissie voor Buitenlandse Zaken toegegaan bij brief van 25 oktober jl. Inmiddels is de Minister van Defensie, Generaal Mario Rene´ Enriquez, naar aanleiding van het incident in kwestie, tot aftreden gedwongen en heeft President De Le´on Carpio een grondig onderzoek en berechting van de schuldigen toegezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er hebben mij geen aanwijzingen bereikt dat de onderhavige gebeurtenissen consequenties zullen hebben voor de onderhandelingen tussen de regering van Guatamala en de verzetsbeweging URNG, of voor de voor 12 november a.s. voorziene verkiezingen. Gezien de eerdergenoemde reactie van de Gualtamalteekse regering, alsmede de unanieme veroordeling door de Gualtemalteekse publieke opinie en de afkeuring door de internationale gemeenschap, lijkt daarvoor ook geen reden te bestaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
