<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hofstra (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat met betrekking tot 25-km voertuigen. (Ingezonden 5 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26449
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht dat de wet de mogelijkheid biedt om auto's en vrachtauto's om te bouwen tot 25-kilometervoertuig dat vervolgens zonder keuring de weg op mag (Dagblad van het Noorden, 30 augustus 2006). Deze voertuigen zouden ook bestuurd mogen worden zonder rijbewijs en vanaf 16 jaar. Eventuele maatregelen mogen volgens indiener niet ten koste gaan van bonafide gebruikers van 25-kilometervoertuigen zoals landbouwvoertuigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Verkeersveiligheid Vrachtwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 50, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26449</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="105" allpagenumbers="105 106" vetnummer="2050618520" code="0607tkkvr50" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26449" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="50" onderwerp="" indiendatum="2006-09-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «Jongeren mogen ook zonder rijbewijs in vrachtauto rijden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de wet de mogelijkheid biedt om auto’s en vrachtauto’s om te bouwen tot een 25-kilometervoertuig dat vervolgens zonder keuring weer de weg op mag? Is het tevens waar dat deze voertuigen bestuurd mogen worden zonder rijbewijs en vanaf 16 jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het toelaten van deze omgebouwde voertuigen effecten op de verkeersveiligheid? Zo ja, is het toelaten van deze voertuigen op de weg dan niet in strijd met artikel 5 van de Wegenverkeerswet dat stelt dat een voertuig geen gevaar mag opleveren voor andere voertuigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid maatregelen te nemen tegen het oneigenlijk gebruik van 25-kilometervoertuigen. Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u toezeggen dat eventueel te nemen maatregelen geen effect hebben voor bonafide gebruikers van 25 kilometervoertuigen zoals landbouwvoertuigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-30" bron="Dagblad van het Noorden">Dagblad van het Noorden, 30 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja, dergelijke voertuigen vallen dan onder de categorie motorrijtuigen met beperkte snelheid <voetnoot nummer="1"/>. Uit jurisprudentie blijkt dat sprake dient te zijn van een duurzame constructie die de snelheid daadwerkelijk en onomkeerbaar beperkt tot ten hoogste 25 km/u. In de praktijk blijkt hieraan door omgebouwde auto’s zelden te worden voldaan. Dat levert voldoende gronden op om bestuurders van dit soort voertuigen te verbaliseren. Het tweede is eveneens waar. Motorrijtuigen met een beperkte snelheid zijn op basis van artikel 108 van de Wegenverkeerswet 1994 uitgezonderd van de rijbewijsplicht en mogen worden bestuurd door personen van 16 jaar en ouder. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor zover ik kan nagaan gebeuren er weinig ongelukken met deze voertuigen. Dat neemt niet weg dat bij de invoering van de categorie motorrijtuigen met beperkte snelheid niet het scheppen van de mogelijkheid om vracht- en bestelauto’s terug te bouwen naar 25 km/u werd beoogd en al helemaal niet dat jongelui er de noodzaak om een bromfietscertificaat of -rijbewijs te halen mee zouden ontduiken. Tot de voertuigen waar de categorie voor bedoeld was behoren bijvoorbeeld SRV-wagens, asfalteermachines, vorkheftrucks, rijdende hefinrichtingen en veegmachines. Artikel 5 van de Wegenverkeerswet </antwoord>
      <antwoord nummer="1994" voetnoot="2">
         <voetnoot nummer="2"/>biedt geen basis om de ombouw tegen te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik overweeg de definitie van motorrijtuig met beperkte snelheid zodanig aan te passen dat voertuigen die oorspronkelijk als auto zijn toegelaten hier niet meer onder vallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Voertuigreglement, artikel 1.1 onder ap. Motorrijtuig met beperkte snelheid: motorrijtuig met een door de constructie bepaalde maximum snelheid van niet meer dan 25 km/h, niet zijnde een landbouwtrekker of een bromfiets, niet ingericht voor het vervoer van personen, en ingericht voor het bij op korte afstand van elkaar gelegen plaatsen afleveren of ophalen van goederen; onder motorrijtuig met beperkte snelheid wordt mede verstaan: motorrijtuig niet zijnde een landbouwtrekker of een bromfiets, niet ingericht voor het vervoer van personen, en 1. ingericht voor het uitvoeren van werkzaamheden buiten de wegen; 2. ingericht voor het uitvoeren van werkzaamheden aan wegen of aan werken op, in, langs en boven wegen</noot>
         <noot nummer="2">Het is een ieder verboden zich zodanig te gedragen dat gevaar op de weg wordt veroorzaakt of kan worden veroorzaakt of dat het verkeer op de weg wordt gehinderd of kan worden gehinderd</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
