<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de uitlevering van een Amerikaanse militair aan de Verenigde Staten. (Ingezonden 16 februari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27459
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het tv-programma Nova van 14 februari 2007 over een Amerikaanse militair die in Nederland wordt verdacht van verkrachting en naar de VS zou zijn uitgeleverd. Vragensteller verzoekt deze uitlevering ongedaan te maken aangezien het gaat om een in Nederland gepleegd misdrijf tegen een Nederlands onderdaan. Uitlevering betekent tevens dat het slachtoffer nu ook nog eens in de VS als getuige ondervraagd moet worden over deze, voor haar toch al traumatische, ervaring.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Overdracht tenuitvoerlegging strafvonnissen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Uitleveringen Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 936, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27459</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1999" allpagenumbers="1999" vetnummer="2060707820" code="0607tkkvr936" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27459" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="936" onderwerp="" indiendatum="2007-02-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht over de uitlevering aan de Verenigde Staten van Amerika (VS) van een Amerikaanse militair die in Nederland wordt verdacht van het verkrachten van een Nederlandse vrouw? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke redenen hebben ten grondslag gelegen aan uw beslissing deze militair uit te leveren aan de Amerikaanse autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was het niet beter geweest deze militair in Nederland te doen berechten, nu het strafbare feit in Nederland is gepleegd jegens een Nederlandse vrouw en dus de Nederlandse rechtsorde door dit feit is geschokt? Geldt dit niet te meer, nu de Nederlandse regering op grond van het NAVO-verdrag had kunnen weigeren deze militair uit te leveren aan de Amerikaanse autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de gevolgen die de uitlevering aan de Amerikaanse autoriteiten voor het slachtoffer heeft, te weten dat zij in de VS als getuige moet verschijnen met het vooruitzicht dat daar ondervragingen intimiderend en heftig kunnen zijn? Acht u het in het bijzonder verantwoord dat iemand die door de verkrachting reeds zwaar is beschadigd ook nog eens wordt blootgesteld aan een dergelijke behandeling in de VS? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid stappen te ondernemen om de betreffende uitlevering ongedaan te maken, zodat berechting in Nederland alsnog kan plaatsvinden? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-14" bron="Nova">Nova, 14 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-03-7">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 7 maart 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het Kamerlid De Wit (SP) van 16 februari 2007 over de uitlevering van een Amerikaanse militair aan de Verenigde Staten, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken binnen de termijn van drie weken de benodigde informatie te verzamelen. Ik streef ernaar u vóór 30 maart 2007 </mededeling>
</kvr>
