<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Vroonhoven-Kok en Biskop (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over het achterhouden van informatie omtrent veiligheid op scholen. (Ingezonden 31 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29096
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Minister wilde scoren' (Metro, 23 mei 2007), waarin wordt gesteld dat de toenmalige staatssecretaris Netelenbos (OCW) bewust informatie voor de Kamer heeft achtergehouden. Indieners willen weten in hoeverre dit achterhouden negatieve gevolgen heeft gehad voor de huidige veiligheidssituatie, het beleid en de huidige cijfers voor veiligheid. In welk stadium is het aangekondigde onderzoek (zie Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 1310) naar de veiligheid op scholen [Aanvulling op eerdere vragen van de leden Bosma en De Roon (beiden PVV), ingezonden 23 mei 2007]?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Speciaal onderwijs (Overig) Voortgezet onderwijs (Schoolbestuur)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Onderwijs Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2423, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biskop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29096</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5127" allpagenumbers="5127 5128" vetnummer="2060716580" code="0607tkkvr2423" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29096" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2423" onderwerp="" indiendatum="2007-05-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biskop</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Minister wilde scoren»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de uitspraak dat de toenmalige staatssecretaris Netelenbos bewust informatie voor de Kamer heeft achtergehouden? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre heeft dit achterhouden negatieve gevolgen gehad voor de huidige veiligheidssituatie, het beleid en de huidige cijfers voor veiligheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk bedrag aan middelen is er nu precies uitgetrokken om de veiligheid op scholen te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe ver het onderzoek naar de veiligheid op scholen is gevorderd zoals aangekondigd? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Bosma en De Roon (beiden PVV), ingezonden 23 mei 2007 (vraagnummer 2060715470). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-05-23" bron="Metro">Metro, 23 mei 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1310" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 1310, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">De uitspraak dat voormalig staatssecretaris van Onderwijs Netelenbos bewust informatie heeft achtergehouden is onjuist. Het zou gaan om het achterhouden van gegevens uit het onderzoek naar «Leerlinggeweld in het voortgezet onderwijs – Sociale binding van scholieren», uitgevoerd door het ITS. Gezien de ernst van de uitkomsten is het onderzoek, voorafgaand aan publicatie, door onafhankelijke deskundigen, waaronder Prof. Dr. P.G. Swanborn <voetnoot nummer="1"/>en Prof. Dr. H. Leune <voetnoot nummer="2"/>, gecontroleerd op validiteit. Daaruit bleek dat de gegevens uit het onderzoek betrouwbaar waren. Het onderzoeksrapport, getiteld «Leerlinggeweld in het voortgezet onderwijs – Sociale binding van scholieren» is in augustus 1994 gepubliceerd en werd meteen volledig openbaar. Alle gegevens die zijn onderzocht zijn in het rapport weergegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van achterhouden is nooit sprake geweest, zoals blijkt uit het antwoord op vraag 2. Integendeel: De toenmalige staatssecretaris heeft er bewust voor gekozen om dit rapport onder grote aandacht van de media in ontvangst te nemen, mede namens de toenmalige staatssecretarissen van VWS en Justitie. De aanbieding van de rapportage vond plaats op 14 oktober 1994. Oud-staatssecretaris Netelenbos heeft destijds het thema benoemd als prioriteit en heeft een nieuwe impuls weten te geven aan de verdere ontwikkeling van landelijk beleid ten behoeve van sociale veiligheid op scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er gaat jaarlijks € 86,4 miljoen naar de scholen en samenwerkingsverbanden van scholen. Voor informatie over de inzet van deze middelen verwijs ik u naar het plan van aanpak veiligheid in het onderwijs en de opvang van risicoleerlingen (Kamerstukken 29 240, nr. 5, vergaderjaar 2003–2004) en de voortgangsbrief die mijn voorganger u in september 2006 heeft gestuurd (Kamerstukken 29 240, nr. 14, vergaderjaar 2005–2006). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De aangekondigde actualisatie van het huidige plan van aanpak veiligheid in het onderwijs en de opvang van risicoleerlingen houdt in: 1) een inventarisatie van de resultaten van de maatregelen uit dit plan dat vanaf schooljaar 2004–2005 is geïmplementeerd; 2) een tussentijdse beoordeling mijnerzijds van die resultaten; 3) op basis van voorgaande punten eventueel een besluit tot aanvullende maatregelen in geval daar aanleiding toe zou blijken te bestaan. Dit najaar ontvangt uw Kamer nader bericht over de actualisatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Onder andere vooraanstaand hoogleraar methoden en technieken van sociaal-wetenschappelijk onderzoek</noot>
         <noot nummer="2">Tussen 1992 en 2001 voorzitter van de Onderwijsraad; voorheen hoogleraar onderwijssociologie en hoogleraar sociologie en sociaal beleid (in het bijzonder op het terrein van cultuur en educatie); heden hoogleraar empirische sociologie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
