<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Balemans (VVD) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de redenen van de verwijdering van leerlingen op scholen. (Ingezonden 28 mei 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20529
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onvoldoende administratie van schorsing en verwijdering van leerlingen op scholen, in verband met uitoefenen van toezicht door de Inspectie van het Onderwijs en veiligheid op scholen, naar aanleiding van artikel 'Van School Gestuurd' (Elsevier, 26 mei 2004) [zie ook vragen terzake van de leden Hamer en Eijsink (PvdA), eveneens ingezonden 28 mei 2004].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Speciaal onderwijs (Leerlingen) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Openbare orde en veiligheid Schoolverlaters</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1764, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Balemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20529</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3737" allpagenumbers="3737 3738" vetnummer="2030415010" code="0304tkkvr1764" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20529" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1764" onderwerp="" indiendatum="28mei 2004">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Balemans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18juni 2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het RTL 4 nieuws op dinsdag 25 mei jl. en het artikel «Van School Gestuurd» in Elsevier van 26 mei jl. inzake het verwijderen van leerlingen op scholen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de inspectie van het onderwijs onvoldoende inzicht heeft in de redenen waarom leerlingen verwijderd worden van scholen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het bericht dat van 55% van de verwijderingen de redenen voor verwijdering niet zijn geadministreerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is dit ontbreken van inzicht in de redenen voor verwijdering te wijten aan de scholen die niet voldoen aan de wettelijke verplichting om de reden voor schorsing dan wel verwijdering te melden aan de inspectie? Of is dit te wijten aan de wijze waarop de inspectie haar toezicht op de scholen uitoefent? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bij de inspectie van het onderwijs sprake van gebrekkige administratie? Of heeft dit te maken met de prioriteitstelling van de inspectie van het onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat betekent het mogelijk ontbreken van inzicht bij de onderwijsinspectie, met name als het gaat om verwijdering van leerlingen op grond van geweldpleging, voor de grondslag van het plan van aanpak van de minister betreffende veiligheid in het onderwijs en de opvang van risicoleerlingen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ook in de afgelopen periode is de inspectie steeds door de scholen geïnformeerd over schorsingen en verwijderingen. Overigens informeren de scholen altijd gelijktijdig de lokale leerplichtambtenaar. Als het gaat over het verwijderen van een leerling van school is er altijd sprake van voorafgaand overleg tussen de schoolleiding en de inspectie. Uit dien hoofde kent de inspectie de reden(en) voor het nemen van deze maatregel. Tijdens de reguliere schoolbezoeken wordt op gevallen van verwijdering teruggekomen. Voor schorsing geldt de verplichting van voorafgaand overleg met de inspectie niet. Wel zijn de scholen volgens het Inrichtingsbesluit WVO verplicht de redenen van schorsing aan de inspectie te melden. Deze verplichting geldt ook bij definitieve verwijdering. De inspectie heeft over 2002 en 2003 de correspondentie met de scholen gearchiveerd en de schorsingen en verwijderingen geregistreerd, maar in de registratie van schorsingen en verwijderingen is de rubriek «overige redenen» te omvangrijk geworden. Tevens is gebleken dat scholen, naast schorsing en verwijdering, waarbij voor de scholen de verplichting bestaat de inspectie te informeren resp. met de inspectie te overleggen en de inspectie te informeren, nog andere vormen van sancties hanteren, voor welke geen meldingsverplichting bestaat, zoals de «interne schorsing», waarbij de leerling niet de lessen volgt, en plaatsing in een time-out voorziening. Gelet op een en ander heeft de inspectie zich gericht op het samen met de scholen ontwikkelen van een effectieve werkwijze ter verfijning van de registratie van schorsingen en verwijderingen, opdat meer zicht ontstaat op de onderliggende problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De administratie van de redenen was in elk geval ontoereikend. Over de aantallen verwijderingen is in het Onderwijsverslag gerapporteerd. Zie voor het overige de beantwoording van vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij verwijdering van een leerling vindt altijd overleg plaats tussen de schoolleiding en de inspectie en kent de inspectie uit dien hoofde de reden(en) voor het nemen van deze maatregel. Door de scholen wordt dus voldaan aan de wettelijke verplichting met de inspectie overleg te plegen ingeval van verwijdering van leerlingen. Zoals bij de beantwoording van vraag 2 al is aangegeven, heeft de inspectie over 2002 en 2003 de correspondentie met de scholen gearchiveerd en de verwijderingen geregistreerd, maar is bij bedoelde registratie de rubriek «overige redenen te omvangrijk geworden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie de beantwoording van vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er zijn inmiddels maatregelen getroffen om te voorkomen dat de inspectie over onvoldoende landelijke inzichten beschikt (zie antwoord op vraag 7). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De inspectie heeft op mijn verzoek inmiddels met «Schoolmanagers VO» (voordien de VVO) overleg gevoerd over een aangescherpte en herziene versie van de registratie van de aantallen schorsingen en verwijderingen met bijbehorende redenen. Men kan zich op hoofdlijnen vinden in de opzet van een nieuw registratiesysteem. Het centrale systeem dient recht te doen aan de primaire verantwoordelijkheid van de scholen om een veilig schoolklimaat te bevorderen, terwijl de inspectie de feiten en gegevens verzamelt om voor de scholen en de sector als geheel te laten zien wat er gebeurt. De invoer van de gegevens zal eenvoudig zijn volgens een uniforme indeling en categorieën met een voor de scholen via het internet downloadbaar formulier. Duidelijk moge zijn dat partijen hierbij nadrukkelijk aandacht besteden aan de beveiligingsaspecten en de autorisatie van de invoer van de gegevens. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
