<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Samsom (PvdA) aan de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over een nieuwe gasput in de Waddenzee door het oliebedrijf Total. (Ingezonden 16 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20702
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Voor het plaatsen van een booreiland zou een vaargeul uitgebaggerd moeten worden dwars door de Waddenzee.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning) Natuur (Algemeen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Kustgebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Natuurbescherming Offshore delfstoffenwinning Waddenzee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1912, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20702</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4045" allpagenumbers="4045 4046" vetnummer="2030416020" code="0304tkkvr1912" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20702" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1912" onderwerp="" indiendatum="2004-06-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat er op korte termijn, door het oliebedrijf Total, een booreiland in de Waddenzee geplaatst gaat worden om een nieuwe gasput te boren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat er voor het plaatsen van dit platform een vaargeul uitgebaggerd moet worden dwars door de Waddenzee? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke vergunningen zijn verleend? Is er ook een vergunning opbasis van de Natuurbeschermingswet verleend? Wanneer en opbasis van welke overwegingen heeft u deze vergunningen verleend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe strookt het plaatsen van een nieuw platform in de Waddenzee met de passage uit het Regeerakkoord dat «boren in de Waddenzee niet is toegestaan»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u ingaan opde mogelijke ecologische risico’s van het boren van een nieuwe put? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wat de maatschappelijke noodzaak is van deze nieuwe put? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, het betreft een te verdiepen toegangsgeul vanaf het bestaande vaarwater Inschot naar het bestaande gasproductieplatform «Zuidwal». Van een vaargeul dwars door de Waddenzee is evenwel geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn vergunningen verleend op grond van de Natuurbeschermingwet (Nb-wet), de Wet beheer rijkswaterstaatwerken (Wbr), de Wet milieubeheer (Wm) en de Wet verontreiniging oppervlaktewateren (Wvo). Tevens is een beschikking afgegeven voor instemming met het winningsplan. De vergunning op grond van de Nb-wet is door de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit verleend op 20 maart 2003 onder de overwegingen dat de beoogde activiteiten passen binnen het vigerende beleid en de verwachte milieueffecten niet zullen leiden tot blijvende aantasting van de natuurlijke waarden in de Waddenzee. De vergunning opgrond van de Wbr is door de minister van Verkeer en Waterstaat verleend op 24 april 2003. Overweging hierbij was onder meer dat bij beschikking van 10 december 1985 aan Petroland B.V. opbasis van het Baggerreglement vergunning is verleend voor het installeren van een aardgaswinningsplatform en het boren van een 20-tal aardgasputten in de Waddenzee opde zogenaamde locatie Zuidwal. Genoemd reglement is per 1 januari 1977 ingetrokken en vervangen door de Wbr onder handhaving van de bestaande en vergunde rechten. In het kader van genoemde vergunning zijn tot dusver negen productieputten geboord. Het boren van de nu gewenste punt kan dus plaatsvinden binnen het raam van die vergunning. Gelet opde bekende feiten en omstandigheden in relatie tot het toetsingskader van de Wbr, alsmede de brede belangenafweging zoals die met name in het kader van de toepassing van de Nb-wet heeft plaatsgehad, bestaat geen bezwaar tot het verlenen van de vergunning onder een aantal nadere voorschriften. De vergunning opgrond van de Wvo, ten behoeve van het onderhouden van de toegangsgeul naar het gasproductieplatform «Zuidwal», is door de minister van Verkeer en Waterstaat reeds verleend op 29 februari 1966. De (veranderings)vergunningen op grond van de Wet milieubeheer is op 27 januari 2004 door de minister van Economische Zaken verleend ter vervanging en actualisering van de op14 oktober 1985 verleende vergunning voor het oprichten van het Zuidwalplatform. Aan de vergunning zijn voorschriften verbonden zowel gericht opde gaswinning en gasproductie als ook ophet incidenteel uitvoeren van een boring met behulpvan een hefeiland. Bij het opstellen is nadrukkelijk rekening gehouden met en aansluiting gezocht bij hetgeen is gesteld in de opgrond van de Nb-wet verleende vergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het hoofdlijnenakkoord heeft betrekking opnieuwe activiteiten in de Waddenzee. In het geval van Zuidwal is sprake van voortzetting van activiteiten opeen bestaande locatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De verwachte milieueffecten zullen niet leiden tot blijvende aantasting van de natuurlijke waarden in de Waddenzee. Er zijn bij deze tiende productieboring op deze locatie dan ook geen ecologische risico’s te verwachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De tiende put is nodig met het oog op optimale winning en een planmatig beheer van het gasveld Zuidwal. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
