<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over antidepressiva voor kinderen. (Ingezonden 26 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20033
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichtgeving over het steeds vaker voorschrijven van antidepressiva aan kinderen, hoewel de effectiviteit van dergelijke geneesmiddelen niet of nauwelijks is aangetoond (aanvulling op eerdere vragen terzake van hetzelfde Kamerlid; Aanhangsel Handelingen II, 2002-2003, nr. 1741).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Jeugdigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1322, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20033</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2797" allpagenumbers="2797 2798" vetnummer="2030411410" code="0304tkkvr1322" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20033" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1322" onderwerp="" indiendatum="2004-03-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat kinderen met een depressie – hoewel de effectiviteit van de geneesmiddelen niet of nauwelijks is aangetoond – steeds vaker antidepressiva krijgen voorgeschreven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het aantal kinderen en jongeren dat antidepressiva slikt, sinds 1999 met ongeveer vijftig procent is toegenomen? Zo ja, kunt u aangeven wat u vindt van deze ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoorden op eerdere schriftelijke vragen waarin wordt gevraagd hoe u staat tegenover de tekenen van zeer beperkte werkzaamheid en zelfs potentiële gevaren van het gebruik van antidepressiva bij kinderen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u de resultaten van het door de Katholieke Universiteit Nijmegen verrichte onderzoek naar depressiviteit bij kinderen, waaruit blijkt dat behandeling van depressieve kinderen met psychotherapie even effectief is als het voorschrijven van antidepressiva en geen schadelijke bijwerkingen heeft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, gezien deze onderzoeksresultaten en met het oog op de nog altijd niet exact te beoordelen risico’s van antidepressiva bij kinderen, uw standpunt – de beoordeling aan de arts te laten en geen onderzoek te laten uitvoeren door de Gezondheidsraad naar mogelijke bijwerking van antidepressiva bij kinderen – te herzien? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid, daar waar het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen in december 2003 nog aangaf dat er nog onvoldoende duidelijkheid bestond over de werkzaamheid en veiligheid van antidepressiva bij kinderen, gezien de huidige berichtgeving over toenemende voorschrijving van antidepressiva voor kinderen, alsnog kennis te nemen van de onderzoeken die door de Britse, Amerikaanse en Canadese beoordelingsinstanties van geneesmiddelen zijn verricht en waarin zij terughoudendheid bepleiten voor wat betreft het voorschrijfgedrag van antidepressiva bij kinderen? Zo ja, zou u kunnen aangeven op welke termijn u de Kamer informeert over uw bevindingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-03-20" bron="NRC-Handelsblad" titel="Kind met depressie vaker aan medicijn">NRC-Handelsblad, 20 maart 2004: «Kind met depressie vaker aan medicijn»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 606 en 658, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="3" datum="2004-03-23" bron="Trouw" titel="Controle medicijnen is gebrekkig» en «Overheid laks met pillen">Trouw, 23 maart 2004: «Controle medicijnen is gebrekkig» en «Overheid laks met pillen»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is vanaf 1999 tot en met 2003 inderdaad een toename te constateren van het aantal voorschriften van SSRI’s. Bij de betrokken patiënten gaat het overigens niet alleen om depressieve stoornissen, maar ook om dwangstoornissen zoals overmatig eten en fobiën. U vraagt wat ik vind van deze toename. Uitgangspunt bij het beantwoorden van deze vraag is of de SSRI’s, die voor kinderen niet geregistreerd zijn, op verantwoorde argumenten worden voorgeschreven. Er kunnen zich situaties voordoen waarbij er een goede reden bestaat deze middelen voor te schrijven. De indicatie voor behandeling en de keuze voor behandeling wordt door de behandelende arts gesteld. Een verdeling van de voorschriften over de categoriëen depressieve stoornissen enerzijds en dwangstoornissen anderzijds is overigens niet bekend, aangezien de diagnose niet op het voorschrift vermeld wordt. In Nederland gaat het in 2003 – volgens gegevens van het Geneesmiddelen Informatie Project (GIP) van het CVZ – om ongeveer 5.000 patiënten in de leeftijd 0 tot en met 17 jaar. De publicatie waar u naar verwijst in vraag 1, hanteert gegevens van de Stichting Farmaceutische Kengetallen (SFK). Deze gegevens moeten echter op een juiste manier geïnterpreteerd worden omdat ze betrekking op de leeftijdscategorie 0 tot en met 20 jaar, dus kinderen (0 tot en met 17 jaar) én volwassenen in de leeftijdsgroep 18 tot en met 20 jaar. In de leeftijdsgroep 0 tot en met 20 jaar zijn deze gegevens als volgt: 43.456 in 1999 en 66.929 in 2003. De gegevens van het Geneesmiddelen Informatie Project (GIP) van het CVZ geven aan dat in 2001 ongeveer 4.500 kinderen in de leeftijd 0 tot en met 17 jaar een SSRI voorgeschreven kregen. De SFK gegevens uit dat zelfde jaar geven aan dat 62.460 voorschriften zijn afgegeven; bij ongeveer vier recepten per jaar betekent dit iets meer dan 15.000 patiënten. Het grote verschil tussen GIP- en SFK-gegevens- respectievelijk 4.500 en 15.000 patiënten – is te verklaren doordat in de SFK-gegevens ook de 18- tot en met 20-jarigen worden meegeteld. De geactualiseerde gegevens van het GIP uit 2003 geven aan dat in dat jaar ongeveer 5.000 kinderen in de leeftijd 0 tot en met 17 jaar een SSRI hebben voorgeschreven gekregen. Ter vergelijking verwijs ik u naar gegevens uit de VS. Volgens de British Medical Journal van 7 februari jl. (pagina 303) zijn er in de VS in 2002 11 miljoen recepten voor de moderne antidepressiva (SSRI’s) in de leeftijd categorie 0 tot en met 17 jaar. Indien men uitgaat van gemiddeld vier recepten per jaar betekent dit, omgerekend naar de Nederlandse situatie, dat in Nederland 160.000 kinderen deze antidepressiva voorgeschreven zouden krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vraag welke de meest geschikte behandeling van depressiviteit is bij kinderen laat ik over aan de ter zake deskundige behandelaars; dit is ook hun verantwoordelijkheid. Afspraken worden overigens gemaakt in samenspraak met kinderen en ouders. Het is overigens wel bekend dat er een tekort bestaat aan kinder- en jeugdpsychiaters, waardoor er wachttijden kunnen ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, daartoe ben ik niet bereid. De keuze voor een behandeling wordt gemaakt tussen een arts, als deskundige, en de patiënt en zijn of haar ouders als betrokkenen. De verantwoordelijkheid voor een keuze van behandeling wordt daarmee een aspect van de arts-patiëntrelatie. In het geval van de behandeling van kinderen – met name in de leeftijd tot 12 jaar – zijn de ouders de vertegenwoordigers van de patiënt. Artsen behoren te behandelen volgens de in de beroepsgroep algemeen aanvaarde normen, maar kunnen daar binnen bepaalde grenzen gemotiveerd van afwijken. Eerder heb ik u geantwoord dat het Kenniscentrum voor kinder- en jeugdpsychiatrie in zijn planning heeft opgenomen een signalement te maken over de aanwezige kennis over dit onderwerp (Handelingen Aanhangsel nr. 1741, Vergaderjaar 2002–2003). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Van de standpunten van de Britse en Amerikaanse registratieautoriteiten heb ik kennisgenomen. In Nederland is het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen (CBG) verantwoordelijk voor de registratie van geneesmiddelen. Hiertoe behoort ook het aanpassen van de registratie – zoals de indicatie van voorschrijven of de inperking hiervan – indien er nieuwe wetenschappelijke gegevens beschikbaar komen. Met betrekking tot het gebruik van antidepressiva bij kinderen worden thans nieuwe gegevens bestudeerd door de Europese registratieautoriteiten. Het CBG neemt hieraan deel. In afwachting van een definitief oordeel over de wetenschappelijke kwaliteit van deze gegevens heeft het CBG een voorlopig standpunt ingenomen. In dit standpunt wordt al gepleit voor terughoudendheid bij het voorschrijven van antidepressiva aan personen die nog geen achttien jaar zijn, temeer omdat deze middelen alleen voor volwassenen geregistreerd zijn. Zodra er een definitief oordeel is zal het CBG dit bekend maken. Het CBG wijkt met standpunt niet af van de overige EU-lidstaten, met uitzondering van het Verenigd Koninkrijk. De autoriteiten in de VS hebben het volgende standpunt. Zij verlangen van de producenten om de informatie bij deze antidepressiva te veranderen. Er moet tijdens gebruik van deze middelen nog meer dan gewoonlijk gelet worden op een eventuele toeneming van een depressie of het ontstaan van een situatie waarin de kans op suïcide toeneemt. In andere woorden het monitoren van patiënten die deze geneesmiddelen gebruiken moet versterkt worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
