<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Irrgang (SP) aan de ministers van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking over vriendjespolitiek bij de Wereldbank. (Ingezonden 3 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24993
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Personeel: vriendjespolitiek bij Wereldbank door Wolfowitz'(Trouw, 1 febrauri 2006), over onderzoek naar onregelmatige benoeming van personeel bij de Wereldbank. Indiner pleit voor extern onderzoek naar benoemingsprocedure bij genoemde instelling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wereldbank</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 946, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN) Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24993</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2005" allpagenumbers="2005" vetnummer="2050607390" code="0506tkkvr946" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24993" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="946" onderwerp="" indiendatum="2006-02-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht: «Personeel: Vriendjespolitiek bij Wereldbank door Wolfowitz»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wanneer het onderzoek naar deze vermeende vriendjespolitiek wordt afgerond? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft iemand, die zelf vanwege haar benoemingsprocedure omstreden is, voldoende onafhankelijkheid en vertrouwen om de klacht die bij het integriteitsbureau van de Bank is ingediend en nota bene over benoemingsprocedures gaat, te behandelen? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid bij de Bank te pleiten voor extern onderzoek naar de benoemingsprocedure? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe het zit met de onschendbaarheid van Wereldbankmedewerkers? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven volgens welk rechtssysteem medewerkers van de Wereldbank berecht worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-1" bron="Trouw">Trouw, 1 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Voor zover wij kunnen nagaan heeft de heer Wolfowitzgehandeld conform de vigerende regelgeving van de Wereldbank, die inderdaad een inkomend president enige bewegingsruimte geeft bij het zetten van eigen personele accenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. In het door u aangehaalde bericht in Trouw wordt verwezen naar een aangifte die bij de afdeling Institutional Integrity van de Wereldbank is ingediend. Voor de afhandeling hiervan bestaan interne regels. Deze voorzien niet in bekendmaking van de stand van een lopende zaak. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op basis van het oprichtingsstatuut van de Wereldbank (de zogenaamde Articles of Agreement) kunnen medewerkers van deze instelling geen beroep doen op nationale rechtssystemen, maar zijn zij aangewezen op de administratieve rechtspraak van de Wereldbank zelf. Wel kan de President van de Wereldbank de onschendbaarheid van individuele medewerkers van de Wereldbank opheffen, zodat zij zich voor een nationale rechter kunnen verantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
