<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wolfsen en Boelhouwer (beiden PvdA) aan de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties over de diefstal van rond de duizend (halffabrikaten van) identiteitskaarten en/of paspoorten bij de Sdu. (Ingezonden 21 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in RTL Nieuws van 29 juni 2006 over diefstal van halffabrikaten van identiteitskaarten en/of paspoorten bij Sdu in 2002. De diefstal zou pas veel later zijn aangegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Paspoorten Sdu</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1966, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Boelhouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26170</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4177" allpagenumbers="4177" vetnummer="2050616840" code="0506tkkvr1966" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26170" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1966" onderwerp="" indiendatum="2006-07-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Boelhouwer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties">Nicolaï</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is (de kern van) de berichtgeving over deze diefstal in het RTL Nieuws van 29 juni waar? Zo neen, wat hiervan is niet waar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is te verklaren dat de diefstal in 2002 van zo’n grote partij pas in 2005 is aangegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u wel direct op de hoogte gesteld van deze «vermissing»? Zo neen, waarom niet, hoe beoordeelt u dat, is dit gebruikelijk en, zo het wel is gemeld, waarom hebt u niet onmiddellijk aangedrongen op het doen van aangifte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het vaker voorgekomen dat de Sdu niet onmiddellijk aangifte doet van dergelijke ernstige misdrijven en, zo ja, wat is daarvan de reden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat een van de verdachten werkzaam was bij Sdu en, zo ja, tot wanneer en maakt dat de traagheid van de aangifte niet extra pijnlijk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is op dit moment de stand van zaken van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is bij benadering een schatting te maken van de te verwachten maatschappelijke schade? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">In maart 2005 is de Tweede Kamer vertrouwelijk geïnformeerd over de diefstal die bij de producent van de Nederlandse reisdocumenten, zijnde Sdu Identification, had plaatsgevonden en waar in het RTL Nieuws melding van is gemaakt. Voor een antwoord op de gestelde vragen verwijs ik naar deze informatie die nog steeds beschikbaar is in de Tweede Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Over de stand van zaken van het onderzoek van het Openbaar Ministerie kunnen geen mededelingen worden gedaan. Het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties heeft sinds het najaar van 2004 met Sdu een intensief traject doorlopen waarbij is nagegaan of de (beveiliging)maatregelen afdoende zijn die door Sdu zijn getroffen. Het gaat hierbij om maatregelen van voornamelijk organisatorische aard die toezien op onder meer: • de controle tijdens het productieproces op de hoeveelheid van de grondstoffen en van de halffabricaten; • de traceerbaarheid van de producten die de producent gebruikt bij het vervaardigen van de reisdocumenten; • een strikte scheiding van functies die betrekking hebben op kwaliteitszorg en beveiliging; • intensivering van de controle van de medewerkers om na te gaan of er tegen de bedrijfsregels in goederen worden meegenomen; • het continue op peil houden bij het personeel van het bewustzijn voor procedures en beveiligingsmaatregelen. Een onafhankelijke externe deskundige heeft de (beveiliging)maatregelen die Sdu heeft getroffen beoordeeld en naar aanleiding daarvan een aantal aanvullende maatregelen voorgesteld. Die maatregelen zijn inmiddels door Sdu geïmplementeerd. De komende weken vindt er een audit plaats waarbij het beveiligingsplan van Sdu alsmede de implementatie daarvan wordt beoordeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
