<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wiegel (VVD) inzake effecten van de gemeentelijke herindeling in de provincie Groningen. (Ingezonden 7 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2357
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. het onderzoek 'Effecten van herindeling'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Bestuurlijke indeling) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Provincies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling Groningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 16, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiegel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2357</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="33" allpagenumbers="33 34" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="16" onderwerp="" indiendatum="1995-11-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiegel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van de Vondervoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wilt U tijdig voor de behandeling van Uw begroting in de Eerste Kamer, uw analyse van en oordeel over het zo pas uitgebrachte onderzoek naar de effecten van de gemeentelijke herindeling in de provincie Groningen kenbaar maken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw commentaar op de mening van een der opstellers van dit rapport, Prof. Herweijer, dat: «Uit deze evaluatie blijkt dat herindeling zo ingewikkeld is en zoveel neveneffecten heeft, dat je er zuinig mee om moet gaan. Ik vind het fout om te zeggen: we lopen vast met de stadsprovincies, we willen geen vier bestuurslagen, dus gaan we Nederland massaal herindelen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze zullen de uitkomsten van deze evaluatie worden betrokken bij het door de regering voorgestane beleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Effecten van herindeling">«Effecten van herindeling» door J. Berghuis, M. Herweijer, W. Pol</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik acht het onderzoek een waardevolle bijdrage aan de systematische vergaring van kennis en inzicht over de gevolgen van gemeentelijke herindeling. Een belangrijke uitkomst is gelegen in het nadrukkelijk geconstateerde onderscheid met betrekking tot schaaleffecten versus fusie-effecten. Op het gebied van de ambtelijke en bestuurlijke organisatie zijn er belangrijke positieve schaaleffecten waargenomen. Ik acht die effecten ondersteunend aan het beleid met betrekking tot gemeentelijke herindeling. De uitkomsten van het onderzoek geven mij dan ook geen aanleiding om afstand te nemen van de inhoudelijke argumenten die er zijn voor gemeentelijke herindeling. Wel is uit het onderzoek gebleken dat de (negatieve) fusie-effecten soms langer duren dan verwacht. De verwachte schaaleffecten op sommige beleidsterreinen hebben zich 2 a` 3 jaar na de herindeling soms nog niet gemanifesteerd. Bij de laatste meting was het nog niet mogelijk een volledig beeld te geven van het karakter van alle herindelingseffecten. Ook de onderzoekers hebben expliciet aangegeven dat pas op de langere termijn een compleet en zeker overzicht ontstaat van de herindelingseffecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik hiervoor reeds heb geconcludeerd geven de uitkomsten van het onderzoek, inclusief de daarbij geconstateerde «neveneffecten», mij geen aanleiding om afstand te nemen van de inhoudelijke argumenten die er zijn voor gemeentelijke herindeling. Daarbij geldt het beleidskader gemeentelijk herindelingsbeleid als uitgangspunt. Daarin is geen sprake van een «massaal» herindelen van Nederland. Overigens is dezelfde onderzoeker blijkens elders gedane uitspraken (zie onder andere Brabants Dagblad dd. 28 november 1995) eveneens van mening dat gemeentelijke herindeling zeker zinvol is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit het onderzoek is onder andere gebleken dat een goede voorbereiding van gemeentelijke herindeling bijdraagt aan een beperking van de doorlooptijd van de invoering van de organisatieverandering en aan beheersing van andere veranderingskosten. Ik stel mij voor, mede op basis van andere opgedane ervaringen met gemeentelijke herindeling, informatie te vergaren die kan leiden tot een verbeterde implementatie van gemeentelijke herindeling en tot afname van negatieve fusie-effecten in ernst, duur en aantal. Daardoor kunnen de positieve effecten van gemeentelijke herindeling ook eerder duidelijk worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
