<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over CTSV-Rapporten. (Ingezonden 7 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2697
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de door staatssecretaris Linschoten (SZW) verstrekte informatie aan de Tweede Kamer over de CTSV-rapporten TZ/ARBO (terugdringing ziekteverzuim).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid Privatisering Ziekteverzuim Ziektewet</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 748, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2697</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1513" allpagenumbers="1513 1514" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="748" onderwerp="" indiendatum="1996-03-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Heeft de voorzitster van het CTSV u op de bewuste 21ste november 1995 gebeld met de mededeling dat (delen van) de conclusies van de evaluatie-rapporten TZ/ARBO waren uitgelekt en dat zij u daarom de concept-rapporten wilde doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, op welke gegevens baseerde de voorzitster van het CTSV zich toen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u van uw kant in dat telefoongesprek gemeld dat een aantal fracties in de kamer reeds beschikte over (delen van) de inhoud van de rapporten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, welke fracties betrof het hier en hoe kwam u aan die informatie? Was u toen ook op de hoogte van de inhoud van de kennis die klaarblijkelijk bij die fracties aanwezig was? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u op de 21ste november reeds wist dat sommige fracties over informatie beschikten die andere fracties niet hadden, had dat dan geen extra reden voor u moeten zijn de concept-rapporten in ontvangst te nemen zodat u de informatie-achterstand bij de andere fracties kon wegnemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u – nu de versie van het personeel en de directie inmiddels bekend is – bereid het bestuur van het CTSV te vragen zijn versie van de opeenvolgende gebeurtenissen rond de totstandkoming en publikatie van de rapporten openbaar te maken, desnoods met weglating van de namen van de betrokkenen binnen het personeel van het CTSV? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u tevens bereid het bestuur te vragen hoe de diverse concepten vanaf 19 november er uit hebben gezien, zodat de Kamer kan vaststellen wat er precies op de verschillende momenten inhoudelijk aan de rapporten is veranderd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Rosenmo¨ller, ingezonden 5 maart 1996. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Nee. Ik wist niet of fracties feitelijk beschikten over (delen van) de inhoud van de rapporten. Ik had in een overleg met woordvoerders van de coalitie-fracties op 20 november wel vernomen dat ook zij op de hoogte waren van de komst van de TZ/ARBO-rapportage van het Ctsv. Dit heb ik van mijn kant aan de voorzitter van het College doen blijken. In het antwoord op vraag 5 van de heer Rosenmo¨ller heb ik in meer algemene zin aangegeven op welke wijze mij signalen hebben bereikt waaruit ik kon afleiden dat de komst van Ctsv-rapporten en een belangrijke conclusie daarvan was uitgelekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De informatie die ik had gaf daartoe geen aanleiding. Bovendien vind ik – zoals ik ook heb aangegeven in het Algemeen Overleg van 1 maart jl. – het principieel niet juist om vertrouwelijke, niet-geautoriseerde informatie te verspreiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het gaat hier om (deels) vertrouwelijke informatie die door het College is opgesteld ten behoeve van een Rijksrecherche-onderzoek naar het lekken van vertrouwelijke informatie. Zoals ik aan de Kamer heb gemeld in het overleg van 1 maart jl. heeft het Ctsv mij deze informatie vertrouwelijk overlegd. Tevens is mij gevraagd om niet anders dan parafraserend gebruik te maken van deze informatie. Het is niet aan mij, maar aan het Ctsv om te bepalen of deze informatie in de openbaarheid kan worden gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik meen dat het niet op mijn weg ligt het Ctsv verantwoording te vragen over de diverse stadia van voorbereiding van concepten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
