<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ten Hoeve (OSF) en Schuyer (D66) op 19 april 2004 meegedeeld aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de positie van afgewezen asielzoekers en de Wet arbeid vreemdelingen.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20656
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verlenen van tewerkstellingsvergunningen aan (gewezen) asielzoekers, met name aan hen met de Irakese nationaliteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 21, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="OSF">Ten Hoeve</persoon>
            <persoon partij="D66">Schuyer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20656</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="45" allpagenumbers="45 46" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20656" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="21" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="OSF" oorsprong="parlement">Ten Hoeve</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schuyer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-5">
         <antwoorder functie="" ministerie="staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat gewezen asielzoekers, na een definitieve afwijzing, bij een reguliere aanvraag van een werkgever voor een tewerkstellingsvergunning op grond van de Wet arbeid Vreemdelingen door het CWI nog steeds worden beschouwd als asielzoekers en dus geen toestemming krijgen om langer dan 12 weken arbeid te verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke instantie dient in dergelijke gevallen te beslissen of de desbetreffende, gewezen (uitgeprocedeerde) asielzoekers worden toegelaten tot de procedures van de Wet arbeid vreemdelingen? Is dat het CWI of de IND? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het in het algemeen wenselijk dat personen met een buitenlandse nationaliteit (niet-EU-burgers), maar met in Nederland genoten hogere opleidingen, voor wie een werkgever uiterst bereidwillig is om volgens de regels van de Wet arbeid vreemdelingen een tewerkstellingsvergunning aan te vragen, de mogelijkheid krijgen een bijdrage te leveren aan de Nederlandse economie en samenleving, als daardoor geen verdringing van EU-burgers optreedt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat deze personen, indien zij de Iraakse nationaliteit hebben, bij de aanvraag van de tewerkstellingsvergunning volgens de regels van de Wet arbeid vreemdelingen vrijgesteld zijn van het paspoortvereiste en van het vereiste om in het bezit te zijn van een Machtiging tot voorlopig verblijf (mvv)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u meedelen waarom in het concrete geval van Irakese burgers die tot de christelijke minderheid in Irak behoren, die een Nederlandse hogere beroepsopleiding hebben genoten en deze cum laude hebben afgesloten, die door een werkgever gevraagd worden voor wetenschappelijk werk aan een Nederlandse universiteit, en die dus uiteraard ook uitstekend geïntegreerd zijn in de Nederlandse samenleving, tochdoor het CWI worden beschouwd als niet in aanmerking komend voor de normale procedures volgens de Wet arbeid vreemdelingen met betrekking tot verlening van een tewerkstellingsvergunning? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voor het verlenen van een tewerkstellingsvergunning aan een werkgever voor tewerkstelling van een asielzoeker in procedure, is paragraaf 22 van de Uitvoeringsregels van de Wet arbeid vreemdelingen van toepassing. Voor deze vreemdeling, die in het bezit is van een W-document en langer dan 6 maanden in de asielprocedure zit, wordt een tewerkstellingsvergunning verleend voor maximaal 12 weken in de 52 weken. Voor een afgewezen asielzoeker geldt dat een werkgever een tewerkstellingsvergunning voor deze vreemdeling kan aanvragen – ook voor een langere periode dan 12 weken – maar dat de CWI op alle voorwaarden in de Wav toetst, waaronder toetsing of er een voor arbeid geldige verblijfsvergunning aanwezig of aangevraagd is. Als hoofdregel moet de (afgewezen) asielzoeker die een voor arbeid geldige verblijfsvergunning wil aanvragen, terug naar het land van herkomst om daar een machtiging tot voorlopig verblijf aan te vragen. Zie ook mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Daarbij moet worden aangemerkt dat de procedures van de Wet arbeid vreemdelingen en de Vreemdelingenwet 2000 in acht moeten worden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de Vreemdelingencirculaire (TBV 2003/47) bij de Vreemdelingenwet 2000 is de tijdelijke vrijstelling geregeld van het mvv-vereiste en het paspoortvereiste voor vreemdelingen met de Iraakse nationaliteit die een aanvraag tot het verlenen van een verblijfsvergunning regulier hebben ingediend. Deze regeling is bij besluit van 16 maart 2004 verlengd tot en met 19 september 2004. Voor een asielzoeker met de Iraakse nationaliteit kan, voor de duur van deze ontheffing, CWI de twv-aanvraag in behandeling nemen zodra deze vreemdeling een verblijfsvergunning voor bepaalde tijd regulier heeft aangevraagd bij de IND. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwijs u naar mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
