<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de minister van Economische Zaken over stijging van gemeentelijke tarieven voor bedrijven. (Ingezonden 23 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25673
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 17 februari 2006. Onder andere wordt gevraagd om een onafhankelijke instantie waar burgers en bedrijven kunnen klagen over overheidstarieven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Belastingen (Leges) Belastingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke belastingen Leges Ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1529, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25673</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3259" allpagenumbers="3259 3260" vetnummer="2050608720" code="0506tkkvr1529" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25673" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1529" onderwerp="" indiendatum="2006-02-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 mei 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1072, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichten over de stijging van de gemeentelijke tarieven voor bedrijven per 1 januari 2006 met tientallen en honderden procenten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid te onderzoeken hoe de tarieven en leges van gemeenten zich de afgelopen jaren hebben ontwikkeld, deze tarieven vervolgens te vergelijken met de kostprijs bij efficiënte bedrijfsvoering en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is een onafhankelijk toezicht en correctiemogelijkheid voor tarieven en leges van overheden, die monopolist zijn, niet net zo noodzakelijk als voor bedrijven die, als zij hun marktpositie misbruiken, worden aangepakt door de Nederlandse Mededingingsautoriteit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er een onafhankelijke instantie moet zijn waar burgers en bedrijven een klacht kunnen indienen over overheidstarieven, waarna onderzoek volgt en in geval van te hoge tarieven wordt ingegrepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-17" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 17 februari 2006, meldingen Raad Nederlandse Detailhandel</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op dit terrein lopen nu twee onderzoeken. In de eerste plaats brengt het kabinet jaarlijks de Monitor Inkomsten uit Lokale Heffingen uit waarin de ontwikkelingen van de heffingen van gemeenten, provincies en waterschappen worden gevolgd. Daarin wordt ook een uitspraak gedaan over die ontwikkeling. Vorig jaar was sprake van een gemiddelde bruto stijging van 4,2% bij de vijf belangrijkste lokale heffingen. Plaatselijke verschillen komen in de monitor niet aan het licht omdat de Monitor verslag doet op macroniveau. De gemeentelijke autonomie en verschillen in lokale keuzes maken dat er verschillen zijn in leges en tarieven tussen gemeenten. De verantwoording daarover vindt plaats in de gemeenteraad, evenals de beoordeling van de (al of niet efficiënte) bedrijfsvoering van het gemeentelijke apparaat. In de tweede plaats is er door het Kabinet een onderzoek uitgevoerd naar de leges in het kader van het project Vereenvoudiging Vergunningen. Daarbij is ondermeer gekeken in welke mate de overheid afhankelijk is van legesheffing, in welke mate kruissubsidiëring voorkomt en wat mogelijke consequenties zijn in geval van afschaffen van leges. Over de uitkomsten en conclusies van dit onderzoek heeft het kabinet de Kamer op 28 april 2006 geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kabinet vindt het niet nodig om een extra toezichthoudende instantie op te richten voor tarieven en leges. Op grond van de Gemeentewet mogen de leges maximaal kostendekkend zijn. In eerste aanleg is er controle vanwege de Gemeentewet. De tarieven worden vastgesteld door de gemeenteraad, waarbij de afweging met de uitgaven wordt gemaakt. Gemeenten zijn krachtens de Wet milieubeheer voor riool- en reinigingsrechten verplicht jaarlijks een rioleringsplan op te stellen, waarin de financiële gevolgen, met betrekking tot rioolrechten, in beeld moeten worden gebracht. Gedeputeerde staten hebben daarbij een toetsingsrol. Verder kan de belastingplichtige de aanslag voorleggen aan de onafhankelijke rechter. Een nieuwe controle-instantie zou naar de mening van het kabinet een overbodige verhoging van de administratieve lasten met zich brengen. Ten slotte: in 1996 is het (preventief) toezicht door het Rijk op gemeentelijke belastingverordeningen juist afgeschaft, omdat gemeenten zelf verantwoording dienden te dragen voor de tarieven en omdat de rechter in voorkomende gevallen een oordeel uitspreekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Burgers en bedrijven kunnen indien zij vermoeden dat het tarief te hoog is vastgesteld bezwaar aantekenen bij de desbetreffende overheid en zonodig bij de rechter in beroep gaan. In een onafhankelijke instantie is dus reeds voorzien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
