<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Douma en Smeets (beiden PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de sluiting van de DSM-fabrieken. (Ingezonden 10 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22003
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over sluiting van de DSM-fabrieken en researchfaciliteiten op het gebied van geneesmiddelen en antibiotica.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Toegepast onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 725, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504650</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22003</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1533" allpagenumbers="1533 1534" vetnummer="2040504650" code="0405tkkvr725" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22003" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="725" onderwerp="" indiendatum="2004-12-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichten over sluiting van de DSM-fabrieken en researchfaciliteiten op het terrein van geneesmiddelen en antibiotica? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze DSM-activiteiten een belangrijk onderdeel zijn van de voor Nederland belangrijke sector life sciences? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of, en zo ja, welke gesprekken er met DSM zijn gevoerd over bestaande knelpunten om die activiteiten voor Nederland te behouden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke knelpunten en mogelijke oplossingen zijn in die gesprekken van de zijde van DSM aan de orde gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u alsnog mogelijkheden in het kader van «backing winners» en de gewenste versterking van voor Nederland belangrijke sleutelgebieden, de kennisintensieve activiteiten van DSM op het terrein van de life sciences te behouden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u in de sector op dit moment initiatieven ontstaan om te komen tot samenwerking, al dan niet in de vorm van een technologisch topinstituut? Kan de totstandkoming daarvan bijdragen aan versterking van de medische life sciences in Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-7" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 7 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">DSM is een belangrijke Nederlandse onderneming die internationaal actief is in life sciences. Dit is vooral op het gebied van antibiotica, waarbij het zwaartepunt van ontwikkeling en productie in Nederland ligt. De penicillineproductie die nu wordt verplaatst naar India en China, heeft echter betrekking op de bereiding van penicillines volgens de klassieke productiewijze, en is daarvan zeker niet het representatieve deel. De innovatieve productie van penicillines langs de zgn. biokatalytische weg is dat wel. Laatstgenoemde productie en de researchfaciliteiten worden niet verplaatst. Deze blijven in Delft. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn geen specifieke gesprekken geweest over een mogelijke verplaatsing van deze productie door DSM naar het buitenland en daaraan ten grondslag liggende knelpunten. Wel worden in het algemeen gesprekken met industriële ondernemingen, waaronder DSM, gevoerd over bijvoorbeeld de sterke groei van de procesindustrie in Azië. In deze en andere gesprekken met de industrie staan de verbetering van het Nederlandse vestiging- en investeringsklimaat centraal. Denk daarbij bijvoorbeeld aan het oplossen van knelpunten in de regelgeving, en het bevorderen van innovatie. Een specifiek knelpunt voor de productie van farmaceutische grondstoffen (penicillines vormen de basisgrondstof voor elders in de wereld te produceren antibiotica) is het relatief hoge kostenniveau in Europa (niet alleen Nederland). Het gaat dan bijvoorbeeld om milieukosten, en ook om de prijs van een belangrijke grondstof als suiker, die in de EU meer dan driemaal boven de wereldmarktprijs ligt. Dit relatief hoge kostenniveau heeft een nadelig effect op het internationale concurrentievermogen van de penicillineproductie in Nederland en de EU. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3 en 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. EZ praat ook regelmatig daarover met de life sciences industrie. De beleidsaanpak van het kabinet is op hoofdlijnen beschreven in de Innovatiebrief, de Industriebrief en in het bijzonder in het Actieplan Life Sciences. Dit Actieplan heb ik de Kamer in maart 2004 toegestuurd (nr. 27 406, nr. 10; 2003–2004). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mijn departement is benaderd door het samenwerkingsverband FIGON van de in Nederland gevestigde farmabedrijven en wetenschappelijke instellingen, over een voorstel voor het opzetten van een «technologisch topinstituut voor geneesmiddeleninnovatie». Het doel van dit initiatief is om te komen tot een marktgericht onderzoeksprogramma, waar de Nederlandse farma-industrie intensief samenwerkt met de relevante kennisinstellingen. In dit programma zal ook aandacht zijn voor de economische aspecten van de introductie van nieuwe geneesmiddelen, waar vanuit de gezondheidszorg prioritaire belangstelling voor bestaat. Het voorstel moet nog verder worden uitgewerkt, ondermeer op het punt van de samenhang met andere initiatieven. Hierbij zijn naast EZ ook VWS en OC&amp;W betrokken. Nederland beschikt over een sterke biomedische kennisinfrastructuur en enkele internationaal opererende farmabedrijven alsmede een groeiend aantal jonge life sciences bedrijven. Daarom ben ik van mening dat een dergelijk initiatief een positieve bijdrage kan leveren aan het behoud en de groei van deze kennisintensieve industrie in Nederland. Ik zal dit voorstel, dat zich thans nog in het stadium van ontwikkeling bevindt, dan ook serieus volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
