<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Örgü (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over de toegang tot de publieke voetbalbeelden. (Ingezonden 20 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23417
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van ANP-bericht (16 juni 2005) over de opvattigng van de directeur van de NOS dat de NOS het voetbalbeeldenarchief niet voor een redelijke vergoeding aan derden hoeft open te stellen ('NOS: geen uitverkoop van voetbalbeelden aan Talpa'). Indiener is van mening dat de beelden met publiek geld gefinancierd en geproduceerd zijn en ook een publiek karakter hebben (de beelden moeten dus laagdrempelig getoond kunnen worden).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2009, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23417</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4281" allpagenumbers="4281" vetnummer="2040516880" code="0405tkkvr2009" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23417" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2009" onderwerp="" indiendatum="2005-06-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de directeur van de NOS aangegeven dat de NOS het voetbalbeeldenarchief niet voor een redelijke vergoeding aan derden hoeft open te stellen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de opvatting van de directeur van de NOS, te weten «de beelden zijn door ons gemaakt en blijven dus van ons» geen recht doet aan het publieke karakter van de voetbalbeelden die immers met publieke middelen zijn gefinancierd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet de NOS volgens de Mediawet het bewuste archief voor een redelijke vergoeding openstellen aan derden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de NOS juist moet bevorderen dat met publiek geld gefinancierde en geproduceerde beelden zo laagdrempelig mogelijk en op zoveel mogelijk manieren in de huiskamer terecht komen? Zo ja, bent u bereid de NOS te verzoeken derden voor een redelijke vergoeding toe te laten tot de archiefbeelden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-15" bron="ANP" titel="NOS: geen uitverkoop van voetbalbeelden aan Talpa">ANP, 15 juni 2005: «NOS: geen uitverkoop van voetbalbeelden aan Talpa»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb de directeur van de NOS om een nadere uitleg gevraagd van hetgeen in het betreffende ANP-bericht is gemeld. Daaruit kwam naar voren dat de NOS zich welwillend opstelt ten aanzien van verzoeken door derden voor het gebruik van archiefmateriaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Iedere omroepinstelling, zowel een commerciële als een publieke, verwerft auteursrechten op beelden die zij maakt en is vrij in het gebruik daarvan, voorzover er geen sprake is van contractuele beperkingen. Zoals aangegeven in het voorgaande antwoord heeft de NOS een welwillende houding ten aanzien van het gebruik van haar archiefmateriaal. Met het oog op het verantwoord omgaan met publieke middelen ligt het in de rede dat de NOS een vergoeding vraagt voor het ter beschikking stellen van archiefmateriaal. Ook Europese mededingingsregels brengen met zich mee dat een publieke instelling auteursrechten op een marktconforme, niet discriminerende wijze, exploiteert. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Mediawet geeft de NOS de ruimte om haar auteursrechten te exploiteren maar verplicht haar daartoe niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat de NOS geen onnodige of onredelijke barrières moet opwerpen voor de beschikbaarheid van de beelden in haar sportarchief. Ik heb ook geen aanwijzingen dat daarvan sprake is. Iedere derde, dus ook Talpa, kan aan de NOS laten weten gebruik te willen maken van archiefmateriaal. Vervolgens kan er worden onderhandeld over hetgeen daartegenover staat. In het in de eerste vraag genoemde ANP-bericht gaat het om het mediabedrijf Talpa. De directeur van de NOS liet mij weten dat hij tot op heden nog niet door Talpa is benaderd over het verkrijgen van archiefbeelden. Op grond van het bovenstaande acht ik een verzoek aan de NOS zoals genoemd in de vraagstelling niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
