<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de bestuurlijke fusie van de ziekenhuizen in Weert en Roermond. (Ingezonden 14 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26341
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Limburger editie Weert, 19 juli 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2116, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26341</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4499" allpagenumbers="4499 4500" vetnummer="2050617640" code="0506tkkvr2116" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26341" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2116" onderwerp="" indiendatum="2006-08-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de fusie tussen het St Jans Gasthuis te Weert en het Laurentius ziekenhuis in Roermond? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er naast een bestuurlijke fusie plannen of gesprekken om over te gaan tot concentratie van deze ziekenhuizen op één lokatie en/of het inperken van de functies van één van deze ziekenhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welk moment, wordt de Kamer in het kader van de WTZi, op de hoogte gesteld van de plannen van zorginstellingen wanneer er sprake is van concentratiebouw of het inperken van functies van één van de fusiepartners? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Welke beslissingen zult u aan de Kamer voorleggen in het kader van het uitvoeringsbesluit? Wordt de Kamer bijvoorbeeld op de hoogte gebracht van besluiten zoals het sluiten van een afdeling in een ziekenhuis, het verdwijnen van een EHBO afdeling of een andere afdeling in een ziekenhuis of bij concentratie van meerdere ziekenhuislocaties op een locatie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welk moment in de besluitvorming wordt de Kamer op de hoogte gebracht van die beslissingen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Kunt u concretiseren wat u met «tijdig aangeven» bedoelt <voetnoot nummer="2"/>als er een beslissing over een belangrijke kwestie moet worden genomen? Bedoelt u hier bijvoorbeeld mee dat er geen onomkeerbare beslissingen in belangrijke kwesties genomen worden voordat er de mogelijkheid tot een debat met de Kamer is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn er op dit moment plannen van ziekenhuizen om over te gaan tot het sluiten van afdelingen of van een locatie, of om meerdere locaties te concentreren op één locatie? Zo ja, om welke en om hoeveel ziekenhuizen gaat het? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-19" bron="De Limburger editie Weert">De Limburger editie Weert, 19 juli 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 659" documentnummer="72">Kamerstuk 27 659, nr. 72</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ik heb begrepen dat de beide ziekenhuizen ernaar streven om op bestuurlijk niveau te fuseren. Hiertoe zal naar verwachting in het najaar een intentieverklaring worden getekend. Dit is een keuze van de ziekenhuizen zelf. Wanneer ziekenhuizen zich voornemen te fuseren, moeten zij dit melden aan de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa). Ik ga er vanuit dat deze ziekenhuizen dat zullen doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De ziekenhuizen blijven na de bestuurlijke fusie vanuit de huidige twee locaties, in Weert en Roermond, ziekenhuiszorg verlenen. Er is dus geen sprake van concentratie van deze ziekenhuizen op één locatie. Plannen over het concentreren van specifieke functies zijn mij niet bekend. Wanneer de ziekenhuizen na de fusie overwegen om functies te concentreren, dan zullen zij dit in eerste instantie moeten bespreken in het regionale overleg acute zorgketen. De afspraken die in het regionale overleg acute zorgketen worden gemaakt, moeten ertoe leiden dat deelnemers aan het overleg alleen (tijdelijk) kunnen stoppen met functies op een bepaalde locatie als de 45 minuten norm om een Spoedeisende Eerste Hulp (SEH) afdeling van een basisziekenhuis te bereiken, niet in gevaar komt. Als een instelling met een voorgenomen wijziging in het zorgaanbod niet voldoet aan de bereikbaarheidsnorm, dan kan ik ingrijpen door aan de toelating van de betreffende instelling het voorschrift te verbinden dat die instelling de noodzakelijke zorg aanbiedt. Wanneer een instelling de voorschriften in de toelating niet nakomt, dan kan ik als laatste redmiddel gebruik maken van de mogelijkheid om (op verzoek van het traumacentrum en verzekeraars) bestuursdwang uit te oefenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De WTZi voorziet niet in een procedure waarin de Kamer op de hoogte wordt gesteld van plannen van individuele zorginstellingen. Van afgegeven toelatingen wordt mededeling gedaan in de Staatscourant. Als u vragen heeft over afgegeven toelatingen of plannen van ziekenhuizen, zal ik die uiteraard beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een wijziging van het Uitvoeringsbesluit wordt conform art. 65 van de WTZi overgelegd aan de beide Kamers der Staten-Generaal. De wijziging van het Uitvoeringsbesluit treedt in werking nadat 30 dagen zijn verstreken na de overlegging, tenzij binnen die termijn door of namens een der Kamers de wens te kennen wordt gegeven dat het in de algemene maatregel van bestuur geregelde onderwerp bij wet wordt geregeld. Voornemens van instellingen om afdelingen te sluiten of functies te concentreren, zullen allereerst worden besproken in het regionale overleg acute zorgketen en in dit overleg worden getoetst op het criterium bereikbaarheid van acute zorg (zie het antwoord op vraag 2). Als ik van plan zou zijn een instelling (deels) te sluiten, dat wil zeggen dat ik voornemens zou zijn de toelating van een instelling op grond van de beleidsregels in te trekken of te beperken (art. 14 WTZi), dan zou ik verzekeraars, burgemeester en wethouders en bestuur en medewerkers van de betrokken instelling in de gelegenheid stellen hun opmerkingen hieromtrent kenbaar te maken. Van een besluit tot beperking of intrekking van de toelating op grond van art. 14 WTZi zou ik mededeling doen in de Staatscourant. Ik vind het echter niet passend in een modern zorgstelsel om sluitingsbeslissingen te nemen. De huidige beleidsregels WTZi bevatten ook geen grond voor zo’n sluitingsbeslissing. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Zie voor het antwoord op deze vraag de antwoorden op de vragen 3 en 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Dit is in eerste instantie een zaak van de ziekenhuizen zelf. Zij beslissen zelf in overleg met het regionale overleg acute zorgketen of zij functies uitbreiden of juist concentreren. Dit geldt zeker zolang de bereikbaarheid van zorg niet in het geding komt. Ik beschik daarom niet over een uitputtende lijst van plannen van alle ziekenhuizen om afdelingen te sluiten of functies te concentreren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
