<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de ministers van Financiën en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over verkoop van gronden in het natuurgebied «De Biltse Duinen» (Ingezonden 21 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">23Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26233
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de versnippering van dit natuurgebied door de verkoop van gronden door staatsbedrijf Connexxion aan Q en Q Vastgoed (20 hectare tegen 1,60 euro per m2) en Fortis (8 hectare tegen 2 euro per m2), en doorverkoop van grond door Q en Q Vastgoed aan particulieren. Zie ook eerdere vragen over dit onderwerp, Aanhangsel van de Handelingen II, 2005-2006, 897.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Overheidsfinanciën (Staatsdeelnemingen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Grondverwerving)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grondverwerving Natuurmonumenten Staatsdeelnemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2020, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616870</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26233</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4289" allpagenumbers="4289 4290" vetnummer="2050616870" code="0506tkkvr2020" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26233" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020" onderwerp="" indiendatum="2006-07-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-08-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2 2">Bent u op de hoogte van de verkoop van gronden in het natuurgebied «De Biltse Duinen» (onderdeel van de Ecologische Hoofdstructuur en bestemming bos) door staatsbedrijf Connexxion aan Q en Q Vastgoed (20 hectare tegen € 1,60/m <voetnoot nummer="2"/>) en Fortis (8 hectare tegen € 2,00/m <voetnoot nummer="2"/>)? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 2">Wat waren de overwegingen van Connexxion om aan het Utrechts Landschap – de maatschappelijke natuurbeheerder in dit gebied – een prijs van € 7,00/m <voetnoot nummer="2"/>te vragen en de grond vervolgens aan andere partijen te verkopen voor € 1,60 à € 2,00/m <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is u bekend dat Q en Q Vastgoed inmiddels 2 x 4,5 hectare doorverkocht heeft aan particulieren voor € 5,30/m <voetnoot nummer="2"/>? Waarom is bij de verkoop van grond aan Fortis een anti-speculatiebeding opgenomen en bij de verkoop van grond aan Q en Q Vastgoed niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de handelwijze van de directie van Connexxion naar uw mening te rijmen met de uitgangspunten van maatschappelijk verantwoord ondernemen? Is de minister van Financiën van zins om in zijn hoedanigheid van aandeelhouder de directie van Connexxion ter verantwoording te roepen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Heeft de rijksoverheid mogelijkheden om versnippering van het natuurgebied ten gevolge van de verkoop, bijvoorbeeld door het plaatsen van hekken, tegen te gaan? Zo neen, hoe is dit te rijmen met uw antwoord op eerdere kamervragen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, gezien de ervaringen van afgelopen maanden, om de bescherming van het stuifzandgebied «de Biltse Duinen» aan te scherpen, bijvoorbeeld door het gebied aan te wijzen als beschermd landschappelijk monument? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="897" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 897, vergaderjaar 2005–2006, antwoord op vraag 4.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 2">Ik heb Connexxion gevraagd toelichting te geven op het verloop van het verkoopproces. Van Connexxion begrijp ik dat er meerdere gegadigden waren voor verschillende delen van het totale terrein van ca 28 hectare. Met elk van die gegadigden zijn gesprekken gevoerd. Ook is aan het Utrechts Landschap gevraagd of zij het terrein wilden kopen en tegen welke prijs. Het Utrechts Landschap was in principe bereid te kopen voor een prijs van maximaal € 1,00/m <voetnoot nummer="2"/>. Bovenstaande prijs van € 7,00/m <voetnoot nummer="2"/>is dus onjuist: Connexxion heeft naar men mij heeft medegedeeld nooit een vraagprijs bij het Utrechts Landschap neergelegd en heeft dus ook geen hogere prijs aan het Utrechts Landschap gevraagd dan aan andere partijen. Overigens gaat de minister van Financiën als aandeelhouder niet over zaken die betrekking hebben op de normale bedrijfsvoering. Dat is aan de directie van de onderneming. Indien het een majeure desinvestering betreft (volgens de statuten van de vennootschap een (des)investering die gelijk is aan ten minste een derde van het geplaatste kapitaal plus de reserves), dient de beslissing te worden voorgelegd voor goedkeuring aan de aandeelhoudersvergadering. Van dit laatste is in deze situatie absoluut geen sprake. De verkoop van deze gronden valt dan ook onder de normale bedrijfsvoering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik begrijp uit de toelichting van Connexxion dat de onderhandelingen ertoe hebben geleid dat de grond uiteindelijk verkocht is aan Q en Q. Q en Q heeft een deel van deze grond voor een hogere prijs doorverkocht. De achtergrond van de € 5.30 transactie is bij Connexxion niet bekend. Dat bij de verkoop van grond aan Fortis wel een anti-speculatiebeding is opgenomen en bij de verkoop van grond aan Q en Q Vastgoed niet, vloeit voort uit de onderhandelingen die Connexxion heeft gevoerd zo begrijp ik van Connexxion. Het resultaat van onderhandelingen en de daarbij overeengekomen voorwaarden kunnen per partij verschillen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb geen reden om te twijfelen aan het feit dat de directie de maatschappelijke verantwoordelijkheid van de onderneming kent. Met deze verkoop worden de betreffende gronden niet onttrokken aan hun bestemming (zie verder de beantwoording van vraag 5). Als aandeelhouder verwacht ik bovendien een zakelijke opstelling van de directie in alle transacties die zij namens de vennootschap tot stand brengt. Voorts legt de onderneming over de gevoerde bedrijfsvoering verantwoording af aan de aandeelhouder via de winst- en verliesrekening, inbegrepen eventuele verkoopopbrengsten van grond, aan het einde van het boekjaar en staat de onderneming onder toezicht van de Raad van Commissarissen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Versnippering waarbij een perceel grond van één eigenaar aan meerdere eigenaren wordt verkocht, is van rijkswege niet tegen te gaan. Het staat private partijen immers vrij om grond te verkopen in even zovele delen als door hen wenselijk wordt geacht, vanwege het beginsel van vrije beschikking over eigendom. In mijn beantwoording op 6 februari 2006 van eerdere vragen heb ik al uiteengezet dat ik de stelling, dat de verkoop van grond leidt tot versnippering, afrastering en sluipende functiewijziging, niet deel. Hiermee heb ik willen aangeven dat grond gelegen in de Ecologische Hoofdstructuur zonder bezwaar kan worden beheerd door meerdere partijen. De verkopen welke nu hebben plaatsgevonden leiden mijns inziens dan ook niet tot versnippering van de Ecologische Hoofdstructuur. De planologische bescherming (bestemming bos) is vastgelegd in streek- en bestemmingsplannen en het is aan de betreffende provincie respectievelijk gemeente om hierin zonodig handhavend op te treden. Daarmee is de natuurbestemming bij de verschillende eigenaren afdoende gewaarborgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, zoals ik ook in mijn eerdere antwoorden heb aangeven is het gebied zowel in het provinciale streekplan als het gemeentelijke bestemmingsplan (bestemming bos) planologisch afdoende beschermd als Ecologische Hoofdstructuur. Ik zie dan ook geen noodzaak het beschermingsregime aan te scherpen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
