<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over het vervangen van het telefoonnummer 118. (Ingezonden 23 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27763
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het lid Aptroot (VVD) vraagt of de minister ook van mening is dat het vervangen van het telefoonnummer 118 door 18xy nummers leidt tot een verstoorde marktwerking ten koste van de consument.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27763</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2563" allpagenumbers="2563 2564" vetnummer="2060710450" code="0607tkkvr1210" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27763" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1210" onderwerp="" indiendatum="2007-03-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Heemskerk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de rechterlijke uitspraak over het vervangen van het telefoonnummer 118 (nummerinformatie en doorverbinden) door 18xy-nummers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit een poging lijkt om marktwerking te belemmeren ten koste van de consument? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid direct in te grijpen, rechtstreeks of via de Opta, zodat de aanbieders per direct alle 18xy nummers aankiesbaar maken en dat de mededeling «u moet ons nummer 18xy bellen» niet meer wordt gedaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Marktpartijen zullen in concurrentie via 18xy-nummers hun diensten aanbieden. Daartoe kunnen zij een 18XY licentie kopen. Per 1 april a.s. werkt het nummer 118 niet meer. Bij tenminste twee mobiele aanbieders is nu hun eigen 18xy-nummer aankiesbaar, maar het nummer van een nieuwe toetreder niet. Het informatienummer van deze aanbieders laat bovendien bij een klacht weten dat je hun nummer moet bellen en niet dat andere nummer (van de nieuwe concurrent)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Indien het lid Aptroot doelt op het feit dat betreffende aanbieders traag zouden kunnen zijn in het aankiesbaar (bereikbaar) maken van nummers van derde partijen, die een abonnee-informatiedienst willen aanbieden, dan belemmert dit inderdaad de markt voor abonnee-informatiediensten. Met het besluit van 28 april 2006 (gepubliceerd in de Staatscourant nr. 96, 17 mei 2006) heeft de Minister van Economische Zaken juist beoogd om marktwerking op terrein van abonnee-informatiediensten te versterken door nieuwe telefoonnummers beschikbaar te stellen voor aanbieders van abonnee-informatiediensten. Het gaat om de nummers 1800 t/m 1899 (met uitzondering van het nummer 1818). Hiermee krijgt de consument meer keuze uit meer aanbieders. Omdat sommige nummers uit de 18-serie door meerdere partijen waren aangevraagd, heeft OPTA op 24 juli 2006 een veiling georganiseerd. Ook zijn nummers toegekend aan andere partijen die een nummer hadden aangevraagd. Tot op heden zijn ca. 25 nummers toegekend voor abonnee-informatiediensten. Het nummer 118 wordt per 17 mei 2007 uitgefaseerd. Tot 17 mei a.s. worden consumenten die 118 bellen, via een automatische boodschap op commercieel neutrale en non-discriminatoire wijze geïnformeerd over de vervanging van 118 door de nieuwe 18xy-nummers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">OPTA kan slechts interveniëren indien zij hiertoe door een aanbieder, die problemen ondervindt, wordt uitgenodigd. In de toelichting bij het besluit staat expliciet vermeld dat de aankiesbaarheid (bereikbaarheid) van de 18xy-nummers niet automatisch is verzekerd. Op grond van artikel 6.1 van de Telecommunicatiewet hebben aanbieders van openbare elektronische communicatiediensten en -netwerken, indien een aanbieder daartoe een verzoek indient bij een andere aanbieder, een onderhandelingsplicht in het kader van interconnectie en interoperabiliteit. Op aanvraag van een aanbieder die van mening is dat een andere aanbieder zijn plichten op dit vlak niet nakomt, kan de OPTA voorschriften voor de onderhandelingen geven. Deze onderhandelingsplicht betreft echter alleen een inspanningsverplichting (géén resultaatsverplichting) en biedt derhalve geen garantie van aankiesbaarheid van de nummers uit de 18-serie. Als de onderhandelingen niet tot resultaat leiden kan OPTA door één van de onderhandelende partijen worden ingeschakeld op grond van artikel 6.2 van de Telecommunicatiewet. OPTA kan een interoperabiliteitsgeschil beslechten. Dit houdt dan praktisch in dat OPTA de voorwaarden die moeten gelden tussen partijen omtrent interoperabiliteit kan voorschrijven. Dit wettelijke kader is gebaseerd op de ONP-richtlijnen voor de elektronische communicatie infrastructuren en bijbehorende diensten. Hierbij merk ik op dat bovenstaande uitgangspunten in de aanloop van het besluit steeds zijn gecommuniceerd naar de belanghebbende partijen. Zo hebben het Ministerie van EZ en OPTA op 9 maart 2006 een ronde tafelbijeenkomst georganiseerd over de implementatie van de nieuwe nummers. Doel van dit overleg was om vroegtijdig eventuele problemen te inventariseren en waar mogelijk op te lossen. Marktpartijen zijn bij die gelegenheid o.a. gewezen op de stappen die zij konden zetten naar aankiesbaarheid van de 18xy-nummers. OPTA en EZ hebben toen geconcludeerd dat de problemen oplosbaar zijn als partijen dit samen oppakken, bijvoorbeeld in het Forum Interconnectie en Speciale Toegang (FIST) of op bilaterale basis. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
