<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de bewegwijzering rond Zeeuws-Vlaanderen. (Ingezonden 20 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29672
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Doordat de ANWB bij de bewegwijzering alleen rekening houdt met het Nederlandse wegennet, wordt niet de meest gunstigste route aangegeven tussen Nederland en België. Weggebruikers worden hierdoor voor hogere reiskosten gesteld, onder andere door het onnodig tol betalen voor de Westerscheldetunnel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grensregio's Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 238, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29672</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="507" allpagenumbers="507 508" vetnummer="2070800280" code="0708tkkvr238" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29672" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="238" onderwerp="" indiendatum="2007-09-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat de door de ANWB geplaatste bewegwijzering op de Nederlandse wegen slechts rekening houdt met het Nederlandse wegennet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat dit er in Zeeuws-Vlaanderen toe leidt dat de Brabant-Vlaamse route via A4, R2 en E34 niet aangegeven wordt, terwijl dit veruit de meest gunstige route is vanuit een groot gedeelte van Nederland en België? Zo ja, wat is uw mening hierover? Zo neen, kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat door deze bewegwijzering onnodig veel weggebruikers voor hogere reiskosten worden gesteld, door zowel het omrijden als het onnodig tol betalen voor de Westerscheldetunnel? Zo ja, wat is uw mening hierover? Zo neen, kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in overleg te treden met de ANWB teneinde de goedkoopste en meest efficiënte route naar gebieden in Zeeuws-Vlaanderen op de wegwijzers aan te geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om in meer grensgebieden onderzoek te verrichten teneinde dit probleem ook in andere gebieden in kaart te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-24" bron="Brief van ir. G.J.J. van Eeden aan de voorzitter van de vaste commissie voor Verkeer en Waterstaat">Brief van ir. G.J.J. van Eeden aan de voorzitter van de vaste commissie voor Verkeer en Waterstaat, 24 augustus 2007, briefnummer VW07.471</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee, dat is niet juist. Voor de rijkswegen geldt dat bij grensoverschrijdende routes het laatste hoofddoel (grote plaats die aan of nabij een rijksweg ligt) op Nederlands grondgebied wordt beschouwd als het einddoel van de desbetreffende route. Hierna wordt het laatste doel in Nederland en het eerste over de grens gelegen doel van enige importantie aangegeven. Hierbij wordt de continuïteit in acht genomen: de betreffende plaatsnaam moet ook in de bewijzering over de grens aangegeven zijn. Overigens wil ik opmerken dat niet de ANWB maar Rijkswaterstaat verantwoordelijk is voor de bewegwijzering langs rijkswegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 2005 is op uitdrukkelijk verzoek van de regio de route naar de gemeente Hulst (gelegen in Zeeuws-Vlaanderen) via België verwezen bij het knooppunt Markiezaat. Er is bij het knooppunt gekozen voor een «volg route» systeem. De route naar Hulst vanaf knooppunt Markiezaat A4 is hierdoor ook bewegwijzerd via de A4, A12 (België) om vervolgens op de R2 en de N49 uit te komen, waar Hulst bewegwijzerd is op de aansluiting N403/N60. Het is juist dat het gebied Zeeuws-Vlaanderen niet is aangeduid op de A4. In het huidige beleid is er voor gekozen om geen verwijzing naar gebieden op te nemen, maar naar plaatsnamen. Op basis van dit gegeven, in combinatie met het voldoen aan het verzoek van de regio om de plaatsnaam Hulst aan te duiden, acht ik het niet noodzakelijk ook Zeeuws-Vlaanderen nog als zodanig aan te duiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op basis van de verwijzing van Hulst op de A4 nabij het knooppunt Markiezaat kan de weggebruiker zelf een keuze maken in de route naar Zeeuws-Vlaanderen. Ik zou hier aan willen toevoegen dat de weggebruiker ook op de R2 in België voor de Liefkenshoektunnel tol dient te betalen. Dit is ook als zodanig vermeld op de bewegwijzering nabij knooppunt Markiezaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Overleg met de ANWB acht ik gezien mijn antwoord op vraag 1 niet nodig. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er hebben mij tot op heden geen signalen bereikt dat de grensoverschrijdende bewegwijzering in grensgebieden een probleem vormt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
