<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ten Hoopen en Spies (beiden CDA) aan de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over een nieuwe directie voor duurzame inkoop van de overheid. (Ingezonden 10 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29982
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Het Financieele Dagblad, 8 oktober 2007) dat de overheid weer een directie voor duurzame inkoop heeft. Indieners wijzen erop dat uit het bericht blijkt dat er nog drie verwante organen bij de overheid bestaan, wat voor afstemmingsproblemen kan zorgen en juist ten koste kan gaan van duurzaam inkopen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Verbintenissenrecht) Overheidsfinanciën (Overheidsuitgaven) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheid Overheidsuitgaven Verbintenissenrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 513, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ten Hoopen Spies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29982</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1095" allpagenumbers="1095 1096" vetnummer="2070801990" code="0708tkkvr513" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29982" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="513" onderwerp="" indiendatum="2007-10-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ten Hoopen Spies</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Cramer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Overheid heeft weer directie voor duurzame inkoop»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat er naast de nieuwe directie voor duurzame inkoop ook een Regiebureau Inkoop Rijksoverheid, een interdepartementaal projectteam Launching Customer en een programma Duurzame Bedrijfsvoering Overheden bestaan? Onder verantwoordelijkheid van welke departementen staan deze organen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het feit dat tenminste drie afdelingen verantwoordelijk zijn voor het inkoopbeleid van de rijksoverheid door afstemmingsproblemen en dergelijke, juist ten koste kan gaan van duurzaam inkopen en in strijd is met de ambities van de «Vernieuwing Rijksdienst»? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre heeft de nieuwe directie duurzame inkoop aansturingsbevoegdheden ten aanzien van de inkoopafdelingen die overigens gewoon bij alle departementen blijven bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u beargumenteerd aangeven waarom deze organisatievorm noodzakelijk is en tot het meest optimale resultaat leidt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-8" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 8 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Regiebureau Inkoop Rijksoverheid valt momenteel onder de verantwoordelijkheid van de minister van Economische Zaken. Het richt zich op het professionaliseren van de Rijksinkoopfunctie en heeft daarmee een organisatie-verandertaak. Deze staat ook opgenomen in de Nota Vernieuwing Rijksdienst (Kamerstuk II, 2007–2008, 31 201 nr. 3, alinea 114). Het ligt voor de hand dat het Regiebureau onderdeel wordt van het in die Nota aangekondigde Directoraat-Generaal Bedrijfsvoering Rijk bij het ministerie van BZK. Het projectteam Launching Customer richt zich op het bevorderen van innovatie via inkoop en is als onderdeel van het project Nederland Ondernemend Innovatieland ondergebracht bij de programmadirectie Kennis en Innovatie, een samenwerking tussen acht departementen onder leiding van de minister van Economische Zaken (werkprogramma aangeboden met Kamerstuk II, 2006–2007, 27 406 nr. 112). Het programma Duurzame Bedrijfsvoering Overheden (DBO) is geen orgaan, maar een samenwerkingsverband van de gezamenlijke overheden (Rijk, gemeenten, provincies, waterschappen) onder leiding van VROM. Het programma richtte zich tot nu toe vooral op de politieke prioriteit Duurzaam Inkopen. Daarom heb ik het trekkerschap van DBO per 1 oktober ondergebracht bij de nieuwe Programmadirectie Duurzaam Inkopen. Dit betekent niet dat het kabinet het niet meer wenselijk vindt om ook voor de andere facetten van de bedrijfsvoering te bevorderen dat de overheden duurzame keuzes maken. De Programmadirectie zal in afstemming met de betreffende beleidsdepartementen (o.a. mobiliteits-, energie- en werkgelegenheidsbeleid) bezien hoe dit kan worden geborgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Het beleid voor duurzaam inkopen wordt in gezamenlijkheid met de mede-overheden ingevuld. De overheden, alsook het bedrijfsleven en de maatschappelijke organisaties, zijn erbij gebaat als duurzaam inkopen gestandaardiseerd wordt vormgegeven. Op basis van mijn rol als coördinerend bewindspersoon voor duurzaamheid zal de Programmadirectie Duurzaam Inkopen dit aansturen. Bovendien biedt dit speciale orgaan de mogelijkheid om met extra inzet het belang van duurzaam inkopen uit te dragen en dit uit te werken in praktisch toepasbare instrumenten zoals duurzaamheidcriteria. Uiteraard zullen daarbij de resultaten van het projectteam Launching Customership worden benut voor zover die betrekking hebben op duurzaamheid. Het Regiebureau zal zelf geen beleid ontwikkelen voor duurzaam inkopen, maar zal wel worden benut voor het uitdragen en implementeren van dit beleid binnen het Rijk, net zoals bijvoorbeeld de VNG richting de gemeenten. Daartoe wordt intensief samengewerkt. Deze werkwijze is ons inziens niet strijdig met, heeft profijt van en kan zelfs bijdragen aan de uitgangspunten voor een betere bedrijfsvoering van het Rijk, zoals geformuleerd in alinea 90 van de Nota Vernieuwing Rijksdienst. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De nieuwe Programmadirectie Duurzaam Inkopen heeft geen directe aansturingbevoegdheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Regiebureau heeft een organisatie-verandertaak binnen de bedrijfsvoering van het Rijk. De Programmadirectie Duurzaam Inkopen en het projectteam Launching Customer hebben een beleidstaak met een bredere doelgroep dan het Rijk, welke het meest optimaal is te vervullen vanuit de eerstaangewezen (inter-)departementale beleidsorganisatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
