<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Geluk (VVD) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de verkiezingen waterschappen. (Ingezonden 7 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21527
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van vermeende fraude met handtekeningen op de kieslijsten tijdens de recente waterschapsverkiezingen, met verzoek tot aanpassing van het model-kiesreglement voor de verkiezing van waterschapsbesturen [Aanvulling op vragen van de leden Spies en Van Lith (beiden CDA) aan de minister van BZK over de verkiezing waterschappen, ingezonden 27 september 2004].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht) Staats- en bestuursrecht (Overige publiekrechtelijke lichamen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Verkiezingen Waterschappen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 305, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21527</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="635" allpagenumbers="635 636" vetnummer="2040501300" code="0405tkkvr305" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21527" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="305" onderwerp="" indiendatum="2004-10-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat, in het licht van de vermeende fraude met handtekeningen op de kieslijsten tijdens de recente waterschapsverkiezingen, dit soort praktijken snel onmogelijk gemaakt moet worden en dat er sprake moet zijn van zuiver democratische verkiezingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid het model-kiesreglement voor de verkiezing van waterschapsbesturen aan te passen, zodat bijvoorbeeld bij de kandidaatstelling een legitimatiebewijs overgelegd dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid ook de Waterschapswet aan te passen zodat een AMvB verkiezingen waterschappen van kracht kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat haast bij de voorgestelde wetswijzigingen geboden is, gezien het streven om in 2008 de waterschapsverkiezingen gelijktijdig te houden? Deelt u de mening van de waterschappen dat twee jaar een redelijke termijn is om deze verkiezingen voor te bereiden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u toezeggen deze wijzigingen in 2006 te realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Spies en Van Lith (beiden CDA), ingezonden 27 september jl. (vraagnummer 2040500430). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, die mening deel ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De verplichting tot het overleggen van een legitimatiebewijs door de kandidaat is nu al opgenomen in het model-kiesreglement 2004. Bedoeld wordt waarschijnlijk het overleggen van een legitimatiebewijs van de ondersteuners. In het licht van de reeds in het kader van het Kabinetsstandpunt IBO (Kamerstukken II, 2003/04, 29 428, nr. 1) voorgenomen wijzigingen in het kiesstelsel voor de waterschapsverkiezingen is deze vraag echter voor de toekomst niet meer relevant, zie verder het antwoord bij vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De bepalingen in de Waterschapswet en de daarmee samenhangende regelgeving die betrekking hebben op de verkiezingen zullen ingrijpend gewijzigd gaan worden. De aanleiding hiertoe ligt echter niet in de recente vermeende fraude, maar in het hierboven genoemde kabinetsbesluit uit februari 2004. De provinciale kiesreglementen, welke in de meeste gevallen gemodelleerd zijn op het model-kiesreglement 2004, zullen bij inwerkingtreding van de wijzigingswet, die voortvloeit uit het kabinetsstandpunt IBO, vervangen worden door een algemene maatregel van bestuur die de gang van zaken rond waterschapsverkiezingen regelt. Met de in dat kabinetsstandpunt reeds aangekondigde overgang van personenstelsel naar een lijstenstelsel zal het individuele aanmelden van kandidaten komen te vervallen. Bij de wijziging van de Waterschapswet zal zo nauw mogelijk worden aangesloten bij de bepalingen van de Kieswet. Alleen op punten waar de aard van de waterschapsverkiezingen daartoe noopt, zal afgeweken worden van hetgeen bepaald is in of op grond van de Kieswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, er is inderdaad haast geboden bij deze wetswijziging. Het is dan ook mijn streven het wetsvoorstel medio 2006 bij uw Kamer in te dienen. Deze planning is tot stand gekomen in overleg met de Unie van Waterschappen en met het oog op het streven om in 2008 landelijk gelijktijdige waterschapsverkiezingen te houden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
