<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Vries (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over de nieuwe Tweede Fasestructuur. (Ingezonden 12 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29796
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Extra risico vijfde klas havo/vwo' in Dagblad De Limburger van 8 oktober 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Examens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Examens Havo Leervakken Vwo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 345, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29796</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="733" allpagenumbers="733" vetnummer="2070802360" code="0708tkkvr345" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29796" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="345" onderwerp="" indiendatum="2007-10-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Extra risico vijfde klas havo/vwo»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Herkent u het in dit artikel gesignaleerde probleem? Geldt dit probleem zowel voor het volgen van het onderwijs in de deelvakken van de oude Tweede Fase, als voor het afleggen van de examens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u de indruk dat de scholen dit probleem voldoende onderkennen en tijdig voor hun leerlingen een oplossing zoeken? Zo neen, bent u bereid de komende tijd de scholen op dit probleem te wijzen en te bevorderen dat leerlingen hiervan geen nadeel ondervinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-8" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 8 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het artikel in De Limburger betreft de situatie bij de overgang van de oude naar de nieuwe Tweede Fase, zoals deze per 1 augustus j.l. van start is gegaan in het vierde leerjaar van havo en vwo. Leerlingen die aan het eind van het thans lopende leerjaar in klas 5 van het vwo blijven zitten, kunnen in het daarop volgende schooljaar samen in een klas komen met leerlingen die het nieuwe Tweede Fase systeem volgen. Dat betekent dat er bij deze leerlingen rekening moet worden gehouden met de programmatische verschillen tussen het oude en het nieuwe systeem. Deze verschillen betreffen onder meer het niet meer bestaan van deelvakken in de nieuwe situatie en, mede door het gewijzigd aantal uren per vak, de examens. Er zullen voor degenen die het oude programma later willen afsluiten, bezemexamens worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit contacten met het Tweede Fase Adviespunt is mij gebleken dat de meerderheid van de scholen inmiddels oplossingen voor deze groep heeft gevonden. Op veel andere scholen wordt daar, zo ervaart het Tweede Fase Adviespunt, thans actief over nagedacht. Het Adviespunt is intensief betrokken bij het informeren van scholen over dit onderwerp, zowel direct (telefoontjes en e-mails) als meer generiek: het aanbieden van informatie hierover via onderwijstijdschriften en de eigen website. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
