<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Fritsma en Wilders (beiden PVV) aan de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over het (ontbreken van) nut van integratieprojecten. (Ingezonden 27 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29163
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website www.elsevier.nl over het nut van integratieprojecten. Vragensteller is van mening dat het veel, met name islamitische, vreemdelingen aan de wil ontbreekt om deel uit te maken van de Nederlandse samenleving en vraagt een immigratiestop van ten minste vijf jaar voor niet-westerse allochtonen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Volwasseneneducatie) Cultuur en taal (Nederlandse taal) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Maatschappij en samenleving Nederlandse taal Volwasseneneducatie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2489, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Wonen, Wijken en Integratie (WWI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29163</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5261" allpagenumbers="5261 5262" vetnummer="2060722060" code="0607tkkvr2489" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29163" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2489" onderwerp="" indiendatum="2007-07-27">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Wonen, Wijken en Integratie">Vogelaar</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Totaal geen zicht op nut integratieprojecten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het uitgeven van veel geld aan integratieprojecten, terwijl het nut daarvan ontbreekt c.q. onbekend is, volstrekt onverantwoord is en een teken is van slecht bestuur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u bereid om met onmiddelijke ingang een einde te maken aan het verkwisten van belastinggeld aan multiculturele straatfeesten en andere flauwekul, die de echte integratieproblemen natuurlijk niet oplossen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat veel niet westerse allochtonen, met name moslims, juist zelf niet bereid zijn om deel uit te maken van de Nederlandse samenleving, en dat juist deze onwil om te integreren in onze samenleving keihard moet worden aangepakt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening, mede met het oog op de grote integratieproblemen, dat het gepast is om een immigratiestop van tenminste 5 jaar in te voeren voor niet-westerse allochtonen? Zo neen, welke concrete stappen gaat u ondernemen om de maatschappij-ontwrichtende integratieproblemen op te lossen, behalve het aanbrengen van meer voorzieningen in probleemwijken en vergelijkbare geitenwollensokken-oplossingen waar uw voorkeur naar uit schijnt te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.elsevier.nl/nieuws/nederland/artikel/asp/artnr/161769/index.html">http://www.elsevier.nl/nieuws/nederland/artikel/asp/artnr/161769/index.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, daar heb ik kennis van genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het is geen teken van slecht bestuur wanneer activiteiten worden ondernomen om de kloof tussen allochtonen en autochtonen te verminderen. Onderzoek laat zien dat in de laatste jaren de sociale contacten tussen Turken en Marokkanen en autochtonen niet zijn toegenomen. De sociale en culturele scheidslijnen lijken zich te verharden. Dat is geen basis voor een goede samenleving. Het is juist dat de SCP-studie Interventies voor Integratie wijst dat er op dit moment weinig valt te zeggen over de effectiviteit van veel van deze initiatieven. Dit is echter ook niet vreemd. Beleid gericht op het bevorderen van interetnisch contact is vooral de laatste jaren tot ontwikkeling gekomen en moet zich eerst uitkristalliseren voordat duidelijke uitspraken gedaan kunnen worden over effectiviteit. Bovendien kan meestal op lange termijn vastgesteld worden of er een duidelijk effect is. Voorts zal een expertmeeting worden georganiseerd samen met het Sociaal en Cultureel Planbureau (SCP) en het Wetenschappelijk Onderzoek en Documentatiecentrum (WODC) over hoe de kwaliteit van evaluaties en de effecten van interventies voor integratie verbeterd kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, beleid gericht op de bevordering van interetnische ontmoeting wordt overwegend gevoerd door gemeenten en maatschappelijke organisaties. Verder kan opgemerkt worden dat het bevorderen van contact tussen verschillende bevolkingsgroepen wel degelijk als een element van integratie wordt beschouwd. Daarom onderschrijf ik het belang van initiatieven die zich hierop richten. De subsidies die door mij in het kader van de regeling «ruimte voor contact» worden gegeven zijn voor etniciteitsoverstijgende projecten Deze projecten die aangrijpen op gedeelde belangen en interesses worden de SCP studie Interventies voor Integratie als een veelbelovende weg beschouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik bestrijd het idee dat niet-westerse allochtonen, met name moslims, niet zouden willen integreren. Er is bijvoorbeeld sprake van stijgende onderwijsprestaties, bijvoorbeeld in het HBO, het aantal allochtonen in de middenklasse neemt toe, er is een toenemende vertegenwoordiging van allochtonen, met name met een moslim achtergrond, in de politiek en het aantal allochtone ondernemers stijgt. Er is wel een orthodoxe groep onder de moslims die moeite heeft met de westerse levensstijl. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, de laatste jaren laten een dalende trend zien van in de immigratie van niet-westerse allochtonen mede als gevolg van het inburgeringsbeleid. Ik voer op een breed front integratiebeleid In oktober 2007 zal ik in de Jaarnota Integratiebeleid 2007 het brede integratiebeleid uiteen zetten en ingaan op de bevindingen van de SCP studie Interventies voor Integratie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
