<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over «work first projecten». (Ingezonden 10 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24859
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Verjaagd uit de bijstand door werkplicht' (Limburgs Dagblad, 6 januari 2006). Volgens de Bijstandsbond en de Sociale Alliantie zou ruim 10% van de bijstandsgerechtigden afzien van het aanvragen van een bijstandsuitkering omdat men verplicht wordt mee te werken in 'work first' projecten (Work First = project waarbij gemeenten bijstandgerechtigden werk of een werkervaringsplaats aanbieden in plaats van een uitkering). Indiener maakt zich zorgen over de toekomst van de mensen die afhaken bij de projecten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 836, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24859</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1777" allpagenumbers="1777 1778" vetnummer="2050606090" code="0506tkkvr836" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24859" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="836" onderwerp="" indiendatum="2006-01-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1februari 2006">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Verjaagd uit de bijstand door werkplicht»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de uitlatingen van de Bijstandsbond en de Sociale Alliantie dat ruim 10% van de bijstandsgerechtigden (en in sommige gemeenten 20% of nog meer) afziet van het aanvragen van een bijstandsuitkering omdat men verplicht wordt mee te werken in work first projecten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de vrees van genoemde organisaties dat «het merendeel van de afhakers in het zwarte of criminele circuit of op straat belandt»? Zo ja, wat is uw oordeel daarover? Zo neen, waar komen deze mensen volgens u dan wel terecht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden door de gemeenten – gelet op deze effecten – wel de juiste maatstaven aangelegd voor de door hen georganiseerde work first projecten? Zo neen, welke stappen gaat u ondernemen teneinde hierin verandering te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het door de Raad voor Werk en Inkomen bepleite onderzoek naar deze hoge afhaakpercentages te doen verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het eens met de mening van de voorzitter van de Raad voor Werk en Inkomen dat mensen die hebben moeten deelnemen aan een work first project daarna een baan moeten krijgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-6" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 6 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds de invoering van de WWB ligt de verantwoordelijkheid voor de ontwikkeling en keuze van reïntegratieinstrumentarium bij de gemeente zelf. De aandacht is daarbij terecht gericht op snelle uitstroom richting arbeid van hen die een bijstandsuitkering ontvangen en het voorkomen dat een onterecht beroep wordt gedaan op bijstand (poortwachtersfunctie). De door vele gemeente gevolgde aanpak door middel van Work First acht ik een goed middel ten behoeve van snelle reïntegratie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik onderschrijf de door de Sociale Alliantie en Bijstandsbond geuite vrees niet. Personen waarvan de aanvraag om bijstand is afgewezen, en die het niet eens zijn met door de gemeente gehanteerde maatstaven, kunnen op grond van de Algemene wet bestuursrecht tegen deze beslissing bezwaar aantekenen bij de gemeente waar men woonplaats heeft. Overigens zijn mij geen betrouwbare gegevens bekend waaruit zou blijken dat een effect van Work First is dat het merendeel van deze afhakers in het zwarte of criminele circuit terecht zou zijn gekomen of op straat zou zijn beland. Voorts heb ik geen reden om aan te nemen dat de gemeenten de poortwachtersfunctie van Work First op een dusdanige wijze toepassen dat dit ertoe leidt dat (potentiële) rechthebbenden op bijstand worden afgeschrikt en niet gebruik maken van het recht om bijstand aan te vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Diverse gemeenten doen al lokaal onderzoek naar het niet aanvragen van een uitkering of het laten afweten door klanten na aanvankelijke aanmelding. Tot op heden komt daaruit niet naar voren dat er breed sprake zou zijn van het ten onrechte niet verstrekken van een uitkering. Op dit moment heb ik geen aanleiding te veronderstellen dat hier sprake is van een algemeen verschijnsel dat bijzondere aandacht vereist op landelijk niveau. Als de afzonderlijke onderzoeken leiden tot generaliseerbare bevindingen zullen deze worden betrokken bij de evaluatie van de WWB. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De uitstroom naar regulier werk en dus verkrijgen van een baan is juist het uiteindelijk het doel van de inzet van Work First instrument. Succesvolle afronding van een Work First traject kan, zo is gebleken, leiden tot het verkrijgen van een baan. Daar waar dat niet het geval is, vergt de toeleiding tot een reguliere baan nadere inspanning van betrokkene en gemeente. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
