<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de minister van Economische Zaken over het belemmeren van de vrije marktwerking door de NVM. (Ingezonden 1 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23575
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in de Volkskrant, 23 juni 2005 over belemmerende maatregelen die de Nederlandse Vereniging van Makelaars (NVM) heeft genomen tegen de nieuwe aanbieder Makelaarsland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Mededinging) Volkshuisvesting (Makelaars)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Makelaars Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2142, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23575</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4269" allpagenumbers="4269" vetnummer="2040517550" code="0405tkkvr2142" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23575" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2142" onderwerp="" indiendatum="1juli 2005">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht over de maatregelen van de Nederlandse Vereniging van Makelaars (NVM) tegen Makelaarsland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat Makelaarsland een jonge aanbieder is, die op basis van een nieuwe formule makelaarsdiensten aanbiedt tegen zeer concurrerende prijzen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u c.q. de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) bereid te onderzoeken of er inderdaad sprake is van de misbruik van de machtspositie van de NVM tegen deze nieuwe, goedkope aanbieder op de makelaarsmarkt? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, hoe beoordeelt u de berichten over het belemmeren van de activiteiten van Makelaarsland door de NVM? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-23" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 23 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Makelaarsland biedt vanaf februari 2005 haar diensten via internet aan. Klanten van Makelaarsland zijn vooral geïnteresseerd in het verkrijgen van toegang tot de NVM-website www.funda.nl. Werkzaamheden die andere makelaarskantoren wel voor hun klanten doen, levert Makelaarsland niet of in veel mindere mate. Zo dienen verkopers van woningen potentiële kopers bijvoorbeeld zelf rond te leiden in hun woning. Door de lagere kosten die Makelaarsland hierdoor per klant heeft, kan het bedrijf een lager tarief bieden dan andere makelaarskantoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Innovatieve dienstverlening juich ik toe aangezien dit meer keuzevrijheid voor consumenten oplevert. Mij is niet gebleken dat Makelaarsland belemmerd wordt door de NVM. Indien Makelaarsland een andere mening is toegedaan, dan staat het dit bedrijf vrij om zelfstandig stappen te ondernemen. Makelaarsland kan tegen eventuele maatregelen van de NVM in beroep gaan bij de centrale raad van toezicht van de NVM. Makelaarsland zou ook een klacht kunnen indienen bij de NMa. In dat geval is het vervolgens aan de NMa te besluiten of er redenen zijn om in te grijpen. De Mededingingswet kent immers aan de NMa de taak toe tot het verrichten van werkzaamheden ten behoeve van uitvoering van deze wet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
