<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heteren, Depla en Kruijsen (allen PvdA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de ontruiming van het Bos en Lommerplein in Amsterdam. (Ingezonden 14 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26296
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitlatingen van hoogleraar ingenieur Leo Wagemans van TU Delft naar aanleiding van ontruiming Bos en Lommerplein in Amsterdam (Het Parool, 12 juli 2006). Volgens hem wordt de drastische achteruitgang van kwaliteit van de bouw deels veroorzaakt door te grote versnippering van verantwoordelijkheden op bouwplaatsen. Indieners vragen naar de redenen van de ministers van VROM en BZK om niet in te gaan op de eerdere suggestie van Wagemans om per bouwproject een hoofdconstructeur aan te stellen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2073, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heteren</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26296</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4401" allpagenumbers="4401 4402" vetnummer="2050616560" code="0506tkkvr2073" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26296" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2073" onderwerp="" indiendatum="2006-07-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heteren</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-09-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Dekker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitlatingen van de hoogleraar ingenieur Leo Wagemans van de TU Delft naar aanleiding van de ontruiming van het Bos en Lommerplein in Amsterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u zijn visie dat de kwaliteit van de bouw in Nederland de laatste jaren drastisch is gedaald met nadelige consequenties voor de veiligheid en dat dit deels wordt veroorzaakt door te grote versnippering van verantwoordelijkheden op bouwplaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn destijds de redenen geweest voor u om eerder advies van professor Wagemans, om bij bouwprojecten een hoofdconstructeur aan te stellen die ook alle veiligheid controleert, naast u neer te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de ontwikkelingen rond het Bos en Lommerplein in Amsterdam aanleiding om de mening over het aanstellen van een hoofdconstructeur per bouwproject, die met name ook de veiligheid en brandveiligheid controleert, in heroverweging te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-12" bron="Het Parool" titel="Hoogleraar TU waarschuwde al voor risico’s">Het Parool, 12 juli 2006: «Hoogleraar TU waarschuwde al voor risico’s»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, ik ben van mening dat de bouw in Nederland in zijn algemeenheid van goede kwaliteit is. Wel deel ik zijn zorg dat de toenemende mate waarin bij de bouw gebruik wordt gemaakt van onderaannemers en toeleveranciers van bouwdelen een risico inhoudt voor de constructieve samenhang van het bouwwerk. In principe zijn de verantwoordelijkheden op de bouwplaats duidelijk. Wettelijk is vastgelegd waar aanvragen om een bouwvergunning aan worden getoetst, onder meer aan de eisen van het Bouwbesluit 2003. Het is de verantwoordelijkheid van de aanvrager om ervoor te zorgen dat dit ook daadwerkelijk het geval is. De verantwoordelijkheid voor de constructieve veiligheid en een juiste realisatie daarvan ligt primair bij de private partijen. Zij zijn immers verantwoordelijk voor het bouwproces van opdrachtverlening tot en met realisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij een bouwproces zijn vaak veel partijen betrokken en vaak voor slechts een klein onderdeel van het proces. Het gevolg kan zijn dat er bij de uitvoering onvoldoende zicht is op het totale project. Door verschillende partijen is voorgesteld om een hoofdconstructeur verplicht te stellen opdat de verantwoordelijkheid voor constructie en realisatie bij één en dezelfde persoon kan worden gelegd. Vanuit publiekrechtelijk oogpunt worden echter slechts normen gesteld aan de kwaliteit van bouwwerken. Ik denk dat het ook uit oogpunt van deregulering een goede zaak is om dit uitgangspunt te blijven volgen en geen kwalitatieve eisen te stellen aan de aanvrager van een vergunning of de betrokkenen met wie hij een bouwontwerp tot stand brengt. De verantwoordelijkheid voor het bouwproces is naar mijn mening geen publiekrechtelijke taak, maar ligt primair bij private partijen. In het Besluit indieningsvereisten aanvraag bouwvergunning (Biab) zijn echter wel eisen gesteld aan het zodanig aanleveren van gegevens aan de gemeente, dat de constructieve samenhang aangetoond is. In een briefwisseling met de Vereniging Bouw- en Woningtoezicht Nederland (VBWTN) van vorig jaar heb ik bevestigd dat gemeenten op grond van het Biab aanvragen om een bouwvergunning niet ontvankelijk kunnen verklaren (of bij in uitvoering zijnde projecten de bouw kunnen stilleggen), indien de samenhang van de constructieve gegevens niet duidelijk is. Dit geldt voor de gegevens die ingediend moeten worden bij de aanvraag om bouwvergunning, maar ook voor de later in te dienen gegevens, zoals constructieve berekeningen en werktekeningen. Het is aan de aanvrager om te bepalen op welke wijze hij aan deze eis voldoet. Het aanstellen van een hoofdconstructeur is hiervoor een goede oplossing. In de hierboven aangehaalde correspondentie heeft de VBWTN ook aangegeven, een Plan van Aanpak Constructieve Veiligheid op te zullen stellen in overleg met de betrokken (koepel)organisaties. Dit Plan van Aanpak zal binnenkort gepubliceerd worden en richt zich tot de belangrijkste bij het bouwproces betrokken partijen met oplossingen voor de gesignaleerde risicofactoren in het huidige bouwproces. Ook de functie van de hoofdconstructeur wordt hierbij betrokken. Mijn ministerie heeft de totstandkoming van dit Plan van Aanpak actief ondersteund. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Ik wijs hierbij ook op het antwoord op de vorige vraag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
