<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ferrier (CDA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over de manifestatie «Het Akkoord van Schokland» op 30 juni jl. (Ingezonden 5 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28945
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bekostiging van de manifestatie 'Het akkoord van Schokland' en van de beloofde ondersteuning van de daar gepresenteerde plannen en initatieven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2300, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28945</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4869" allpagenumbers="4869 4870" vetnummer="2060720070" code="0607tkkvr2300" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28945" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2300" onderwerp="" indiendatum="2007-07-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Koenders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kunt u inzicht geven in de bekostiging van de manifestatie ter gelegenheid van de ondertekening van «Het Akkoord van Schokland» op 30 juni jl.? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze is de aanbesteding voor de organisatie van de diverse activiteiten op deze dag verlopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke criteria zijn er gehanteerd ten aanzien van de uitgenodigde organisaties voor deze manifestatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze gaat u uitvoering geven aan de gesloten contracten en aan de resultaten van het «speeddaten»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Uit welke post op de begroting wordt de door u beschikbaar gestelde € 50 mln ter ondersteuning van plannen en initiatieven om een bijdrage te leveren aan het behalen van de millennium doelstellingen gehaald? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het Akkoord van Schokland wordt bekostigd uit het reguliere budget voor communicatie en voorlichting uit de Begroting 2007. Uit dat budget is voor het kabinetsproject «de millennium ontwikkelingsdoelen dichterbij» een bedrag van 1 miljoen euro gereserveerd. Daaruit zijn, behalve de manifestatie op Schokland, onder meer zes maatschappelijke consultaties, een publicatie over de stand van zaken rond de millenniumdoelen en een website gefinancierd. Ik hecht er aan hieraan toe te voegen dat vrijwel alle artiesten die op Schokland optraden, belangeloos hun medewerking hebben verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Diverse activiteiten zijn voorbereid door het Projectteam 2015 op het ministerie van Buitenlandse Zaken. De afsluiting van de consultaties en de noodzaak om de bijeenkomst dicht bij de datum van 7/7/7 te organiseren aangezien deze datum symbool staat voor het feit dat we op de helft zijn op weg naar het jaar 2015 waarin de Millennium Ontwikkelingsdoelen gerealiseerd moeten zijn, vereisten een snelle organisatie van «het Akkoord van Schokland». De aanbesteding voor de organisatie van de diverse activiteiten op deze dag is niet via een openbare procedure verlopen. Aangezien er sprake was van spoed vond ik het noodzakelijk dit besluit te nemen. Dit betekent dat uiteindelijk met een bureau is samengewerkt waarin het vertrouwen bestond dat het op zo korte termijn een dergelijke manifestatie als die op Schokland kon organiseren. Het geselecteerde bureau heeft die verwachting waargemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Akkoord van Schokland was op de eerste plaats een publieksevenement waarvoor iedereen zich kon aanmelden. Dit is ook gebeurd via website, advertenties en vrije publiciteit. Aan de bij vraag 1 al genoemde consultaties hebben vertegenwoordigers van meer dan 300 maatschappelijke organisaties meegedaan. Zij zijn afkomstig uit het bedrijfsleven, de wetenschap, uit kerken en vakbeweging, uit ontwikkelings-, milieu- en jongerenorganisaties. Ook al deze organisaties zijn uitgenodigd zich op Schokland te laten vertegenwoordigen. Tot mijn vreugde hebben zij in overgrote meerderheid aan deze uitnodiging gehoor gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voorzover het kabinet partij is bij de gesloten akkoorden zal over de beoogde uitvoering ervan worden gerapporteerd ter gelegenheid van de behandeling van de begroting 2008. Waar het kabinet geen partij is, ligt het uiteraard op de weg van de ondertekenaars zelf om uitvoering te geven aan hetgeen zij zich hebben voorgenomen. De resultaten van het speeddaten zijn van een andere orde. Dit programma-onderdeel was met name bedoeld om deelnemers aan de manifestatie de kans te geven met bewindslieden in gesprek te gaan. Waar dit heeft geleid tot toezeggingen, zal hierbij per geval worden bezien hoe hieraan het beste invulling kan worden gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het beschikbaar gestelde bedrag van 50 miljoen euro zal vooralsnog onder artikel 5.6 van de begroting worden opgenomen. Onder dit artikel wordt participatie van het maatschappelijk middenveld gefinancierd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
