<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Fessem (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over een mogelijke terreurcel van Al-Qaeda die actief was in Nederland. (Ingezonden 11 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20562
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht over activiteit van (terreurnetwerk) Al-Qaeda in Nederland. Van die cel zou onlangs een lid zou zijn vrijgekomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1795, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Fessem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20562</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3801" allpagenumbers="3801" vetnummer="2030415770" code="0304tkkvr1795" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20562" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1795" onderwerp="" indiendatum="2004-06-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Fessem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 juni 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1794, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «terreurcel was actief in ons land» waarin wordt vermeld dat een terreurcel van Al-Qaeda in Nederland actief was en van welke cel al een lid onlangs is vrijgekomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u hiervan op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betrof deze onlangs vrijgekomen persoon iemand die hier te lande terecht heeft gestaan voor verdenkingen van terreurdaden dan wel voorbereidingen daartoe dan wel feiten die met terreur te maken hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze persoon anderszins een bekende van politie of AIVD? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gaat u stappen ondernemen om de gerezen verdenkingen te onderzoeken en waar mogelijk hard te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-9" bron="NOS-Teletekst">NOS-Teletekst, 9 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik was hiervan op het moment van publicatie niet op de hoogte. Het betreft een nog onvoldoende geëvalueerd bericht uit een lopend buitenlands politieonderzoek dat in de media terecht is gekomen. Het bericht wordt door de Italiaanse autoriteiten, in samenwerking met AIVD personeel, nader onderzocht. Over de uitkomsten van het onderzoek kunnen op dit moment geen mededelingen worden gedaan. Indien er voldoende aanknopingspunten zijn zal door de Nederlandse autoriteiten doortastend worden opgetreden. U kunt er van verzekerd zijn dat de politie, het OM en de AIVD ons volledig op de hoogte houden van alle informatie die in dit kader van belang is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Zoals bekend kunnen noch door de politie, noch door de AIVD over operationele aangelegenheden publiekelijk mededeling worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Alle informatie die zou kunnen wijzen op activiteiten van terroristische aard wordt serieus onderzocht en bezien in relatie tot hetgeen al bekend is bij politie en AIVD over deze materie. Daarbij zullen uiteraard alle mogelijkheden benut worden om dergelijke activiteiten tegen te gaan. Zie ook het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
