<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de OV-Chipkaart. (Ingezonden 22 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28806
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitspraak door de Reclame Code Commissie over de campagne voor de OV-chipkaart 'Eén kaart voor tram trein bus en metro'. De RCC vindt deze reclame misleidend omdat de OV-chipkaart nog niet overal te gebruiken is. Indiener vraagt de minister ervoor te zorgen dat de campagne pas wordt hervat als dit wel het geval is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chipkaarten Openbaar vervoer Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2167, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28806</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4591" allpagenumbers="4591 4592" vetnummer="2060718930" code="0607tkkvr2167" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28806" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2167" onderwerp="" indiendatum="2007-06-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Huizinga-Heringa</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de uitspraak van de Reclame Code Commissie, 14 juni 2007 betreffende de campagne voor de OV-Chipkaart «Eén kaart voor tram, trein bus en metro»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met deze uitspraak van de Reclame Code Commissie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid bij alle deelnemers in het project OV-chipkaart te bewerkstelligen dat vanaf heden deze kennelijk misleidende leuze niet meer gebruikt wordt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de OV-chipkaart pas werkelijk een stap vooruit betekent voor de OV-klant wanneer er daadwerkelijk sprake is van één kaart voor alle OV-systemen, en dat dit een kaart moet zijn die voor de klant altijd automatisch de laagste prijs berekent? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te bewerkstelligen dat de publiciteitscampagnes pas worden hervat wanneer er daadwerkelijk sprake is van één kaart voor trein, tram, bus en metro? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb het advies ontvangen en zal er ook werk van maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Grotendeels. Waar het gaat om de klacht van de betreffende reiziger kan ik me vinden in de uitspraak van de commissie. Ik zal daarom de OV-chipkaart slogan aanpassen naar «op weg naar één kaart voor tram, trein, bus en metro». De aangepaste slogan zal overal de plek innemen van de oude. Daarnaast zullen 2 van de 3 beschikbare radiocommercials niet meer worden gebruikt en zal er in dagbladen een uitgebreide advertorial verschijnen met informatie over de OV-chipkaart. Bij beantwoording van vraag 3 ga ik hier dieper op in. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In reactie op de uitspraak van de Reclame Codecommissie heb ik de slogan aangepast. De internetbanner die de grond voor de klacht vormde zal vóór eind juli overal met de nieuwe slogan zijn aangepast. Tussen half juli en half augustus is een volgende campagneperiode gepland via Postbus 51. Ook hier zijn aanpassingen voorzien. Zo zullen van de 3 beschikbare Radiocommercials er 2 niet meer worden gebruikt omdat ze te zeer de indruk wekken dat binnenkort de kaart in het hele OV te gebruiken is. Verder zal – dat was voor de uitspraak van de RCC al in gang gezet – in de periode augustus/september rond het einde van de vakantie in de diverse regio’s een artikel (advertorial) verschijnen in vrijwel alle huis-aan-huiskranten waarin informatie wordt gegeven over het gebruik van de kaart en de dubbele kaarten. Naast deze aanpassingen in de campagne zal ik gelijktijdig de openbaar vervoerbedrijven oproepen om hun klanten eenduidig en helder op een makkelijk vindbare plaats informeren over wanneer er met één kaart door het OV kan worden gereisd en wat de mogelijkheden zijn voor de reiziger zolang dit nog niet het geval is. Ik hecht eraan u er ook hier nogmaals op te wijzen dat de verantwoordelijkheid voor het informeren van reizigers over implementatievraagstukken rond de OV-chipkaart is belegd bij de openbaar vervoerbedrijven en de decentrale overheden in hun rol van concessieverlener. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het reizen met de OV-chipkaart levert voordelen op voor de reiziger. Met de OV-chipkaart hoeft niet meer vooraf het aantal te reizen zones worden bepaald en kan er gebruik worden gemaakt van auto-reload, waardoor het niet meer nodig is om gebruik te maken van het loket of automaat. Echter, het is het nú nog niet in alle gevallen mogelijk met één kaart te reizen en door de NS wordt nog niet automatisch de laagste prijs voor de reis berekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De invoering van de OV-chipkaart als één reis- en betaalmiddel in het Nederlandse OV heeft een zodanige impact voor de reiziger dat tijdige en aanhoudende communicatie van groot belang is om de overgang soepel te laten verlopen. Stoppen met de informatiecampagne zou betekenen dat ik mijn verantwoordelijkheid negeer de reizigers tijdig te informeren over de komst van de OV-chipkaart en de daaraan gekoppelde stapsgewijze afschaffing van de strippenkaart. Pas op 1-1-2009 is de kaart geïmplementeerd in het hele OV in Nederland. Tussentijds zullen er steeds meer concessiegebieden zijn waar de OV-chipkaart als één en vooral enig reis- en betaalmiddel in het OV te gebruiken is. Naast de landelijke introductiecampagne waar u over spreekt, voeren decentrale overheden en vervoerders aansluitend eigen acties en campagnes om hun reizigers te informeren en als (vaste) klant te behouden, zoals in de regio Rotterdam en Amsterdam al het geval is. Het stilleggen van de (landelijke) publiciteitscampagne zou betekenen dat de samenhang tussen regionale initiatieven en het landelijke beeld van de invoering verloren zou gaan. Ook zou de indruk kunnen ontstaan dat de OV-chipkaart een lokaal of regionaal initiatief is in plaats van een landelijk dekkend systeem hetgeen de klantacceptatie negatief zou kunnen beïnvloeden. Het stilleggen van de publiciteitscampagnes acht ik daarom onwenselijk en niet in het belang van de reiziger. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
