<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Balemans en Visser (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over het bericht inzake stagescholen voor pabo-studenten. (Ingezonden 21 december 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22065
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Geen stageschool te vinden voor allochtone pabo-student' in het Rotterdams Dagblad van 8 december 2004. Indiener vraagt onder meer of stagescholen naar de religieuze overtuiging van studenten mogen informeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Studierichtingen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Lerarenopleidingen Minderheden Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 783, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Balemans</persoon>
            <persoon partij="VVD">Visser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22065</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1657" allpagenumbers="1657" vetnummer="2040505340" code="0405tkkvr783" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22065" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="783" onderwerp="" indiendatum="2004-12-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Balemans</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Visser</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Geen stageschool te vinden voor allochtone pabo-student»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het stagescholen toegestaan om de pabo te vragen naar de religie van studenten en deze op basis van religieuze overtuiging al dan niet te weigeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of dit probleem zich naast de pabo van de Hogeschool Inholland te Rotterdam ook op andere pabo’s voordoet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u informatie over de omvang van het probleem? Hoeveel allochtone pabo-studenten hebben op dit moment geen stageplek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is het effect van het weigeren van allochtone studenten door scholen op de schoolloopbaan van deze studenten? Verlaten allochtone studenten voortijdig de opleiding na de negatieve stage-ervaring? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het wenselijk dat scholen een student van een erkende pabo mogen weigeren terwijl zij wel plaats en capaciteit hebben om een pabo-student te begeleiden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien de in vraag 3 t/m 6 gevraagde informatie niet volledig voorhanden is, bent u bereid dit indicatief nader te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om te kijken of dit probleem meegenomen kan worden in het aangekondigde onderzoek van de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid naar discriminatie van allochtonen op de arbeidsmarkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-8" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 8 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van der Hoeven" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2005-01-20">Mededeling van minister Van der Hoeven (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap).(Ontvangen 20 januari 2005) Bij de voorbereiding van de beantwoording van de vragen van de leden Balemans en Visser van uw Kamer is mij gebleken dat meer tijd nodig is voor onderzoek en overleg. Het is daarom niet mogelijk de vragen binnen de gestelde termijn te </mededeling>
</kvr>
