<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over geweldtoepassing bij uitzettingen. (Ingezonden 17 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26638
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitzendingen van het tv-programma Netwerk van 10 en 12 oktober 2006 over misstanden bij het uitzetten van vreemdelingen door de Koninklijke Marechaussee. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het Tweede Kamerlid De Wit, ingezonden 12 oktober 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mishandeling Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 223, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26638</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="475" allpagenumbers="475 476" vetnummer="2060701490" code="0607tkkvr223" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26638" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="223" onderwerp="" indiendatum="2006-10-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitzendingen van Netwerk <voetnoot nummer="1"/>over het uitzettingsbeleid in de praktijk? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat vreemdelingen verwijderd worden met volstrekt onacceptabele methoden zoals het dichtknijpen van halsslagaders, verwurging en het toedienen van medicijnen? Zo ja, wanneer bent u bekend geraakt met deze onacceptabele toestanden en welke maatregelen heeft u getroffen om deze ontoelaatbare methoden te bestrijden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de Commissie Toezicht Detentieplaatsen hierover heeft gerapporteerd en heeft geconstateerd dat de gebruikte methoden in sommige gevallen mensonwaardig te noemen zijn? Zo ja, wanneer is dit rapport bij u bekend geraakt? Bent u bereid dit rapport aan de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de Nationale Ombudsman recent een vernietigend rapport over deze uitzettingspraktijken heeft opgesteld? Zo ja, wat is uw reactie hierop geweest? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid onafhankelijk onderzoek te laten uitvoeren naar aanleiding van de signalen de laatste jaren over misstanden bij het uitzetten van vreemdelingen door de Koninklijke Marechaussee? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-12" bron="Netwerk, 10 en">Netwerk, 10 en, 12 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit (SP), ingezonden 12 oktober 2006 (vraagnummer 2060701250). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Verwezen wordt naar de bij deze antwoorden behorende brief en het antwoord op de vragen 5 tot en met 8 van lid De Wit. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De inmiddels opgeheven Commissie van Toezicht Detentieplaatsen district Koninklijke Marechaussee Schiphol bracht een verslag uit over de periode november 2000 tot december 2003. De Commissie van Toezicht Detentieplaatsen heeft met enige regelmaat uitzettingen bijgewoond. Naar aanleiding van de gevallen waar de Commissie bij aanwezig was, concludeerde zij in voornoemd verslag dat de individuele ambtenaren van de KMar uiterst professioneel optraden. De Commissie heeft nooit gerapporteerd over methoden zoals genoemd in vraag 2. Zoals ook is aangegeven in het, in antwoord 4 genoemde, rapport van de Nationale Ombudsman, is door de Commissie wel geconcludeerd dat de behandeling als gevolg van volstrekt onvoldoende infrastructuur in sommige gevallen niet menswaardig te noemen was. Dit is met de ingebruikname van een nieuw verwijdercentrum in mei 2004 verbeterd. Het verslag van de Commissie Toezicht Detentieplaatsen zal uw Kamer separaat worden toegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. De Nationale Ombudsman bracht op 15 september jl. een rapport uit (nr. 2006/320) naar aanleiding van een klacht die vier vreemdelingen op 23 juni 2004 indienden bij de Ombudsman. Deze vier vreemdelingen waren aanwezig bij de in het tweeluik van Netwerk aangehaalde groepsgewijze uitzetting naar Kameroen en de Democratische Republiek Congo op 20 augustus 2003. In het rapport acht de Ombudsman alleen de klacht over de onderzochte gedraging van de KMar te Schiphol ten aanzien van de wijze waarop de visitatie van een van de verzoekers heeft plaatsgevonden, aan het zicht waarvan anderen zijn blootgesteld, wegens schending van het recht op eerbiediging van de persoonlijke levenssfeer, gegrond. In het rapport wordt aan de Minister van Defensie in overweging gegeven om (interne) regelgeving op het punt van veiligheidsmaatregelen op te stellen wat betreft de bevoegdheid om de maatregel van visitatie toe te passen, in welke gevallen deze maatregel kan worden toegepast en op welke wijze de visitatie zal plaatsvinden. Het rapport is gepubliceerd op de website van de Nationale Ombudsman. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Verwezen wordt naar de bij deze antwoorden behorende brief (Kamerstuk 19 637, nr. 1095, vergaderjaar 2006–2007). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
