<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het verbieden van prijsacties in de horeca voor minderjarigen. (Ingezonden 28 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27948
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het aanpakken van prijsacties (happy hours) in de horeca, omdat met name veertien- en vijftienjarigen hiervan gebruik zouden maken. Het lid Van der Ham vraagt onder meer of het kabinet zich niet beter zou kunnen richten op het handhaven van bestaande regels en het beter voorlichten van minderjarige jongeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Vrijetijdsbesteding (Horeca) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholgebruik Horeca Jeugdigen Prijzen Rechtshandhaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1380, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27948</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2933" allpagenumbers="2933" vetnummer="2060710640" code="0607tkkvr1380" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27948" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1380" onderwerp="" indiendatum="2007-03-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Staat u nog steeds achter uw uitspraken over het aanpakken van prijsacties (happy hours) in de horeca, omdat met name veertien- en vijftienjarigen hiervan gebruik zouden maken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe staan deze uitspraken in verhouding tot de geldende Nederlandse regelgeving die het verkopen van alcohol aan jongeren onder de zestien jaar reeds verbiedt? Zijn uw uitspraken daarmee niet overbodig? Met welk doel heeft u ze dan toch gedaan? Gaat u prijsacties bij garages ook verbieden als zou blijken dat goedkopere auto’s bestuurders onder de rijgerechtigde leeftijd zouden aantrekken? Zo neen, waarom probeert u via het aanpakken van de happy hours de jongeren aan wie wettelijk gezien nog geen drank mag worden verkocht hiervan te weerhouden? Ligt betere handhaving van de al bestaande regels niet veel meer voor de hand? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de inspanningen van dit kabinet zich beter zouden kunnen richten op het handhaven van bestaande regels en het beter voorlichten van minderjarige jongeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-22" bron="www.volkskrant.nl">www.volkskrant.nl, 22 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben namelijk voornemens uitvoering te geven aan de door de Tweede Kamer aangenomen motie Timmer/Van der Staaij (TK2, 29 894, nr. 5) waarin de regering werd verzocht – ter vermindering van overmatig alcoholgebruik door jongeren – te komen tot overleg over afspraken over maatregelen op het gebied van happy hours en stunten met alcoholprijzen in horecaconvenanten en algemene plaatselijke verordeningen. Ik zal dit voorjaar met de betrokken partijen nader overleg hierover voeren. Vervolgens zal ik de Tweede Kamer verslag van dit overleg uitbrengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het tegengaan van prijsacties (happy hours) die aantrekkelijk zijn voor jongeren, past in het breed gedragen streven om het alcoholgebruik bij jongeren ónder de 16 jaar en het alcoholmisbruik bij minderjarigen tegen te gaan. Het gaat mij dus niet om prijsacties gericht op meerderjarigen. Uitgangspunt van het Nederlandse alcoholbeleid is dat de inzet van een pakket aan beleidsinstrumenten het meest effectief geacht wordt. Jeugdig drinken wordt ontmoedigd door jongerenvoorlichting, schoolprojecten, opvoedingsondersteuning, toezicht op leeftijdsgrenzen, accijnsheffing, zelfregulering, lokale horecaconvenanten, etcetera. Het stellen van wettelijke leeftijdsgrenzen staat niet in de weg aan het stimuleren van het bewustzijn dat (overmatig) drankgebruik door minderjarigen schadelijk is. En om op uw vergelijking te reageren: deze gaat mank omdat het kopen van een auto geen laagdrempelig product is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De inspanningen van het kabinet dienen zich óók te richten op handhaving en voorlichting. In het coalitieakkoord is opgenomen dat het toezicht op de naleving van de leeftijdsgrenzen bij de verkoop van alcohol zal worden verscherpt. De alcoholvoorlichting aan jongeren, scholieren en ouders zal worden voortgezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
