<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het sluiten van een bestuursconvenant aangaande de A4 Delft-Schiedam. (Ingezonden 2 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25064
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat minister Peijs (VW) op 3 maart 2006 een bestuursconvenant inzake de aanleg van de A4 Delft-Schiedam zal tekenen met de partners van het programma Integrale Ontwikkeling tussen Delft en Schiedam. Indiener wijst op onzekerheden over het binnen het taakstellende budget voldoen aan de eerder gestelde voorwaarden volgens het Plan Norder. In hoeverre verhoudt deze gang van zaken zich met de aangenomen motie Dijsselbloem [Kamerstuk 28000 A, nr. 16], die vraagt om het Plan Norder als uitgangspunt te nemen in de verdere tracéwetprocedure voor de A4?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1005, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25064</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2135" allpagenumbers="2135 2136" vetnummer="2050608900" code="0506tkkvr1005" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25064" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1005" onderwerp="" indiendatum="2006-03-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Bent u voornemens vrijdag 3 maart 2006 een bestuursconvenant te tekenen met de partners van het programma Integrale Ontwikkeling tussen Delft en Schiedam (IODS), aangaande de aanleg van de A4 Delft–Schiedam? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in dit convenant wordt vastgelegd dat het taakstellende budget uit het MIT ( € 511 miljoen) een harde randvoorwaarde is voor de verdere uitwerking van de aanleg en de inpassing van de A4 Delft–Schiedam? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet uit het bovenstaande begrepen worden dat binnen dit taakstellende budget niet voldaan kan worden aan de zeven voorwaarden, die de IODS-partners per brief aan u aan de eventuele aanleg van de A4 hebben gesteld, bijwijze van vertaling van het Plan Norder in functionele eisen aan de A4? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt deze gang van zaken zich met de door de Kamer, aangenomen motie Dijsselbloem die vraagt om het Plan Norder als uitgangspunt te nemen van de verdere procedure voor de A4? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre bestaat er nu naar aanleiding van de MER- en de Rijkswaterstaatstudies te veel onduidelijkheid over de te verwachte effecten van de aanleg van de A4 Delft–Schiedam om nieuwe stappen te zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre dient voorafgaand aan een definitieve keuze over de A4 inzicht worden geschaft in de mogelijkheden, de kosten en de effecten van de ombouw van Ypenburg met of zonder A4, mede gezien hetgeen in het toetsingsadvies van de Commissie MER over Knooppunt Ypenburg wordt opgemerkt en gezien het feit dat de A4 niet conform de oorspronkelijke kwaliteitsambities dreigt te kunnen worden aangelegd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid af te zien van het tekenen van het bovengenoemde convenant, totdat bovengenoemde vraagstukken zijn opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid uiterlijk donderdag 2 maart 2006 aanstaande tenminste de vragen 1, 2, 3, 7 en 8 te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Er is met de IODS-partijen gesproken over een bestuursovereenkomst. Maar er is hierover (nog) geen overeenstemming bereikt. De IODS-bijeenkomst van 3 maart is afgelast. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat is een onderdeel van de concept-bestuursovereenkomst waarover met de IODS-partijen is gesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. Dat de inpassingswensen van de IODS-partijen zeer waarschijnlijk niet geheel binnen het taakstellend budget uit het MIT kunnen worden gerealiseerd, is al langer bekend. Ik ben optimistisch dat binnen het taakstellend budget een maatschappelijk verantwoorde oplossing kan worden gekozen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals bij vraag 3 is aangegeven, vormen de inpassingswensen van de IODS-partijen een belangrijk uitgangspunt, maar is de financiering van deze wensen ook een belangrijke randvoorwaarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Over de uitkomst van de eerste stap in de Tracé/MER-studie (het vergelijken van de verschillende alternatieven), bestaat mijns inziens geen onduidelijkheid. De Commissie MER heeft in haar definitief toetsingsadvies van 24 januari 2006 (rapportnummer 1420-277) aangegeven dat de essentiële informatie in het aangepaste MER eerste fase aanwezig is. Ik zal u hierover binnenkort bij brief informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik zal u over dit aspect informeren in de brief zoals genoemd bij vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie antwoord vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
