<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vraag van het lid Szabó (VVD) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over ontwikkelingssteun aan Mozambique.(Ingezonden 27 mei 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20577
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag naar de hoogte van het bedrag van de bestedingen aan ontwikkelingsgelden in Mozambique dat 'aan de strijkstok' is blijven hangen sinds het begin van de steunrelatie tussen Nederland en genoemd land (aanvulling op eerdere vragen terzake; zie Aanhangsel van de Handelingen, 2003-2004, nr. 1588).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mozambique Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1808, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030414920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Szabó</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20577</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3831" allpagenumbers="3831" vetnummer="2030414920" code="0304tkkvr1808" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20577" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1808" onderwerp="" indiendatum="2004-05-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Szabó</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven hoe groot het bedrag is van de bestedingen van ontwikkelingsgelden in Mozambique dat aan de strijkstok is blijven hangen sedert de begindatum van ontwikkelingssteun aan Mozambique? Indien u de Kamer hierover niet kunt inlichten, bent u dan alsnog bereid het door mij gevraagde onderzoek te doen laten plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Zie de antwoorden op schriftelijke vragen van het lid Szabó (VVD), Aanhangsel Handelingen nr. 1588, vergaderjaar 2003–2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Corruptie bestaat ook in Mozambique en dat wordt zowel door de regering van Mozambique als door de internationale donorgemeenschap erkend. De omvang van corruptie is door de aard van het fenomeen niet in harde cijfers te vangen. Het jaarlijkse perceptieonderzoek van Transparency International, de Corruption Perceptions Index (CPI), is reeds genoemd in mijn eerdere antwoorden <voetnoot nummer="1"/>op vragen over corruptie in Mozambique. Daarnaast zal de aan Transparancy International gerelateerde Mozambikaanse NGO Ética eind dit jaar een aanvullend rapport uitbrengen waarin de perceptie onder de burgers over corruptie wordt weergegeven. Bovendien is de Mozambikaanse overheid, in samenwerking met de Wereldbank, voornemens binnenkort een rapport uit te brengen met een meer gedetailleerde analyse over mate en vormen van corruptie in de publieke sector. Beide bovengenoemde rapporten zullen openbaar zijn. Zoals genoemd in mijn eerdere antwoorden over dit onderwerp hebben donoren, ook Nederland, maatregelen getroffen om de risico’s van corruptie te beperken. Daarnaast verlenen donoren op tal van terreinen steun aan de Mozambikaanse regering om instituties te versterken en het beheer van overheidsfinanciën te verbeteren. Er vindt veelvuldig (inter)nationaal onderzoek naar corruptie plaats. Zowel donoren als de Mozambikaanse overheid hebben controles ingebouwd en de nodige maatregelen genomen om corruptie bij ontwikkelingssamenwerking te voorkomen. Waar concrete aanwijzingen voor corruptie bestaan wordt nadere actie ondernomen. Dat geldt niet alleen voor de donoren, maar ook voor de Mozambikaanse overheid. In het licht van de actieve opstelling van de internationale gemeenschap en van de Mozambikaanse regering met betrekking tot corruptie heeft het door u verzochte aanvullend onderzoek door Nederland naar corruptie in Mozambique geen toegevoegde waarde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Antwoorden op kamervragen nummer 1588 en 1679 vergaderjaar 2003–2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
