<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over het gebruik van kinderen als drugsrunners. (Ingezonden 24 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2461
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Drugsbestrijding Jeugdigen Kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 517, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2461</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1049" allpagenumbers="1049" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="517" onderwerp="" indiendatum="1995-11-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 januari 1996) Zie ook aanhangsel handelingen nr. 443, vergaderjaar 1995/1996.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Gebruiken heroı¨ne- en cocaı¨nedealers in Malburgen kinderen als drugsrunners? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat heeft Justitie ondernomen om de dealers op te pakken en de kinderen te beschermen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het de verantwoordelijkheid van de kinderbescherming om deze jonge kinderen tegen deze praktijken in bescherming te nemen? Wat heeft de kinderbescherming feitelijk gedaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-11" bron="Zie Arnhemse Courant">Zie Arnhemse Courant, 11 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Kortheidshalve verwijs ik naar het bijgevoegde ambtsbericht van het College van Procureurs-Generaal. <voetnoot nummer="1"/>Daaruit blijkt dat in de Arnhemse wijk Malburgen, bij een inmiddels gesloten coffeeshop en bij een enkele minderjarigen vermoedelijk als drugsrunners fungeerden. Bij de sluiting van de genoemde gelegenheden door de burgemeester zijn enkele dealers aangehouden. Tegen hen is proces-verbaal opgemaakt. De eerdergenoemde vermoedens ten aanzien van de minderjarigen waren onvoldoende om (justitieel) optreden tegen hen te rechtvaardigen. Na de sluiting zijn de minderjarigen, die zich bij de desbetreffende gelegenheden ophielden, daar niet meer gezien door de politie. Het Arnhemse openbaar ministerie heeft met de afdeling jeugd- en zedenpolitie van de regiopolitie Gelderland-Midden afgesproken dat deze afdeling eventuele zaken tegen minderjarige «drugsrunners» zal afhandelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik acht het inzetten van kinderen als drugsrunners door heroı¨ne- en cocaı¨nedealers, indien dit zich voordoet, inderdaad een zo ernstige bedreiging van deze kinderen dat ingrijpen door de raad voor de kinderbescherming geboden is. Dit kan echter alleen indien de betrokken jeugdigen bij de raad bekend worden. Zodra de raad kennis had genomen van de publicaties in het dagblad De Stem van 9 november 1995, is contact opgenomen met de politie in Arnhem. Bij de politie waren geen namen bekend. Daarnaast zijn initiatieven genomen samen met de betrokken organisaties van welzijn, jeugdhulpverlening en HALT om tot een gezamenlijke aanpak te komen. De raad voor de kinderbescherming is hierbij betrokken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
