<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(ingezonden 21 februari 1996)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Valk en Woltjer (beiden PvdA) over de archieven van Staatsbosbeheer en van de muskusratten-bestrijders. (Ingezonden 21 februari 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2720
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de kwaliteit van het gevoerde archiefbeheer. Bevat tevens de mededeling van de minister dat de vragen van de Kamerleden Lambrechts en Ter Veer (ingezonden 9 februari 1996) over de archieven van Staatsbosbeheer niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Landbouw (Bosbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Archieven Bossen Privatisering Ratten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 770, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Woltjer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2720</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1559" allpagenumbers="1559" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="770" onderwerp="" indiendatum="1996-02-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Woltjer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn het archief van Staatsbosbeheer in Brabant en het archief van de muskusrattenbestrijders vernietigd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft vernietiging plaatsgevonden conform de bepalingen van de Archiefwet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Rijksarchiefinspectie te laten onderzoeken welke archiefbestanddelen zijn vernietigd, waarom deze vernietiging heeft kunnen plaatsvinden, alsmede hoe de stand van zaken is bij het archiefbeheer in de overige regio’s van Staatsbosbeheer? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het verslag van dit onderzoek naar de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er maatregelen genomen die herhaling van ongeoorloofde archiefvernietiging – ook met het oog op de voorgenomen externe verzelfstandiging – kunnen voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-9" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 9 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Aartsen" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij" mededelingdatum="1996-03-13">Mededeling van minister Van Aartsen (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij), mede namens de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Nuis. (Ontvangen 13 maart 1996) Hierbij bericht ik u, mede namens de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dat de schriftelijke vragen van de leden Lambrechts en Ter Veer (ingezonden 9 februari jl.) over de vernietiging van archieven van Staatsbosbeheer tot onze spijt niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat bij de beantwoording ook de resultaten zullen worden betrokken van een onderzoek dat door de archiefinspecteur van het Rijksarchief in Noord-Brabant in gang is gezet. Tegelijk met de beantwoording van genoemde Kamervragen zal ook de beantwoording plaatsvinden van de vragen van de leden Valk en Woltjer over hetzelfde onderwerp </mededeling>
</kvr>
