<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klaas de Vries (PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken over de terugkeer van uitgeprocedeerde asielzoekers naar de Democratische Republiek Congo. (Ingezonden 16 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">25Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van de rechtbank Utrecht van 7 december 2004 over een mogelijke schending van artikel 3 Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens (EVRM) bij terugkeer van uitgeprocedeerde asielzoekers naar de Democratische Republiek Congo (DRC). Welk gevolg geven de ministers van VI en Buza aan de rechterlijke uitspraak dat de Nederlandse regering tot nu toe onvoldoende onderzoek heeft gedaan naar de stelling 'iedere asielzoeker die in het land terugkeert, looopt een reeël risico op een behandeling die met genoemd verdragsartikel in strijd is'?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo Mensenrechten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 758, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22038</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1601" allpagenumbers="1601 1602 1603" vetnummer="2040505110" code="0405tkkvr758" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22038" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="758" onderwerp="" indiendatum="2004-12-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitspraak van de rechtbank Utrecht, 7 december 2004 betreffende een mogelijke schending van artikel 3 EVRM bij terugkeer van uitgeprocedeerde asielzoekers naar de Democratische Republiek Congo (DRC)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe geeft u gevolg aan de uitspraak van de rechter die concludeert dat de Nederlandse regering tot nu toe onvoldoende onderzoek heeft gedaan naar de stelling dat iedere asielzoeker die bij terugkeer naar de DRC wordt overgedragen aan de Direction Générale de Migration (DGM) een reëel risico loopt op een behandeling die in strijd is met artikel 3 EVRM? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is de conclusie dat er geen sprake is van een mogelijke schending van artikel 3 EVRM bij terugkeer naar de DRC voldoende te rechtvaardigen op grond van de enkele omstandigheid dat teruggekeerde asielzoekers geen contact opnemen met de Nederlandse ambassade? <voetnoot nummer="2"/>Heeft de Nederlandse regering hiertoe nog andere aanwijzingen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3 4">Op basis van welke soort informatie heeft de meereizende ambtenaar van de IND bij chartervluchten naar Kinshasa gerapporteerd dat uitgeprocedeerde asielzoekers in alle gevallen konden terugkeren naar hun familie? <voetnoot nummer="3"/>Wat zijn de functies en bevoegdheden van deze ambtenaar en in hoeverre heeft deze ambtenaar zicht op de gevolgen van de overdracht aan de DGM? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="5">Hoe beoordeelt u de in de rechterlijke uitspraak genoemde informatie waaruit blijkt dat de DGM, in tegenstelling tot hetgeen vermeld is in het Algemene Ambtsbericht inzake de DRC van 2004, mede functioneert als veiligheidsdienst, over eigen detentiecentra beschikt, zich boven de wet acht en zich zou bezigen met corrupte praktijken? Kan op basis van deze informatie nog altijd worden geconcludeerd dat de DGM vergelijkbaar is met de IND en de Koninklijke Marechaussee? <voetnoot nummer="5"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="6">Bent u nog altijd van mening dat de DGM bij uitstek een migratiedienst is en geschikt is als samenwerkingspartner? <voetnoot nummer="6"/>Kunt u aangeven wat de inhoud is van de Memorandum of Understanding (MoU) tussen de IND en de DGM? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is het doel van het interview door de DGM dat iedere teruggekeerde asielzoeker moet ondergaan, nu deze personen inreizen op basis van een laissez-passer die door de Congolese autoriteiten zelf is afgegeven en de identiteit en nationaliteit van deze personen derhalve reeds zijn gecontroleerd? Is het niet zo dat het feit dat deze personen na het interview voor zover bekend mogen vertrekken, geenszins uitsluit dat deze personen tijdens en na verhoor door de DGM een behandeling ondergaan als bedoeld in artikel 3 EVRM? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat Nederland door samen te werken met de DGM niet in strijd handelt met internationale mensenrechtenverdragen? Bent u bereid af te zien van verdere samenwerking met de DGM, in ieder geval totdat nader onderzoek is gepleegd naar de status van de DGM en de manier waarop deze omgaat met teruggekeerde asielzoekers? Zo neen, bent u bereid om de MoU met de DGM opnieuw te bezien in het licht van de nu bekende informatie en de DGM te vragen om controleerbare waarborgen, zodat vast staat dat teruggekeerde asielzoekers niet worden behandeld in strijd met artikel 3 EVRM? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-7" bron="Rechtbank Utrecht">Rechtbank Utrecht, 7 december 2003, AWB/02/57771</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.1894, vergaderjaar 2003–2004, antwoord op vraag 6.</noot>
         <noot nummer="3" datum="2003-12-7" bron="Telefoonnotitie tussen Landsadvocaat en minister van Buitenlandse Zaken, 23 augustus 2003, zie Rechtbank Utrecht">Telefoonnotitie tussen Landsadvocaat en minister van Buitenlandse Zaken, 23 augustus 2003, zie Rechtbank Utrecht, 7 december 2003, AWB/02/57771</noot>
         <noot nummer="4">Er vindt geen monitoring plaats, zie Aanhangsel Handelingen nr.18, vergaderjaar 2003–2004, antwoord op vraag 2</noot>
         <noot nummer="5" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.1894, vergaderjaar 2003–2004, antwoord op vraag 4.</noot>
         <noot nummer="6" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.1894, vergaderjaar 2003–2004, antwoord op vraag 5.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben voornemens om tegen de uitspraak van de rechtbank Utrecht, 7 december 2004 hoger beroep in te stellen bij de Afdeling Bestuursrechtspraak van de Raad van State.De uitspraak in hoger beroep zal eerst worden afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Allereerst wordt opgemerkt dat in een zorgvuldige asielprocedure, op grond van het relaas van de betrokken vreemdeling, wordt beoordeeld of aannemelijk is dat hij in het land van herkomst te vrezen heeft voor vervolging in de zin van het Vluchtelingenverdrag dan wel voor een behandeling als bedoeld in artikel 3 EVRM of artikel 3 Anti-Folterverdrag.Indien geoordeeld wordt dat dit niet het geval is, komt de betrokkene niet in aanmerking voor bescherming door de Nederlandse overheid en dient hij of zij Nederland zelfstandig te verlaten. Indien de betrokkene geen gehoor geeft aan deze vertrekplicht, kan hij worden uitgezet. Naast de omstandigheid dat teruggekeerde Congolezen vooralsnog geen contact hebben opgenomen met de Nederlandse ambassade, blijkt uit het ambtsbericht van de Minister van Buitenlandse Zaken van 23 augustus 2004 (kenmerk: DPV/AM-850411) dat zowel bij de Nederlandse als bij andere westerse ambassades in Kinshasa geen gevallen bekend zijn van afgewezen Congolese asielzoekers die na hun terugkeer dusdanige problemen van de zijde van de autoriteiten hebben ondervonden dat sprake is van een situatie als bedoeld in artikel artikel 3 EVRM of artikel 3 Anti-Folterverdrag. Tevens staat in het ambtsbericht vermeld dat ook onderzoeken door een lokale mensenrechtenorganisatie geen gevallen van vervolging hebben opgeleverd.De conclusie dat geen sprake is van een mogelijke schending van artikel 3 EVRM bij (gedwongen) terugkeer naar de DRC valt dan ook te rechtvaardigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het eerder genoemde ambtsbericht staat dat volgens de UNHCR terugkerende vreemdelingen die niet in het bezit zijn van een Congolees paspoort door de DGM worden meegenomen naar het hoofdbureau van de DGM in Kinshasa, waar de immigratieformaliteiten worden afgehandeld.Op basis van eigen waarneming ter plaatse hebben IND-ambtenaren geconstateerd dat bij elke chartervlucht de teruggezonden Congolezen na hun interview met de DGM op de luchthaven hun weg hebben kunnen vervolgen.Ter plaatse is geconstateerd dat zij werden opgehaald door familie en/of bekenden.Voornoemde ervaringen hebben ook recentelijk nog bevestiging gevonden. Overigens reizen er niet alleen ambtenaren van de Koninkelijke Marechaussee en van de IND mee met de chartervluchten, er zijn ook IND-ambtenaren die ter voorbereiding hiervan vooruit reizen. De IND-ambtenaar die vooruitreist bespreekt met de (luchthaven)autoriteiten praktische zaken als overvliegen landingsrechten, feitelijke aankomst, afhandeling en facilitering van het vertrek vanaf de luchthaven van Kinshasa.Uit de aanwezigheid op de luchthaven van IND-ambtenaren vloeit voort dat zij zicht hebben op hetgeen zich op de luchthaven afspeelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1 2 3">In de beantwoording van eerdere kamervragen is reeds ingegaan op de stelling dat de DGM mede functioneert als veiligheidsdienst.Ik verwijs u hiervoor niet alleen naar de door u aangehaalde antwoorden op de vragen van het lid De Wit (SP) van 15 juni 2004 <voetnoot nummer="1"/>, maar ook naar hetgeen in de antwoorden op de vragen van het lid Vos van 13 januari 2004 <voetnoot nummer="2"/>en 21 augustus 2003 <voetnoot nummer="3"/>is opgenomen over de samenwerking met en werkzaamheden van de DGM. Verder wil ik opmerken dat de in de uitspraak aangehaalde informatie van een eerdere datum is dan het ambtsbericht van de Minister van Buitenlandse Zaken van 23 augustus 2004.De aangehaalde informatie vormt geen reden om te twijfelen aan de inhoud van dit ambtsbericht.In dit ambtsbericht staat in voetnoot 68 vermeld dat de DGM geen veiligheidsdienst is.Er staat dat deze directie immigratietaken verricht, die bijvoorbeeld in Nederland door de IND en de Koninklijke Marechaussee worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De DGM acht ik de meest aangewezen samenwerkingspartner, daar zij in de DRC verantwoordelijk is voor immigratietaken.Onder verwijzing naar mijn antwoorden op bovenstaande vragen, ben ik van oordeel dat de DGM een geschikte samenwerkingspartner is.Over de inhoud van het Memorandum of Understanding (MoU) kunnen geen nadere uitspraken worden gedaan, anders dan reeds verwoord in de eerdergenoemde beantwoording van kamervragen van het lid De Wit (SP) van 15 juni 2004. Met openbaarmaking van een MoU zullen beide partijen, in dit geval DGM en IND, moeten instemmen. Hiervan is op dit moment geen sprake.Het bekend maken van de strekking van het MoU is niet in overeenstemming met de afspraken die hieromtrent met de DGM zijn gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Aan Congolezen die terugkeren naar het land van herkomst wordt een laissez passer afgegeven indien zij niet in het bezit zijn van een paspoort. Voordat een laissez passer wordt afgegeven, wordt de identiteit en nationaliteit van de betreffende vreemdeling vastgesteld. In het algemeen geldt dat een ieder die een land inreist, gecontroleerd kan worden.Dit is niet anders voor vreemdelingen die terugkeren naar hun land van herkomst.In het antwoord op vraag vier is reeds ingegaan op de wijze waarop de immigratieformaliteiten worden afgehandeld indien de terugkerende vreemdeling niet in het bezit is van een Congolees paspoort. Uit het ambtsbericht blijkt voorts dat gedurende de periode dat de immigratieformaliteiten worden afgehandeld de desbetreffende persoon niet als gedetineerd wordt beschouwd en hij vrij is het gebouw te verlaten zodra zijn nationaliteit is bevestigd.Ik ben er niet mee bekend dat personen tijdens en na het interview door de DGM een met artikel 3 EVRM strijdige behandeling hebben ondergaan.Ik verwijs in dit verband tevens naar mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik ben van mening dat Nederland niet in strijd handelt met internationale mensenrechtenverdragen door de samenwerking met de DGM.Zoals in antwoord op vraag 5 is aangegeven, verricht de DGM immigratietaken. Bovendien zijn mij, zoals aangegeven, geen gevallen bekend waarbij een met artikel 3 EVRM strijdige behandeling heeft plaatsgevonden.Ik ben dan ook niet bereid om af te zien van verdere samenwerking met de DGM.De informatie in het ambtsbericht van de Minister van Buitenlandse Zaken is voldoende duidelijk.Ik zie geen aanleiding om te veronderstellen dat de informatie in het ambtsbericht niet juist is.Derhalve zie ik op dit moment ook geen aanleiding om het MoU opnieuw te bezien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.1894, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.853, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.18, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
