<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minster van Justitie over recidiverende pedoseksuele delinquenten. (Ingezonden 5 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29935
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV-uitzending Netwerk (27 september 2007), over medewerkers van de Rooms-katholieke kerk die voor pedoseksuele misdrijven zijn veroordeeld binnen die kerk vaak nieuwe functies krijgen, waarin ze wederom met kinderen werken. Indiener vindt deze gang van zaken uit een oogpunt van bescherming van minderjarigen ongewenst en vraagt om onderzoek naar mogelijkheden om hernieuwde functievervulling van veroordeelde pedoseksuelen tegen te gaan. Indiener wijst op eerdere toezegging van de minister om een betere toepassing van 'geen bezwaar verklaringen omtrent gedrag' (VOG's) bij vrijwilligersorganisaties te bekijken (zie Kamerstuk 30 800 VI nr. 83 blz. 7).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Jeugdigen Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 471, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29935</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1007" allpagenumbers="1007" vetnummer="2070801420" code="0708tkkvr471" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29935" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="471" onderwerp="" indiendatum="2007-10-5">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minster van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving dat medewerkers van de Rooms-katholieke kerk die voor pedoseksuele misdrijven zijn veroordeeld binnen die kerk vaak nieuwe functies krijgen, waarin ze wederom met kinderen werken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze gang van zaken uit een oogpunt van bescherming van minderjarigen ongewenst is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u bereid om te onderzoeken welke mogelijkheden er zijn om te bewerkstelligen dat kerken geen medewerkers aanstellen die met kinderen zullen werken zonder dat een verklaring omtrent het gedrag (VOG) is verkregen, waaruit niet blijkt van bezwaren tegen het vervullen van zo’n functie? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien u hiervoor geen medewerking van de kerken krijgt, bent u dan bereid om veroordeelde pedoseksuelen, die van hun functie bij een kerk misbruik hebben gemaakt om dat misdrijf te kunnen plegen, met naam en toenaam en onder vermelding van hun veroordeling bekend te maken op een website die door het publiek geraadpleegd kan worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-27" bron="Netwerk">Netwerk, 27 september 2007</noot>
         <noot nummer="2">Conform uw toezegging om te bekijken hoe er kan worden gekomen tot een betere toepassing van VOG’s bij vrijwilligersorganisaties (zie Kamerstuk 30 800 VI nr. 83 blz. 7)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik acht het ongewenst dat mensen die zijn veroordeeld wegens seksueel misbruik van kinderen, daarna wederom in de gelegenheid worden gesteld met kinderen te werken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb contact gehad met vier organisaties, de Rooms-Katholieke Kerk, het Protestants Landelijk Dienstencentrum van de Protestantse Kerk in Nederland, het contactorgaan Moslims en Overheid en de Contactgroep Islam. Deze organisaties zijn zich bewust van het belang om seksueel misbruik zoveel mogelijk te voorkomen en hebben daartoe reeds maatregelen genomen en overwegen verdergaande maatregelen. Voor wat betreft de moskeeën zijn de ouders van de kinderen meestal tijdens de lessen aanwezig. De kans op seksueel misbruik acht men daarom uiterst gering. Gelet hierop nemen deze organisaties hun verantwoordelijkheid en zie ik geen reden de VOG voor deze groep te verplichten. Een belangrijk onderdeel van de uitzending was een kennelijk vele jaren geleden gepleegd zedendelict in een internaat. Op grond van artikel 3 van de Wet op de expertisecentra is ook onderwijzend en onderwijsondersteunend personeel in internaten wettelijk verplicht een VOG te hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gelet op het bovenstaande heeft het onderwerp thans de aandacht binnen deze godsdiensten. Van het niet meewerken is derhalve geen sprake. Bovendien ben ik van mening dat de organisaties zelf voor verantwoordelijk zijn voor het nemen van maatregelen nemen ter voorkoming van seksueel misbruik. Desondanks wil ik opmerken dat ik niet zal meewerken aan het met naam en toenaam bekendmaken van veroordeelde pedofielen onder vermelding van hun veroordeling op een website die door het publiek geraadpleegd kan worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
