<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nijpels-Hezemans (groep Nijpels) over het verpleeghuis «De Pauwenhof». (Ingezonden 14 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2896
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bericht dat een demente bewoonster uit het verpleeghuis moet verhuizen, omdat de directie besloten heeft verdere behandeling stop te zetten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verpleeghuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 944, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="groep Nijpels">Nijpels-Hezemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2896</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1919" allpagenumbers="1919 1920" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="944" onderwerp="" indiendatum="1996-03-14">
         <vrager partij="groep Nijpels" oorsprong="parlement">Nijpels-Hezemans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>, dat een demente bewoonster uit het verpleeghuis «De Pauwenhof» in Wageningen moet verhuizen omdat de directie besloten heeft verdere behandeling stop te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie, dat de directie van de Pauwenhof met een onmenselijk besluit de behandeling van een wilsonbekwame en demente vrouw heeft bee¨indigd, vanwege een kwestie waaraan zij zelf niet schuldig is, waardoor zij gedwongen wordt te verhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit, dat de zorgverzekeraar «Het Onderling Medisch Fonds» niet betrokken is geweest bij het besluit van de directie van «De Pauwenhof»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, is de constatering van waar, dat stopzetten van de behandeling volgens de overeenkomst tussen het verbindingskantoor AWBZ en het verpleeghuis alleen kan plaatsvinden na overleg met de zorgverzekeraar «Het Onderling Medisch Fonds»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke rol heeft de inspecteur Staatstoezicht Volksgezondheid in deze kwestie gespeeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Circuleren er steeds meer berichten dat familie en/of verwanten zich vanwege mogelijke gevolgen onthouden van het maken van openlijke kanttekeningen bij de verzorging en de verpleging in dit type verpleeghuizen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn er meerdere gevallen bekend waarin controverses tussen familieleden en personeelsleden van verpleeghuizen vergelijkbare gevolgen hadden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid nader onderzoek in te stellen naar de handelswijze van de directie van «De Pauwenhof», mede gezien in het licht van de Wet Medezeggenschap Clie¨nten Zorginstellingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-2" bron="«De Gelderlander» dd.">«De Gelderlander» dd., 2 maart 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-03-7" bron="«De Gelderlander» dd.">«De Gelderlander» dd., 7 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ja, ik ken het bericht uit De Gelderlander. Tevens ben ik door de familie geı¨nformeerd. Een kopie van mijn antwoord aan de familie sluit ik hierbij (geanonimiseerd) bij. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nadat ik me op de hoogte heb laten stellen van de feiten en hoor- en wederhoor heb verleend, deel ik die conclusie niet. Het besluit van de directie hield in dat de zorgovereenkomst haars inziens bee¨indigd moest worden, omdat een zodanige vertrouwingsbreuk was ontstaan tussen de dochter en schoonzoon van de patie¨nte en het verpleeghuis dat voortzetting van de verpleging niet langer als een ree¨le mogelijkheid kon worden beschouwd. Gedurende circa een jaar heeft het verpleeghuis getracht met de familie van de patie¨nte tot overeenstemming te komen. Het ontslag is pas gee¨ffectueerd toen zeker was dat een ander verpleeghuis bereid was patie¨nte meteen op te nemen. Hoe onwenselijk overplaatsing van patie¨nte ook moge zijn, het belang van het verpleeghuis, daaronder begrepen dat van de medewerksters en anderen verpleegden diende te worden afgewogen tegen het belang van de patie¨nte en haar familie. Dat het verpleeghuis tot zijn afweging mocht komen, is bevestigd door de president van de Arrondissementsrechtbank te Arnhem in een kort geding dat de schoonzoon en dochter van patie¨nte tegen het verpleeghuis hadden aangespannen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De genoemde verzekeraar had hier geen functie. Bij het vinden van een oplossing is betrokken geweest het betreffende Verbindingskantoor van de AWBZ, namelijk RZR te Doorwerth. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aan de orde was het ontbinden van de zorgovereenkomst. Het Verbindingskantoor AWBZ is gehouden er op toe te zien dat de verzekerde de verstrekking deelachtig wordt waarvoor deze is geı¨ndiceerd. Dit is in dit geval ook gebeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De rol van de inspecteur van de inspectie voor de Gezondheidszorg in Gelderland en Overijssel is in deze zaak aanvankelijk een bemiddelende geweest. Hij heeft gesprekken gehad met de schoonzoon van patie¨nte, de directeur van het verpleeghuis, de behandelend arts en de functionaris van het Verbindingskantoor. Toen na een gesprek met alle betrokkenen bleek dat een bemiddeling niet tot resultaten leidde, kwam ook de inspecteur tot het oordeel dat mede in het belang van de overige patie¨nten in verpleeghuis «De Pauwenhof», een overplaatsing van patie¨nte naar een ander verpleeghuis wenselijk was. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze berichten zijn niet geheel onbekend bij de Inspectie. De Inspectie is hierop bijzonder alert. Harde bewijzen hiervoor zijn er evenwel nauwelijks. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij de Inspectie zijn meerdere gevallen bekend. Het gaat evenwel niet om grote aantallen, circa 10 gevallen per jaar in Nederland. Hierbij mag worden aangetekend dat de op zich zelf ongewenste overplaatsing van een patie¨nte op de wat langere termijn vaak tot een verbetering van de situatie blijkt te kunnen leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De Inspectie heeft de handelwijze van de directie van De Pauwenhof nauwlettend gevolgd. Zij is tot de conclusie gekomen dat de directie in deze kwestie in het algemeen behoorlijk gehandeld heeft. Dit oordeel is bevestigd door de uitspraak van de president van de Arrondissementsrechtbank te Arnhem. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
