<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een nieuwe gevangenisstraf voor dienstweigeraar in Turkije. (Ingezonden 16 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29105
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de kwestie dienstweigeraars in Turkije, met name de zaak van Osman Murat Ülke, die opnieuw gevonnist is voor het weigeren van de Turkse dienstplicht (Aanhangsel Handelingen 2002-2003, nr. 531, Aanhangsel Handelingen 2004-2005, nr. 2132). Indiener herinnert de minister met name aan diens antwoorden in Aanhangsel Handelingen 2006-2007, nr. 588: de minister heeft, gezien de eerdere uitspraken van het Europees Hof voor de rechten van de Mens wegens onmenselijke behandeling [steeds opnieuw veroordelen] van Osman Murat Ülke, toegezegd dat 'de Nederlandse regering zich zal inzetten in EU- en bilaterale contacten met de Turkse overheid.' Indiener vraagt om inzet om ditmaal volledige vrijlating te bereiken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Militairen Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2431, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29105</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5145" allpagenumbers="5145 5146" vetnummer="2060721080" code="0607tkkvr2431" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29105" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2431" onderwerp="" indiendatum="2007-07-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich mijn vragen over dienstweigeraars in Turkije? <voetnoot nummer="1"/>Hebt u kennis genomen van de nieuwe gevangenisstraf voor Osman Murat Ülke tot 17,5 maand voor het weigeren van de Turkse dienstplicht? <voetnoot nummer="2"/>Deelt u de mening dat de voorliggende oproep tot melding te rekenen is tot onmenselijke behandeling? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Is het waar dat het Ministerscomité van de Raad van Europa, dat toeziet op uitvoering van de vonnissen van het Europese Hof voor de Mensenrechten, in februari jl. bijeen is geweest om onder andere de zaak van Ülke te bespreken? <voetnoot nummer="3"/>Ziet u aanleiding om er vanwege de laatste ontwikkeling op aan te dringen opnieuw de Raad van Europa in te schakelen? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Turkse vertegenwoordiger bij de Raad van Europa in de vergadering van 6 juni jl. heeft gemeld dat er een wetsvoorstel is ingediend waarin een einde wordt gemaakt aan de praktijk van herhaalde straffen voor gewetensbezwaarden? Deelt u de mening dat hierop niet hoeft te worden gewacht teneinde uitvoering te geven aan de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens van 24 januari 2006? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat Turkije de beslissing tot een nieuwe gevangenisstraf moet intrekken, Ülke zo spoedig mogelijk moet ontslaan van verdere strafvervolging en een einde moet maken aan de illegale situatie waarin hij al jaren in Turkije moet leven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u in het licht van uw antwoord van 15 december 2006 bereid er in de EU-ministerraad (RAZEB) van 23 juli op aan te dringen om namens de RAZEB een protest bij de Turkse autoriteiten in te dienen vanwege rechtsongelijkheid en schending van de mensenrechten? Indien neen, bent u bereid rechtstreeks bij de Turkse autoriteiten aan te dringen op volledige vrijlating van Ülke, dan wel ongedaan maken van de gevangenisstraf? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Het Europees Hof voor de rechten van de Mens de Turkse staat in de zaak van Osman Murat Ülke (heeft) veroordeeld wegens onmenselijke behandeling (artikel 3 EVRM). Het steeds opnieuw veroordelen en na ommekomst van de vrijheidsstraf telkens weer terug naar de kazerne brengen van Ülke leidt volgens het Hof tot een onmenselijke situatie. (...) De Nederlandse regering zal bovengenoemde zaken bovendien in EU- en bilaterale contacten met de Turkse overheid aan de orde stellen; evenals de noodzaak een adequate wettelijke regeling inzake dienstweigering aan te nemen">Zie: Aanhangsel Handelingen nr. 531, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel Handelingen nr. 2132, vergaderjaar 2004–2005 en met name Aanhangsel Handelingen nr. 588, vergaderjaar 2006–2007, waarin u in antwoord op vraag 2 t/m 4 meldt dat «Het Europees Hof voor de rechten van de Mens de Turkse staat in de zaak van Osman Murat Ülke (heeft) veroordeeld wegens onmenselijke behandeling (artikel 3 EVRM). Het steeds opnieuw veroordelen en na ommekomst van de vrijheidsstraf telkens weer terug naar de kazerne brengen van Ülke leidt volgens het Hof tot een onmenselijke situatie. (...) De Nederlandse regering zal bovengenoemde zaken bovendien in EU-en bilaterale contacten met de Turkse overheid aan de orde stellen; evenals de noodzaak een adequate wettelijke regeling inzake dienstweigering aan te nemen»</noot>
         <noot nummer="2">Brief 11 juli 2007 van advocaten Fisher, Ücpinar en Boyle aan de Raad van Europa</noot>
         <noot nummer="3">Zie naast de brief van de advocaten Fisher e.a. ook http://www.coe.int/t/cm/home_en.asp</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik herinner mij uw vragen over dienstweigeraars in Turkije, ingezonden op 15 december 2006. Ik heb kennis genomen van de oproep aan het adres van betrokkene om de resterende 17,5 maanden van eerdere veroordelingen, daterend van vóór de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens (EHRM), alsnog uit te zitten. Ik merk op dat het EHRM constateerde dat de wijze waarop betrokkene door de Turkse staat is behandeld – welke behandeling primair bestond uit herhaalde vervolgingen en veroordelingen wegens dienstweigering – strijdig is met het verbod van vernederende behandeling als bedoeld in artikel 3 van het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Comité van Ministers van de Raad van Europa heeft de onderhavige zaak achtereenvolgens besproken in februari, april en juni van dit jaar. Daarbij is bij Turkije aangedrongen op het treffen van een «individual measure to put an end to the violation found by the Court.» De zaak zal wederom door het Comité worden besproken in oktober. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is inderdaad een dergelijk wetsvoorstel door de Turkse regering aangekondigd. Ik deel de mening dat in dit verband niet behoeft te worden gewacht tot het van kracht worden van de genoemde ontwerp-wetgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik merk op dat – zoals het EHRM nog eens bevestigt in §73 van zijn uitspraak – het in de eerste plaats aan de veroordeelde staat is om de middelen te kiezen om gevolg te geven aan de uitspraak. Het is vervolgens aan het Comité van Ministers om te beoordelen of de getroffen maatregelen recht doen aan de uitspraak. Op dit moment is daarvan in elk geval nog geen sprake. Zoals opgemerkt in het antwoord op vraag 2 heeft het Comité inmiddels bij Turkije aangedrongen op maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Deze kwestie zal, zoals reeds gesteld, worden besproken tijdens de bijeenkomst van het Comité van Ministers in oktober. Nederland volgt deze zaak op de voet in de Raad van Europa. De Nederlandse regering zal bovengenoemde zaak verder aan de orde stellen in bilaterale contacten met de Turkse overheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
