<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmer en Dijksma (beiden PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over (Buitengewone) Ambtenaren van de Burgerlijke Stand die weigeren huwelijken te sluiten tussen partners van gelijk geslacht. (Ingezonden 15 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24196
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Kunnen paren van hetzelfde geslacht in iedere gemeente in Nederland trouwen. Zo niet, hoe wordt hier tegen opgetreden. Dit zijn nadere vragen op eerder gestelde vragen van dezelfde leden, Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nr. 1142.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Burgerlijke stand)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgerlijke stand Gemeenten Gewetensvrijheid Homoseksuelen Huwelijksrecht Rechtspositie overheidspersoneel Samenlevingsvormen Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 255, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24196</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="543" allpagenumbers="543 544" vetnummer="2040521410" code="0506tkkvr255" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24196" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="255" onderwerp="" indiendatum="2005-09-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u uw antwoorden herinneren op schriftelijke vragen van 7 februari 2005 over (Buitengewone) Ambtenaren van de Burgerlijke Stand die weigeren huwelijken te sluiten tussen partners van gelijk geslacht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u op dit moment garanderen dat een paar van gelijk geslacht in iedere gemeente in Nederland kan trouwen? Zo neen, hoe treedt u hiertegen op? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het weigeren om huwelijken te sluiten tussen partners van gelijk geslacht door (Buitengewone) Ambtenaren van de Burgerlijke Stand in strijd is met de eed die zij moeten afleggen, waarin zij zweren of beloven zich aan de wet te houden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt de eed die (Buitengewone) Ambtenaren van de Burgerlijke Stand moeten afleggen zich tot de uitspraak van de Commissie gelijke behandeling die stelt dat weigering tot het aanstellen van trouwambtenaren met religieuze bezwaren tegen het sluiten van een huwelijk tussen personen van hetzelfde geslacht een indirect onderscheid in de zin van de wet inhoudt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u nog steeds de mening dat een wettelijke regeling over het voltrekken van huwelijken tussen personen van gelijk geslacht door (Buitengewone) Ambtenaren van de Burgerlijke Stand niet nodig is om te zorgen voor meer duidelijkheid en zekerheid bij gemeenten en burgers? Zo ja, op welke wijze gaat u hier dan voor zorgen? Zo neen, op welke termijn en op welke manier gaat u een dergelijke regeling vormgeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1142" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1142, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">Bij beantwoording van eerdere vragen over dit onderwerp zijn de kabinetsopvattingen terzake weergegeven <voetnoot nummer="1"/>. Een gemeente moet er voor zorgen dat gewaarborgd is dat ieder huwelijk kan worden voltrokken en dat er voldoende ambtenaren zijn ter uitvoering van deze taak. In het Hoofdlijnenakkoord is verwoord dat zorgvuldige omgang met gewetensbezwaarde ambtenaren van de burgerlijke stand met zich meebrengt dat, in plaats van de gewetensbezwaarde, een andere ambtenaar van de burgerlijke stand een huwelijk tussen personen van hetzelfde geslacht voltrekt. Dat zou kunnen door bij de organisatie van de werkzaamheden rekening te houden met serieuze gewetensbezwaren door benoeming van (buitengewone) ambtenaren zonder gewetensbezwaren dan wel door ambtenaren van andere gemeenten in te schakelen. Het vinden van een praktische oplossing wordt in elk geval al vergemakkelijkt door het feit dat de wet in artikel 16, eerste lid van Boek 1 van het Burgerlijk Wetboek voorschrijft dat er in elke gemeente tenminste twee ambtenaren van de burgerlijke stand dienen te zijn <voetnoot nummer="2"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="3">Het mogelijk hebben van een gewetensbezwaar tegen een onderdeel van de functie staat naast het gegeven dat een ambtenaar de plichten die uit zijn functie voortvloeien goed moet vervullen en zich aan de wet moet houden, verplichtingen die bij het afleggen van de eed of de belofte worden bekrachtigd. In zijn algemeenheid kan voor voorzieningen in verband met gewetensbezwaren ruimte zijn als zij geen schade toebrengen aan de goede functievervulling en aan het goed functioneren van de openbare dienst. Van belang is dat in een concreet geval een zorgvuldig onderzoek plaatsvindt en een beslissing wordt onderbouwd <voetnoot nummer="3"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="4">De Commissie gelijke behandeling heeft op 15 maart 2002 <voetnoot nummer="4"/>geoordeeld dat op de arbeidsverhouding van de (buitengewoon) ambtenaar van de burgerlijke stand de Algemene Wet Gelijke Behandeling (Awgb) van toepassing is en dat de weigering om trouwambtenaren met religieuze bezwaren tegen het sluiten van een huwelijk tussen personen van hetzelfde geslacht aan te stellen, een indirect onderscheid in de zin van de wet inhoudt. In het oordeel van de Cgb was sprake van discriminatie op een ander terrein (weigering tot aanstelling) en een andere grond (godsdienst bij de arbeid) dan hier aan de orde wordt gesteld. Zoals tot uitdrukking komt in de antwoorden bij de vragen 2 en 3 leidt de verplichting tot behoorlijks ambtsvervulling die bij het afleggen van de eed of belofte wordt bekrachtigd in de praktijk niet tot een situatie van indirect onderscheid op grond van de Awgb. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een wet die dwingt tot het formuleren van gemeentelijk beleid waarbij alle (buitengewone) ambtenaren van de burgerlijke stand geacht worden huwelijken tussen personen van gelijk geslacht te voltrekken lijkt mij niet in lijn met de eerder geformuleerde beleidslijnen (zie vraag 2). Duidelijkheid en zekerheid voor burgers en gemeenten omtrent het voltrekken van huwelijken tussen personen van gelijk geslacht lijken mij, gelet op de hiervoor gegeven antwoorden, in voldoende mate aanwezig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2147" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 2147, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="2">Zie ook de brief over gewetensbezwaarde ambtenaren van de staatssecretaris van Justitie aan de TK van 14 november 2000, TK 2000–2001, 26 672 nr. 12</noot>
         <noot nummer="3">Brief van de Minister van Binnenlandse Zaken aan de TK van 3 april 1989, waarin het standpunt van de regering is verwoord omtrent de omgang met gewetensbezwaarde ambtenaren, TK 1988–1989, 20 800 hfdst. VII, nr. 31</noot>
         <noot nummer="4" datum="2002-03-15" bron="Cgb 2002-26">Cgb 2002-26, 15 maart 2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
