<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks week 46." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Soutendijk-Van Appeldoorn en Van der Burg (beiden CDA) over de bevruchtingsmethode ICSI. (Ingezonden 9 oktober 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2108
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft bericht dat bij een aantal vrouwen, die zwanger zijn gemaakt door middel van een nieuwe methode (ICSI), een soort chromosomaal gebrek is geconstateerd bij de foetus.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Abortus Kunstmatige inseminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 190, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-Van Appeldoorn</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2108</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="385" allpagenumbers="385" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="190" onderwerp="" indiendatum="1995-10-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-Van Appeldoorn</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, <voetnoot nummer="1"/>dat «bij vijf van de vijftien vrouwen die in het Academisch Ziekenhuis Rotterdam met de nieuwe methode (ICSI) zwanger zijn gemaakt er een soort chromosomaal gebrek is geconstateerd»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Komen de geconstateerde afwijkingen (zwakbegaafdheid en onvruchtbaarheid) bij foetussen direct voort uit de genoemde nieuwe bevruchtingsmethode? Bent u bereid hiernaar zonodig onderzoek te laten uitvoeren en de Kamer over de uitkomsten daarvan te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u in dat licht de bevruchtingsmethode ICSI? Tot welke (beleids)conclusies brengt u dat oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is besloten tot het aborteren van drie vrouwelijke foetussen die via de methode ICSI tot stand waren gekomen nadat tijdens prenataal onderzoek was vastgesteld dat sprake was van afwijking 45X, de ziekte van Turner? </vraag>
      <vraag nummer="5">Valt een dergelijke abortus in uw visie onder de Wet Afbreking Zwangerschap? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de «noodsituatie» van de vrouw ex artikel 5 van de Wet Afbreking Zwangerschap nu kennelijk de in de voorgaande vraag bedoelde abortusgevallen een direct uitvloeisel zijn van de toepassing van de ICSI-methode? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat de betrokken vrouwen door de meergenoemde bevruchtingsmethode als het ware in een «noodsituatie» zijn gebracht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u dit een wenselijke gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid een studie of een evaluatie te entameren naar de gevolgen van medisch-technologische ontwikkelingen in relatie tot de bedoeling van de Wet Afbreking Zwangerschap en de Kamer over de uitkomsten daarvan te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-09-20" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 20 september 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1995-11-3">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 3 november 1995) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Soutendijk-van Appeldoorn en V. A. M. van der Burg over de bevruchtingsmethode ICSI kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat over enkele van de gestelde vragen informatie is gevraagd aan de Inspectie voor de Gezondheidszorg. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
