<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over voorlichting en voorzieningen voor de castratie en sterilisatie van katten. (Ingezonden 30 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28641
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het aantal zwerfkatten in Nederland stijgt. De prijs voor castreren en steriliseren zou omlaag moeten en de voorlichting hierover vergroot. Ook zouden mensen met een uitkering tegen sterk gereduceerde tarieven hun huisdieren moeten kunnen laten nakijken en behandelen door dierenartsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisdieren Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2013, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28641</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4261" allpagenumbers="4261 4262" vetnummer="2060716510" code="0607tkkvr2013" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28641" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2013" onderwerp="" indiendatum="2007-05-30">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Dode jonge katten verstoppen riool»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het groeiende aantal zwerfkatten in Nederland? 2, 3 </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat er dringende aandacht is vereist voor de aanpak van deze problematiek te voorkomen? Zo ja, op welke manier wilt u dit gaan aanpakken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om te investeren in voorlichting over de noodzaak van castratie of sterilisatie van katten? Zo ja, welk budget wilt u hiervoor reserveren, op welke wijze wilt u dit uitvoeren en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid maatregelen te treffen om de drempel voor kattenbezitters te verlagen om hun katten te laten castreren of steriliseren, bijvoorbeeld door te onderzoeken wat de mogelijkheden zijn om de prijs van de castratie of sterilisatie te reduceren? Zo ja, op welke manier wilt u dit vormgeven en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Kent u het initiatief «Minimax Dierendokter» <voetnoot nummer="4"/>, een dierenkliniek waar Rotterdammers met een uitkering tegen sterk gereduceerde tarieven hun huisdieren kunnen laten nakijken en laten behandelen door een aantal dierenartsen? Deelt u de mening dat een dergelijk initiatief zowel ten goede komt aan het dier als aan de huisdierbezitter? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid te onderzoeken wat de mogelijkheden zijn om een dergelijk initiatief landelijk te implementeren en welke rol de betrokken instanties hierin zouden kunnen krijgen? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn wilt u dit onderzoeken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om in de nog uit te komen nota Dierenwelzijn aandacht te besteden aan de zwerfkattenproblematiek in Nederland? Zo ja, bent u bereid hiervoor in overleg te treden met instanties die zich inzetten om de groei van het aantal zwerfkatten in Nederland terug te dringen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-23" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 23 mei 2007</noot>
         <noot nummer="2" titel="Problemen met zwerfkatten">«Problemen met zwerfkatten», (http://www.dierenbescherming.nl/content. php?gid=5&amp;pid=2&amp;sid=10)</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-03-26" bron="NRC Next, 4 mei 2007, «De plaag van de Veluwe: zwerfkatten» en Dagblad van het Noorden" titel="Over een paar maanden komt er weer een golf van jonge katjes">NRC Next, 4 mei 2007, «De plaag van de Veluwe: zwerfkatten» en Dagblad van het Noorden, 26 maart 2007: «Over een paar maanden komt er weer een golf van jonge katjes»</noot>
         <noot nummer="4" weblink="http://www.dierenopvang.com/nieuws/index.php?nid=41">http://www.dierenopvang.com/nieuws/index.php?nid=41</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben op de hoogte van de berichtgeving over zwerfkatten die u als bron heeft vermeld. Uit de berichtgeving blijkt dat zwerfkatten een probleem vormen. Het blijft echter lastig om uit de berichtgeving te concluderen of het probleem groter wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 8">De gemeenten zijn verantwoordelijk voor de zwerfdieren en dus ook de zwerfkatten die zich binnen de gemeentegrenzen bevinden. Lokale bestuurders kunnen beter inspelen op lokale problematiek. Het is niet gewenst dat het ministerie van LNV zich hierin mengt. Ik zal dan ook niet op deze problematiek terugkomen in de nota Dierenwelzijn. Met inachtneming van de verantwoordelijkheid van de eigenaar en de gemeenten wil ik wel zoveel mogelijk zwerfdieren voorkomen (zie antwoord vraag 4). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Goede voorlichting over alles wat van belang is voor het houden van gezelschapsdieren is essentieel voor het verbeteren van hun welzijn. Daarom heeft een aantal organisaties het Landelijk Informatiecentrum Gezelschapsdieren (LICG) opgericht dat door mij financieel wordt ondersteund. Voor het LICG is voor de komende jaren een basissubsidie van € 375.000 per jaar gereserveerd. Tevens kan het LICG een beroep doen op projectsubsidies. Ik verwacht dat binnen enkele maanden het LICG operationeel zal zijn. Het onderwerp castratie zal dan in de voorlichting zeker niet ontbreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Het houden en verzorgen van een huisdier is de verantwoordelijkheid van de eigenaar. De vaststelling van de behandelkosten is de verantwoordelijkheid van de dierenarts. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Een dergelijk initiatief kan eraan bijdragen dat huisdieren tijdig worden behandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Ik acht dit geen taak voor de rijksoverheid. De keuze om dergelijke initiatieven financieel te ondersteunen, ligt bij de gemeente (zie ook het antwoord op vraag 5). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
