<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Haersma Buma (CDA) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over doorrijders bij tankstations. (Ingezonden 22 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20311
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit een advies van het CPB van 6 april 2004 blijkt dat het CPB de verstrekking van gegevens van doorrijders bij tankstations in strijd met het beleid van de minister van Verkeer en Waterstaat vindt. De minister heeft echter op 1 oktober 2003 toegezegd de verstrekking van de gegevens snel te zullen regelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Staats- en bestuursrecht (Privacy) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benzinestations Diefstal Kentekens Motorrijtuigen Opsporingen Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1569, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20311</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3319" allpagenumbers="3319 3320" vetnummer="2030413330" code="0304tkkvl2030413330" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20311" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1569" onderwerp="" indiendatum="2004-04-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het advies van het College Bescherming Persoonsgegevens (CBP) van 6 april jl. over doorrijders na het tanken zonder te betalen ? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Waarom is het CBP om advies gevraagd, gelet op het feit dat een adviesverplichting alleen bestaat voor voorstellen van wet en ontwerpen van algemene maatregelen van bestuur die betrekking hebben op persoonsgegevens, terwijl het kentekenregister een ministeriële regeling is? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert u uw op 1 oktober 2003 gedane toezegging de verstrekking van persoonsgegevens snel te zullen regelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u, gelet op het feit dat het CBP meent dat verstrekking in strijd met het beleid van de minister van Verkeer en Waterstaat is, bereid om óf dit beleid per ommegaande te wijzigen óf het advies van het CBP niet over te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u er voor zorg dragen dat uw op 1 oktober 2003 gedane toezegging voor 15 mei is gerealiseerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.collegebeschermingpersoons-gegevens.nl </noot>
         <noot nummer="2">Artikel 51, tweede lid, wet bescherming persoonsgegevens</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Om gegevensverstrekking aan deurwaarders mogelijk te maken is inderdaad wijziging van een ministeriële regeling opgesteld, de Regeling gegevensverstrekking kentekenregister, die formeel niet aan het CBP had hoeven te worden voorgelegd. Het CBP had evenwel een expliciet verzoek om een adviesaanvraag ingediend bij mijn ambtgenoot van Verkeer en Waterstaat. Die heeft hieraan gevolg gegeven, ook omdat het wel meer gebruikelijk is om ook ten behoeve van besluitvorming in de gevallen waarbij dat formeel niet noodzakelijk is advies te vragen aan het CBP, wanneer er raakvlakken zijn met (verstrekking van) persoonsgegevens. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, in die zin dat mijn ambtgenoot en ik van mening zijn dat het kabinetsbeleid niet strijdig is met de voorgestelde aanpak van tanken zonder betalen en ons voorstel dus zonder meer doorgang kan vinden. De minister van Verkeer en Waterstaat heeft besloten het verstrekken van NAW-gegevens ten behoeve van commerciële doeleinden aan belangenbehartigers van de automobielbranche over een paar jaar te beëindigen. Commerciële doeleinden behelzen het gericht benaderen van potentiële klanten met folders of andere methoden van direct marketing. Het is geenszins de bedoeling van dit kabinetsbeleid aan benzinedieven een vrijbrief te geven. Het inschakelen van gerechtsdeurwaarders om de beperkte capaciteit van de politie aan te wenden voor zaken die prioriteit hebben, zoals geweldmisdaden, is in overeenstemming met het kabinetsbeleid. De minister van Verkeer en Waterstaat heeft het CBP van dit standpunt in kennis gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De tekst van de wijziging van de Regeling gegevensverstrekking kentekenregister is gereed. Deze week zal de publicatie daarvan in de Staatscourant plaatsvinden. De RDW kan met ingang van maandag 17 mei de gerechtsdeurwaarders de NAW-gegevens van de doorrijders verstrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
