<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ulenbelt (SP) aan de minister van Sociale zaken en Werkgelegenheid over de campagne Â«Polen wil Polen terugÂ». (Ingezonden 12 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29926
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van huidige campagne die de Poolse regering voert om in het buitenland verblijvende Polen terug te halen naar Polen. Indiener wil weten in welke beroepsgroepen in Polen tekorten aan geschoolde arbeidskrachten en vakmensen zijn ontstaan en of dit gebrek aan arbeidskrachten het bouwen van stadions voor het Europees Kampioenschap Voetbal van 2012 in gevaar brengt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Buitenlandse werknemers Polen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 464, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Ulenbelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29926</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="991" allpagenumbers="991 992" vetnummer="2070802200" code="0708tkkvr464" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29926" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="464" onderwerp="" indiendatum="2007-10-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Ulenbelt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de campagne die de Poolse regering voert om in het buitenland verblijvende Polen terug te halen naar Polen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten waaruit deze campagne bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens mee te werken aan deze campagne? Zo ja, op welke manier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u uiteenzetten in welke beroepsgroepen in Polen tekorten aan geschoolde arbeidskrachten en vakmensen zijn ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het feit dat het bouwen van de stadions voor het Europees kampioenschap voetbal in 2012 in gevaar komt door een groot gebrek aan arbeidskrachten? Zo ja, bestaat er een relatie met de campagne om Poolse werknemers die in het buitenland verblijven terug te halen naar Polen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.polonia.nl/pivot/entry. php?id=514#body">http://www.polonia.nl/pivot/entry. php?id=514#body</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het programma Powrót (terugkomst) is voorbereid door het Pools ministerie van Arbeid en Sociaal Beleid. Het plan verkeert in een concept fase en is nog niet goedgekeurd door de regering. Motivatie voor het opstellen van dit plan is de grote uittocht van (jonge) Polen naar West Europa. Dit gaat in zulke grote getale dat in bepaalde branches werkgevers gedwongen worden om arbeidskrachten van buiten Polen aan te trekken. Doel van het programma is het creëren van optimale omstandigheden voor de terugkeer van Polen die de laatste jaren om economische redenen naar West-Europa zijn vertrokken. Belangrijkste onderdelen van het programma zijn: – belastingvrijstelling (2 jaar) en premieverlaging voor kleine zelfstandigen; – verbetering van het imago van Polen onder emigranten; – promotie van het ondernemerschap; – informatie over vacatures in Polen ; – organisatie van jobmarkets in Londen en Dublin voor Polen die willen terugkeren; – opstarten van E-learning, internet school voor de geschiedenis en Poolse taal; – mogelijkheid van het behalen van Poolse diploma’s in het buitenland. Het is vooralsnog niet bekend wat er met het plan gaat gebeuren nu er een nieuwe regering zal aantreden in november. De minister voor Werkgelegenheid en Sociale Politiek heeft, vooruitlopend op het totale programma, begin oktober alvast de website www.powroty.gov.pl gelanceerd. Dit is een informatie uitwisselingsplatform voor Polen woonachtig in het buitenland. Daarnaast heeft het ministerie van Arbeid en Sociaal Beleid begin oktober bekend gemaakt dat in enkele landen een vertegenwoordiger op de Poolse ambassade geplaatst zal worden, om hulp te bieden aan emigranten op gebied van arbeidsbemiddeling en om te assisteren bij juridische vraagstukken. In eerste instantie zal er een vertegenwoordiger in Ierland en het VK geplaatst worden, later ook in Frankrijk, Spanje, Nederland, Duitsland, Italië en Noorwegen. Ook zijn er maatregelen genomen om werknemers uit de buurlanden aan te trekken om in Polen te werken (verlaging visumkosten, vrijstellen van werkvergunning etc.). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb van de Poolse regering (nog) geen verzoek ontvangen om mee te werken aan deze campagne. Het staat Polen uiteraard vrij om een dergelijke campagne te voeren, maar Nederland heeft geen enkel belang bij de terugkeer van Poolse arbeidsmigranten naar Polen. Ik ben niet voornemens actief mee te werken aan deze campagne. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn weinig officiële statistieken in Polen waar dit wordt bijgehouden. Het ministerie van Werkgelegenheid en Sociale Politiek is wel van plan om dit in kaart te brengen. De nationale bank (NBP) publiceerde in juni 2007 een lijst met beroepsgroepen waar volgens het bedrijfsleven grote tekorten bestaan. In volgorde van gesignaleerde tekorten: winkelpersoneel, verkopers, vertegenwoordigers, lassers, metaalbewerkers, horeca (kok en kelner), vrachtwagenchauffeurs, houtbewerkers, metselaars, automonteurs, ingenieurs (bouw en milieu), naaisters en loodgieters. Ook is er een tekort aan verplegers. De tekorten op de arbeidsmarkt zijn evenwel niet alleen een gevolg van emigratie. Het onderwijs in Polen sluit niet aan op de behoefte op de arbeidsmarkt. Verhoudingsgewijs kiezen veel studenten een humanistische studierichting, en studeren relatief weinig studenten af in een technische of exacte richting. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Of er een relatie bestaat tussen de behoefte aan arbeidskrachten om voetbalstadions voor het Europees voetbalkampioenschap in 2012 te bouwen en de campagne Powrót, onttrekt zich aan mijn waarneming. Wat de precieze aanduiding is voor de campagne, lijkt me ook minder relevant. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
