<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Slob (ChristenUnie) aan de minister van Economische Zaken over de verkoopmethoden van Durion. (Ingezonden 11 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20635
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV-programma over opdringerige telefonische verkoopmethoden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Verbintenissenrecht) Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Consument (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Privacy Reclame Verbintenissenrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1855, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20635</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3929" allpagenumbers="3929" vetnummer="2030415810" code="0304tkkvr1855" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20635" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1855" onderwerp="" indiendatum="2004-06-11">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u de berichten over de opdringerige verkoopmethoden van Durion? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat bij de in het programma Kassa! ten gehore gebrachte telefoongesprekken sprake was van een verkooptechniek waarbij de benaderde klant zich niet bewust leek dat hij telefonisch een overeenkomst aanging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de verkoopmethode, waarbij via een telefonische bandopname een overeenkomst wordt aangegaan, met de mogelijkheid om binnen 7 dagen de overeenkomst te ontbinden, conform de bestaande wet- en regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo nee, dient een dergelijke overeenkomst als vernietigbaar, dan wel nietig te worden beschouwd? Zo ja, bent u bereid te onderzoeken of de wetgeving terzake, met name als het gaat langs telefonische weg aangegane overeenkomsten, moet worden aangescherpt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-5" bron="Varaprogramma Kassa!">Varaprogramma Kassa!, 5 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is aan de toezichthouder DTe om te beoordelen of een leverancier in strijd met de bestaande wet- en regelgeving handelt. In dat kader toetst DTe ook of vergunninghouders voldoen aan de voorwaarden in de leveringsvergunning. De DTe voert, ondermeer met behulp van de zgn. telefoonscripts die door leveranciers waaronder Durion worden gehanteerd, regelmatig audits uit of de verkoopmethoden voldoen aan de gestelde eisen. Momenteel is DTe frequent met Durion in contact in het kader van het nakomen van de vergunningvoorwaarden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, dit is vastgelegd in de bepalingen in het BW ten aanzien van overeenkomsten op afstand (Afdeling 9A, titel 1, boek 7 , BW). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Juist in het kader van extra consumentenbescherming zijn in het op 3 juni jl. door de Tweede Kamer goedgekeurde wetsvoorstel voor wijziging van de Elektriciteits- en Gaswet in verband met de implementatie en aanscherping toezicht netbeheer in artikel 95m extra regels opgenomen om de kleingebruiker te beschermen tegen oneerlijke en misleidende verkoopmethoden. Deze regels zien mede op telefonische verkoop. Een contract dat gesloten wordt in strijd met deze regels is vernietigbaar. Voorts biedt de genoemde wetswijziging de DTe als toezichthouder de mogelijkheid handhavend en sanctionerend op te treden in het geval vergunningplichtige energieleveranciers in strijd met deze regels handelen. Vanaf de inwerkingtreding van bovengenoemde wetswijziging kan DTe in dit kader ook boetes opleggen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
