<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk (CDA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over eergerelateerd geweld. (Ingezonden 31 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24037
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de opvangmogelijkheden voor meisjes onder de 18 jaar, die slachtoffer dreigen te worden van eergerelateerd geweld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Minderheden) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Maatschappelijk werk Minderheden Openbare orde en veiligheid Vrouwenmishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 114, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24037</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="249" allpagenumbers="249 250" vetnummer="2040520620" code="0506tkkvr114" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24037" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="114" onderwerp="" indiendatum="31augustus 2005">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht «Geen opvang als eerwraak dreigt»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven met welke specifieke dreiging en problemen deze minderjarige meisjes te maken hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke opvangmogelijkheden zijn er op dit moment voor meisjes onder de 18 jaar, die slachtoffer dreigen te worden van eergerelateerd geweld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de doelstelling om dit jaar te komen tot voldoende opvangplaatsen voor slachtoffers van eergerelateerd geweld, ook moet gelden voor deze groep bedreigde meisjes? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens extra maatregelen te nemen om eventuele lacunes in de opvang op te vullen? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-29" bron="Trouw">Trouw, 29 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit signalen vanuit de vrouwenopvang blijkt dat de mate van dreiging zeer divers is. Soms ontvluchten meisjes hun familie, omdat er conflicten zijn over de mate van bewegingsvrijheid die de familie het meisje geeft. In andere gevallen is sprake van mishandeling of een grote dreiging met ernstig geweld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vrouwenopvang hanteert in principe een leeftijdsgrens van 18 jaar, uitgezonderd de meekomende kinderen van cliënten. Wel is er een aantal instellingen dat hierop een uitzondering maakt voor bijvoorbeeld tienermoeders. Vrouwenopvang Fryslân heeft opvanghuis Asja voor meisjes en jonge vrouwen in de leeftijd van 16 tot en met 23 jaar die via dwang in de prostitutie zijn gekomen. Daarnaast bestaat in Rotterdam Saadet, onderdeel van de vrouwenopvang Rotterdam. Saadet is een opvanghuis voor meisjes en vrouwen met een islamitische achtergrond die onder meer te maken hebben met dreiging van uithuwelijking. Saadet heeft een geheim adres. In de jeugdzorg kunnen de meisjes terecht als er sprake is van een indicatie op grond van de Wet op de Jeugdzorg. Op meisjes die beveiligd moeten worden voor invloeden van buitenaf is de jeugdzorg niet toegerust. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Ik deel de mening dat er voldoende opvangplaatsen voor slachtoffers van eergerelateerd geweld moeten zijn, ook voor deze groep meisjes. Hiervoor zijn meerdere partijen verantwoordelijk. Ik ben dan ook voornemens meer zicht te krijgen op de specifieke problematiek van deze groep meisjes en op de opvang die voor deze groep nodig en mogelijk is. Daarom zal ik op korte termijn hierover een expertmeeting organiseren met deskundigen uit de vrouwenopvang en uit de jeugdzorg. De Federatie Opvang en de MO-groep worden hierbij betrokken. Belangrijk aandachtspunt hierbij is het bieden van veiligheid. Het plan van de vrouwenopvang Fryslân, waar het artikel in Trouw naar verwijst, zal daarbij worden meegenomen. De Federatie Opvang werkt aan een aanpassing van het registratiesysteem voor de vrouwenopvang, waarbij deze wordt uitgebreid met eergerelateerd geweld. Verder ga ik de ontwikkeling van een training «Onderkennen van en aanpak bij eergerelateerd geweld» door TransAct subsidiëren. De doelgroepen voor deze training zijn onder meer de advies- en steunpunten huiselijk geweld, de jeugdhulpverlening en het algemeen maatschappelijk werk. Ook medewerkers in de vrouwenopvang worden getraind. Hiervoor heeft de Federatie Opvang reeds een subsidieverzoek ingediend. Geweld omwille van de familie-eer is onacceptabel. Burgers en organisaties uit de minderheden kunnen hierin een belangrijke rol vervullen. De minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie heeft via een stimuleringsregeling voor 2005 € 200.000 beschikbaar gesteld voor initiatieven die als doel hebben het handelen van burgers en organisaties uit de minderheden te versterken, wanneer zij in hun omgeving te maken hebben met eergerelateerd geweld. Daaronder vallen ook initiatieven die speciaal gericht zijn op situaties waarmee met name jonge meisjes in aanraking kunnen komen. In de voortgangsrapportage die u door de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie is toegezegd in het Algemeen Overleg van 29 juni 2005 zal worden teruggekomen op de opvang van en hulpverlening aan meisjes die ernstig worden bedreigd met eergerelateerd geweld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
