<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informatie zal geschieden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het fenomeen «spookprofessor». (Ingezonden 23 januari 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2553
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Universiteitskrant Folia (19 januari 1996) over mensen die op de loonlijst van de faculteit der Politieke en Sociaal Culturele Wetenschappen van de Universiteit van Amsterdam staan terwijl zij al jaren niet meer werken voor die faculteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Onderwijspersoneel en wetenschappelijke staf)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging wetenschappelijk onderwijs Universiteiten Wetenschappelijke staf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 606, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2553</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1229" allpagenumbers="1229" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="606" onderwerp="" indiendatum="1996-01-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het fenomeen «spookprofessor»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Staan aan de faculteit der Politieke en Sociaal Culturele Wetenschappen van de Universiteit van Amsterdam mensen op de loonlijst die al jaren niet meer werken voor die faculteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Maakt deze faculteit afspraken met een van haar professoren om slechts e´e´n maal per jaar langs te komen om te melden wat voor onderzoek er is verricht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, vindt u dit dan een goede besteding van de Rijksbijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u inzicht geven in de omvang van spookprofessoraten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u tegen spookprofessoren of hun werkgevers ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-19" bron="Universiteitskrant Folia">Universiteitskrant Folia, 19 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ritzen" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen" mededelingdatum="1996-02-16">Mededeling van minister Ritzen (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen). (Ontvangen 16 februari 1996) Hierbij deel ik u mede, dat de bij uw bovenaangehaalde brief toegezonden vragen van het lid Poppe van uw Kamer, inzake het fenomeen «spookprofessor» tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. De reden van de vertraging is dat het voor de beantwoording noodzakelijk is informatie op te vragen bij de universiteiten. Heden heb ik de universiteiten verzocht mij met spoed te informeren over het eventueel bestaan van dergelijke functionarissen. Gaarne zeg ik u toe, dat beantwoording zo spoedig mogelijk na ontvangst van de opgevraagde </mededeling>
</kvr>
