<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Economische Zaken over de stroef verlopende opening van de energiemarkt. (Ingezonden 6 december 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21897
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nu blijkt dat er maar weinig mensen overstappen naar een ander energiebedrijf door de problemen die dat geeft en gezien de stijgende prijzen, is de liberalisering dan een zinvolle operatie geweest.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebedrijven Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 635, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21897</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1335" allpagenumbers="1335 1336" vetnummer="2040504360" code="0405tkkvr635" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21897" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="635" onderwerp="" indiendatum="2004-12-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het artikel «Opening energiemarkt verloopt stroef»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van deze signalen? Zo ja, sinds wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van EnergieNed dat de opening van de energiemarkt stroef verloopt? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat gaat u doen om dit te versoepelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van EnergieNed dat de afhandeling van switchers op de schop moet? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat gaat u doen om dit te verspoedigen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u de animo – bijna een half jaar na de opening van de energiemarkt – om van energieleverancier te veranderen groot? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, wat voor conclusie verbindt u hieraan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de liberalisering gezien de stijgende prijzen en het geringe aantal overstappers een zinvolle operatie is geweest? Zo ja, waarom? Zo neen, welke conclusie verbindt u hieraan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-2" bron="Metro">Metro, 2 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Uit de in het geciteerde dagblad genoemde interne mailwisseling tussen EnergieNed en de aangesloten energiebedrijven, die mij ter beschikking is gesteld door EnergieNed, maak ik op dat op het punt van verhuizingen en switchen verbeteringen gewenst zijn. Uit die mailwisseling blijkt dat beide genoemde processen tot vertragingen voor afnemers kunnen leiden, met name op het punt van de afrekening. Overigens blijkt ook dat afnemers zelf nogal eens verzuimen bij een aanstaande verhuizing het energiebedrijf tijdig te informeren. Om op grond van deze mailwisseling de opening van de vrije markt «stroef» te vinden lopen, laat ik voor rekening van de journalisten van het genoemde artikel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mij hebben tot op heden nauwelijks klachten over de marktopening op 1 juli jl. bereikt. Er komen wel regelmatig over het algemeen zeer inhoudelijke en gerichte vragen binnen via de website www.kiesenergie.nl. Vanaf het moment van marktopening komen medewerkers van mijn ministerie en de DTe bijeen om eventuele problemen in kaart te brengen en op te lossen. Net na de marktopening gebeurde dit op een permanente basis, op dit moment treffen zij elkaar wekelijks indien nodig. Er hebben zich in deze periode geen grootschalige problemen voorgedaan. De DTe vindt wel dat de verhuis- en switchprocessen verder geoptimaliseerd kunnen worden. Het switchproces verloopt op zich goed, maar met name de uitwisseling van de bijbehorende meterstanden zorgt nog voor problemen. Dit laatste vormt ook voor het goed verwerken van verhuizingen nog een probleem. Toezichthouder DTe is inmiddels een onderzoek gestart naar de uitwisseling van meterstanden, mede naar aanleiding van klachten van klanten over foutieve en uitblijvende afrekeningen en een eigen steekproef bij enkele energiebedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals u uit mijn antwoorden onder 1 en 2 kunt afleiden heb ik geen aanleiding de opening van de energiemarkt als «stroef» te kwalificeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">DTe doet op dit moment onder andere onderzoek naar de uitwisseling van verbruiksgegevens ten behoeve van de jaarfacturering van met name geswitchte kleinverbruikers. Ook is DTe in gesprek met de sector om de huidige switch- en verhuisprocedures te vereenvoudigen. Binnen de sector wordt gewerkt aan een vereenvoudiging van de achterliggende administratieve processen. Mocht de sector dit zelf niet tijdig kunnen realiseren, dan zal DTe ingrijpen en daar waar mogelijk de procedures voor verhuizen en switchen verder optimaliseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de eerste plaats vind ik dat het aantal switches niet de maatstaf is voor een succesvolle marktopening. Ik hecht het meest aan de nu gerealiseerde keuzevrijheid van de klant. Ook als de klant ervoor kiest (nog) bij zijn huidige leverancier te blijven zitten, respecteer ik dat. Wat betreft de animo om te switchen en het aantal switches per 1 juli jl., wijs ik erop dat met de opening van de markt voor groene energie per 1 juli 2001 al ruim 2 miljoen klanten bewust hebben gekozen de overstap te maken naar duurzame energie, al dan niet bij een nieuwe leverancier. Dat betekent dat een belangrijke groep klanten al voor de marktopening een keuze heeft gemaakt en zich inmiddels voor een bepaalde looptijd contractueel heeft vastgelegd. Deze groep afnemers en de groep die na 1 juli daadwerkelijk van leverancier is gewisseld, brengt het aantal switches voor elektriciteit ruim boven de 10%. Wanneer ik dan toch naar dit aantal switches kijk, constateer ik dat in vergelijking met andere landen die ons zijn voorgegaan, Nederlandse afnemers actief zijn geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In mijn antwoord op bovenstaande vraag heb ik al aangegeven waarom ik de liberalisering zinvol acht. Ik verwijs u voor wat betreft de prijsontwikkeling naar mijn brief aan uw Kamer van 10december jl. (E/EM/4076512). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
