<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="in de week van 16 april 2007." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Miltenburg (VVD) aan de minister en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de financiering van drie van de vier herstellingsoorden in Nederland. (Ingezonden 21 februari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27565
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de AWBZ-financiering van zogenoemde herstellingsoorden, waar mensen op krachten kunnen komen na bijvoorbeeld een zware operatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Herstellingsoorden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1029, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Miltenburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27565</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2187" allpagenumbers="2187 2188" vetnummer="2060708070" code="0607tkkvr1029" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27565" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1029" onderwerp="" indiendatum="2007-02-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Miltenburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat er in ons land herstellingsoorden zijn waar mensen, bijvoorbeeld na een zware operatie, kunnen herstellen voordat zij naar huis toe gaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat deze herstellingsoorden in de jaren ’90, op suggestie van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, een extramurale AWBZ-erkenning hebben aangevraagd en gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel herstellingsoorden met een AWBZ-erkenning zijn er in ons land? Hoeveel cliënten maken in totaal jaarlijks gebruik van hun diensten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn herstellingsoorden een belangrijke schakel in de organisatie van de zorg in ons land? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat drie van deze herstellingsoorden, namelijk die waar zorg in natura wordt geleverd, hun cliënten een rekening voor huishoudelijke verzorging sturen omdat zij door de invoering van de Wet maatschappelijke ondersteuning (Wmo) deze hulp niet langer meer vanuit de AWBZ vergoed krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het tevens waar dat gemeenten deze rekening veelal niet vergoeden omdat de cliënten meestal niet wonen in de gemeente waar het herstellingsoord is gevestigd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat u al sinds augustus 2006 op de hoogte bent van dit hiaat in de AWBZ-wetgeving? Zo ja, wat heeft u gedaan om deze problemen te verhelpen? Zo neen, bent u voornemens nu actie te ondernemen om dit hiaat in de AWBZ-wetgeving te verhelpen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat het terecht is dat mensen die tijdelijk huishoudelijke hulp nodig hebben zich hiervoor tot de gemeente moeten wenden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat bij beschikbaarheid van een herstellingsoord of AWBZ-gefinancierde thuiszorg én door de gemeente gefinancierde Wmo-hulp, de (veel duurdere) ligduur in een ziekenhuis soms aanmerkelijk kan bekorten? Is het waar dat in een dergelijk geval de zorgverzekeraar hier het grootste voordeel van heeft? Zo ja, zou het dan niet veel logischer zijn om de rekening van het – kortdurende – herstel na een ziekenhuisopname te laten bekostigen door diezelfde ziektekostenverzekering? Zo neen, waarom niet? Bent u voornemens om op korte termijn stappen te ondernemen om dit te bewerkstelligen? Zo ja, wanneer kan de Kamer voorstellen op dit terrein verwachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat de huidige regeling voor de cliënt veel onnodige bureaucratische rompslomp met zich meebrengt? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat gaat u doen om op korte termijn te komen tot een acceptabele oplossing voor cliënten? </vraag>
      <vraag nummer="12">Gaat u de cliënten van wie de rekening voor de huishoudelijke hulp niet door de gemeente betaald worden compenseren? Zo ja, op welke manier? Zo neen, waar moeten vanaf nu mensen herstellen die zich de extra kosten van de huishoudelijke hulp, boven op de eigen bijdrage van de AWBZ, niet kunnen veroorloven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bussemaker" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2007-03-19">Mededeling van staatssecretaris Bussemaker (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 19 maart 2007) De vragen van het lid van Miltenburg (VVD) over de financiering van herstellingsoorden (2060708070) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden voor dit uitstel is dat een goede beantwoording van de vragen nog enig uitzoekwerk vergt. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
