<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Lans (GroenLinks) op 27 januari 2006 meegedeeld aan de staatssecretaris van Financiën met betrekking tot het elektronisch aangifte doen van omzetbelasting door ondernemers.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25038
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nu ondernemers verplicht zijn hun omzetbelasting elektronische aan te geven bij de belastingdienst, blijkt dat in zogenaamde piekweken er problemen ontstaat bij de Belastingdienstpoort. Wat gebeurt er als ondernemers door deze technische storingen bij de belstindienst niet op tijd hun aangifte hebben kunnen doen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Belastingen (Belastingdiensten) Belastingen (Omzetbelasting) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Automatisering Belastingdienst Omzetbelasting Ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 3, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Lans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25038</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5" allpagenumbers="5 6" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25038" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="3" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Lans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u ervan op de hoogte dat een groot aantal ondernemers vanaf dinsdag 24 januari 2006 stelselmatig problemen heeft ondervonden met het elektronisch aangifte doen van hun omzetbelasting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is daarvan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat dergelijke problemen vaker voorkomen tijdens zogenaamde piekweken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u verklaren waarom van deze technische problemen geen melding wordt gemaakt op de website van de Belastingdienst in de vorm van een adequaat servicebericht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u toezeggen dat technische problemen met betrekking tot het doen van elektronische aangifte in de toekomst op een snelle en klantvriendelijke wijze aan ondernemers wordt meegedeeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gebeurt er met ondernemers die door deze technische storing buiten hun schuld niet in staat zijn om vóór 31 januari 2006 een elektronische aangifte mzetbelasting te doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het redelijk om bij dit soort technische storingen de termijn waarbinnen aangifte kan worden gedaan te verlengen met de duur van de technische storing? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het is mij bekend dat zich rond 24 januari problemen hebben voorgedaan met de elektronische poort waarlangs elektronische aangiften omzetbelasting door ondernemers aan de Belastingdienst worden ingezonden. De problemen hielden verband met de piekbelasting van de poort. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De Belastingdienstpoort functioneert over het algemeen prima, maar blijkt op het hoogtepunt van de maandelijkse aangiftestroom gevoelig voor storingen die samenhangen met de grote volumes die dan worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het concrete geval in januari was sprake van een ongelukkige samenloop van omstandigheden. In de eerste plaats bleek de monitorfunctie van de Belastingdienst op de site, waardoor uitval terstond kan worden geconstateerd, niet te functioneren. Daardoor bleek pas op grond van signalen van «buiten» dat er problemen waren met de site. Op de tweede plaats ontstond er miscommunicatie tussen de verschillende dienstonderdelen die zijn betrokken bij het op de site plaatsen van een servicebericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het incident in januari heeft tot een aantal maatregelen geleid: – er wordt versneld geïnvesteerd in hardware (servers), waardoor capaciteitsproblemen tijdens piekperiodes worden voorkomen; – de monitorfunctie op de site wordt aangescherpt, waardoor uitval eerder wordt gesignaleerd, zodat zowel eerder kan worden gewerkt aan de oplossing van het probleem als sneller een bericht op de site kan worden gezet; – de lijnen om tot een bericht op de site te komen worden verkort, waardoor het risico van miscommunicatie wordt geminimaliseerd. Ik ben van mening dat met deze maatregelen een betere dienstverlening aan de ondernemers wordt gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Mijn gedragslijn in dezen is afhankelijk van de duur van de storing en het tijdstip waarop deze zich voordoet. Als na herstel van de storing er nog een aantal dagen resteert om tijdig aangifte te doen, ga ik ervan uit dat verlenging van de termijn niet noodzakelijk is. Voor het geval zich daarbij bijzondere individuele knelpunten voordoen, levert de Belastingdienst maatwerk. Ik heb ondernemers overigens geadviseerd niet tot het laatste moment te wachten met het doen van aangifte. Ten slotte: mogelijke problemen en oplossingen ten aanzien van het indienen van de aangifte hebben geen relatie met het doen van betalingen: deze moeten per definitie tijdig zijn verricht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
