<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klaas de Vries (PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het op straat zetten van een Azerbeidzjaans-Armeense familie. (Ingezonden 27 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23556
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragensteller stelt dat betrokkenen hebben geprobeerd een 'laissez passer' te verkrijgen bij de Azerbeidzjaanse en Armeense vertegenwoordiging in Nederland en derhalve hebben meegewerkt aan het mogelijk maken van hun vertrek, maar dat deze reisdocumenten hun zijn geweigerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2126, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23556</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4235" allpagenumbers="4235 4236" vetnummer="2040515510" code="0405tkkvr2126" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23556" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2126" onderwerp="" indiendatum="2005-05-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15augustus 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1939, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat op 8 februari jl. een Armeens gezin met drie kinderen, onder wie een kind van één jaar, met het oog op uitzetting van het Asielzoekerscentrum Leersum is overgebracht naar het vertrekcentrum in Ter Apel en dat dit gezin op 12 mei jl. daar op straat is gezet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat een van de kinderen, die het Montessori Lyceum in Zeist bezocht, is opgepakt zonder dat haar de kans is geboden afscheid te nemen van vrienden, vriendinnen en klasgenoten? Vindt u dat uit menselijk oogpunt een aanvaardbare handelwijze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat waren uw redenen om betrokkenen over te brengen naar het vertrekcentrum in Ter Apel? Bent u ervan uitgegaan dat aan betrokkenen reisdocumenten zouden worden afgegeven door de betreffende ambassades? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat betrokkenen zich in aanwezigheid van IND-medewerkers hebben gewend tot de Azerbeidzjaanse en Armeense vertegenwoordiging in Nederland met de intentie laissez-passers te verkrijgen om terug te kunnen keren naar hun land van herkomst? Zo ja, kunt u aangeven waarom aan betrokkenen geen laissez-passers zijn verstrekt? Had dit te maken met de etniciteit dan wel religieuze achtergronden van betrokkenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe strookt deze gang van zaken met de opmerking in uw brief van 23 maart jl. aan de rector van het Montessori Lyceum in Zeist dat zoals in het onderhavige geval daadwerkelijk laissez-passers kunnen worden verstrekt door de Armeense en Azerbeidjaanse vertegenwoordiging in Nederland aan hun onderdanen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven in welk ander land de toelating van betrokkenen is gewaarborgd, indien Azerbeidzjan en Armenië betrokkenen niet toelaten, dan wel geen laissez-passers verstrekken om terug te kunnen keren naar een van deze landen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u in het vorenstaande aanleiding om betrokkenen toe te laten, omdat zij buiten hun schuld Nederland niet kunnen verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Ziet u de geschetste gang van zaken als een nieuw succes van uw terugzendbeleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Ind dossiernummers: 0001.27.2104/0001.29.2018</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gezin behoort tot de doelgroep van het Project Terugkeer. In een aantal vertrekgesprekken is aan het gezin de procedure uitgelegd, met inbegrip van de mogelijkheden en voordelen van vrijwillig vertrek en de in het Project Terugkeer geldende termijnen. Het gezin was er dan ook van op de hoogte dat 8 februari 2005 het moment zou zijn dat zij naar een vertrekcentrum konden worden gebracht. Ik betreur het dat zij deze informatie niet hebben gebruikt om hun vertrek aan te kondigen in hun omgeving en op school. Zij hebben hun mogelijkheid om afscheid te nemen niet benut. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik in mijn antwoord op vraag 2 heb aangegeven, behoort de familie tot de doelgroep van het Project Terugkeer. De daadwerkelijke overplaatsing naar het vertrekcentrum heeft plaatsgevonden. Ik ga ervan uit dat de reisdocumenten worden afgegeven door de ambassade van het land van herkomst vooropgesteld dat betrokkenen alle medewerking verlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De IND heeft, ten behoeve van de terugkeer naar het land van herkomst van de betrokken familie in het kader van het Project Terugkeer verzoeken tot afgifte van een laissez-passer ingediend bij de vertegenwoordiging van Azerbeidzjan en Armenië. Betrokkenen konden geen documenten overleggen waaruit hun gestelde nationaliteit blijkt. Op 8 april 2005is de familie vervolgens in persoon gepresenteerd aan de consul van Azerbeidzjan en aan de consul van Armenië. Hierbij waren vertegenwoordigers van de IND aanwezig. Gebleken is dat de autoriteiten van beide landen, ook tijdens de presentaties in persoon, onvoldoende informatie van betrokkenen hebben ontvangen waardoor het voor hen niet mogelijk was om de gevraagde documenten af te geven. De reden waarom geen laissez-passers werden verstrekt is derhalve niet gelegen in etniciteit of religieuze achtergronden van betrokkenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gelet op mijn beantwoording op vraag 4 acht ik de brief van 23 maart jl. hiermee geheel in overeenstemming. Immers, in de brief van 23 maart jl. – gericht aan de rector van het Montessori Lyceum Herman Jordan – heb ik medegedeeld dat de laissez-passers daadwerkelijk kunnen worden verstrekt en dat terugkeer naar het land van herkomst mogelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Vooralsnog heb ik geen redenen te veronderstellen dat niet tot afgifte van een laissez-passer zal worden overgegaan, vooropgesteld dat betrokkenen alle medewerking verlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Tot op heden is niet gebleken van inspanningen van betrokkenen om zelfstandig te vertrekken, noch van de bereidheid om inlichtingen te verschaffen die de afgifte van laissez-passers kunnen bevorderen. In de brief van 14 december 2004, kamerstuk 2004–2005, 19 637 en 29 800 nr. 883 heb ik aangegeven wanneer een vreemdeling in aanmerking kan komen voor een vergunning op basis van het buitenschuldbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het centrale uitgangspunt van het terugkeerbeleid is dat vreemdelingen die niet in Nederland mogen blijven Nederland op eigen gelegenheid dienen te verlaten. Uitgeprocedeerde asielzoekers worden niet zomaar op straat gezet, maar worden op allerlei manieren door de overheid geassisteerd bij hun terugkeer naar het land van herkomst. In dit verband wijs ik op het Project Terugkeer ten aanzien van vreemdelingen die Nederland zijn binnengekomen onder de oude Vreemdelingenwet. Ook in de Terugkeernota van november </antwoord>
      <antwoord nummer="2003" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>heb ik verschillende maatregelen getroffen om het daadwerkelijke vertrek uit Nederland te bevorderen en daarmee zoveel mogelijk te voorkomen dat mensen op straat belanden. Als objectief is vastgesteld dat als iemand écht niet kan terugkeren naar het land van herkomst door omstandigheden die buiten zijn schuld liggen, deze vreemdeling in aanmerking kan komen voor een vergunning op grond van het buitenschuldbeleid. Ik wil echter wel benadrukken dat in de Vreemdelingenwet 2000 en het daarop gebaseerde actuele terugkeerbeleid de vreemdeling zonder verblijfsrecht zelf verantwoordelijk blijft voor zijn vertrek uit Nederland. Van degenen die niet zelfstandig willen terugkeren en, omdat zij niet mee wensen te werken aan hun terugkeer, ook niet (binnen redelijke termijn) kunnen worden uitgezet, worden de voorzieningen, dan wel het verblijf in een locatie voor vreemdelingenbewaring beëindigd. De verantwoordelijkheid van de overheid is eindig en daarom kan nooit uitgesloten worden dat vreemdelingen die niet op de juiste wijze meewerken aan terugkeer, ondanks alle inspanningen van de overheid, uiteindelijk op straat terechtkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK 2003–2004, 29 344, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
