<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Financiën en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het later uitbetalen van de zorg- en huurtoeslag. (Ingezonden 19 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24781
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van via het meldpunt van de SP ontvangen klachten over het niet of te laat ontvangen van zorg- en /of huurtoeslag. Gevraagd wordt de oorzaak van dit probleem te onderzoeken en er een oplossing voor te vinden, bijvoorbeeld door het betalen van een voorschot. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de Tweede Kamerleden Noorman-den Uyl en Depla, ingezonden 18 januari 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Volkshuisvesting (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huurtoeslag Zorgtoeslag</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 768, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24781</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1627" allpagenumbers="1627 1628" vetnummer="2050606710" code="0506tkkvr768" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24781" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="768" onderwerp="" indiendatum="2006-01-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Wijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het feit dat er bij het meldpunt van de SP honderden meldingen komen van mensen die nog geen zorg- en/of huurtoeslag hebben ontvangen, terwijl ze het aanvraagformulier wel voor 1 november 2005 hebben ingestuurd? Bent u bereid van een aantal meldingen na te gaan of en waarom zij nog geen toeslag gehad hebben? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u toelichten of het waar is dat zij nog geen toeslag hebben ontvangen en wat de oorzaak is? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is uw verklaring dat er nog steeds mensen zijn die geen toeslag hebben ontvangen? Om hoeveel mensen gaat het? Kan het zijn dat het gaat om meer dan de eerder gemelde 10 000 mensen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het bericht van de Belastingdienst, dat door de computer een fout is gemaakt bij het inlezen van het rekeningnummer? Zo ja, om hoeveel gevallen gaat dit? Kunt u garanderen dat die mensen die hierdoor getroffen zijn, zo snel mogelijk hun zorgen/of huurtoeslag krijgen, dan wel een voorschot? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat hierdoor mensen in de financiële problemen komen en in sommige gevallen niet hun volledige huur- en/of ziektekostenpremie kunnen betalen? Zo ja, wat gaat u ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u deze vragen op zo kort mogelijke termijn beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie bijlage</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-01-14" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 14 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Noorman-den Uyl en Depla (beiden PvdA), ingezonden 18 januari 2006, (vraagnummer 2050606650). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ook de Belastingdienst heeft meldingen ontvangen van mensen die nog geen voorschot hebben ontvangen.Deze meldingen worden vervolgens zo snel mogelijk onderzocht en afgehandeld. De Belastingdienst/Toeslagen heeft inmiddels ook de in de bijlage genoemde meldingen van de SP op deze wijze onderzocht.In verband met de in artikel 2:5 van de Algemene wet bestuursrecht neergelegde geheimhoudingsplicht kan ik niet ingaan op de bevindingen van het onderzoek in individuele gevallen. Wat betreft het aantal aanvragen dat nog niet tot betaling van een voorschot heeft geleid, geldt het volgende.In de voortgangsrapportage over het project Toeslagen die ik op 13 januari 2006 aan uw kamer heb gezonden, heb ik gemeld dat circa 10.000 aanvragen nog niet tot betaling hebben geleid.Daarbij heb ik tevens aangegeven dat deze aanvragers eind januari een voorschot voor twee maanden zullen ontvangen.De oorzaak voor het feit dat de betaling voor deze groep nog niet had plaatsgevonden was een ten onrechte aangebrachte blokkering van deze aanvragen in de computersystemen. Inmiddels is hier een oplossing voor gevonden en heeft circa de helft van de aanvragers op 20 januari een voorschot ontvangen en de andere helft is vandaag ter betaling aan de banken aangeboden. In aanvulling hierop vindt ook doorlopend analyse plaats van alle meldingen die bij de Belastingdienst binnenkomen van aanvragen die niet tot betaling van een voorschot hebben geleid, met name ook om te kunnen onderkennen of het om incidentele gevallen gaat of dat de melding betrekking heeft op een systeemfout in de automatisering die mogelijk een grotere groep kan raken. Op basis van deze analyse zijn de afgelopen week nog ruim 40.000 aanvragen onderkend die niet of maar voor een deel tot een betaling hebben geleid.In het laatste geval gaat het dan om circa 10.000 aanvragen voor zowel huur- als zorgtoeslag, maar waarbij slecht één van beide toeslagen was verwerkt en uitbetaald. Inmiddels zijn ook deze 40.000 aanvragen verwerkt en op 23 januari ter betaling bij de banken aangeboden.Circa 400 individuele meldingen van aanvragers die geen betaling hadden ontvangen worden op dit moment nog handmatig afgehandeld en zullen volgens planning op 26 januari tot betaling leiden. Het voorgaande laat echter onverlet dat niet uitgesloten kan worden dat in individuele gevallen aanvragen nog niet tot betaling hebben geleid.Zodra hiervan meldingen binnenkomen, zullen deze zoals eerder aangegeven, zo snel als mogelijk worden onderzocht en afgehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De aanvraagformulieren worden bij de Belastingdienst bij binnenkomst door een computer ingelezen.Daarbij kan het voorkomen dat de computer het handschrift op de aanvraag niet goed kan herkennen, waardoor uiteindelijk een ander rekeningnummer wordt ingelezen dan de aanvrager heeft bedoeld.Het is niet bekend in hoeveel gevallen dit het geval is.Wel wordt in de gevallen dat hiervan melding wordt gemaakt zo spoedig mogelijk overgegaan tot betaling op het juiste nummer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals in antwoord op de vragen 1 en 2 is aangegeven is het proces van de Belastingdienst ingericht om meldingen van nog niet betaalde voorschotten zo spoedig mogelijk af te handelen.Onderdeel van deze procedure is ook dat waar in individuele gevallen mensen in ernstige financiële problemen kunnen raken versneld een voorschot kan worden verstrekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
