<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="termijn is daardoor niet mogelijk." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over de Nederlandse afgiftetermijnen BTI. (Ingezonden 7 juni 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25969
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is het waar dat de afhandeling van de aanvraag voor een bindende tariefinlichting (BTI) bij de Nederlandse douane drie maanden kan duren, terwijl bijvoorbeeld de Engelse douane het overgrote deel binnen 5 werkdagen afgeeft?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1794, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming-Bluemink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25969</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3821" allpagenumbers="3821" vetnummer="2050614720" code="0506tkkvr1794" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25969" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1794" onderwerp="" indiendatum="2006-06-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming-Bluemink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met artikel 12 van de Verordening (EEG) 2913/92 inzake het communautaire douanewetboek, op grond waarvan de EU-lidstaten op verzoek een bindende tariefinlichting (BTI) verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het in het belang van het bedrijfsleven en van Nederland als distributieland is dat een BTI snel verstrekt wordt, zodat het bedrijfsleven zekerheid heeft over de tariefsindeling van het verschuldigde douanerecht bij de invoer van goederen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van de reële afgiftetermijnen van BTI’s in Nederland over het afgelopen jaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat indien een aanvraag voor een BTI wordt ingediend bij de Nederlandse douane het drie maanden kan duren voordat een BTI wordt verleend, terwijl de douane in het Verenigd Koninkrijk het overgrote deel van de BTI’s binnen 5 werkdagen afgeeft? Deelt u de mening dat dit onacceptabel is, voor bijvoorbeeld seizoensgebonden goederen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u de praktijk inzichtelijk maken omtrent de afgifte van de BTI’s in andere lidstaten van de Europese Unie, bijvoorbeeld in België, Duitsland, het Verenigd Koninkrijk, en in Frankrijk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven waarom het in Nederland, vergeleken met andere lidstaten, langer duurt voordat een BTI wordt afgegeven? Welke omstandigheden rechtvaardigen deze vertraging mede in vergelijking met het Verenigd Koninkrijk? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het wenselijk dat door het gevoerde beleid Nederlandse bedrijven en buitenlandse importeurs BTI’s in andere lidstaten gaan aanvragen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Onderschrijft u de opvatting dat ernaar gestreefd moet worden BTI’s in ieder geval binnen één maand na aanvraag te verstrekken? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om een snellere doorlooptijd te garanderen en wanneer is dit gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid een spoedprocedure, zoals van toepassing in het Verenigd Koninkrijk, te introduceren waarmee binnen 48 uur een BTI wordt verkregen, desnoods tegen betaling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Wijn" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2006-07-4">Mededeling van staatssecretaris Wijn (Financiën). (Ontvangen 4 juli 2006) Op 8 juni 2006 ontving ik kamervragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink over de Nederlandse afgiftetermijnen BTI. De beantwoording van deze vragen vergt vanwege de betrokkenheid van diverse partijen en het verkrijgen van de benodigde informatie meer tijd dan de gestelde termijn van drie weken. Beantwoording binnen deze </mededeling>
</kvr>
