<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink (VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Defensie en van Verkeer en Waterstaat over de aangenomen OVSE resolutie inzake de bestrijding van piraterij en maritiem terrorisme. (Ingezonden 14 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24056
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt onder meer of de ministers de opvatting delen dat piraterij en maritiem terrorisme een bedreiging vormen voor Nederlandse opvarenden en de Nederlandse economie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Terrorisme Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 131, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming-Bluemink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24056</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="283" allpagenumbers="283 284" vetnummer="2040518250" code="0506tkkvr131" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24056" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="131" onderwerp="" indiendatum="2005-07-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming-Bluemink</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Defensie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de op5 juli 2005 te Washington door de OVSE Assemblee aangenomen resolutie inzake piraterij en veiligheid op zee? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is het oordeel van de Nederlandse regering over de inhoud van de aangenomen resolutie? Steunt de Nederlandse regering de volledige inhoud? Zo neen, welke onderdelen steunt de Nederlandse regering niet en waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Opwelke wijze gaat de Nederlandse regering uitvoering geven aan de oproep van de 55 aangesloten OVSE parlementsdelegaties om piraterij en maritiem terrorisme actiever te gaan bestrijden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht geven van bestaande en nieuwe maatregelen die de Nederlandse regering opkorte én middellange termijn zal treffen ter bestrijding van piraterij en maritiem terrorisme, met name in de gebieden waar bescherming van de Nederlandse koopvaardij noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de Nederlandse regering bereid een nieuwe financiële, informatieve en/of technologische bijdrage te leveren aan de bestrijding van piraterij en maritiem terrorisme? Zo ja, opwelke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de Nederlandse regering bereid schepen van de Koninklijke Marine naar de Straat van Malakka te sturen indien in internationaal verband én met goedkeuring van de betreffende kuststaten, besloten wordt de Straat van Malakka door een internationale vloot te beveiligen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is de Nederlandse regering bereid in internationaal verband het voortouw te nemen bij de vorming van een dergelijke vloot? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de opvatting dat piraterij en maritiem terrorisme een bedreiging vormen voor Nederlandse opvarenden en de Nederlandse economie? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid deze vragen tegelijk met de feitelijke vragen van de schriftelijke vragenronde over dit onderwerpte beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.inekedezentjehamming.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De regering begrijpt en onderschrijft de gedachte achter de resolutie. De vraag is wel of de OVSE het meest geëigende kader is om piraterij in de wateren en/of havens van Zuidoost-Azie aan te pakken. Eerder moet gedacht worden aan bespreking in andere fora zoals IMO, ASEAN of het ASEAN Regional Forum. De regering is voorts van mening dat het de aanpak van het probleem niet ten goede komt als piraterij met terrorisme onder één noemer wordt geschaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 5">Verwezen wordt naar beantwoording Kamervragen 3, 27, 29, 30 en 32, zoals vervat in het verzoek van de vaste commissie voor Buitenlandse Zaken met kenmerk 05-BuZa-B-055. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Gezien de uitkomsten van de bijeenkomst van de ministers van Buitenlandse Zaken van Indonesië, Maleisië en Singapore van 2 augustus jl. is het niet te verwachten dat deze kuststaten zullen instemmen met internationale beveiliging van de Straat van Malakka en is de vorming van een internationale vloot derhalve niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Volgens het International Maritime Bureau (IMB) zijn in de eerste helft van 2004 182 schepen wereldwijd het doelwit geweest van gewapende overval/ piraterij. 55 schepen daarvan voeren onder de vlag van een EU-lidstaat, waarvan 14 onder Duitse en 18 onder Griekse vlag. Onder de 55 schepen bevonden zich twee in Nederland geregistreerde schepen. Voor 2005 zijn de cijfers van IMB als volgt. In de eerste zes maanden zijn 127 schepen het slachtoffer geweest van piraterij en/ of gewapende overval. 39 schepen voeren onder de vlag van een EU-lidstaat, waarvan 10 onder Duitse, 12 onder Griekse vlag en 4 in Nederland geregistreerde schepen. Uiteraard wordt de ernst van de aanvallen opde Nederlandse en Nederlands-Antilliaanse schepen niet onderschat en is de regering zich bewust van omvang en aard van het probleem voor de Nederlandse maritieme sector. Ondanks de ernst van deze incidenten, met name voor bemanning en eigenaar van de betrokken schepen, moeten zij in de context worden gezien van het enorme aantal scheepsbewegingen dat over dezelfde periode mondiaal plaatsvindt. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
