<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken over de affaire-Khan en de uitlatingen van oud-premier Lubbers. (Ingezonden 11 augustus 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23756
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van verklaring van oud-premier Lubbers in radioprogramma Argos (9 augustus 2005), over het verzoek van de CIA in de jaren 70 en 80 om de Pakistaanse atoomspion Abdul Khan te laten gaan. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Gent (GroenLinks) en van het lid Van Velzen (SP), beiden ingezonden 10 augustus 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Delicten Kernwapens Pakistan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2308, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23756</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4629" allpagenumbers="4629 4630" vetnummer="2040519560" code="0405tkkvr2308" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23756" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2308" onderwerp="" indiendatum="2005-08-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hoe beoordeelt u de uitlatingen van oud-premier Lubbers in het Programma Argos <voetnoot nummer="1"/>dat de CIA arrestatie van de Pakistaanse atoomspion heeft tegengehouden? Hoe verhoudt zich dit tot de beantwoording van eerdere Kamervragen en Kamerbrieven inzake de affaire-Khan? <voetnoot nummer="2"/>Zijn deze vragen correct en zo volledig mogelijk beantwoord terwijl nu het tegendeel het geval lijkt te zijn? Hoe heeft oud-premier Lubbers de informatie over deze zaak overgedragen aan andere bewindslieden en vervolgkabinetten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Opwelke momenten en opwelke wijze heeft de CIA met Nederlandse autoriteiten en inlichtingendiensten in contact gestaan over de affaire-Khan? Zijn er ministeriële werkgroepen geweest die zich gedurende de diverse kabinetten met de zaak Khan hebben beziggehouden? Is er daarbij gesproken over uitlevering of vervolging? Wat is daarbij het oordeel geweest van de regeringen van bondgenoten als het Verenigd Koninkrijk en de Verenigde Staten? Heeft de Nederlandse regering met die beide regeringen geconsulteerd en doet zij dat nog steeds? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er overwogen om Khan na 1985 opnieuw te berechten of een onderzoek in te stellen? Zo neen, waarom niet? Welke exacte overwegingen speelden daarbij een rol? Is het opportuniteitsbeginsel toen terecht gehanteerd? Of was er druk vanuit de CIA en/of de Amerikaanse regering? Is het waar dat hierover onenigheid bestond in het kabinet? Zo ja, welke onenigheid en opgrond van welke argumenten? Waarom kon Khan in 1992 naar Nederland terugkeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u opnieuw en gedetailleerd ingaan ophet bericht uit de New York Times van 26 december 2004 genaamd «As Nuclear Secrets Emerge»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Was de Nederlandse overheid inderdaad in 1975 al opde hoogte van de risico’s die Khan opleverde voor proliferatie? Zo ja, wat is vanaf dat moment dan met die informatie gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelde de Nederlandse regering de (on)wenselijkheid van Pakistan als atoommacht in het licht van de Koude Oorlog? Volgde men hierbij de lijn van Washington? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de stand van zaken in het lopende, uiterst kritische en actuele onderzoek naar de zaak Khan en de rol van deze zaak in de huidige problemen ten aanzien van proliferatie in Noord-Korea en Iran en eventuele terroristische netwerken? In hoeverre kan de geheime informatie uit de jaren 70 en 80 en de rol van de CIA daarbij dienstig zijn? Hoe beoordeelt u de Nederlandse verantwoordelijkheid daarbij? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe bekijkt u achteraf de niet verdere vervolging van Khan en wat is uw politieke oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het niet zinnig beslissingen als deze, die direct verband houden met proliferatie, aanhangig te maken bij de IAEA en hun oordeel bij de besluitvorming te betrekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-9" bron="Radio 1">Radio 1, 9 augustus 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="922" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 922, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Gent (GroenLinks), vraagnummer 2040519540 en van het lid Van Velzen (SP), vraagnummer 2040519550, beiden ingezonden 10 augustus 2005. Mededeling Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Economische Zaken, van Buitenlandse Zaken en van Algemene Zaken. (Ontvangen 29 augustus 2005) Hierbij deel ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Economische Zaken, van Buitenlandse Zaken en van Algemene Zaken, mee dat de vragen, met kenmerk 2040519540 en 2040519550 en 2040519560 van respectievelijk de leden Van Gent (GL), Van Velzen (SP) en Koenders (PvdA) over – kort gezegd – de zaak Khan, ingezonden op10 en 11 augustus jl., niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie voorhanden is en de afstemming tussen de betrokken ambtgenoten nog enige tijd vergt. Ik zal u de antwoorden zo spoedig </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-08-29">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Economische Zaken, van Buitenlandse Zaken en van Algemene Zaken. (Ontvangen 29 augustus 2005) Hierbij deel ik u, mede namens mijn ambtgenoten van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Economische Zaken, van Buitenlandse Zaken en van Algemene Zaken, mee dat de vragen, met kenmerk 2040519540 en 2040519550 en 2040519560 van respectievelijk de leden Van Gent (GL), Van Velzen (SP) en Koenders (PvdA) over – kort gezegd – de zaak Khan, ingezonden op10 en 11 augustus jl., niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien nog niet alle noodzakelijke informatie voorhanden is en de afstemming tussen de betrokken ambtgenoten nog enige tijd vergt. Ik zal u de antwoorden zo spoedig </mededeling>
</kvr>
