<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Madlener (PVV) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de forse verhoging van de wegenbelasting in Zuid-Holland. (Ingezonden 27 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28462
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt om te voorkomen dat in Zuid-Holland de wegenbelasting de komende jaren fors gaat stijgen. Ook vragen over de inkomsten aan autogerelateerde belastingen en de besteding hiervan aan wegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Motorrijtuigenbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigenbelasting Zuid-Holland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1852, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Madlener</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28462</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3915" allpagenumbers="3915 3916" vetnummer="2060713810" code="0607tkkvr1852" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28462" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1852" onderwerp="" indiendatum="2007-04-27">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Madlener</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 juni 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1597, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Eurlings</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën en de staatssecretarissen van Financiën en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>dat de wegenbelasting voor de inwoners van Zuid-Holland de komende jaren zeer fors gaat stijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er inderdaad sprake van een zeer forse stijging in Zuid Holland en zijn er meerdere provincies met dergelijke voornemens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vind u het acceptabel dat de burger op deze wijze wederom zwaar in zijn portemonnee wordt getroffen voor zijn mobiliteit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om deze voorgenomen lastenverzwaring met alle voor u openstaande middelen te voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het nu eindelijk eens afgelopen moet zijn met het autootje pesten door nationale en decentrale overheden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u garanderen dat de verhoging van de motorrijtuigenbelasting geheel ten goede komt aan de uitbreiding van het wegennet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u precies aangeven hoeveel er jaarlijks aan wegenbelasting, accijnzen op brandstoffen, bpm, btw op voertuigen en verkeersboetes binnenkomt en hoeveel er uitgegeven wordt aan de aanleg en het onderhoud van wegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">bron: www.rijnmond.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Provinciale opcenten op de motorrijtuigenbelasting mogen door provincies worden geheven op basis van artikel 222 Provinciewet. De opbrengst gaat naar de algemene middelen van de provincie. De provinciale opcenten worden geheven op de hoofdsom van de motorrijtuigenbelasting. De hoogte van de provinciale opcenten is wettelijk gemaximeerd. De vaststelling van de opcenten en de verantwoording daarover geschiedt door provinciale staten. De opcenten (percentage van de MRB) variëren (vanaf 1 april j.l.) van 63,4 tot 80,5. Geen van de provincies vraagt het maximum van 105%. De verhoging in Zuid-Holland valt binnen de bandbreedte die de provincie tot haar beschikking staat. Vanaf 1 april 2007 bedraagt het gemiddelde bedrag in alle provincies aan opcenten 133 euro voor een standaardauto. Dat is 5 euro (4,1%) meer dan vorig jaar. Noord-Holland was vorig jaar het goedkoopst voor de autobezitter (116 euro). Het aantal opcenten is in deze provincie gestegen, van 52,7 in 2006 tot 63,4 in 2007. In Gelderland betaalt de automobilist het meest, 148 euro. Het aantal opcenten is in deze provincie gestegen van 79,0 in 2006 naar 80,5 in 2007. (Bron: «Coelo atlas van de lokale heffingen 2007»). Of er meer provincies dergelijke voornemens hebben, is mij onbekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het vaststellen van de tarieven voor de provinciale opcenten is een autonome bevoegdheid van de provincies. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De opbrengst gaat zoals gezegd naar de algemene middelen van de provincie. Provincies zijn vrij het geld te besteden, er is geen koppeling met de infrastructuur. De provincie Zuid-Holland heeft overigens aangegeven dat de opbrengsten worden gebruikt voor extra investeringen in wegen en het openbaar vervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="1 2 3 4 1 2 3 4 1">In tabel 1 treft u een overzicht van de inkomsten van de door u genoemde belastingen. Deze belastingen vloeien naar de algemene middelen van het rijk. Tabel 1 Inkomsten Inkomsten <voetnoot nummer="1"/>2007 (in € mld.) BPM 3,6 MRB <voetnoot nummer="2"/>2,9 Accijnzen op brandstoffen 6,8 BTW op voertuigen <voetnoot nummer="3"/>1,2 Verkeersboetes 0,55 <voetnoot nummer="4"/>
         <voetnoot nummer="1"/>Miljoenennota 2007. <voetnoot nummer="2"/>Exclusief opcenten van € 1,2 mld. <voetnoot nummer="3"/>De BTW die drukt op de aankoop van personenauto’s, motorfietsen, brommers en scooters door niet BTW-plichtigen (vnl particulieren), voor BTW-plichtigen is de BTW verrekenbaar. <voetnoot nummer="4"/>Betreft de inkomsten over 2006. In tabel 2 treft u een overzicht van de uitgaven door de verschillende overheden. Tabel Uitgaven voor aanleg en on- derhoud wegen (prijspeil 2004) Wegbeheerder Aanleg (in € mld) Beheer en onder- houd (in € mld) Totaal (in € mld) Rijk 0,9 0,6 1,5 Provincies 0,4 0,2 0,6 Gemeenten 1,8 1,5 3,3 Waterschappen 0,05 0,07 0,12 De rijksuitgaven voor infrastructuur verschillen jaarlijks; bovengenoemde tabel gaat over 2004. In de rijksbegroting 2007 (infrastructuurfonds) is voor aanleg, beheer en onderhoud van het Hoofdwegennet € 2,7 miljard begroot (artikel 12.2 t/m 12.5) <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Vergaderjaar 2006–2007, 30 800 hoofdstuk A, nr. 2 (blz. 40)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
