<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Stoel (VVD) en Swildens-Rozendaal (PvdA) over de uitspraken van de Zimbabwaanse president. (Ingezonden 22 september 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2058
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft uitspraken van president Mugabe over homosexuelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Mensenrechten Zimbabwe</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 141, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Stoel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2058</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="285" allpagenumbers="285" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="141" onderwerp="" indiendatum="1995-09-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Stoel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u de uitspraken van de Zimbabwaanse president Mugabe ter gelegenheid van de Internationale Boekenbeurs Harare? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe denkt u over uitspraken als: «Homoseksuelen gedragen zich erger dan honden en varkens» en de uitspraken over mensenrechtenorganisaties: «Men probeert ons over te halen om sub-dierlijk gedrag te accepteren» en «die campagnes voeren om ons te ontmenselijken tot de status van beesten»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat dergelijke uitspraken geheel in strijd zijn met de in de verdragen betreffende de mensenrechten neergelegde uitgangspunten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u, in lijn met het tussen regering en Kamer afgesproken zgn. Homobeleid, bereid de Nederlandse ambassadeur te verzoeken opheldering te vragen bij de Zimbabwaanse president over de gewraakte uitspraken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u deze kwestie tevens aan de orde stellen in het politieke overleg binnen de Europese Unie, teneinde tot gezamenlijke actie te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik vind deze ongepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De uitspraken van President Mugabe zijn in tegenspraak met onder andere de uitgangspunten van artikelen 2 (lid 1) en 26 van het, mede door Zimbabwe ondertekende, VN verdrag inzake burgerlijke en politieke rechten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is moeilijk in te schatten of de uitspraken van President Mugabe daadwerkelijk tot een voor de positie van homoseksuelen in Zimbabwe nadelige beleidswijziging zullen leiden. De Nederlandse ambassadeur zal gevraagd worden hieromtrent de gewenste duidelijkheid te verkrijgen. Hij zal daarbij de Nederlandse zorg over een eventuele verslechtering van de positie van Zimbabwaanse homoseksuelen op regeringsniveau kenbaar maken. Afhankelijk van de ontwikkelingen terzake zullen eventuele andere stappen worden overwogen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nederland zal de kwestie in GBVB-kader aan de orde stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
