<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Putters (PvdA), Bemelmans-Videc (CDA), Schaap (VVD), Quik-Schuijt (SP), Thissen (GL), Schuurman(CU) en Engels (D66) op 13 juli 2007 medegedeeld aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en aan de minister-president over het advies 'De verkokering voorbij'; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29316
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Dit Aanhangsel is abusievelijk eerder gepubliceerd onder nummer 10a.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adviescolleges</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 11, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Minister-President (MP)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bemelmans-Videc</persoon>
<persoon partij="PvdA">Putters</persoon>
            <persoon partij="VVD">Schaap</persoon>
            <persoon partij="SP">Quik-Schuijt</persoon>
            <persoon partij="GL">Thissen</persoon>
            <persoon partij="CU">Schuurman</persoon>
            <persoon partij="D66">Engels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29316</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="23" allpagenumbers="23 24" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29316" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="11*" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bemelmans-Videc</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Putters</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schaap</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Quik-Schuijt</vrager>
         <vrager partij="GL" oorsprong="parlement">Thissen</vrager>
         <vrager partij="CU" oorsprong="parlement">Schuurman</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Engels</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-27">
         <antwoorder functie="" ministerie="minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties"/>
         <mede-antwoorder>de minister-president</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de regering, in het verlengde van een desbetreffende passage over de kennis- en adviesfunctie in de notitie De verkokering voorbij van de secretarissen-generaal, voornemens is om het stelsel van adviesraden, zoals voor een belangrijk deel vastgelegd via de Kaderwet adviescolleges, te heroverwegen en te reorganiseren? Zo ja, op welke wijze en met welke argumenten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de visie van de regering op de functies van de onafhankelijke en deskundige beleidsadvisering in het openbaar bestuur, zowel inhoudelijk als organisatorisch? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt de regering tegen die achtergrond het huidige functioneren van het adviesradenstelsel en wat acht zij daarbij het probleem? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt de regering de opvatting dat het voor de toetsing op de uitvoerbaarheid van wet- en regelgeving – een belangrijke taak van de Eerste Kamer – van grote waarde is dat het oordeel van deskundigen uit de praktijk en de wetenschap via de adviesraden doorklinkt in de politiek-bestuurlijke besluitvorming? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">a. Deelt de regering de opvatting van de Raad voor het Openbaar Bestuur c.s. <voetnoot nummer="1"/>dat onafhankelijke deskundige beleidsadvisering via een aantal vaste adviesraden van wezenlijk belang is voor de voorbereiding van politiek-bestuurlijke besluitvorming? Zo ja, waarom? Zo nee, waarom niet? b. Wat is het oordeel van de regering op de in deze brief gedane voorstellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt de regering de opvatting van de Raad voor het Openbaar Bestuur, verwoord in dezelfde brief, dat er binnen het huidige adviesstelsel verbeteringen aangebracht kunnen worden als het gaat om inhoudelijke en organisatorische samenwerking, alvorens tot grondige herziening van het stelsel zou moeten worden overgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">a. Deelt de regering de mening dat, aangezien de beide Kamers der Staten-Generaal krachtens de Kaderwet adviescolleges mede-opdrachtgevers van de adviesraden zijn, hun betrokkenheid bij een eventuele heroverweging van het adviesstelsel in vroeg stadium cruciaal is? b. Zo ja, op welke wijze zullen de beide Kamers worden betrokken bij een eventuele heroverweging van de adviesfunctie alvorens definitieve plannen ter tafel komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie zijn brief van 8 juni 2007 aan de Regering, de Staten-Generaal en de programma secretaris-generaal voor de vernieuwing van de rijksdienst</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">In het Coalitieakkoord is onder verwijzing naar het advies «De verkokering voorbij» van de secretarissen-generaal een wijziging van de kennis- en adviesinfrastructuur aangekondigd. Daaraan ligt ten grondslag dat het kabinet met de Tweede Kamer – die dit tot uitdrukking bracht in een met algemene stemmen aanvaarde motie <voetnoot nummer="1"/>– van mening is dat het stelsel van adviesraden verandering behoeft. In de uitspraak van de Tweede Kamer is vastgelegd dat het stelsel efficiënter, flexibeler en meer multidisciplinair moet gaan opereren. Op basis van onder andere deze uitgangspunten werkt het kabinet op dit moment aan een voorstel. De concrete voornemens van het kabinet * Het vorige stuk is abusievelijk gedrukt onder nr. 10a. zullen hun beslag krijgen in de nota Vernieuwing Rijksdienst die eind september aan de Eerste en Tweede Kamer zal worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het kabinet acht onafhankelijke en deskundige advisering, gericht op beleid en op strategische vraagstukken met een langere horizon, gevoed door de praktijk en door de wetenschap, van groot belang. Op de vraag hoe de advisering van de overheid door deskundigen in de komende jaren vorm gegeven zal worden zal nader worden ingegaan in de nota Vernieuwing Rijksdienst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het kabinet heeft met belangstelling kennisgenomen van de opvattingen en voorstellen van de Raad voor het Openbaar bestuur c.s.. Zij zullen worden meegenomen bij de voorbereiding van voorstellen voor een nieuw kennis- en adviesstelsel. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Eind september zal het kabinet de nota Vernieuwing Rijksdienst aan de beide Kamers aanbieden. Op deze wijze worden de Kamers op de hoogte gesteld van de voornemens van het kabinet en kunnen zij hierover met de minister van BZK overleggen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-5" bron="Motie van de leden Nijs/Spies c.s.">Motie van de leden Nijs/Spies c.s., 5 oktober 2006, met algemene stemmen door de Tweede Kamer aangenomen</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
