<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het werven van docenten in België. (Ingezonden 22 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23413
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Om het lerarentekort in Limburg op te lossen, worden Belgische docenten geworven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Limburg Onderwijsgevenden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2005, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23413</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4273" allpagenumbers="4273" vetnummer="2040517070" code="0405tkkvr2005" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23413" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2005" onderwerp="" indiendatum="2005-06-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat Limburgse middelbare scholen Belgische leraren klassieke talen werven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u ervan dat voor het lerarentekort in Limburg deze oplossing wordt bedacht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit een signaal voor de brede problematiek, die achter dit ernstige lerarentekort schuil gaat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-18" bron="ANP" titel="Limburgse scholen zoeken leraren in België">ANP, 18 juni 2005: «Limburgse scholen zoeken leraren in België»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik vind dit een uitstekend initiatief. Een goed werkende onderwijsarbeidsmarkt vraagt om maatwerk per regio. Voor deze onderwijsinstellingen is dat blijkbaar de Euregio. Zij nemen hun verantwoordelijkheid voor het wervingsbeleid en maken daarbij goed gebruik van de mogelijkheden die de Europese Unie hen biedt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is bekend dat de pensioneringsgolf het lerarentekort vanaf 2007 weer manifest maakt. Als daar economisch herstel bovenop komt, kan het lerarentekort zeer fors worden. Volgens de recentste ramingen (voorjaar 2004) is de vraag naar leraren in het primair en voortgezet onderwijs en het beroepsonderwijs en de volwasseneneducatie (BVE) over de hele periode 2006–2011 rond de 110 000, om de leraren te vervangen als gevolg van met name uittreding naar (pre)pensioen en vertrek naar andere arbeidsmarktsectoren. Het aanbod van afgestudeerden van de lerarenopleidingen voor diezelfde periode bedraagt ca. 64 000. We weten ook dat er voortdurend leraren terugkeren die een periode buiten het onderwijs werkzaam zijn geweest. Maar dan nog zullen regio’s creatieve oplossingen moeten zien te vinden om voldoende mensen voor de klas te krijgen. De vraag naar leraren is sterk afhankelijk van de conjunctuur. In de nieuwe ramingen zal waar mogelijk rekening gehouden worden met de conjuncturele ontwikkeling. Deze nieuwe ramingen zal ik op Prinsjesdag bekend maken in de nota Werken in het Onderwijs 2006. Scholen moeten kunnen meebewegen met de (conjuncturele) schommelingen op de arbeidsmarkt. Dat vergt een pro-actieve opstelling, denken op de lange termijn en integraal personeelsbeleid. Ook is een goede samenwerking in de regio nodig, niet alleen tussen scholen onderling, maar ook met opleidingen, bedrijven en gemeenten. Voor de regio’s waarin de knelpunten tot en met 2007 het grootst zijn (de zogeheten risicoregio’s), heb ik extra middelen beschikbaar gesteld. In de regio’s waar de personeelsproblematiek niet urgent is, reken ik er op dat de onderwijswerkgevers zelf het initiatief nemen zich voor te bereiden op een meer gespannen arbeidsmarkt door samenwerkingsafspraken binnen de regio. Het afgelopen jaar is gebleken dat ook in de regio’s waar de personeelsproblemen minder groot zijn, succesvolle projecten ontstaan die bijdragen aan het in evenwicht brengen van de regionale onderwijsarbeidsmarkt. Scholen zoeken gezamenlijk hun eigen creatieve oplossingen voor regiospecifieke problemen. Daar moeten ze ook alle ruimte voor krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
