<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Krom, Boekestijn en Teeven (allen VVD) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Defensie en van Justitie over wachttijden op Schiphol. (Ingezonden 1 maart 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27578
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een mogelijke onderbezetting van de marechaussee nu blijkt dat de wachttijden op Schiphol bij de paspoortcontrole de afgelopen maanden drastisch is toegenomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marechaussee Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1039, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27578</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2207" allpagenumbers="2207" vetnummer="2060708450" code="0607tkkvr1039" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27578" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1039" onderwerp="" indiendatum="2007-03-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Defensie en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Schiphol zwijgt over rijen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de wachttijden op Schiphol bij de paspoortcontrole de afgelopen maanden drastisch zijn toegenomen? Zo ja, met welk percentage? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat de gemiddelde wachttijden op Schiphol de afgelopen jaren waren? Kunt u aangeven wat de wachttijden op piekmomenten waren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat de maximale wachttijd is die de Marechaussee nastreeft? Kunt u aangeven waarop deze norm is gebaseerd? Kunt u aangeven of deze normen ook worden gehaald? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe deze wachttijden op Schiphol zich verhouden tot de andere grote luchthavens in Europa en in Singapore? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wie de kosten voor de inzet van de Marechaussee draagt? Kunt u aangeven om welk bedrag het momenteel gaat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of er sprake is van onderbezetting bij de Marechaussee, district Schiphol? Zo ja, wat bent u van plan om hieraan te doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven of u middelen wilt vrijmaken om de capaciteit van de Marechaussee op Schiphol te vergroten om deze wachttijden terug te brengen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke overige maatregelen overweegt u om deze wachttijden terug te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-27" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 27 februari 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Eurlings" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2007-03-21">Mededeling van minister Eurlings (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 21 maart 2007) Op1 maart 2007 ontving ik kamervragen van de leden De Krom, Boekesteijn en Teeven (allen VVD) aan de ministeries van V&amp;W, Defensie en Justitie over wachttijden op Schiphol. Omdat de beantwoording van deze vragen meer tijd kost dan verwacht, is het niet mogelijk de vragen binnen de gestelde termijn van drie weken te </mededeling>
</kvr>
