<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="13 juni a.s. te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie over de vervolging van handelaren in chemische wapens en bestanddelen aan Irak. (Ingezonden 29 april 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23134
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Nieuwe Revu over VN-rapport over de export door twee Nederlandse bedrijven van chemicaliën naar Irak in de jaren tachtig (aanvulling op eerdere Kamervragen van zelfde Kamerlid over Nederlandse bedrijven die vermeld staan in de Iraakse verklaring over haar programma inzake massavernietigingswapens; Aanhangsel van de Handelingen, 2004-200, nr. 932)</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische delicten) Handel en economie (Export) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische delicten Export Irak Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1752, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23134</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3733" allpagenumbers="3733 3734" vetnummer="2040513960" code="0405tkkvr1752" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23134" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1752" onderwerp="" indiendatum="2005-04-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel en de tv-uitzending <voetnoot nummer="1"/>waarin op basis van het VN-rapport «Full final and complete disclosure for the Iraqi past chemical program» gesteld wordt dat twee Nederlandse bedrijven in de jaren tachtig chemicaliën naar Irak geëxporteerd hebben? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat het kabinet inzage krijgt in dit rapport? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beschikt u inmiddels over dit rapport? Zo ja, sinds wanneer hebt u dit in uw bezit of wanneer heeft u of een van uw ambtenaren hier inzage in gekregen? Bent u bereid dit rapport aan de Kamer toe te zenden? Zo neen, waarom niet? Indien u niet beschikt over dit rapport, bent u dan bereid er bij de VN op aan te dringen een exemplaar van dit rapport te mogen ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de mening, dat gezien uw bemiddeling voor het Openbaar Ministerie (OM) om «dergelijke informatie» <voetnoot nummer="2"/>beschikbaar te krijgen, het redelijk is ook voor de Tweede Kamer een dergelijke bemiddelingspoging te doen? Zo neen, waarom niet? Wat is de betekenis van «dergelijke informatie»? Heeft het OM (delen van) het bovengenoemde rapport ontvangen of hier inzage in gehad? Zo neen, wat heeft het OM dan wel ontvangen of waar heeft het OM wel inzage in? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke Nederlandse bedrijven in het rapport worden genoemd? Is het waar dat Melchemie één van de genoemde bedrijven is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven welke leveranties deze bedrijven volgens dit rapport gedaan zouden hebben, wanneer die leveranties hebben plaatsgevonden en aan wie die leveranties zijn gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat Melchemie onder andere de volgende stoffen en hoeveelheden aan Irak heeft geleverd: 1850 ton thionylchloride tussen 1982en 1984; 600 ton stoffen waaronder chloramin T en dichloormethaan? Zo neen, wat zijn de correcte gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het voorts waar dat Melchemie in de jaren 1984 en 1985 meer dan 1200 ton dimethylamine, thiodiglycol en fosfortrichloride aan Irak heeft geleverd? Zo neen, wat zijn de correcte gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Is het u bekend dat de SEPP (de Iraakse staatsonderneming voor de productie van pesticiden) voor de camera’s van de BBC een brief heeft getoond waarin stond dat Melchemie de volgende leveranties heeft gedaan: 1000 ton thionylchloride (SOCL <voetnoot nummer="2"/>, grondstof mosterdgas, HSG-code: 1c350.9), 20 ton kaliumwaterstoffluoride (HSG-code: 1c350), 60 ton fluoroxychloride (HSG-code voor fluorverbindingen: 1c009), 5 ton waterstoffluoride (HSG-code: 1c350.24), 100 ton fosfor (bruikbaar als grondstof voor zenuwgas) en 150 ton isopropylalcohol? Kunt u bevestigen dat dergelijke leveranties daadwerkelijk plaats hebben gevonden? Zo neen, wat zijn de correcte gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="10">Gaat het bij bovengenoemde leveranties om stoffen die volgens de lijst van strategische stoffen, het sanctieregime en andere relevante wetgeving in de betreffende periode legaal aan Irak geleverd konden worden? Heeft er onderzoek plaats gevonden naar bovengenoemde leveranties? Zo ja, wat waren de resultaten van dit onderzoek? Is de route die deze stoffen hebben afgelegd bekend? Zijn deze stoffen via Nederlandse en / of Belgische havens vervoerd? Welke leveranties zijn niet onderzocht? Bent u bereid om naar het geheel van deze leveranties nader onderzoek te doen en de Kamer hierover te informeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is het waar dat Melchemie in de jaren tachtig de stof fosforoxychloride aan Irak heeft geleverd en daar inmiddels voor is veroordeeld? Wanneer is deze stof op de lijst van strategische stoffen geplaatst? Wat was de aanleiding om dat te doen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Is het waar dat in het in vraag 1 genoemde VN-rapport wordt gemeld dat «in 1989 400 ton of (sodium cyanide) NaCN was re-exported from Iraq to Melchemie Company (Holland)? Kunt u aangeven wie deze NaCN, bruikbaar als (onderdeel van) strijdgas aan Irak, heeft geleverd? Hebt u onderzocht of een Nederlands bedrijf deze NaCN geleverd heeft? Kunt u uitsluiten dat Melchemie dan wel andere Nederlandse bedrijven hierbij betrokken waren? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is het waar dat er 400 ton sodium cyanide is aangetroffen in de gifgasfabriek Muthanna State Establishment in Irak? Bent u bereid er bij de Iraakse autoriteiten op aan te dringen te traceren waar deze batch vandaan kwam en de oorspronkelijke leverancier en de datum van de leverantie te traceren? </vraag>
      <vraag nummer="14">Op welke wijze maakt(e) de overheid aan het bedrijfsleven en andere burgers bekend dat stoffen op een bepaald moment op de lijst voor strategische goederen worden of zijn geplaatst? Worden bedrijven waarvan bekend is dat zij dergelijke stoffen verhandelen, rechtstreeks op de hoogte gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="15">Bent u bereid strafrechterlijk onderzoek in te stellen naar de juistheid van de bewering in het artikel van Nieuwe Revu en in de BBC documentaire? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-26" bron="Nieuwe Revu, 52/2004, artikel Arnold Karskens, en Nova">Nieuwe Revu, 52/2004, artikel Arnold Karskens, en Nova, 26 april 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="932" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 932, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-05-27">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 27 mei 2005) In antwoord op uw brief van 2mei jl., onder kenmerk 2040513960, deel ik u, mede namens de minister van Buitenlandse Zaken, mee dat de vragen van het lid van uw Kamer Van Velzen over de vervolging van handelaren in chemische wapens en bestanddelen aan Irak niet binnen de gebruikelijke termijn van 3 weken kunnen worden beantwoord. De oorzaak daarvoor is gelegen in het feit dat de vragen dermate specifiek zijn dat nog nader onderzoek en overleg met andere betrokken departementen en het parket-generaal van het Openbaar Ministerie noodzakelijk is. Ik streef ernaar u mijn antwoord vóór </mededeling>
</kvr>
