<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tjon-A-Ten (PvdA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over de opheffing van de Raad van Advies voor Wetenschappelijk Onderzoek in het kader van Ontwikkelingssamenwerking (RAWOO). (Ingezonden 7 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26061
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag naar aanleiding van het oordeel van de Raad van Advies voor Wetenschappelijk Onderzoek in het kader van Ontwikkelingssamenwerking (RAWOO) dat het voornemen van minister Van Ardenne (OS) om de RAWOO vroegtijdig op te heffen (Kamerstuk 29234, nr. 47) in strijd is met de raamwet Sectorraden. Waarom heeft de minister niet gewacht tot de wettelijk bepaalde evaluatie die nog in 2006 zal plaatsvinden? Worden de waardevolle functies van de RAWOO in andere vorm voortgezet? [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Ferrier (CDA), eveneens ingezonden 7 juli 2006]</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Adviesorganen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adviescolleges Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1873, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tjon-A-Ten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26061</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3985" allpagenumbers="3985 3986" vetnummer="2050616120" code="0506tkkvr1873" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26061" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1873" onderwerp="" indiendatum="2006-07-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tjon-A-Ten</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het oordeel van de RAWOO dat tussentijdseopheffing in strijd is met de Raamwet sectorraden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke zijn uw inhoudelijke argumenten om de Raad vroegtijdig op te heffen en niet de wettelijk bepaalde evaluatie, die nog dit jaar zal plaatsvinden, af te wachten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Welke maatregelen heeft u genomen om de onafhankelijke advisering en de waardevolle functies die de Raad momenteel vervult, te waarborgen dan wel in een andere vorm te versterken conform de aanbevelingen van de Commissie Rabbinge? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Levert de opheffing van de RAWOO juridische problemen op? Kunt u de Kamer hierover eerst informeren alvorens over te gaan tot de opheffing? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de inhoud van het overleg geweest met de RAWOO waaraan u in uw brief aan de Tweede Kamer, 29 september 2005 refereert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2006-06-23" bron="Brief van de voorzitter van de RAWOO aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking">Brief van de voorzitter van de RAWOO aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking, 23 juni 2006</noot>
         <noot nummer="2" titel="Het adviesstelsel doorgelicht">«Het adviesstelsel doorgelicht», bijlage bij Kamerstuk 24 503, nr. 33, vergaderjaar 2005–2006</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 234" documentnummer="39" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 29 234, nr. 39, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>De vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Ferrier (CDA), ingezonden 7 juli 2006 (vraagnummer 2050616110). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Naar mijn oordeel verzet de Raamwet sectorraden onderzoek en ontwikkeling zich niet tegen de voorgenomen opheffing van de RAWOO. De in artikel 2 van de wet genoemde termijnen waarborgen dat instelling en continuering van een sectorraad periodiek worden heroverwogen. Dergelijke horizonbepalingen geven uitdrukking aan het rijksbeleid dat terughoudendheid geboden is bij het instellen en instandhouden van adviesorganen. Het zou met dit uitgangspunt niet te rijmen zijn indien adviesorganen aan dergelijke bepalingen een – zij het in tijd beperkte – aanspraak tot het continueren van hun voortbestaan zouden ontlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De reden om tot vroegtijdige opheffing van de RAWOO te besluiten is tweeledig. Ten eerste is de oorspronkelijke behoefte aan advies op het gebied van onderzoek in het kader van ontwikkelingssamenwerking die destijds ten grondslag lag aan de oprichting van de RAWOO, niet langer aanwezig. Ontwikkelingssamenwerking anno nu vereist een geïntegreerd kennisbeleid, vormgegeven door middel van veelvoudige interacties met een breed scala van kennisdragers in zowel wetenschap, beleid als praktijk. Ten tweede, en hieruit voortvloeiend, voorziet mijn beleid inmiddels in een aantal nieuwe arrangementen die op flexibele en vraaggestuurde wijze invulling geven aan de actuele behoeften op het gebied van kennis in het kader van ontwikkelingssamenwerking. Een geïnstitutionaliseerde adviseringsstructuur als de huidige RAWOO heeft in deze context niet langer een meerwaarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mijn kennis- en onderzoeksbeleid is gericht op vergroting van het lerend en innoverend vermogen van beleid en praktijk en op een betere ontsluiting, verspreiding, aanpassing en gebruik van kennis ten behoeve van armoedebestrijding en duurzame ontwikkeling. Met dat doel en in lijn met het, onder meer op het advies van de commissie Rabbinge gebaseerde, kabinetsbeleid inzake kennis en adviesfunctie Rijksoverheid zijn een aantal voorzieningen getroffen om de relatie tussen kennis en beleid verder te intensiveren, zoals de IS-academie en de aanstelling van een Raadsadviseur Kennis en Onderzoek. Daarnaast vervult de Commissie Ontwikkelingssamenwerking van de Adviesraad Internationale Vraagstukken een verkennende en agenderende rol met betrekking tot kennis en onderzoek. In aanvulling op bovenstaande, wijs ik u er graag op dat het in de praktijk van ontwikkelingssamenwerking ten principale gaat om vele en diverse vormen van samenwerking tussen ambtenaren, kennisinstellingen, beleidsmakers, maatschappelijke organisaties en bedrijfsleven, in zowel Noord als Zuid. Die samenwerkingsverbanden kunnen gezien worden als even zovele leerprocessen, waarin de stem van Zuidelijke partners doorklinkt en die, via effectief kennismanagement, hun doorwerking hebben in het beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik voorzie geen juridische problemen bij de opheffing van de RAWOO. Mijn voornemen tot opheffing van de RAWOO zal op een juridisch correcte wijze worden vormgegeven. Ik zal daartoe de totstandkoming van een algemene maatregel van bestuur tot intrekking van het instellingsbesluit bevorderen. Over de ontwerp-algemene maatregel van bestuur zal, na daartoe verkregen machtiging van de ministerraad, het advies van de Raad van State ingewonnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit overleg betrof de herinrichting van de adviesfunctie naar een flexibeler structuur met een scherpere focus op de prioriteiten van het beleid en behoud van de inbreng van expertise uit partnerlanden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
