<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nodig heb voor intern beraad." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schinkelshoek (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over burgemeestersbenoemingen. (Ingezonden 26 april 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28237
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in verschillende publicaties over uitlatingen van minister Ter Horst (BZK) na afloop wekelijkse kabinetsberaad. De minister zou het voornemen hebben om zich meer invloed toe te eigenen op de benoeming van burgemeesters. Indiener wijst op de bestaande praktijk bij die benoemingen, waarbij de gemeenteraad een bindende voordracht doet waarvan slechts om zwaarwichtige redenen wordt afgeweken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (ministerie) Burgemeesters; benoemingen Ministers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1649, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schinkelshoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28237</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3499" allpagenumbers="3499" vetnummer="2060713590" code="0607tkkvr1649" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28237" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1649" onderwerp="" indiendatum="2007-04-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schinkelshoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u inderdaad het voornemen om u meer invloed toe te eigenen op de benoeming van burgemeesters, zoals u – blijkens verschillende publicaties – na afloop van het wekelijkse kabinetsberaad op vrijdag 20 april 2007 hebt gesuggereerd? Indien dat niet het geval is, wilt u dan uitleggen wat u exact hebt bedoeld? Indien het wel het geval is, zou u er dan nog eens het coalitieakkoord op na willen slaan, met name bladzijde 37? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de Kamer ervan uitgaan dat de bestaande praktijk rondom burgemeestersbenoemingen – de gemeenteraad doet een bindende voordracht, waarvan slechts om zwaarwichtige redenen wordt afgeweken – gehandhaafd blijft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is wetswijziging noodzakelijk om de afspraak in het coalitieakkoord te formaliseren? Zo ja, wanneer kan de Kamer voorstellen tegemoet zien? Zo neen, hoe denkt u dan die afspraak te verankeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ter Horst" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2007-05-24">Mededeling van minister Ter Horst (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 24 mei 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van het lid Schinkelshoek (CDA) met als kenmerk 2060713590 die werden ingezonden bij brief van 26 april 2007 deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden daarvan is dat ik enige tijd </mededeling>
</kvr>
