<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zo spoedig mogelijk doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan staatssecretaris van Justitie over een uitgezette pardonkandidaat. (Ingezonden 19 juni 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28795
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de verwijdering uit Nederland van een asielzoeker die in aanmerking komt voor de pardonregeling. Zie ook de vragen van het lid De Wit en van het lid Fritsma, beiden eveneens ingezonden 19 juni 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2156, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28795</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4567" allpagenumbers="4567" vetnummer="2060718640" code="0607tkkvr2156" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28795" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2156" onderwerp="" indiendatum="2007-06-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is een asielzoeker die in aanmerking komt voor de pardonregeling naar Kameroen uitgezet voordat de rechter tot een uitspraak kon komen met betrekking tot het in detentie nemen van de betreffende man? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de rechterlijke uitspraak dat deze man dient te worden teruggehaald reeds een maand geleden, op 16 mei jl., is gedaan? Kunt u toelichten waarom de betrokken persoon nog niet is teruggehaald uit Kameroen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de IND de betreffende asielzoeker terug wil halen als hij over een paspoort beschikt? Beschikte de betreffende asielzoeker over een paspoort toen hij werd uitgezet? Zo neen, kunt u dan aangeven waarom deze paspoortvoorwaarde wordt gesteld? Bent u bereid de betreffende persoon ook zonder paspoort terug te halen, mocht hij in Kameroen geen paspoort kunnen verkrijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Adviescommissie Vreemdelingenzaken toegang te verlenen en inzage te verschaffen in alle uitzettingen die sinds 13 december 2006 hebben plaats gevonden, opdat mogelijke fouten alsnog recht gezet kunnen worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u treffen om te voorkomen dat dergelijke fouten in de komende periode opnieuw worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u toelichten waarom de betreffende man in vreemdelingendetentie is genomen ondanks dat hij voldeed aan de criteria voor de tot stand te komen pardonregeling? Is er in een dergelijke situatie – bij het voldoen aan de voorwaarden zonder contra-indicaties – nog zicht op uitzetting? Zo neen, welke maatregelen neemt u opdat geen enkele asielzoeker die in aanmerking komt voor de pardonregeling in vreemdelingendetentie wordt vastgezet, aangezien er geen zicht op uitzetting meer is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-15" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 15 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid De Wit (SP), ingezonden 19 juni 2007 (vraagnummer 2060718620 ) en van het lid Fritsma (PVV), ingezonden 19 juni 2007 (vraagnummer 2060718630). Mededeling Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 11 juli 2007) Hierbij laat ik u weten dat de vragen van het lid De Wit (SP) en het lid Azough (GroenLinks) over een uitgezette pardonkandidaat (ingezonden 19 juni met kenmerk 2060718620 en 2060718640), helaas niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord. Reden hiervoor is dat nog niet alle noodzakelijke informatie voorhanden is. Ik zal uw Kamer de beantwoording </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Albayrak" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-07-11">Mededeling van staatssecretaris Albayrak (Justitie). (Ontvangen 11 juli 2007) Hierbij laat ik u weten dat de vragen van het lid De Wit (SP) en het lid Azough (GroenLinks) over een uitgezette pardonkandidaat (ingezonden 19 juni met kenmerk 2060718620 en 2060718640), helaas niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord. Reden hiervoor is dat nog niet alle noodzakelijke informatie voorhanden is. Ik zal uw Kamer de beantwoording </mededeling>
</kvr>
