<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over het voorgenomen programma van Talpa, getiteld Â«Gouden KooiÂ». (Ingezonden 12 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25507
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Talpa wil in juli een programma starten onder de titel 'Gouden Kooi'. Het gaat hierin om psychologische oorlogsvoering en het belonen voor het wegjennen van collega-kandidaten uit een villa. Vragen over de effecten van het programma en over de mogelijkheid de uitzending te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1388, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25507</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2957" allpagenumbers="2957 2958" vetnummer="2050611560" code="0506tkkvr1388" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25507" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1388" onderwerp="" indiendatum="2006-04-12">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Laan</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat de televisiezender Talpa voornemens is om in juli aanstaande van start te gaan met een programma dat gebaseerd is op hebzucht en pesten, onder de titel «Gouden Kooi»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw opvatting over de beoogde «psychologische oorlogvoering» en het (exhorbitant) belonen voor het «wegjennen van collega-kandidaten uit een villa»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke effecten zal het beoogde programma hebben op het denken en de gedragingen van (jeugdige) kijkers? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Als u het voorgenomen programma van Talpa «zorgwekkend» noemt <voetnoot nummer="2"/>, wat gaat u in dat licht doen om het uitzenden van «Gouden Kooi» te voorkomen? Welke juridische middelen staan u daarvoor ten dienste? Indien geen, bent u dan bereid deze te ontwikkelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u in ieder geval bereid om met de televisiezender Talpa in gesprek te gaan met als doel om te voorkomen dat het programma «Gouden Kooi» met de voorgenomen opzet zal worden uitgezonden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-8" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 8 april 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-04-10" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 10 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens artikel 71e Mediawet bepaalt iedere commerciële instelling, in dit geval Talpa, onverminderd het bij of krachtens de wet bepaalde, vorm en inhoud van het televisieprogramma en is daarvoor verantwoordelijk. Niettemin plaats ik in het licht van de maatschappelijke discussie over pesten en daarmee verbandhoudende actuele anti-pesten campagne – grote vraagtekens bij een programma waarin onderdelen als «psychologische oorlogvoering» en het «wegjennen van collega-kandidaten uit een villa» centraal staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is niet bekend of en (eventueel) welke effecten het voorgenomen programmaonderdeel zal hebben op het denken en de gedragingen van (jeugdige) kijkers. Het hanteren van normen en waarden behoort tot de verantwoordelijkheid van het mediabedrijf, in dit geval Talpa. Talpa dient wel rekenschap te geven van de effecten. In elke geval dient het onderhavige televisieprogrammaonderdeel geclassificeerd te worden. Talpa is aangesloten bij het NICAM en met het oog op de bescherming van jeugdige kijkers zijn regels gesteld die worden geëffectueerd via Kijkwijzer. Bij het uitzenden van het televisieprogrammaonderdeel zijn de classificaties bepalend voor de uitzendtijden, ook voor wat betreft een eventuele herhaling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vrijheid van meningsuiting, zoals neergelegd in artikel 7 van de Grondwet, is een van de grondbeginselen van een democratie. De enige beperking bij dit artikel, is behoudens ieders verantwoordelijkheid volgens de wet. In geval van overtreding van het Wetboek van Strafrecht kan er aangifte van het plegen van een strafbaar feit worden gedaan bij de politie. Het is niet wenselijk om juridische middelen te ontwikkelen, die afbreuk doen aan de vrijheid van meningsuiting. Het op voorhand belemmeren dan wel verbieden van een programmaonderdeel is een vorm van censuur, die van overheidswege niet toegestaan noch wenselijk is. Wel dienen de media zich ten volle bewust te zijn van hun rol en verantwoordelijkheid en daar zorgvuldig mee om te gaan. Daarbij acht ik het van belang dat het debat over de maatschappelijke verantwoordelijkheid vooral in het openbaar plaatsvindt. Dat gebeurt ten aanzien van de «Gouden kooi» reeds in de media. Ook heeft de stichting De Kinderconsument in het kader van haar actie tegen pesten een oproep aan consumenten en producenten gedaan om dit programma te boycotten (www.pestenislaf.nl). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben niet voornemens om in gesprek te gaan met Talpa. Het is voor mij momenteel nog onbekend of het programmaonderdeel er komt, hoe het eruit komt te zien en op welk tijdstip het uitgezonden zal gaan worden. De vorm en de inhoud van het televisieprogramma blijft de verantwoordelijkheid van de instelling en nogmaals enige vorm van censuur is niet wenselijk noch toegestaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
