<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oedayraj Singh Varma (GroenLinks) over vergoedingen aan door bloedtransfusies met HIV-virus besmette hemofiliepatiënten. (Ingezonden 24 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2572
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Schadevergoeding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bloedtransfusies Infectieziekten Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 625, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2572</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1267" allpagenumbers="1267 1268" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="625" onderwerp="" indiendatum="1996-01-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Wordt de geldelijke vergoeding aan door bloedtransfusies met het HIV-virus besmette hemofiliepatie¨nten in minimaal e´e´n geval – P. van M. te V. – op een voor de voogdes, c.q. verzorgers, uiterst onbevredigende wijze geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn nog meer nabestaanden van door bloedtransfusies met het HIV-virus besmette hemofiliepatie¨nten getroffen door de voor hen uiterst onrechtvaardige en onverteerbare regeling, die de vergoeding voor een deel laat toekomen aan erfgenamen, die geen enkele band (meer) hadden met de overleden patie¨nt? Om hoeveel gevallen gaat dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u overwogen een regeling te ontwerpen, waarbij de vergoeding wordt uitgekeerd aan de voogd, c.q. nabestaanden, die de verzorging van de patie¨nt op zich hebben genomen? Zo neen, waarom niet? Bent u bereid alsnog de huidige regeling te herzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Uit de brieven die ik van de voogdes (of uit haar naam geschreven) mocht ontvangen, kan worden opgemaakt dat betrokkene van mening is dat in haar situatie sprake is van een onbevredigende regeling. Van een oordeel over deze individuele situatie wil ik mij onthouden, omdat ik niet beschik over alle relevante informatie om mij een afgewogen mening te kunnen vormen en dit niet relevant is in het kader van de uitvoering van de regeling. Volledigheidshalve vermeld ik dat de betrokken voogdes bij de burgerlijke rechter in kort geding de uitvoeringsregeling aanvecht. De datum voor het geding is voorlopig bepaald op 20 maart 1996. Zoals ik 22 november 1995 aan de Tweede Kamer heb geschreven <voetnoot nummer="1"/>, heb ik een financie¨le tegemoetkoming mogelijk gemaakt aan hemofiliepatie¨nten die ten gevolge van het gebruik van bloedprodukten besmet zijn geraakt met HIV. Bij de totstandkoming van deze regeling heeft het oogmerk voorop gestaan aan hemofiliepatie¨nten onverplicht een geldelijke uitkering te verstrekken ter verzachting van het afschuwelijke leed wat hen heeft getroffen. Daarbij is ervoor gekozen ook nabestaanden van overleden patie¨nten voor de uitkering in aanmerking te doen komen. In overleg met de Nederlandse Vereniging van Hemofilie-Patie¨nten heb ik gekozen voor een redelijke regeling die eenvoudig en snel is uit te voeren en naar verwachting nauwelijks tot uitvoeringsproblemen zal leiden. Gekozen is voor een regeling die aansluit bij het wettelijke familie- en erfrecht, zodat de verdeling van de uitkering zal geschieden volgens heldere en objectieve regels. Ik heb niet gekozen voor een regeling waarbij rekening gehouden moet worden met andere, individuele omstandigheden, omdat zulks slechts moeizaam in een algemene regeling zou kunnen worden neergelegd. Naast het feit dat dit zou kunnen leiden tot een uitgebreide uitvoeringsprocedure die de uitbetaling van gelden zeer zou kunnen vertragen, zou er een inhoudelijke beoordeling moeten plaatsvinden van de omvang van het recht op een (deel) van de uitkering. Een dergelijke uitvoeringsregeling zou naar mijn stellige indruk kunnen leiden tot veel meer individuele bezwaren dan bij onderhavige regeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, deze zijn mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik in mijn antwoord op vraag 1 al aangaf is een dergelijke regeling overwogen, maar deze heb ik niet als wenselijk gezien. Ik ben niet voornemens de huidige regeling te herzien, omdat dit zeker andere knelpunten aan de orde zal brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 400 XVI" documentnummer="19">Kamerstuk 24 400 XVI, nr. 19</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
