<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verbeet (PvdA) en Rijpstra (VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de rellen voorafgaand aan de wedstrijd NAC-FC Groningen op 26 februari 2005. (Ingezonden 2 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22677
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Algemeen Dagblad van 28 februari 2005 over ernstige rellen voorafgaand en na de voetbalwedstrijd NAC-FC Groningen van 26 februari 2005. Naar verluidt was dit afgesproken werk. Verder zou de politie van te voren op de hoogte zijn geweest van de 'massale vechtpartij'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Sport Vandalisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1334, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22677</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2829" allpagenumbers="2829 2830" vetnummer="2040509690" code="0405tkkvr1334" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22677" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1334" onderwerp="" indiendatum="2005-03-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat zich zowel de avond voorafgaand aan de wedstrijd NAC-FC Groningen opzaterdag 26 februari jl. als na afloopvan de wedstrijd ernstige rellen hebben voorgedaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel vandalen zijn in verband met deze rellen aangehouden en opgrond waarvan? Hoeveel vandalen zijn de dans (vooralsnog) ontsprongen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat de massale vechtpartij aan de vooravond van de wedstrijd afgesproken werk was en dat de politie hiervan van tevoren op de hoogte was? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, wanneer is de politie dit te weten gekomen? Welke acties zijn opgrond hiervan ondernomen om de vechtpartij te voorkomen of te bestrijden? Was de wedstrijd aangemerkt als risicowedstrijd, of is dat gebeurd na de aankondiging van de vechtpartij? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan een chronologisch overzicht worden verschaft van de activiteiten van de betrokken partijen om de wedstrijd in goede banen te leiden en van de manier waaropzij hebben samengewerkt? In hoeverre is hierbij het Beleidskader bestrijding voetbalvandalisme en voetbalgeweld 2003 gevolgd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan uit de aankondiging van de Bredase autoriteiten dat een adequate aanpak van gearrangeerde vechtpartijen noodzakelijk is, worden afgeleid dat het beleidskader aanvulling behoeft? Zo ja, welke wijzigingen staan u voor? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Overweegt u in aanvulling opde bestaande middelen maatregelen te treffen om de kans dat vandalen zich in en om het stadion misdragen te verkleinen, zoals een civielrechtelijk stadionverbod met een meldplicht en een persoonsgebonden pasje als voorwaarde tot toegang tot het stadion? Zo ja, wanneer kunnen welke maatregelen tegemoet worden gezien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-28" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 28 februari 2005</noot>
         <noot nummer="2">Zie noot 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">Om u zo goed mogelijk te kunnen informeren over de incidenten, de aanpak daarvan door politie en overige betrokken partijen en de afhandeling hiervan, zal het auditteam, mede opmijn verzoek, onderzoek doen naar de incidenten. Het auditteam heeft de burgemeester van Breda hiervan bij brief van 4 maart jl. in kennis gesteld. Het auditteam zal de door u gestelde vragen 2 tot en met 5 meenemen in het onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De interdisciplinaire stuurgroep bestrijding voetbalvandalisme volgt continu de ontwikkelingen in het betaald voetbal en beziet of aanvullende maatregelen nodig zijn. Daarbij wordt onder andere gebruik gemaakt van de aanbevelingen die het auditteam doet. De invoering van een civielrechtelijk stadionverbod en daaraan gekoppeld een meldplicht wordt onderzocht. Eind jaren ’90 is de invoering van een persoonsgebonden clubcard na enige tijd weer ongedaan gemaakt. Ik ben niet voornemens de persoonsgebonden clubcard opnieuw in te voeren. Er zijn de afgelopen jaren wel allerlei nieuwe ontwikkelingen tot stand gekomen, in de maatschappij en in de technologie. De discussie over het combineren van technologie, identificatie, toegangsbeleid en veiligheid moeten we blijven voeren. KNVB, clubs en overheid moeten met elkaar zoeken naar manieren om kwaadwillende supporters uit de anonimiteit te halen. Die discussie zal ik actief aangaan. Ik kan u opdit moment geen datum noemen waaropik u over het resultaat uitsluitsel kan geven. Ten behoeve van de nieuwe competitieopzet is in een breed pakket aan maatregelen voorzien, waaronder een civielrechtelijk stadionverbod. Medio april 2005 zal ik u hierover bij brief informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
