<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hofstra (VVD) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, en van Verkeer en Waterstaat over het beleid inzake inhaalverboden voor vrachtwagens en snelheidsgrenzen. (Ingezonden 2 augustus 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'OM start cameracontrole inhaalverbod' in De Telegraaf van 29 juli 2004, over uitlatingen van de officier van justitie mr. Koos Spee over de wijze van handhaving van inhaalverboden voor vrachtwagens op snelwegen en de reactie van de transportsector daarop. Tevens vragen over (herinvoering of verhoging van) een minimumsnelheid op autosnelwegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Vrachtwagens Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2228, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21060</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4711" allpagenumbers="4711 4712" vetnummer="2030418950" code="0304tkkvr2228" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR21060" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2228" onderwerp="" indiendatum="2004-08-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-09-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitlatingen van officier van justitie mr. Koos Spee over de wijze van handhaving van inhaalverboden voor vrachtwagens op snelwegen en de reactie daarop van de transportsector? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden de onder 1 bedoelde uitspraken zich tot het beleid van de minister van Verkeer en Waterstaat en de debatten over inhaalverboden voor vrachtwagens tussen regering en Kamer van de laatste jaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is over een en ander overleg gepleegd met de transportbranche in de werkgroep inhaalverboden? Zo ja, wat was het resultaat? Zo neen, waarom niet? Zijn Justitie en BZK ook in deze werkgroep betrokken? Zo ja, hoe en zo neen, waarom niet en wie coördineert in dat geval het integrale rijksbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de ervaringen met de inhaalverboden voor doorstroming en veiligheid? Kunt u de Kamer hierover informeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat er ook bij afwezigheid van files geen minimumsnelheid meer geldt op autosnelwegen? Zo ja, bent u bereid om de herinvoering van een minimum snelheid te overwegen en dan ook effectief te handhaven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om gelet op de onderhavige problematiek om alsnog een hogere snelheid voor vrachtwagens te overwegen, bijvoorbeeld 90 km/h met als doel een betere doorstroming en veiligheid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe ver gaat het beleid om agenten te vervangen door apparaten? Ligt hier een kosten-baten analyse aan ten grondslag? Kunt u de Kamer hierover informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-07-29" bron="De Telegraaf, OM start cameracontrole inhaalverbod">De Telegraaf, OM start cameracontrole inhaalverbod, 29 juli 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de brief van 20 januari 2004 (kamerstuk 29 200 XII, nr.104) heeft de minister van Verkeer en Waterstaat de Kamer geïnformeerd over haar besluit tot het uitvoeren van een aantal proeven bedoeld ter voorbereiding van toekomstige besluitvorming inzake verdere toepassing van inhaalverboden voor vrachtverkeer.De minister heeft daarin uiteengezet dat in deze proeven de nadruk ligt op de volgende aspecten: a) de mogelijkheden van introductie van een dynamisch (intensiteitafhankelijk) systeem van inhaalverboden b) de handhavingaspecten van het inhaalverbod voor vrachtverkeer. Op grond daarvan is besloten tot: 1) een proef met dynamische inhaalverboden op een driestrookswegvak van de A2 (Abcoude – Maarssen) 2) een proef met dynamische inhaalverboden op een tweestrookswegvak van de A2/A73 in Limburg (Grathem-Kerensheide/Ten Eschen) 3) een proef met cameratoezicht op een nader te bepalen tweestrooksautosnelweg met een bestaand inhaalverbod voor vrachtverkeer. De aangehaalde uitspraak van de officier van justitie mr.Koos Spee refereert aan de onder 3 hierboven door de minister van Verkeer en Waterstaat aan Kamer aangekondigde proef, die thans wordt voorbereid.Het gaat hier om een proef waarin beoordeeld zal worden hoe in de praktijk een systeem van cameratoezicht in combinatie met een statische uitvoering van het verkeersbod C7 (gesloten voor vrachtwagens) functioneert en hoeveel inzet van het Openbaar Ministerie dit vergt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de coördinatie van het Rijksbeleid inzake inhaalverboden voor vrachtverkeer is de minister van Verkeer en Waterstaat verantwoordelijk. In het kader van de voorbereiding van de laatste uitbreiding van de inhaalverboden voor vrachtverkeer op 1 juni 2003 is uitgebreid overleg gevoerd met het Openbaar Ministerie en het KLPD, en de brancheorganisaties in het wegvervoer.Daarover is de Kamer geïnformeerd bij brief van 9 april 2003 (Kamerstuk 28 600 XII, nr.104) door de minister van Verkeer en Waterstaat. In deze brief is uiteengezet dat het Openbaar Ministerie en het KLPD hebben ingestemd met de voornemens, maar wel hun zorgen hebben geuit met het oog op de in te zetten handhavingscapaciteit en handhavingsmogelijkheden en de voorkeur hebben uitgesproken dat het inhaalverbod zo spoedig mogelijk dynamisch (intensiteitafhankelijk) wordt uitgevoerd.Ook is in deze brief vermeld dat ook de brancheorganisaties in het wegvervoer hebben ingestemd met de uitbreiding van het inhaalverbod en dat ook zij hebben aangegeven er groot belang aan te hechten dat het inhaalverbod zodra het mogelijk is dynamisch wordt uitgevoerd. De in het antwoord op vraag 2 omschreven proeven dienen zoals uiteengezet in aangehaalde brief van 20 januari 2004 ter uitvoering van de afspraken die gemaakt zijn met het Openbaar Ministerie, het KLPD en de brancheorganisaties in het wegvervoer. Uiteraard zijn alle genoemde organisaties voor zover nodig betrokken bij de voorbereiding en uitvoering van de proeven en zullen van de resultaten van de proeven op de hoogte worden gehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het inhaalverbod heeft tot doel om de doorstroming te bevorderen (door uitstel van de file) en de verkeersveiligheid te verhogen (door minder verkeersbewegingen). Uit evaluatie-onderzoek is gebleken dat de wegcapaciteit als gevolg van het inhaalverbod met max.3,6% wordt vergroot.Door het inhaalverbod daalt het aantal voertuigbewegingen van het vrachtverkeer sterk.Deze daling is een indicatie voor de verhoging van de verkeersveiligheid.Voorts wordt het gevoel van veiligheid bij (personen)automobilisten vergroot. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Sinds 1-11-1991 gelden er geen minimumsnelheden meer op autosnelwegen. Bij de totstandkoming van het Reglement verkeersregels en verkeerstekens 1990 (RVV 1990) zijn de tot dan toe geldende minimumsnelheden komen te vervallen, omdat de bestuurder even goed als hij in staat is te beoordelen wanneer afwijken van de minimumsnelheid is geboden, hij ook in staat is te beoordelen of een bepaalde snelheid gezien de omstandigheden te laag is.Het vaststellen van minimumsnelheden kan daarom achterwege blijven.Dit argument is ook in de huidige situatie nog steekhoudend.Overigens biedt artikel 5 WVW hier ook mogelijkheden, wanneer een voertuig zodanig langzaam rijdt dat de verkeersveiligheid in gevaar wordt gebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de brief van 22 januari 2003 aan de Kamer inzake de Amendementen en moties naar aanleiding van ontwerp begroting 2003 (kamerstuk 28 600 XII, nr.70) heeft de minister van Verkeer en Waterstaat aan de Kamer medegedeeld dat vanwege de negatieve gevolgen voor de verkeersveiligheid, hetgeen zich vertaalt in meer (kantel)ongelukken, meer slachtoffers en meer files, de maximum snelheid voor het vrachtverkeer niet wordt verhoogd en dus geen uitwerking gegeven zal worden aan het deel van de bij de behandeling van de begroting 2003 aangenomen motie (nr.44 XII) dat vroeg om verhoging van de maximum snelheid voor vrachtauto’s van 80 km/u naar 90 km/u.Dit argument is nog steeds steekhoudend, de voorgestelde maatregel staat haaks op de inzet voor verhoging van de verkeersveiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor wat betreft de handhaving van het verkeersgedrag kan gebruik gemaakt worden van een scala aan handhavingsmiddelen (van het bekeuren van overtreders op kenteken via een flitspaal tot het staande houden met een onopvallende video-auto).Daar waar de inzet van personeel beperkt gehouden kan worden doordat technische geautomatiseerde opsporingsapparatuur effectief en efficient kan worden ingezet, zal deze technische geautomatiseerde opsporingsapparatuur worden ingezet.De agenten kunnen dan worden ingezet voor de opsporing van verkeersovertredingen die niet op kenteken kunnen worden geconstateerd of voor feiten waarvoor staandehouding wenselijk is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
