<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over klachten inzake onterechte rekeningen voor patiënten. (Ingezonden 16 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24110
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Ziekenhuizen Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 177, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24110</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="377" allpagenumbers="377 378" vetnummer="2040519770" code="0506tkkvr177" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24110" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="177" onderwerp="" indiendatum="16augustus 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de Consumentenbond veel klachten krijgt van patiënten die rekeningen ontvangen van behandelingen die zij niet hebben ondergaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer denkt u met het beloofde verbeterde systeem te komen, en waaruit bestaan die verbeteringen precies? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal het in het verbeterde systeem voor iedere patiënt volstrekt helder zijn welke behandelingen hij heeft ondergaan, en welke prijs daarvoor moet worden betaald? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat op dit moment het voordeel is van declareren via Diagnose Behandeling Combinaties (DBC’s), voor patiënten, voor ziekenhuizen en voor medisch specialisten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u nog steeds van mening dat de invoering van DBC’s op voldoende zorgvuldige wijze is verlopen, en dat deze invoering een juiste beslissing was? Zo ja, waarom? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-14" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 14 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb vernomen dat de Consumentenbond klachten heeft gekregen van patiënten over de zienhuisrekeningen die zij hebben ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het algemeen overleg van 6 september jl. over onder andere de DBCs heb ik aangegeven dat ik met betrokken brancheorganisaties, waaronder de NPCF, afspraken heb gemaakt over het verbeteren van de factuur die de patiënt ontvangt. De afgelopen periode is onderzocht hoe deze verbeteringen doorgevoerd kunne worden. Gelet op de achterliggende techniek (onder andere ICT) kunnen deze verbeteringen niet voor 1 januari 2006worden doorgevoerd. Ik heb toegezegd u hierover in de aankomende voortgangsrapportage verder te informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als gevolg van de privacy-waarborgen biedt de huidige factuur te weinig duidelijkheid over aan de patiënt geleverde zorg. Dit kan verholpen worden door het op de rekening opnemen van een duidelijke omschrijving van de geleverde zorg. Dit is één van de verbetervoorstellen waarover ik mede met het CBP overleg heb gevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bekostiging en financiering van ziekenhuiszorg waren verworden tot een onoverzichtelijk systeem, waarin het zorgaanbieders en verzekeraars ontbrak aan financiële prikkels om beter en meer te presteren. Dit terwijl uit onderzoek bekend is dat de doelmatigheid in ziekenhuizen sterk verbeterd kan worden. Om dit te bereiken was het noodzakelijk om enerzijds zicht te krijgen op de zorgproducten in de ziekenhuiszorg. Anderzijds was het noodzakelijk om meer financiële prikkels in het systeem te verwerken, zodat zorgaanbieders die beter presteren dan andere aanbieders daar ook voor beloond worden. Met het DBC-systeem wordt sinds 1 januari aan bieden voldaan. Het DBC-systeem genereert transparatie, omdat er voor het eerst in de ziekenhuiszorg een relatie wordt gelegd tussen de diagnose en de behandeling. Dit biedt medisch specialisten de mogelijkheid om op grond van zorgprofielen discussie te vieren over de geleverde of gewenste zorg in de vakgroep of in het ziekenhuis. Het biedt specialisten en ziekenhuizen de mogelijkheid om discussie te voeren over eventuele verschillende behandelingen en de (financiële) consequenties hiervan. En in het verlengde hiervan biedt het zorgverzekeraars de mogelijkheid om met zorgaanbieders en medisch specialisten afspraken te maken over te leveren zorg. Tot slot, biedt het de patiënt(enverenigingen) de mogelijkheid om geboden zorg te vergelijken en over mee te praten. Met betrekking tot de financiële prikkels is bij de invoering van de DBCs voor 10% van de ziekenhuisproductie sprake van vrij volume en vrije prijzen zonder budgetgarantie. Uit de praktijk blijkt dat dit tot eerste veranderingen van gedrag bij aanbieders en verzekeraars leidt. Beiden geven aan dat in de onderhandelingen in de meeste gevallen geprobeerd is kwaliteitsdiscussies te koppelen aan afspraken over prijs en volume. Ook heeft het introduceren van bekostiging op basis van geleverde prestaties tot gevolg dat zorgaanbieders zich meer en meer richten op het verbeteren van de interne organisatie. Hiervoor is ook binnen de aanbieders transparantie nodig. Als gevolg van DBCs zijn verschillende zorgaanbieders voor het eerst kostprijzen aan het berekenen. Ik heb in mijn brieven aan de Tweede Kamer over de stand van zaken invoering DBCs (februari CZ/B 2563284 en april CZ/B 2578633) geschetst dat inzake vergroting van de transparantie en de vrije prijsvorming voortgang is geboekt. Aan de andere kant is het ook duidelijk dat met name voor de patiënt de factuur verbetering behoeft en dat er een aantal verbeteringen moet worden doorgevoerd om het systeem voor medisch specialisten en administratief personeel in de ziekenhuizen beter hanteerbaar te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De DBC invoering kent een jarenlange voorbereiding. In de periode tot 2003 vond de technische voorbereiding van het systeem plaats (beschrijven van de zorg in DBCs door de wetenschappelijke verenigingen, onderbouwing van de DBCs, enz.). In 2004 hebben de instellingen (ziekenhuizen, UMCs, zorgverzekeraars, ABCs) zich voorbereid op de invoering. Zoals ook in de Tweede Kamer is besproken, was dit een forse inspanning voor de sector. Daarom zijn de instellingen in 2004 gemonitord op de voortgang van de invoering binnen hun instelling. Eind 2004 heb ik samen met de brancheorganisaties en ZBOs de afweging gemaakt of het verantwoord was om in te voeren. Op voorwaarde van een goede bevoorschottingsregeling en een veegploeg om de achterblijvende ziekenhuizen te ondersteunen vonden wij dit verantwoord. De aandacht voor de DBCs richt zich op dit moment vooral op de complexe en soms arbeidsintensieve kant van de systematiek. Echter, voor de invoering van de DBCs was bekend dat het DBC-systeem nog niet volmaakt was. Invoering was op dat moment noodzakelijk om duidelijkheid te krijgen over de punten waarop de verbeteringen plaats zouden moeten binden. Binnen een periode van enkele maanden zijn de voornaamste punten (zoals de verbetering van de factuur) naar voren gekomen. In de zomerperiode zijn de verbeteringen voorbereid. Recentelijk heb ik hierover afspraken gemaakt met de brancheorganisaties. In het algemeen overleg van 6 september heb ik hierover met u gedebatteerd. Zoals gezegd, zal ik u in de aankomende voortgangsrapportage verder informeren. Ik wil echter wel benadrukken dat naast de technische onvolkomenheden de invoering van SBCs er nu al toe bijdraagt dat de transparantie in de tweedelijns curatieve zorg toeneemt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
