<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informatie extra tijd vergt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het ontbreken van regelgeving en sancties voor het verwaarlozen van konijnen. (Ingezonden 22 augustus 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29386
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener wil weten op welke manier aangifte kan worden gedaan tegen geconstateerde verwaarlozing van konijnen en andere dieren, en op welke wijze sancties plaatsvinden. Bestaan er sancties als konijnenhouders zich niet houden aan de eisen die de sector (Productschap Pluimvee en Eieren, PPE) met de vrijwillige Verordening welzijnsnormen 2006, inclusief een verplichte jaarlijkse controle van konijnenhouders, heeft gesteld? Op welke basis concludeert de minister van LNV (Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 1846) dat de verordening van de sector 'per direct een positief effect heeft op het welzijn van konijnen' [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 21 augustus 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Huisdieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2702, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29386</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5721" allpagenumbers="5721 5722" vetnummer="2060723540" code="0607tkkvr2702" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29386" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2702" onderwerp="" indiendatum="2007-08-22">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven op welke wijze en bij wie melding en aangifte gedaan kan worden tegen de geconstateerde verwaarlozing van konijnen (en andere dieren)? Welke overheidsprocedure wordt gevolgd om de overtreding te constateren en eventueel te sanctioneren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of u deze werkwijze voldoende effectief vindt? Is deze werkwijze voldoende bekend bij verontruste burgers die dieren actief willen beschermen? Zo ja, waar blijkt dat uit? Zo neen, op welke wijze wilt u de meldingsmogelijkheden verbeteren en binnen welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat het verschil is in regelgeving op het gebied van welzijn voor het houden van konijnen door particulieren en door ondernemers? Op welke wijze misstanden, verwaarlozing en mishandeling van konijnen kunnen worden opgespoord en bestraft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er onvoldoende mogelijkheden zijn om konijnen die gehouden worden voor vlees of bont te beschermen tegen mishandeling, verwaarlozing en misstanden zoals te kleine kooien? Zo ja, waar blijkt dat uit? Zo neen, bent u voornemens om regelgeving ten aanzien van het welzijn van konijnen te ontwikkelen en binnen welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Deelt u de mening dat de eisen die worden gesteld door de sector zelf <voetnoot nummer="1"/>op het gebied van minimale kooihoogte, verplichte schemerperiode en verrijking van de leefomgeving van konijnen, voldoende zijn om het welzijn van konijnen te waarborgen? Waaruit maakt u dat op? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven waar de verplichte jaarlijkse controle van konijnenhouders, voortvloeiend uit de vrijwillige verordening welzijnsnormen, uit bestaat? Worden deze controles door onafhankelijke instanties uitgevoerd? Zo ja, in hoeverre? Heeft u de indruk dat deze controles toereikend zijn om het welzijn van commercieel gehouden konijnen te waarborgen? Waarop is deze indruk gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of er wettelijke sanctiemogelijkheden zijn als konijnenhouders zich niet houden aan de vrijwillige verordening welzijnsnormen konijnen? Vindt u deze voldoende? Zo neen, waarom zijn er geen sancties? Bent u bereid die alsnog in te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is er wetenschappelijk onderzoek verricht naar de welzijnsbehoeften van konijnen? Wordt met de vrijwillige verordening van de sector voldoende rekening gehouden met de welzijnsbehoeften van konijnen? Zo ja, op welke wijze zijn de resultaten gebruikt en kunt u deze aan de Kamer ter inzage geven? Zo neen, op basis waarvan concludeert u dat de verordening van de sector «per direct een positief effect heeft op het welzijn van konijnen»? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 21 augustus 2007 (vraagnummer 2060723440). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Verordening welzijnsnormen (PPE) 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1846" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 1846, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2007-09-17">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 17 september 2007) De aan mij toegezonden vragen, gesteld door het lid Van Velzen (SP) inzake het particulier houden van konijnen en de aanvullende vragen van het lid Thieme inzake het ontbreken van regelgeving en sancties voor het verwaarlozen van konijnen kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van uitstel is dat het verzamelen van de gevraagde </mededeling>
</kvr>
