<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermans (LPF) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over waterbeheer. (Ingezonden 1 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21345
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding ven een bericht op de website van De Telegraaf (www.telegraaf.nl) van 29 september 2004 over een onderzoek van het Rijksinstituut voor Integraal Zoetwaterbeheer en Afvalwaterbehandeling, waaruit zou blijken dat de hoogwatergolf die Nederland via de Rijn kan bereiken maximaal 16.500 m3/sec. zal zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Waterhuishouding Waterwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 143, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Hermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21345</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="303" allpagenumbers="303 304" vetnummer="2040501000" code="0405tkkvr143" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21345" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="143" onderwerp="" indiendatum="2004-10-1">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Hermans</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="3 1">Bent u bekend met het onderzoek van het Rijksinstituut voor Integraal Zoetwaterbeheer en Afvalwaterbehandeling waarin wordt gesteld dat de hoogwatergolf die Nederland via de Rijn kan bereiken maximaal 16 500 m <voetnoot nummer="3"/>/sec. zal zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie van het genoemde onderzoek? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat aanname van deze conclusie zou moeten leiden tot bijstelling van het Nederlandse beleid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zou overname van deze conclusie precies betekenen voor het Nederlandse beleid ten aanzien het waterbeheer, zoals verwoord in Ruimte voor de Rivier? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-09-29" bron="www.telegraaf.nl">www.telegraaf.nl, 29 september 2004</noot>
         <noot nummer="2">www.ruimtevoorderivier.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met deze studie. De studie is een resultaat van de samenwerking van het Ministerie van milieu in Nordrhein-Westfalen, de provincie Gelderland en het Ministerie van Verkeer en Waterstaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Uit de studie is naar voren gekomen dat in het stroomgebied van de Rijn zoveel regen kan vallen dat langs de Oberrhein en de Niederrhein (Duitsland) overstromingen plaatsvinden. Deze overstromingen halen de druk van de ketel op de Nederlandse riviervakken waardoor maximaal ongeveer 15.500 kubieke meter per seconde ons land binnen kan komen (nu en na de uitvoering van maatregelen in Nederland en Duitsland in 2020). Uit het onderzoek blijkt ook dat het op de lange termijn fysiek (qua neerslag) mogelijk wordt geacht dat er meer water ons land binnen komt. De hoeveelheid water die naar Nederland kan komen is onder andere afhankelijk van de gevolgen van de hoogwaterbeschermende maatregelen die Duitsland mogelijk in de toekomst gaat nemen (en nu dus nog onbekend zijn) en de gevolgen van klimaatverandering op de neerslag en daarmee op de afvoer. Om een eerste inzicht te krijgen in de maximaal mogelijke afvoer in de toekomst (na 2020) als gevolg van bijvoorbeeld klimaatverandering is in de studie een kwalitatieve som gemaakt met een fictieve afvoergolf. Dit leidt tot de genoemde afvoer van 16.500 kubieke meter per seconde bij Lobith. Overigens is hierin het effect van eventuele toekomstige maatregelen in Duitsland niet meegenomen, net zomin als de echte effecten van klimaatverandering. In de fictieve situatie dat de dijken oneindig hoog zijn en er in Duitsland geen overstromingen plaatsvinden, wordt bij Lobith een afvoer van 18.700 kubieke meter per seconde gegenereerd. Deze hoeveelheid water kan – als gevolg van de genoemde overstromingen – ons land nu niet bereiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, het onderzoek onderschrijft voor mij de noodzaak van het beleid Ruimte voor de Rivier. De opdracht voor de PKBRuimte voor de Rivier is veilig afvoeren van 16.000 kubieke meter per seconde. Ik concludeer dat het onderzoek het Nederlandse ruimte voor waterbeleid ondersteunt. Daarnaast wordt in het kader van de PKBRuimte voor de Rivier gewerkt aan een visie op de lange termijn, waaraan de maatregelen worden getoetst. De noodzaak van een doorkijk naar de lange termijn en het daarop anticiperen wordt ondersteund door de uitkomsten van de studie. Dit betekent overigens niet dat Nederland nu het systeem gaat inrichten op deze veel grotere afvoeren. We werken vanuit een langetermijnvisie en ontwerpen maatregelen voor nu en later robuust. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De resultaten van de studie ondersteunen voor mij de noodzaak om voortvarend te blijven werken aan meer ruimte voor water en geven geen aanleiding tot het bijstellen van de doelstelling van het project Ruimte voor de Rivier. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
