<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Financiën over elektronisch betalen in de taxi. (Ingezonden 10 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20173
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het elektronisch betalen in taxi's zou een belangrijk middel kunnen zijn tegen onveiligheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Betalingsverkeer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektronisch betalingsverkeer Taxi's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1443, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030410260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20173</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3051" allpagenumbers="3051 3052" vetnummer="2030410260" code="0304tkkvr1443" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20173" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1443" onderwerp="" indiendatum="2004-03-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 april 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1283, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Elektronisch betalen in de taxi»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het elektronisch betalen in taxi’s een belangrijk middel is tegen onveiligheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om te bevorderen dat taxi’s op zo snel en eenvoudig mogelijke wijze kunnen omschakelen naar elektronisch betalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u in dit verband dat Interpay eist dat taxibedrijven nieuwe boordcomputers van tweeduizend euro per exemplaar installeren, terwijl ook bestaande boordcomputers kunnen worden omgebouwd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in overleg te treden met de branche en Interpay om te bevorderen dat het taxi-wagenpark op zo kort mogelijke termijn kan worden voorzien van apparatuur voor elektronisch betalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-5" bron="Trouw">Trouw, 5 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het is, naast een aantal andere maatregelen zoals camera’s in de taxi, een mogelijkheid om de risico’s voor de chauffeurs te beperken. Bovendien is ook de consument gediend met extra betaalmogelijkheden zoals per creditcard, door middel van pinnen of met de chipknip in de taxi. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Elektronisch betalen is in nagenoeg alle bedrijfstakken gemeengoed. Belangrijk element voor in de taxi is dat daarvoor draadloze communicatie is vereist. Ook dat wordt al op grote schaal toegepast binnen het bedrijfsleven en door financiële instellingen en datacommunicatiebedrijven gefaciliteerd. Het gaat hier dus uitsluitend om het invoeringstraject. Dat is naar mijn mening bij uitstek een zaak van de ondernemers zelf. Een snel groeiend aantal taxibedrijven, al dan niet in gezamenlijkheid onder de regie van een taxicentrale, heeft nu al of zal op korte termijn elektronisch betalen als extra betalingsmogelijkheid introduceren. Het bedoelde krantenartikel maakt daar ook melding van. Een deel van de taxibranche heeft zelf al het initiatief tot invoering genomen. Buiten dat acht ik het niet op mijn weg liggen om direct de introductie financieel te stimuleren; dat zou immers leiden tot niet toegestane steun aan de taxibranche. Bovendien zou dat tot ongelijkheid leiden ten opzichte van taxibedrijven die zelf al tot de benodigde investeringen zijn overgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Certificering van de apparatuur is vereist alvorens deze voor mobiele betaaldiensten kan worden ingezet. De certificeringprocedure door Interpay houdt onder meer in dat, voordat tot certificering kan worden overgegaan, wordt getoetst of de apparatuur aan de gestelde veiligheidsspecificaties voldoet. In het onderhavige geval is er niet bij voorbaat sprake van dat taxibedrijven nieuwe boordcomputers zouden moeten aanschaffen, maar blijkt bij navraag bij Interpay dat bedoelde al aanwezige boordcomputers (nog) niet door de fabrikant voor certificering zijn aangeboden. Of de apparatuur aan de gestelde eisen voldoet, kan dus pas, nadat de certificeringprocedure is doorlopen, worden vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zal, ondanks dat ik geen direct betrokken partij ben en het primair een zaak van de betreffende fabrikant en de taxibranche zelf betreft, de betrokken partijen informeren over de door hen te ondernemen acties die nodig zijn om de vereiste certificeringprocedure in gang te zetten. Dat laat overigens onverlet dat ik geen invloed kan uitoefenen op de wijze waarop zij hun uiteindelijke verantwoordelijkheden en taken invullen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
