<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="weken toe te zenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over geluidsoverlast van goederentreinen in de gemeente Hof van Twente. (Ingezonden 10 januari 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24887
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Hoewel de VROM-inspectie de geluidoverlast van zware goederentreinen in Goor heeft geconstateerd, heeft ProRail nog geen actie ondernomen. Wordt ProRail een dwangsom opgelegd?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 857, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24887</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1819" allpagenumbers="1819" vetnummer="2050606050" code="0506tkkvr857" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24887" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="857" onderwerp="" indiendatum="2006-01-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat er momenteel niet voldaan wordt aan de Wet geluidhinder in Goor (gemeente Hof van Twente), omdat hier veel zware goederentreinen rijden? Kunt u toelichten hoe deze situatie ontstaan is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de VROM-inspectie deze overtreding van de Wet geluidhinder geconstateerd heeft, maar dat ProRail hierop geen actie heeft ondernomen? Kunt u aangeven waarom ProRail tot nu toe geen maatregelen heeft genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel goederentreinen mogen er dagelijks rijden over het spoor langs Goor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat de gevolgen van de komst van de Betuweroute zullen zijn voor het aantal goederentreinbewegingen door Hof van Twente? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid maatregelen te nemen om ervoor te zorgen dat de Wet geluidhinder ook in Hof van Twente gerespecteerd wordt? Zo ja, wat voor maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Overweegt u ProRail een dwangsom op te leggen om maatregelen af te dwingen? Zo ja, wat zijn uw afwegingen hierbij? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven wanneer u een definitief handhavingbesluit jegens ProRail gaat nemen? Waarom laat dit besluit zo lang op zich wachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Peijs" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="2006-02-7">Mededeling van minister Peijs (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 7 februari 2006) Hierbij bericht ik u dat de beantwoording van de vragen gesteld door mevrouw Gerkens over geluidsoverlast van goederentreinen in de gemeente Hof van Twente (ingezonden 10 januari 2006) iets meer tijd vergt dan eerder gepland. Op het moment dat ik u de antwoorden wilde sturen ontving de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer namelijk nieuwe informatie van de zijde van ProRail, die het gewenst maakt om deze alsnog te verwerken in de antwoorden op uw vragen. Wij streven er naar om u de aangevulde antwoorden binnen twee </mededeling>
</kvr>
