<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ter Veer (D66) over de samenwerking tussen het Nederlands Rundvee Syndicaat en Holland Genetics. (Ingezonden 10 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2501
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de onrust die is ontstaan omtrent de voorgenomen vergaande samenwerking tussen NRS (Nederlands Rundvee Syndicaat) en Holland Genetics (de gezamenlijke coöperatieve Nederlandse fokkerij-KI-organisatie). Gevraagd wordt naar het oordeel van de minister van Landbouw over deze totaal-fusie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Runderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Runderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 557, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ter Veer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2501</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1129" allpagenumbers="1129 1130" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="557" onderwerp="" indiendatum="1996-01-10">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ter Veer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de onrust die is ontstaan omtrent de voorgenomen vergaande samenwerking tussen het NRS (Nederlands Rundvee Syndicaat) en Holland Genetics (de gezamenlijke coo¨peratieve Nederlandse fokkerij – KI – organisatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over deze totaal-fusie, niet zozeer vanuit een oogpunt van doelmatigheid maar vanuit het algemeen belang en een mogelijke strijdigheid met de Wet op de Economische Mededinging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het juist, gelet op de internationale concurrentie-positie, dat een aantal collectieve taken zoals het berekenen van prestatiegegevens (fokwaarde-schattingen), het afgeven van exportcertificaten en het beheren en het afgeven van het identificatie- en registratiesysteem (I en R) van het NRS privaatrechtelijk worden uitgeoefend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als na de fusie de situatie ontstaat dat de nieuwe organisatie commercieel actief is, onder meer in het uitvoeren van fokprogramma’s en in de export van fokmateriaal, hoe wordt dan de vertrouwelijkheid gegarandeerd van bij het NRS voorhanden zijnde concurrentie-gevoelige informatie van andere fokkers en exporteurs? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Maakt niet alleen al het feit dat het Landbouwschap ophoudt te bestaan het onmogelijk om nu groen licht te geven aan de bovengenoemde reorganisatie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Verdragen de fusie-plannen zich met de voorwaarden waaronder 6 miljoen gulden overheidssubsidie is verstrekt aan het huidige NRS? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u bevestigen dat de voorgenomen fusie op deze wijze niet door kan gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Hierbij gaan eerst het NRS en de regio-organisaties fuseren en tegelijkertijd Holland Genetics en haar vennoten, waarna uiteindelijk een totale integratie is voorzien</noot>
         <noot nummer="2">Het huidige NRS voert taken uit die het Landbouwschap als PBO-orgaan in medebewind onder haar verantwoording heeft en aan het NRS heeft gedelegeerd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, deze onrust is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ons oordeel over de aangekondigde fusie is negatief om de volgende redenen: Allereerst is de betrouwbaarheid van de uitvoering van bepaalde door het NRS voor het gehele Nederlandse rundveeverbeteringsbedrijfsleven uitgevoerde taken van belang. Met name betreft dit de taken inzake de verzameling en verwerking van prestatiegegevens voor de berekening van de genetische waarde van sperma, embryo’s en runderen (fokwaardeschattingen) en de publikatie hiervan. Tot op heden fungeert het NRS als een onafhankelijke organisatie die, zonder winstoogmerk, het gezamenlijke belang van de Nederlandse rundveeverbetering dient. Deze onafhankelijkheid, alsmede de inzichtelijkheid in werkproces en kwaliteit van de werkzaamheden, waarborgen in onze visie de betrouwbaarheid van uitvoering van de genoemde activiteiten door het NRS. Na de fusie met HG zal sprake zijn van een nieuwe, commercieel gerichte organisatie, waardoor niet langer waarborgen bestaan voor de onafhankelijke vastlegging van gegevens. Voorts is de positie van het identificatie- en registratiesysteem (I&amp;R) voor runderen van belang. Ingevolge Richtlijn 92/102/EEG dienen alle Lid-Staten van de Europese Unie een I&amp;R-systeem voor runderen te hebben. Het I&amp;R-systeem wordt gebruikt bij de bestrijding van dierziekten, bij de opsporing van residuen en bij de controle op de premieregelingen. Het NRS beheert het computersysteem waarin de gegevens met betrekking tot de I&amp;R van runderen zijn opgeslagen. Indien het NRS fuseert met HG komt de onafhankelijkheid van het beheer van de I&amp;R-gegevens in het geding en daarmee de goede uitvoering van de hierboven genoemde publieke taken. Een goede uitvoering van deze publieke taken van het NRS is immers onverenigbaar met de uitvoering van commercie¨le activiteiten door HG. Het NRS is daarom te kennen gegeven dat het noodzakelijk is zodanige voorzieningen te treffen dat het beheer van het I&amp;R computersysteem volstrekt onafhankelijk en los van commercie¨le activiteiten plaatsvindt. Hierover is overleg gaande tussen de Stichting Gezondheidszorg voor Dieren, die de verantwoordelijke uitvoerende instantie is voor het I&amp;R systeem voor runderen, het NRS, het Landbouwschap en mijn departement. Gezien het ontbreken van een nationale fusietoets bestaat, op basis van de Wet economische mededinging, alleen de mogelijkheid tot toetsing achteraf op grond van een eventueel misbruik van een economische machtspositie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van Europese regelgeving is Nederland gehouden een officie¨le erkenning te verlenen aan iedere organisatie of vereniging van veefokkers die stamboeken bijhoudt of instelt en die aan bepaalde Europese voorwaarden voldoet. Uit dien hoofde zijn deze organisaties belast met het uitgeven van stamboekcertificaten voor het intracommunautair handelsverkeer. Tevens is Nederland gehouden organisaties te erkennen die verantwoordelijk zijn voor de reglementering van het prestatie-onderzoek, de fokwaardeschatting en de publikatie van de geschatte waarden van raszuivere fokdieren. Op grond van Europese regelgeving is het mogelijk dat deze organisaties privaatrechtelijk van aard zijn. Het Landbouwschap is in Nederland belast met het erkennen van deze organisaties. In Nederland zijn inmiddels enkele tientallen organisaties of verenigingen erkend, die stamboeken bijhouden voor fokrunderen (o.a. NRS), fokvarkens, fokschapen en paarden. Dit zijn alle privaatrechtelijke organisaies. Voor de gehele EU gaat het om vele honderden erkende, bijna uitsluitend privaatrechtelijke, organisaties. In dit licht verwachten wij niet dat het feit, dat eerdergenoemde activiteiten door een privaatrechtelijke organisatie worden verricht, negatieve gevolgen zal hebben voor de internationale concurrentiepositie. Voor het beheer van het I&amp;R-computersysteem is niet de organisatievorm van de instantie bepalend. Relevant is, zoals bij het antwoord op vraag 2 aangegeven, het feit dat dit beheer op onafhankelijke wijze geschiedt. Om dat ook in de toekomst te kunnen waarborgen is het bij de voorgaande vraag vermelde oveleg in gang gezet. Tenslotte wijs ik erop dat het verlenen van erkenningen aan stamboekorganisaties (zoals het NRS) betrokken zal worden bij het lopende onderzoek naar de publiekrechtelijke bedrijfsorganisatie (PBO). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien het NRS, als uitvoerder van de eerder genoemde activiteiten, tevens marktpartij is, kan naar mijn mening inderdaad de situatie ontstaan dat de vertrouwelijkheid van concurrentiegevoelige informatie niet kan worden gegarandeerd. In een overleg van mijn departement met het NRS over de voorgenomen fusie met HG is afgesproken dat het NRS, samen met de betrokken partijen, naar mogelijkheden zal zoeken om te waarborgen dat er geen oneigenlijk gebruik wordt gemaakt van concurrentiegevoelige informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, de aangekondigde opheffing van het Landbouwschap moet los worden gezien van oordeelsvorming over de fusie van NRS met HG. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, ook bij doorgang van de fusie is het NRS gehouden aan de voorwaarden te voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor alle duidelijkheid zij allereerst opgemerkt dat de regering geen mogelijkheden heeft om de fusie tussen twee private organisaties tegen te houden. Bij de beantwoording van de voorgaande vragen is aangegeven welke bezwaren de voorgenomen fusie oproept daar waar het publieke taken betreft. Derhalve zullen bij een eventuele fusie de hiervoor besproken voorzieningen getroffen moeten worden. Daarnaast zal het erkennen van stamboekorganisaties aandacht krijgen bij de lopende PBO-discussie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
