<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Waalkens en Smeets (beiden PvdA) aan de ministers van Landbouw Natuur en Voedselkwaliteit en van Economische Zaken over fraude met exportstickers op varkensvlees. (Ingezonden 5 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26512
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht dat de Voedsel- en Warenautoriteit (VWA) in het bezit is van duplicaatstickers en exportstickers met dezelfde volgnummers die zij bij het bedrijf Benedik hebben opgehaald, hetgeen duidt op fraude (Dagblad de Limburger, 2 september 2006). De AID zou het aanbod van de betrokken krantenredactie om onderzoek in deze zaak te doen, hebben afgeslagen. Indieners willen uitsluitsel van de ministers van LNV en EZ over mogelijke import of export van ongewenste partijen varkensvlees (bijvoorbeeld afgekeurd vlees) via dergelijke frauduleuze praktijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Veeteelt (Varkens) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Productinformatie Varkens Vlees</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 105, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26512</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="219" allpagenumbers="219 220" vetnummer="2050618530" code="0607tkkvr105" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26512" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="105" onderwerp="" indiendatum="2006-09-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw Natuur en Voedselkwaliteit en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het Artikel «Export varkensvlees in gevaar»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het bericht dat de Voedsel- en Warenautoriteit (VWa) in bezit is van duplicaatstickers en exportstickers met dezelfde volgnummers die zij bij het bedrijf Benedik hebben opgehaald, hetgeen duidt op fraude? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het bericht dat de Algemene Inspectiedienst (AID) het aanbod van het Dagblad de Limburger heeft afgeslagen om nader onderzoek te doen naar deze zaak omdat de VWa kennelijk geen aanleiding had gezien deze kwestie aan de AID voor opsporing in behandeling te geven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u uitsluiten dat Duits vlees door Benedik met Nederlandse stickers naar Japan en Korea is geëxporteerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uitsluiten dat met dezelfde handelwijze andere ongewenste partijen varkensvlees (afgekeurd, uit ziekteperioden, mineur) in Nederland of daarbuiten op de markt zijn gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Mogen tegenwoordig alle vleesexporteurs hun eigen stickers drukken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de gebruikte stickers zeer eenvoudig zijn te vervalsen en dat controle op het voorkomen van dubbele volgnummers, die uniek zouden moeten zijn, fysiek onmogelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat exportlabels absoluut fraudebestendig zouden moeten zijn? Hoe beoordeelt u zelf de fraudegevoeligheid van het gebruikte stickersysteem? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid alsnog strafrechtelijk onderzoek te laten verrichten naar de handelwijze van Benedik met exportpapieren? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat de VWa door het niet adequaat handelen in dezen de export van Nederland naar Japan en Korea in gevaar heeft gebracht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-2" bron="Dagblad de Limburger">Dagblad de Limburger, 2 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De VWA is in het bezit van stickers die dezelfde volgnummers hebben als de volgnummers die voorkomen op een kopiegeleidebiljet, dat is opgesteld in de tijd dat het bedrijf Benedik nog actief was, nu ruim een jaar geleden. Het is niet vast te stellen wie deze stickers heeft laten drukken. Er kan dus geen link worden gelegd tussen de stickers en het kopiegeleidebiljet. De suggestie dat een en ander duidt op fraude deel ik dan ook niet. Overigens zijn de desbetreffende stickers en het kopiegeleidebiljet kortgeleden aan de VWA overhandigd door een ex-werknemer van het bedrijf Benedik. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De VWA heeft in de tijd dat het bedrijf Benedik actief was geen aanwijzingen gehad dat er gefraudeerd werd. Naar aanleiding van het verhaal van de desbetreffende journalist, ruim een jaar na het faillissement van het bedrijf Benedik, is er contact geweest tussen de AID en de VWA. Op basis van het feit dat de VWA geen aanwijzingen had van fraude, is gezamenlijk geconcludeerd dat een nader onderzoek niet zinvol was. Als de VWA ook maar het geringste vermoeden van fraude zou hebben of zou hebben gehad, zou dat onmiddellijk bij de AID worden gemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De export naar Japan en Korea geschiedt onder strenge voorwaarden. Dit biedt voldoende waarborgen voor de export. De VWA controleert hier intensief op. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Europese en de nationale wetgeving staan slechts het slachten van gezonde dieren toe. Afgekeurd materiaal is uitgesloten voor humane consumptie. Daar wordt in de verschillende schakels toezicht op gehouden door de VWA. Mocht in de schakels een aanwijzing voor fraude zijn, dan wordt altijd onmiddellijk de AID ingeschakeld. Daarnaast wijs ik u erop dat met de vernieuwde Europese wetgeving bedrijven en bedrijfsleven, in datgene wat zij op de markt brengen, een eigen verantwoordelijkheid hebben. Overigens zou ik willen opmerken dat fraude, illegale gedragingen, nooit zijn uit te bannen. Wel is het een overheidstaak om fraude op te sporen en, waar deze wordt geconstateerd, te bestrijden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, maar onder voorwaarden. Bedrijven moeten over een procedure merkenbeheer beschikken, dat onderdeel uitmaakt van het HACCP-plan van het bedrijf. De VWA voert hierop audits en verificaties uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Stickers zijn eenvoudig te laten maken. Echter, het gebruik ervan kan alleen onder voorwaarden, zoals in vraag 6 is aangegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In het belang van de garanties die aan de betreffende exportlanden worden gegeven, dient naar mijn mening de aanmaak en het gebruik van stickers onder voorwaarden en via een sluitend systeem te geschieden. Zoals reeds aangegeven dienen bedrijven dergelijke systemen zelf te ontwikkelen, waarna deze worden goedgekeurd en regelmatig ge-audit door de VWA. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Zoals gezegd had de VWA geen aanwijzingen van fraude. Ik zie dan ook geen aanleiding tot een strafrechtelijk onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Nee, ik bestrijd deze mening. De VWA heeft volledig gehandeld volgens de geldende procedures, zoals overeengekomen met deze landen. De VWA heeft de export dus niet in gevaar gebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
