<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het mogelijke halveren van het persoonsgebonden budget voor Parkinson-patiënten. (Ingezonden 11 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22685
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de TV-uitzending van Nova van 8 februari 2005, waarin melding wordt gemaakt van het halveren van het persoonsgebonden budget (PGB) voor een Parkinson-patiënt. Is het indicatiebesluit gebaseerd op de inschatting dat partners en vrienden geacht worden als mantelzorgers gratis intensieve zorg te verlenen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Vrijwilligerswerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1341, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22685</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2843" allpagenumbers="2843 2844" vetnummer="2040508240" code="0405tkkvr1341" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22685" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1341" onderwerp="" indiendatum="2005-02-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de Tv-uitzending <voetnoot nummer="1"/>waarin melding wordt gemaakt van het halveren van het persoonsgebonden budget voor een Parkinson-patiënt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het passen binnen het huidige systeem om een budget, dat gedurende lange tijd is verleend en waarop de zorgverlening is gebaseerd, plotseling te halveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het denkbaar dat budgethouders door een dergelijke achteruitgang in de problemen komen, dat zij hun medewerkers moeten ontslaan, de zorg moeten halveren en dat zij eventueel hun toevlucht moeten nemen tot opname in een intramurale instelling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het indicatiebesluit gebaseerd op de inschatting dat partners en vrienden geacht worden de intensieve zorg als mantelzorgers gratis te verlenen? Zo ja, vindt u het redelijk dat mantelzorg op deze manier wordt afgedwongen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u kennisgenomen van het onderzoek, gepubliceerd in Economisch Statistische Berichten (ESB) waaruit blijkt dat verzorging thuis goedkoper is dan verzorging in een verpleeghuis, ook als rekening wordt gehouden met het gedeeltelijk financieren van mantelzorg uit persoonsgebonden budgetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-02-8" bron="Nova">Nova, 8 februari 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-01-28" bron="ESB">ESB, 28 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens mijn informatie is het budget niet plotseling gehalveerd, maar is er in 2004 sprake geweest van een overgangssituatie samenhangend met de overstap van pgb-oude-stijl naar pgb-nieuwe-stijl. De herindicatie die aan deze overstap voorafging, leidde inderdaad tot een aanzienlijk lager budget. Doordat er in 2004 gebruik kon worden gemaakt van de overgangsregeling die budgetachteruitgang compenseert gedurende een bepaalde periode, was de teruggang in budget dat jaar minder groot. In 2005 is vervolgens het desbetreffende budget ten opzichte van 2003 wel bijna gehalveerd. Als iemand opnieuw wordt geïndiceerd kan dit altijd leiden tot een verandering in de hoogte van het budget. Dat kan verschillende oorzaken hebben. Ik kan geen uitspraak doen over deze individuele kwestie, de indicatiestelling is voorbehouden aan daarvoor aangewezen uitvoerende organisaties. Wat ik wel kan en zal doen, zoals ik u heb laten weten in de beantwoording van de vragen die zijn gesteld tijdens het Algemeen Overleg over indicatiestelling op 9 maart jl. (Kamerstuk 25 657, nr. 34), is het CIZ vragen of onder directe verantwoordelijkheid van het bestuur naast de uitvoeringsorganisaties een landelijk functionerend «multidisciplinair team» kan worden ingesteld. Dit team oordeelt over indicaties waarbij een zorgvuldige toepassing van de regels toch een onrechtvaardige situatie zou opleveren. Een dergelijke positionering van een «hardheidsclausule» maakt het mogelijk om snel, los van de initiële indicatiesteller te komen tot een oordeel, nog voordat het indicatiebesluit wordt genomen en er een samenloop kan ontstaan met de procedure van bezwaar en beroep. In mijn brief aan het CVZ over de pgb-omslagpunten, die ik heb toegezegd tijdens het vragenuurtje op 25 januari jl., verzoek ik het CVZ de medewerkers van de zorgkantoren die zijn belast met het uitvoeren van de pgb-regeling, op de hoogte te stellen van de door mij gewenste gedragslijn bij het toepassen van de omslagpunten in de pgb-regeling. Het CVZ zal deze gedragslijn vertalen in duidelijke richtlijnen voor de zorgkantoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, een herindicatie kan consequenties hebben voor de hoogte van het budget en dus voor de omvang van de zorg die daarmee kan worden ingekocht. Ik ben van mening dat mensen, rekening houdend met de financiële grenzen die hiervoor in de pgb-regeling zijn gesteld, voldoende mogelijkheden hebben om de zorg thuis te organiseren. Daarvoor is wel van belang dat alle zorgkantoren de pgb-omslagpunten juist toepassen en dat in de indicatiestelling een hardheidsclausule wordt ingebouwd die voorkomt dat er mensen tussen de wal en het schip vallen. Zie ook mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik vind het niet redelijk dat mantelzorg wordt afgedwongen. Ik vind het echter evenmin redelijk dat thuiswonen voor mensen met beperkingen in elk geval tot elke prijs mogelijk moet zijn op kosten van de AWBZ. Daarom heb ik het CVZ gevraagd de zorgkantoren te informeren over hoe zij de omslagpunten in de pgb-regeling moeten toepassen en wil ik in de indicatiestelling een hardheidsclausule laten opnemen die in het algemeen bedoeld is als een verbetering om te voorkomen dat de geïndiceerde zorg onvoldoende recht doet aan de zorgvraag en aan de belasting van de mantelzorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
