<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Krom (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de haalbaarheid van Europese luchtkwaliteitsnormen. (Ingezonden 24 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23275
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over artikel 'Europese luchtnorm is haalbaar, het is een kwestie van tijd'(Nieuwsblad Transport, 11 mei 2005), waarin de directeur-generaal Transport en Luchtvaart van VW stelt dat genoemde norm voor fijn stof haalbaar is, in afwijking van een conclusie in een brief van staatssecretaris Van Geel (VROM) (Kamerstuk 28663, nr. 27) dat Nederland niet aan die norm zal kunnen voldoen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1881, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23275</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4001" allpagenumbers="4001 4002" vetnummer="2040515200" code="0405tkkvr1881" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23275" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1881" onderwerp="" indiendatum="2005-05-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Europese luchtnorm is haalbaar, het is een kwestie van tijd»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de directeur-generaal Transport en Luchtvaart van uw ministerie dat de Europese norm voor fijn stof wel haalbaar is? Zo ja, waarom en wanneer? Zo neen, waarom niet? Kunt u het pakket van maatregelen aan de Kamer doen toekomen, inclusief een kosten- en batenoverzicht, waaruit blijkt dat deze normen wel haalbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhouden de uitspraken van de directeur-generaal Transport en Luchtvaart zich met de brief van de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer waarin staat vermeld dat Nederland ondanks bronbeleid, fiscale maatregelen, lokale verlaging van de maximumsnelheid en lokale maatregelen door provincies en gemeenten niet zal kunnen voldoen aan de eisen met betrekking tot fijn stof? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Zult u in Europees verband niet pleiten voor aanpassing c.q. uitstel van de norm voor fijn stof, gelet op de uitspraak van de directeur-generaal Transport en Luchtvaart van uw ministerie dat het niet de bedoeling is van uw ministerie om de Europese norm voor luchtkwaliteit los te laten? Hoe verhoudt zich dit met uitspraken van de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer <voetnoot nummer="2"/>om dit juist wel te doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens om afspraken te maken met het bedrijfsleven c.q. de transportsector om de emissies te beperken? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-11" bron="Nieuwsblad Transport">Nieuwsblad Transport, 11 mei 2005</noot>
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, 28 663, nr. 27, pagina 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Dit artikel is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="2">De voorbije jaren is als gevolg van het voortschrijdend Europees bronbeleid reeds forse winst geboekt in het terugdringen van emissies van fijn stof en NO x . Door verdere aanscherping van Europese emissienormen en door stimuleringsmaatregelen gericht op versnelde vernieuwing van het wagenpark, zal deze positieve trend zich verder voortzetten en zal het Europese wagenpark zich steeds meer naar een «near zero emission» niveau ontwikkelen. Aangezien deze trend ook geldt voor de ons omringende landen, en de komende jaren ook in andere sectoren maatregelen worden uitgewerkt, zal dit alles leiden tot een aanzienlijke verlaging van de achtergrondconcentraties. Voor NO <voetnoot nummer="2"/>betekent dit, dat naar verwachting het overgrote deel van de luchtkwaliteitsknelpunten op het hoofdwegennet rond 2015 (en dus helaas niet zoals de richtlijn dat vereist in 2010) aan de normen zal voldoen. Voor fijn stof zijn de normen in 2005 van kracht geworden. Hier is op korte termijn een aanpassing van de norm nodig om deze voor Nederland uitvoerbaar en werkbaar te laten zijn. Ik onderschrijf de hoofdconclusie van het artikel dat de luchtkwaliteitnormen, afhankelijk van de invulling en definitie, in het lange termijn perspectief haalbaar zijn, wat onverlet laat dat om de normen uitvoerbaar te doen zijn voor de kortere termijn aanpassingen noodzakelijk zijn. Deze lijn komt overeen met het betoog van de staatssecretaris van VROM en mijzelf in het Algemeen Overleg met uw Kamer op 26 april 2005. Voor het precieze pakket van maatregelen verwijs ik naar de Nota Verkeersemissies, het Nationaal Luchtkwaliteitplan en de aanvullende maatregelen zoals opgenomen in de brief aan de Tweede Kamer van 20 april 2005. Over deze aanvullende maatregelen zult u nader worden geïnformeerd in het kader van de rijksbegroting 2006. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het kabinet wil de komende herziening van de luchtkwaliteitsrichtlijn benutten om aan te dringen op onder andere het opnemen van een overgangsbepaling voor het geval de termijn tot realisatie voor een lidstaat te kort blijkt te zijn om, zelfs met inzet van alles wat redelijkerwijs nationaal mogelijk is, overal tijdig aan de normen te voldoen. Dit geeft namelijk de mogelijkheid om het ingezette beleid voort te zetten en daarmee op termijn te voldoen aan de Europese norm, terwijl de nationale ontwikkeling niet langer belemmerd wordt door een norm die op dit moment nog niet kan worden gerealiseerd. Het beleid waar het hier dan om gaat en laatstelijk ook in het Algemeen Overleg is aangegeven betreft een combinatie van bronbeleid, gedragswijziging van bestuurders, fiscale maatregelen, lokale verkeersmaatregelen en verdergaande maatregelen bij andere sectoren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mijn ministerie stimuleert samen met het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer het bedrijfsleven en de transportsector om de emissies zo laag mogelijk te krijgen en te houden. Daarom worden er actief projecten opgestart als het Programma Transportbesparing, de versnelde introductie van schone voertuigen (Euro 4 en Euro 5 vrachtwagens en bussen), proeven met langere en zwaardere vrachtautocombinaties, het verder uitvoeren van het Nieuwe Rijden en het opnemen van milieuvoorwaarden in OV-concessies. Naast bovenstaande acties voor het met name het wegverkeer, is mijn inzet er ook op gericht om de bijdrage van de scheepvaart aan de luchtkwaliteitproblematiek terug te dringen. Zo zet ik in op het aanscherpen van de emissie-eisen voor schepen en de eisen aan brandstoffen zo spoedig mogelijk aan te scherpen in IMO en de EU. Dit zal echter pas op langere termijn effect opleveren. Daarom onderzoek ik of door middel van differentiëring van havengelden dan wel andere financiële of operationele prikkels, het gebruik van de schonere technieken voor emissiereductie in de binnenvaart en zeescheepvaart is te stimuleren. Tevens zet ik mij in voor strengere EU-normen voor het zwavelgehalte van brandstoffen, hetgeen leidt tot een vermindering van de uitstoot van fijn stof door de binnenscheepvaart. Het gebruik van NO x -katalysatoren op schepen wil ik stimuleren door middel van een stimuleringsregeling. Daarnaast maakt het onderzoeken van de haalbaarheid van de retrofit-toepassing van roetfilters op bestaande voertuigen zoals binnenvaartschepen, dieseltreinen, vrachtwagens en mobiele machines deel uit van het onderzoek van het kabinet om de uitstoot van fijn stof terug te dringen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
