<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Krom en Snijder-Hazelhoff (beiden VVD) aan de minister en staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat met betrekking tot de Hertogin Hedwigepolder. (Ingezonden 26 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29312
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indieners vragen onder meer of het waar is dat het Rijk de Hertogin Hedwigepolder wil verkopen voor 20 miljoen euro, en hoe dit eventuele voornemen zich verhoudt met het feit dat deze polder op dit moment nog niet in het bezit is van de overheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Waterkeringen Westerschelde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2634, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29312</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5581" allpagenumbers="5581 5582" vetnummer="2060719300" code="0607tkkvr2634" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29312" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2634" onderwerp="" indiendatum="2007-06-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Huizinga-Heringa</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Rijk wil Hedwigepolder verkopen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het Rijk de Hertogin Hedwigepolder wil verkopen voor 20 miljoen euro? Zo ja, hoe verhoudt zich dit met het feit dat deze polder op dit moment nog niet in het bezit is van de overheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid af te zien van de ontpoldering van de Hedwigepolder als er buiten het Westerscheldegebied betere mogelijkheden zijn om natuurwaarden te compenseren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de verkoop van deze polder een vereiste is om de financiën voor de verdubbeling van de Tractaatweg (N62) rond te krijgen? Zo neen, hoe worden de financiën dan geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen kunt en wilt u nemen om de financiering van de verbreding van de Tractaatweg rond te krijgen. </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wanneer de Milieueffectrapportage voor de N62 gereed is? Ziet u mogelijkheden om deze procedure te versnellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-19" bron="PZC">PZC, 19 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit is onjuist. Het rijk wil het Nederlandse deel van deze polder kopen ten behoeve van de realisering van natuurherstel in het kader van het natuurprogramma Westerschelde. Na aankoop zal dit gebied in eigendom blijven van de Staat der Nederlanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het natuurprogramma Westerschelde wordt niet uitgevoerd vanwege natuurcompensatie maar in verband met het natuurherstel dat nodig is om specifieke natuurkwaliteiten van het Natura2000-gebied «Westerschelde en Land van Saeftinghe» in stand te houden en ter behoud van dit internationaal belangrijke estuarium. De minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit als verantwoordelijk bewindspersoon is niet bereid af te zien van de Hedwigepolder als onderdeel van het natuurherstel van de Westerschelde, omdat deze maatregel in deze ecologische zone noodzakelijk is, en afgesproken werd met Vlaanderen en opgenomen werd in een verdrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De vermeende verkoop van de Hedwigepolder aan België berust op een misverstand. Het komt erop neer dat Vlaanderen een bijdrage levert aan de financiering van de N-62. De wijze waarop dit plaatsvindt is enigszins complex en het gevolg van de gevoerde onderhandelingen tussen Nederland en Vlaanderen. De bijdrage van Vlaanderen aan de N-62 gaat als volgt. Het Rijk zal de Hedwigepolder kopen. Vervolgens draagt Vlaanderen het bedrag dat het Rijk betaald heeft voor de aankoop van de Hedwigepolder bij aan de N-62. De N-62 (Sloeweg en Tractaatweg) is een provinciale weg waarbij de aanlegkosten worden geschat op ongeveer € 100 mln. De Provincie Zeeland is derhalve verantwoordelijk voor de aanleg van deze weg. Op basis van het convenant tussen het Rijk en de Provincie Zeeland zal het Rijk daarbij een bijdrage leveren van € 80 mln. Vlaanderen zal middels bovenstaande procedure een bijdrage leveren die gelijk is aan de aankoopsom van de grond. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De MER-studie, waarbij de Provincie Zeeland initiatiefnemer is en de gemeente Terneuzen Bevoegd Gezag, zal in september 2007 starten met het opstellen van de Startnotitie. Hierbij zal er naar worden gestreefd om in april/mei 2009 de planologische procedure te starten. Aangezien er meerdere alternatieven voor de verdubbeling worden onderzocht lijkt het onmogelijk een deel van de planologische voorbereiding parallel te laten lopen met de MER-procedure. Op dit moment zie ik helaas geen mogelijkheden om de procedures te versnellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
