<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dan de beschikbare 3 weken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Visser en Weekers (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over verstrekte tewerkstellingsvergunningen. (Ingezonden 19 november 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21834
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het grote aantal tewerkstellingsvergunningen (21.800) dat juist dit jaar inwoners uit de nieuwe lidstaten van de EU is verstrekt, in verband met 'aantoonbare' tekorten op de Nederlandse arbeidsmarkt. Waarom zijn er niet meer werklozen beschikbaar voor genoemd aantal vacatures en wat is het gemeentelijk beleid bij weigering van werk door werklozen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Arbeid (Werknemers) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Gemeenten Vreemdelingen Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 579, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Visser</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21834</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1217" allpagenumbers="1217" vetnummer="2040503530" code="0405tkkvr579" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21834" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="579" onderwerp="" indiendatum="2004-11-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Visser</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de berichten juist dat dit jaar 21.800 tewerkstellingsvergunningen zijn verleend aan inwoners uit de nieuwe lidstaten van de Europese Unie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een verklaring voor het feit dat sprake is van een zeer sterke stijging van de cijfers ten opzichte van die in voorgaande jaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een onderverdeling te maken naar de diverse sectoren waarvoor de tewerkstellingsvergunningen zijn verleend? Hoeveel vergunningen zijn verleend volgens de vereenvoudigde procedure vanwege aantoonbare tekorten op de Nederlandse arbeidsmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is een verklaring mogelijk waarom, gezien de huidige situatie op de Nederlandse arbeidsmarkt, niet meer werklozen beschikbaar waren voor deze 21.800 vacatures? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het mogelijk inzicht te geven in het gemeentelijk beleid bij weigering van werk door werklozen (waaronder seizoensarbeid), als gevolg waarvan het verlenen van tewerkstellingsvergunningen noodzakelijk wordt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er contact tussen de ministeries van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap tot stand gekomen teneinde werklozen op te leiden dan wel bij te scholen voor die sectoren en beroepen waar aantoonbare tekorten blijken (bijvoorbeeld laboranten, schippers)? Is er een plan van aanpak om deze structurele problemen aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Blijkt uit de u nu bekende informatie dat de ramingen in het rapport van het Centraal Planbureau (CPB) eerder dit jaar aan de lage kant zijn geweest? Kan worden verklaard waarom zoveel meer seizoenswerkers en anderen naar Nederland zijn gekomen dan het CPB heeft voorspeld? Kan inzicht worden gegeven in de feitelijke budgettaire effecten in vergelijking tot de verwachte budgettaire effecten in het eerder genoemde rapport? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-11-13" bron="Haagsche Courant">Haagsche Courant, 13 november 2004</noot>
         <noot nummer="2" titel="Arbeidsmigratie uit de Midden- en Oost-Europese toetredingslanden">CPB, «Arbeidsmigratie uit de Midden-en Oost-Europese toetredingslanden», 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Hoof" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="2004-12-13">Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 13 december 2004) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de Kamervragen van de leden Visser en Weekers (VVD) over verstrekte tewerkstellingsvergunningen niet binnen de gestelde termijn van drie weken mogelijk is. Het verkrijgen en beoordelen van de verkregen informatie vergt meer tijd </mededeling>
</kvr>
