<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eerdmans (LPF) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de website hoeveiligismijnwijk.nl van het politiekorps Haaglanden. (Ingezonden 20 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25806
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Kan in navolging van het initiatief van de politie Haaglanden een landelijk website opgezet worden, zodat alle burgers kennis kunnen nemen van de de veiligheid in hun wijk en in andere wijken in Nederland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Openbare orde en veiligheid Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1647, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Eerdmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25806</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3509" allpagenumbers="3509" vetnummer="2050612090" code="0506tkkvr1647" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25806" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1647" onderwerp="" indiendatum="2006-04-20">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Eerdmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u de website hoeveiligismijnwijk.nl die op 19 april 2006 door het politiekorps Haaglanden is gelanceerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over dit initiatief? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er bij andere korpsen soortgelijke publieksinitiatieven in ontwikkeling? Zo ja, bij welke korpsen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in overleg te treden met de leiding van de andere politiekorpsen opdat het initiatief van het korps Haaglanden landelijke navolging krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een landelijke website op te zetten, waaronder alle afzonderlijke publieksinitiatieven zoals het voornoemde initiatief van het korps Haaglanden gevat kunnen worden, zodat de Nederlandse burgers op één website in één oogopslag kennis kunnen nemen van de veiligheid in hun eigen wijk en in andere wijken in Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Ik waardeer het initiatief van het korps Haaglanden om de geregistreerde criminaliteitscijfers op wijkniveau door middel van een website toegankelijk te maken voor burgers. Het maakt de criminaliteitsgegevens transparant en vergroot de betrokkenheid van burgers bij de politiezorg. Tevens is door de presentatie van preventieadviezen duidelijk wat de burger zelf kan doen. Ik zou het nog beter vinden wanneer burgers de criminaliteitscijfers in een bredere context kunnen zien. Naast gegevens over de criminaliteit gaat het dan onder meer over de veiligheidsgevoelens, gegevens over de leefbaarheid in een wijk (bijvoorbeeld rommel op straat, geluidsoverlast) en de wijze waarop gemeente, politie, andere organisaties en burgers deze problemen in de wijk aanpakken. De gemeente is verantwoordelijk voor de regie op het veiligheidsterrein en het informeren van burgers over de veiligheid in de gemeente. Ik vind het dan ook wenselijk dat onder de regie van de gemeente de criminaliteitsgegevens van de politie, in samenhang met gegevens van de gemeente en andere partners, worden gepresenteerd. Een aantal gemeenten beschikt reeds over rapportages met dergelijke gegevens per wijk. Het Centrum voor Criminaliteitspreventie en Veiligheid (CCV) verzamelt deze informatie en verspreidt deze via haar website. Het genoemde initiatief en vergelijkbare initiatieven zijn dan ook reeds te vinden op de website van het CCV. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn mij geen andere initiatieven bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De politie heeft een landelijke website, politie.nl. Op deze landelijke website is onder het korps Haaglanden de website hoeveiligismijnwijk.nl opgenomen. Ik ben bereid om te bevorderen tot een bundeling van alle afzonderlijke publieksinitiatieven te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
