<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over mogelijke onbruikbaarheid van politiehelikopters. (Ingezonden 20 november 2003); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20210
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Telegraaf van 14 november 2003, over politiehelikopters die onbruikbaar zouden zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Politie Vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1480, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20210</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3129" allpagenumbers="3129 3130" vetnummer="2030403380" code="0304tkkvr1480" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20210" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1480" onderwerp="" indiendatum="2003-11-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over politiehelikopters die onbruikbaar zouden zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze berichten waar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is er precies aan de hand met de helikopters voor de KLPD? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Wanneer kunnen deze helikopters door de KLPD in gebruik worden genomen? <voetnoot nummer="1"/>De Telegraaf, 14 november jl. Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over politiehelikopters. (Ingezonden 25 februari 2004) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is er niet nagedacht over de gebruikerswensen en -benodigdheden van de politiehelikopters, zodat deze naderhand nog moesten worden toegevoegd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe heeft het kunnen gebeuren dat door de toevoeging van de extra mogelijkheden op de helikopter er geen ruimte meer is voor inzittenden en de helikopters niet meer kunnen vliegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie heeft de regie over het project? Hoe kan het dat die vóór de bouw niet op de hoogte was van de technische eisen aan de helikopters, en gedurende de aanpassingen niet wist dat de aanpassingen de helikopters onbruikbaar zouden maken? Waarom is er niet tijdig ingegrepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat, als u het project afblaast wegens technische tekortkomingen en andere fouten aan de helikopters, u slechts de helft van de aanbetaling terug zal kunnen vorderen? Sinds wanneer is het u bekend dat het bedrijf dat de helikopters bouwt in financiële moeilijkheden verkeert? Waarom heeft u niet tijdig extra maatregelen genomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel geld is er tot nog toe in totaal uitgegeven aan dit project? Bent u bereid de Kamer in te lichten over wat uw inzet is bij de onderhandeling over het eventueel terugvorderen van gelden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de bouwer van de helikopter u onvoldoende heeft ingelicht over de gevaren van het toevoegen van de extra mogelijkheden omdat de bouwer door de uitbreiding van het project extra geld kon verdienen? Zo niet, hoe kan het dan dat u de basisgebruiksvoorwaarde, namelijk dat de helikopter met bemanning moet kunnen vliegen, uit het oog heeft verloren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de conclusie dat uw departement onvoldoende controle had op het project? Waar ligt dat aan? Ziet u overeenkomsten met het verloop van het C2000-project? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="1">Hoe gaat u in de toekomst zorgen dat: • gebruikerswensen en -benodigdheden vóór de start van een bouwproject bekend zijn; • u voldoende op de hoogte bent van technische aspecten zodat blunders op dit vlak waardoor het product feitelijk onbruikbaar wordt, voorkomen worden; • de financiële risico’s zijn afgedekt; • projecten binnen de oorspronkelijke financiële begroting en binnen de oorspronkelijke tijdsplanning blijven? <voetnoot nummer="1"/>De Telegraaf, 20 februari jl. Vragen van het lid Algra (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over KLPD-helikopters. (Ingezonden 25 februari 2004) </vraag>
      <vraag nummer="1">Is het waar dat er risico’s dreigen met betrekking tot de aankoop van de acht nieuwe helikopters voor de KLPD? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de inzet van de helikopters gewenst bij de Europese top onder Nederlands voorzitterschap? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunnen de helikopters nog voor de top worden geleverd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-20" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 20 februari 2003</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit (SP), eveneens ingezonden 25 februari 2004. </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
