<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lazrak (Groep Lazrak) aan de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het optreden van de Syrische prediker Ahmad Salam te Tilburg jegens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie. (Ingezonden 24 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21960
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding de ontmoeting van minister Verdonk (VI) met een aantal imams in Tilburg, waarbij imam Ahmad Salam weigerde haar een hand te geven, omdat zijn geloof hem dat verbiedt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 689, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040503810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Lazrak">Lazrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21960</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1457" allpagenumbers="1457 1458" vetnummer="2040503810" code="0405tkkvr689" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21960" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="689" onderwerp="" indiendatum="2004-11-24">
         <vrager partij="Groep Lazrak" oorsprong="parlement">Lazrak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-01-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Is het waar dat de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie de imam die weigerde haar hand te schudden heeft toegevoegd: «Maar ik ben toch uw gelijke»? Is het waar dat de imam daarop antwoordde: «van mijn geloof mag ik vrouwen geen hand geven»? <voetnoot nummer="1"/>Is het waar dat de imam nadien heeft aangekondigd dat hijin eendere situaties het religieus verbod boven gelijke behandeling zal laten prevaleren en u daarover in een brief zal informeren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Houdt u er rekening mee dat de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie door haar bejegening getuige en mogelijk doelwit was van een rechtstreekse uiting van ongelijke behandeling op grond van geslacht jegens een bewindspersoon in functie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Houdt u er rekening mee dat de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie door het optreden van de imam werd betrokken bijeen onmiskenbare, mogelijk demonstratieve uiting van ongelijke behandeling naar geslacht op grond van religieuze overtuiging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat een flagrante uiting van ongelijke behandeling van een persoon in openbare dienst op grond van geslacht in strijd is met zowel wetgeving als aanvaardbare manieren terzake gelijke behandeling van mannen en vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het van belang dat u aan imam en samenleving de afkeuring van de Nederlandse regering van het gebeurde met woord en daad communiceert? Zo ja, op welke wijze denkt u dat het meest doelmatig en overtuigend te doen? Overweegt u de Commissie Gelijke Behandeling advies te vragen alvorens mogelijk een gerechtelijke uitspraak te verkrijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-11-22" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 22 november 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-11-22" bron="TV-programma Barend en Van Dorp">TV-programma Barend en Van Dorp, 22 november 2004</noot>
         <noot nummer="3" datum="2004-11-22" bron="www.maroc.nl">www.maroc.nl, 22 november 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De letterlijke tekst van het gesprek (zoals vastgelegd op band) luidt als volgt: In reactie op de weigering van dhr. Salam om haar de hand te drukken, zegt De minister: «Waarom niet?» Dhr Salam: «Dat mag niet van de islam.» M: «Ja maar, ik ben toch gelijk aan u?» S: «Met alle respect, maar ik mag een vrouw geen hand geven.» M: «Nou, dan hebben we genoeg om over te praten, lijkt me.» Wat dhr Salam precies heeft gezegd in zijn persconferentie is mij niet bekend, anders dan wat de kranten daarover hebben bericht. Tot op heden heb ik hieromtrent nog geen brief van dhr Salam ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Inderdaad getuigt de handelwijze van de imam van ongelijke behandeling op grond van geslacht jegens een bewindspersoon in functie. Immers, als de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie een man was geweest, dan had hij haar wel de hand geschud. De handeling heeft naar zeggen van de imam niets te maken met het ambt dat de minister vervult, maar met het gegeven dat de islam in zijn interpretatie het mannen verbiedt om vrouwen de hand te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor wat betreft de vraag of hier strijd is met de wetgeving gelijke behandeling merk ik op dat het handelen van de betreffende imam niet wordt bestreken door de betreffende wetgeving (zie oordeel Commissie Gelijke Behandeling, 1998-95). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In mijn gesprek met de imam heb ik benadrukt dat ik het volgens Nederlandse normen normaal, en zelfs van respect vind getuigen, om bijeen ontmoeting elkaar de hand te schudden, zonder daarbij onderscheid te maken tussen mannen en vrouwen. Zowel in het gesprek met hem als daarna in de pers heb ik aangegeven dat het omgaan met religieuze en culturele verschillen een open en eerlijke dialoog vraagt waar ook dit soort moeilijke onderwerpen niet uit de weg wordt gegaan. Ik zal geen verklaring uitbrengen of een advies van de Commissie Gelijke Behandeling aanvragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
