<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over wachtlijsten voor zorg aan ouderen. (Ingezonden 17 juli 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26071
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht (Brabants Dagblad, 14 juli 2006) dat de wachtlijsten voor zorg aan ouderen weer toenemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1882, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26071</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4003" allpagenumbers="4003" vetnummer="2050616680" code="0506tkkvr1882" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26071" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1882" onderwerp="" indiendatum="2006-07-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat de wachtlijsten voor zorg aan ouderen weer toenemen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de uitspraak dat alle opnames crisisopnames zijn? Erkent u dat dit ongewenste en wellicht gevaarlijke situaties met zich mee kan brengen, omdat mensen te lang niet de verzorging of behandeling krijgen die zij nodig hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat gaat u doen om de 150 tot 200 ouderen die op de wachtlijst staan op korte termijn te helpen aan de verzorging die zij nodig hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen gaat u nemen ter oplossing van een zogenaamde «verkeerde bed problematiek»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u nemen zodat ook met het oog op de toekomst er voldoende plaatsen voor ouderenzorg beschikbaar zijn en blijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-14" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 14 juli 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In dit artikel wordt melding gemaakt van oplopende wachtlijsten voor met name verpleeghuiszorg. De meest recente wachtlijstinformatie over de zorg aan ouderen gaat uit van de situatie op 1 januari 2006 en staat in een rapport van het College voor Zorgverzekeringen dat ik recent heb ontvangen. In dit rapport staat dat bijna iedereen op de wachtlijst voor AWBZ-verblijf (i.c. verzorgingshuis en verpleeghuis) overbruggingszorg krijgt aangeboden en daarover tevreden is. Volgens inschatting van de zorgkantoren is de landelijke urgente wachtlijst voor AWBZ-verblijf maximaal 3.500 personen. Deze personen krijgen wel overbruggingszorg, maar wachten op opname in een instellling. Het is mijn beleid om verzoeken voor noodzakelijke uitbreidingen van de intramurale capaciteit te blijven honoreren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit navraag bij het zorgkantoor blijkt ook hier dat bijna iedereen op de wachtlijst voor dit verpleeghuis overbruggingszorg krijgt en hierover tevreden is. Daarnaast vind ik het goed om te vernemen dat indien er sprake is van een crisissituatie er een opname kan plaatsvinden. Omdat dit zorgkantoor zich houdt aan zijn zorgplicht heb ik geen reden om te veronderstellen dat dit tot gevaarlijke situaties zou leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is in de eerste plaats een verantwoordelijkheid van het zorgkantoor en de zorgaanbieders in de regio om te zorgen voor een voldoende zorgaanbod dat aansluit op de vraag. Zoals aangegeven is het merendeel van de personen op de wachtlijst tevreden met de aangeboden overbruggingszorg. Het zorgkantoor geeft aan dat veel uitbreidingen van de intramurale capaciteit in de regio Tilburg op stapel staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het zoeken naar oplossingen is in eerste instantie de verantwoordelijkheid van het zorgkantoor en de zorgverzekeraars. Zij zijn op de hoogte van de lokale situatie en dienen bij hun productie-afspraken rekening te houden met toekomstige ontwikkelingen in de vraag en het aanbod. Daar waar volgens het zorgkantoor een uitbreiding van de intramurale capaciteit in de AWBZ nodig is, zal ik die blijven honoreren. Verder wil ik verwijzen naar de voortgangsbrief scheiden wonen en zorg van 20 juli (kenmerk DMO/PO-2695123). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
