<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over IVF-klinieken. (Ingezonden 6 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22875
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht in Medisch Contact (1 april 2005) over forse prijsverschillen tussen IVF-klinieken (ziekenhuizen), hetgeen te wijten zou zijn aan het DBC-systeem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Algemeen) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Kunstmatige inseminatie Patiënten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1517, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22875</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3237" allpagenumbers="3237 3238" vetnummer="2040512110" code="0405tkkvr1517" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22875" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1517" onderwerp="" indiendatum="2005-04-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht over IVF-klinieken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Klopt het dat het DBC-systeem <voetnoot nummer="2"/>zorgt voor prijsverschillen in het deel van de ziekenhuiszorg dat van concurrentie is uitgezonderd, en dat met name IVF-klinieken hierdoor ernstig zijn gedupeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de procentuele prijsopslag die per ziekenhuis wordt berekend? Vindt u het aanvaardbaar dat het UMC St. Radboud in Nijmegen 44%, het AMC in Amsterdam 50% en het VU-medisch centrum 77% prijsopslag berekenen, met andere woorden dat de prijsopslag varieert tussen de 44 en 77%? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat voor veel patiënten de eerste IVF-behandeling nu al te duur is, en dat met het berekenen van een prijsopslag een extra financiële drempel wordt opgeworpen waardoor IVF onbetaalbaar wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van het feit dat enkele ziekenhuizen weigeren het opslagpercentage te berekenen, en dat zij hebben besloten geen rekeningen naar de patiënten te versturen, totdat hierover helderheid is verschaft? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het hier een onbedoeld effect betreft van de DBC-systematiek, en dat procentuele prijsverschillen niet voor het zogeheten A-segment gelden, namelijk het deel van de ziekenhuisverrichtingen waarvoor geen vrije prijsvorming geldt? Zo ja, wat gaat u doen om dit recht te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat hier sprake is van concurrentie in een deel van de zorg waar geen concurrentie hoort, en dat de patiënten uiteindelijk de prijs hiervoor moeten betalen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid voor alle niet verzekerde zorg in het A-segment geen procentuele opslag toe te staan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-1" bron="Medisch Contact 13, 60e jaargang">Medisch Contact 13, 60e jaargang, 1 april 2005</noot>
         <noot nummer="2">Diagnose Behandeling Combinatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het klopt dat er prijsverschillen kunnen ontstaan voor ziekenhuiszorg in segment A (het segment van de ziekenhuiszorg waar CTG/ZAio tarieven en budgetten vast stelt). Deze verschillen ontstaan door het zogenaamde verrekentarief. Het tarief dat ziekenhuizen in rekening brengen bestaat uit een landelijk uniform DBC-tarief en een toeslag die per ziekenhuis kan verschillen. Deze toeslag is een procentuele prijsopslag en wordt verrekentarief genoemd. Het verrekentarief heeft tot doel om de inkomsten uit de tarieven te laten aansluiten op het budget van het ziekenhuis. Het verrekentarief bestond overigens ook al voor de introductie van DBCs in de vorm van verpleegdagtarieven. Ook deze tarieven verschilden aanzienlijk tussen instellingen. Dit is een consequentie van de huidige budgetsystematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het budget van een ziekenhuis en het verrekentarief worden vastgesteld door het CTG/ZAio en niet door de instelling zelf. Ziekenhuizen met meer dan gemiddelde kosten hebben daarvoor goedkeuring gekregen. Deze hogere kosten kunnen bijvoorbeeld ontstaan door opleidingen van medisch personeel, onderzoek, bouwkosten, spoedeisende hulp voorzieningen. In het geval dat het verzekerde zorg betreft en verzekeraars de rekening betalen leiden deze prijsverschillen in de praktijk ook niet tot problemen. Zorgverzekeraars lopen beperkt risico over het verrekentarief van academische ziekenhuizen en hebben ook beperkte mogelijkheden om selectief in te kopen in segment A vanwege de contracteerplicht. Wanneer het niet verzekerde zorg betreft kan het echter wel consequenties hebben voor patiënten. Bijvoorbeeld voor een patiënt die niet aanvullend verzekerd is voor de eerste IVF-behandeling. Wanneer patiënten zelf de rekening betalen, moeten ze het DBC-tarief inclusief het verrekentarief betalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik eerder aan de Kamer heb aangegeven, ben ik van mening dat een beperking van de vergoeding van vruchtbaarheidsbevordering een juiste keuze is. Met de huidige vormgeving waarbij de eerste IVF-behandeling voor eigen rekening komt en de tweede en derde behandeling worden vergoed, is er sprake van een evenwicht tussen eigen verantwoordelijkheid en collectieve bekostiging. Het gevolg van deze bezuiniging, namelijk dat cliënten de eerste IVF-behandeling zelf betalen, is conform het doel van de maatregel. Het landelijk uniforme DBC-tarief is een zo goed mogelijke weergave van de kosten van een IVF-behandeling en acht ik daarmee niet te duur. Het verrekentarief leidt daar bovenop inderdaad tot extra kosten voor patiënten. Overigens weerspiegelt het verrekentarief wel reële kosten die niet door de overige tarieven worden gedekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het niet berekenen van een verrekentarief is in strijd met de WTG en onrechtmatig. </antwoord>
      <antwoord nummer="6, 7 en 8">Ik heb CTG/ZAio gevraagd naar de mogelijkheden om niet verzekerde zorg uit te sluiten van het verrekentarief. CTG/ZAio geeft aan dat dit in principe mogelijk is, maar dat de gevolgen hiervan nader onderzocht moeten worden. Zodra dit is uitgezocht, zal ik u hierover nader informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
