<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de minister van Justitie over «eigen» reclasseringsrapporten van advocaten. (Ingezonden 24 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27346
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 19 oktober 2006 waaruit blijkt dat de advocaten Anker en Anker 'eigen' reclasseringsrapporten produceren omdat de wachttijd voor een beoordelingsrapport van de Stichting Reclassering Nederland (SRN) kan oplopen tot een halfjaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Reclassering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Reclassering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 835, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27346</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1789" allpagenumbers="1789 1790" vetnummer="2060701890" code="0607tkkvr835" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27346" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="835" onderwerp="" indiendatum="2006-10-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 februari 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 331, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Integratie, Jeugdbescherming, Preventie en Reclassering">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het krantenbericht <voetnoot nummer="1"/>waaruit blijkt dat de advocaten Anker en Anker «eigen» reclasseringsrapporten produceren? Wat vindt u hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bericht waar dat de huidige vertraging van de strafprocedure, ten gevolge van de wachttijden voor een beoordelingsrapport van de Stichting Reclassering Nederland (SRN), rond de zes maanden ligt? Zo ja, deelt u de opvatting dat dit onaanvaardbaar is omdat dit een effectieve en efficiënte rechtsgang frustreert? Hoe gaat u dit probleem oplossen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het bericht waar dat er ruim honderd van dergelijke rapporten, als ware het rapporten ter beoordeling van een verdachte vervaardigd door de Stichting Reclassering Nederland, door rechters zijn geaccepteerd en in hun eindoordeel over de zaak zijn meegewogen? Deelt u de opvatting dat dergelijke rapporten niet als onafhankelijke rapporten gezien kunnen worden en dit als een onwenselijke en zorgelijke ontwikkeling moet worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte of er meer advocaten of advocatenkantoren zijn die personeel in dienst hebben genomen om zo «eigen» beoordelingrapporten over hun cliënten te schrijven? Zo ja, om hoeveel gevallen gaat het? Zo neen, bent u bereid hier spoedig een grondig onderzoek naar in te stellen? Deelt u de opvatting dat dit niet de taak van een advocaat is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-19" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 19 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De gemiddelde doorlooptijd van voorlichtingsrapportages bedraagt 84 dagen <voetnoot nummer="1"/>. Daarbij is het in de praktijk gangbaar dat de reclassering haar planning ten aanzien van het uitbrengen van voorlichtingsrapportages afstemt op de geplande zittingsdata. Nog los van het gegeven dat de duur van een strafprocedure afhankelijk is van tal van factoren, is er in het algemeen geen sprake van grote achterstanden bij de reclassering, noch van een structurele vertraging van de strafprocedure ten gevolge van wachttijden bij de reclassering. Wel is duidelijk dat er verbetering wenselijk en mogelijk is op het gebied van advisering van de rechterlijke macht (OM en ZM) door de reclassering. Mede naar aanleiding van signalen afkomstig van het OM en de ZM heeft de toenmalige minister van Justitie een aantal maatregelen genomen om de kwaliteit (zowel qua inhoud, vorm als procedure) van de advisering door de reclassering te verbeteren. In de op 3 oktober jongstleden (TK 2006–2007, 28 684, nr. 92) aan u aangeboden achtste voortgangsrapportage over het Veiligheidsprogramma, is reeds verwezen naar deze maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het is de taak van de verdediging al hetgeen ten gunste van de verdachte strekt aan de rechter te presenteren. Wanneer de verdediging in dat kader een schriftelijk stuk produceert dat tracht inzicht te verschaffen in het persoonlijk en/of maatschappelijk functioneren van de verdachte, staat dat haar vrij. De procespartijen hebben immers het recht om stukken in te brengen, waarbij het aan de rechtbank is om de waarde te bepalen van deze stukken. Er wordt door de strafsectoren geen registratie bijgehouden van rapporten van advocaten waarin «voorlichting» wordt gegeven over hun cliënten ten behoeve van de rechter. Het is mij dus niet bekend hoeveel van dergelijke rapporten zijn ingebracht, noch hoeveel van deze rapporten zijn meegewogen in het eindoordeel van de betreffende rechtbanken. Daarbij teken ik aan dat wanneer dergelijke rapporten worden ingebracht, deze door de rechtbank niet worden beschouwd als reclasseringsrapporten, maar als stukken van de verdediging, en als zodanig worden meegewogen. Ik ben er evenmin van op de hoogte of er meer advocaten of advocatenkantoren zijn die personeel in dienst hebben genomen om «eigen» rapporten over hun cliënten te schrijven. Ik acht het niet nodig verder onderzoek in te stellen naar aanleiding van beide vragen, aangezien het advocaten vrijstaat dergelijke stukken in te brengen ter beoordeling door de rechter. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-11-1" bron="Dit percentage heeft betrekking op gerealiseerde voorlichtingsrapporten, uitgebracht tussen 1 januari en">Dit percentage heeft betrekking op gerealiseerde voorlichtingsrapporten, uitgebracht tussen 1 januari en, 1 november 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
