<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="10">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over het bericht dat studenten ongestraft plagiaat plegen. (Ingezonden 21 juli 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23609
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (gebaseerd op onderzoeksrapport) dat studenten kennelijk ongestraft plagiaat plegen. Indiener wil weten hoe het sanctiebeleid functioneert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2172, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23609</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4333" allpagenumbers="4333 4334" vetnummer="2040518690" code="0405tkkvr2172" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23609" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2172" onderwerp="" indiendatum="2005-07-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-08-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over de uitkomst van het onderzoek «Citaat of plagiaat? Een onderzoek naar plagiaat onder studenten»? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bij u, de onderwijsinspectie of het Nederlands Vlaams Accreditatieorgaan (NVAO) bekend welke methoden universiteiten toepassen om plagiaat op te sporen, hoe effectief ze zijn en in welke mate ze worden toegepast? Is dit voor u aanleiding om actie te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe functioneert het sanctiebeleid? Behoeft het verbetering? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u onderzoeken of naar analogie van het «judicium abeundi» bij de medische wetenschap plagiaat bestraft kan worden met het wegzenden van een student? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt er in het eerste studiejaar voldoende aandacht besteed aan het juiste gebruik van bronnen en het plegen van plagiaat, gezien de uitkomst van het onderzoek, dat minder dan de helft van de docenten er les in zegt te geven en iets meer dan de helft van de studenten zegt hier onderwijs in te hebben gehad? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat plagiaat plegen niet alleen wangedrag is, maar dat het in strijd is met de essentie van een academische opleiding, waarin zelfstandig denken, onderzoeken en formuleren kernwaarden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat deze vaardigheden een relatie hebben met de academische ethiek? Wilt u in overleg treden met de VSNU en studentenvertegenwoordigers over een gedragscode voor studenten? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Deelt u de mening, dat zowel de academische denk- en werkhouding bij de student als de vergelijkbaarheid van de kwaliteit van opleidingen bevorderd kunnen worden door het invoeren van een centrale toets aan het eind van de bachelor of de master, naar het voorstel van prof Maassen van den Brink? <voetnoot nummer="3"/>Bent u bereid hierover de mening van de Onderwijsraad en de VSNU te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="1">Wat is uw oordeel naar aanleiding van de uitspraak van onderzoekster Lieke Brenters <voetnoot nummer="1"/>, dat veel eerstejaars niet blijken te weten dat plagiaat niet mag? Welke relatie ziet u met het werken met internet in de tweede fase van het voortgezet onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid een oordeel te vragen aan de onderwijsinspectie (VO en HO) en de NVAO (HO) over vóórkomen, controleren, sanctioneren en voorkómen van plagiaat door leerlingen in de tweede fase voortgezet onderwijs en studenten in het hoger onderwijs? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-14" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 14 juli 2005</noot>
         <noot nummer="2">Citaat of plagiaat? Een onderzoek naar plagiaat onder studenten aan de Universiteit Utrecht, Stichting Onderwijs Evaluatie Rapport, juni 2005</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-06-20" bron="Trouw">Trouw, 20 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1">Naar mijn oordeel zijn de uitkomsten van het onderzoek zeer verontrustend.Het onderwijs bereidt leerlingen en studenten voor op hun toekomstige functioneren in samenleving en beroep.In zo’n kader is plagiaat in welke vorm dan ook uit den boze.Tegen plagiaat op de gesignaleerde schaal acht ik doeltreffende maatregelen noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Instellingen passen verschillende methoden toe om plagiaat vast te stellen.Belangrijk is bijvoorbeeld een plagiaatscanner: een systeem dat vaststelt of een gegeven tekst elders gepubliceerde stukken tekst bevat. Een volledig beeld van de toepassing van de verschillende methoden kan op dit moment niet worden gegeven. Duidelijk is wel dat geen van de methoden 100% betrouwbaar is. Sommige methoden geven niettemin een pakkans van ca.70%. Voor mijn bestuurlijke reactie verwijs ik naar het antwoord op vraag 10. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het kader voor het sanctiebeleid wordt gevormd door art.7.12 lid 4. van de WHW.Ik heb momenteel geen informatie die er op wijst dat deze bepaling ontoereikend is.Het onderzoek en uw vragen zijn voor mij echter wel aanleiding om de vraag in het kader van de nieuwe wet WHOO aan de instellingen voor te leggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het uitsluiten van een student van onderwijs, tentamens en examens zie ik als potentieel onderdeel van sanctiebeleid.Het antwoord op deze vraag is dan ook vervat in het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Verschillende publicaties wekken de indruk dat leerlingen en studenten onvoldoende worden geïnformeerd over bronnengebruik, en dat plagiaat zo veelvuldig voorkomt doordat ze niet weten dat plagiaat niet is toegestaan.Deze analyse bevreemdt mij, omdat plagiaat niets anders is dan het voorwenden dat werk van een ander eigen werk zou zijn.Het is dus bedrog, en als zodanig ontoelaatbaar.Niettemin is het in mijn ogen verstandig om elke mogelijkheid van preventie aan te grijpen.In zowel voortgezet als hoger onderwijs dient daarom ondubbelzinnig uitgelegd te worden hoe brongebruik verantwoord behoort te worden, en welk gebruik om welke redenen ontoelaatbaar is. Het lijkt daarvoor niet nodig en zelfs ondoelmatig dat elke docent hier aandacht aan schenkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben van mening dat plagiaat in strijd is met essentiële waarden van samenleving en wetenschap.Niet alleen de door u genoemde waarden zijn in het geding, maar eerst en vooral het betrouwbare omgaan met elkaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Plagiaat is een vorm van bedrog, en als zodanig niet alleen in strijd met de academische maar ook met de algemene maatschappelijke ethiek.In de gegeven situatie en vanwege het vrijblijvende karakter lijkt me een gedragscode een onvoldoende effectief middel.Zoals opgemerkt in mijn antwoord op vraag 3 acht ik de genoemde wettelijke bepaling vooralsnog toereikend. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik ben niet van mening dat de academische denk- en werkhouding van de student en de vergelijkbaarheid van de kwaliteit van opleidingen bevorderd worden door het invoeren van een centrale toets aan het eind van de bachelor- of de masteropleiding.Naar mijn mening biedt het huidige stelsel van accreditatie, kwaliteitscontrole en studie-informatie voldoende waarborgen voor kwaliteit en vergelijkbaarheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het bevreemdt mij dat veel eerstejaars niet zouden weten dat plagiaat niet mag.Begrijpen zij niet dat hun kennis en kunde niet kunnen worden beoordeeld als niet helder is wat van henzelf en wat van anderen afkomstig is? Waarbij ik aanteken dat er in het bijzonder bij mensen die plagiaat geoorloofd achten verschil kan zijn tussen hetgeen zij zeggen en hetgeen zij weten. Uit mijn antwoord op vraag 5 moge niettemin blijken dat de instellingen naar mijn mening geen kans voorbij mogen laten gaan om leerlingen en studenten duidelijk te maken welk gedrag gewenst dan wel ongewenst is, en waarom.Verantwoord gebruik van het internet maakt daar onderdeel van uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Ik verwacht van de betrokken onderwijsinstellingen dat zij leerlingen en studenten leren hoe zij dienen aan te geven wat zij aan werk van anderen hebben ontleend, zodat recht wordt gedaan aan oorspronkelijke auteurs, en duidelijk is wat hun eigen bijdrage aan een werkstuk is.Ik verwacht ook van de instellingen dat zij doeltreffende maatregelen nemen ter voorkoming en bestrijding van plagiaat. De omvang van het verschijnsel is pas recentelijk duidelijk geworden.Ik ben van mening dat de instellingen in dezen de eerst verantwoordelijken zijn.Onder andere uit Citaat of plagiaat? blijkt dat zij al meerdere realistische initiatieven hebben genomen.Daarom vind ik inschakeling van de Onderwijsinspectie en NVAO op dit gebied op dit moment niet opportuun. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
