<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over allochtone probleemjongeren die in de zware criminaliteit belanden. (Ingezonden 6 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28113
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitlatingen van de Amsterdamse recherchechef Willem Woelders in de media dat grote aantallen allochtone probleemjongeren van enkele jaren geleden zich hebben ontwikkeld tot zware criminelen die in het hele land actief zijn en de politie ernstige zorgen baren?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1525, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28113</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3235" allpagenumbers="3235 3236" vetnummer="2060708780" code="0607tkkvr1525" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28113" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1525" onderwerp="" indiendatum="2007-03-6">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 mei 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1108, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitlatingen van de Amsterdamse recherchechef Willem Woelders in de media dat grote aantallen allochtone probleemjongeren van enkele jaren geleden zich hebben ontwikkeld tot zware criminelen die in het hele land actief zijn en de politie ernstige zorgen baren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat in Amsterdam grote aantallen Marokkaanse probleemjongeren van enkele jaren geleden zijn doorgegroeid naar de zware criminaliteit? Hoeveel personen betreft dit? In welke mate zijn zij betrokken bij ernstige misdrijven in de afgelopen vijf jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat in Rotterdam en, in mindere mate, in Amsterdam grote aantallen Antilliaanse probleemjongeren van enkele jaren geleden zijn doorgegroeid naar de zware criminaliteit? Hoeveel personen betreft dit? In welke mate zijn zij betrokken bij ernstige misdrijven in de afgelopen vijf jaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de Amsterdamse recherche met een personeelstekort te maken heeft? Zo ja, in welke mate? Welke gevolgen heeft dit voor de aanpak van de zware criminelen bedoeld in de vragen 2 en 3? Wat gaat u doen om er voor te zorgen dat dit tekort ongedaan wordt gemaakt? Op welke termijn zijn de resultaten daarvan te verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de afgelopen vijf jaar onder uw verantwoordelijkheid gedaan om er voor te zorgen dat de bedoelde allochtone probleemjongeren zich niet tot zware criminelen zouden ontwikkelen? Zijn deze maatregelen naar uw oordeel voldoende geweest? Zo ja, waarom? Zo neen, wat gaat u dan nu doen om deze zware criminelen aan te pakken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u doen om te verhinderen dat de hedendaagse allochtone probleemjongeren zich eveneens tot zware criminelen zullen ontwikkelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">RTL Nieuws, 3 maart 2007 http://www.rtl.nl/(vm=/actueel/rtlnieuws/ home/)/system/video/html/components/actueel/rtlnieuws/miMedia/2007/week09/za_1930_opmars _onderwereld.avi_plain.xml</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van de uitlating van de heer Woelders in het RTL Nieuws 3 maart 2007. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3" voetnoot="1 2">Ook ons bereiken signalen dat groepen jongeren relatief zware misdrijven plegen. Dat komt ook naar voren bij recente zaken. Dit is zorgwekkend. Dit zijn dan vaak jongeren die eerder voor lichtere delicten in contact met politie en justitie zijn geweest. Dat jongeren die al op zeer jeugdige leeftijd delicten plegen daar op oudere leeftijd mee doorgaan en dan vaak ernstiger delicten plegen is geen nieuw gegeven <voetnoot nummer="1"/>. Die wetenschap is voor het vorige Kabinet aanleiding geweest in te zetten op een beleid gericht op het zo vroeg mogelijk interveniëren bij probleemgedrag. Dankzij wetenschapelijk onderzoek bestaat in toenemende mate inzicht in de risicoverhogende factoren die aan deze ontwikkeling bijdragen. Er wordt door het WODC van het Ministerie van Justitie onderzoek gedaan naar deze criminogene factoren. Interventies gericht op de jongeren, maar ook op hun ouders moeten daarbij zo goed mogelijk aansluiten. Uit wetenschappelijk onderzoek is voorts gebleken dat er verschillen zijn tussen jongeren met een specifieke achtergrond waaronder jongeren van Marokkaanse en Antilliaanse herkomst <voetnoot nummer="2"/>. Deze jongeren zijn relatief oververtegenwoordigd als verdachten van strafbare feiten. Exacte aantallen over de ontwikkeling over de afgelopen vijf jaar per specifieke groep en per stad zijn niet beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De korpsbeheerder van het regiokorps Amsterdam-Amstelland heeft mij laten weten dat er sprake is van een personeelstekort bij de Dienst Regionale Recherche en de districtsopsporingseenheden van dit regiokorps. Dit personeelstekort wordt enerzijds veroorzaakt door een hogere uitstroom en anderzijds door een kwalitatieve versterking van de recherche. Als onderdeel van het programma Versterking Opsporing wordt het percentage HBO-ers binnen de opsporing verhoogd tot 20%. Binnen het korps is ervoor gekozen om ook zittende medewerkers op te leiden tot dit niveau, waardoor zij tijdelijk minder inzetbaar zijn in het opsporingsproces. Er is enige tijd nodig om de bezetting en formatie van de recherche op elkaar te laten aansluiten. Voldoende en gekwalificeerd personeel is uiteraard van belang bij de opsporing van de zware criminaliteit. Bij een onderbezetting is prioriteitstelling noodzakelijk. Aan de aanpak van de zware criminaliteit wordt dan de hoogste prioriteit gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">De afgelopen jaren is met het programma Jeugd terecht een begin gemaakt met een snelle, ketengerichte en effectieve aanpak van de jeugdcriminaliteit. De doorlooptijden zijn verbeterd, het justitieel casusoverleg is ingevoerd, de persoonsgerichte aanpak van veelplegers is tot stand gekomen en er is een start gemaakt om te komen tot een sluitend palet van effectieve interventies. In de nieuwe aanpak Veiligheid begint bij voorkomen zal ik aangeven hoe ik de ingezette koers van Jeugd terecht wil consolideren en een vervolg wil geven. Om de relatieve oververtegenwoordiging in de criminaliteitscijfers van jongeren met Antilliaanse en Marokkaanse achtergrond te verminderen, worden extra beleidsinspanningen gedaan. De Minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie heeft in 2005 met 21 gemeenten met een relatief grote Antilliaanse gemeenschap Bestuurlijke Arrangementen afgesloten die zich richten op de positie van Antilliaanse risicojongeren van 12 tot 24 jaar. Ze hebben tot doel het voortijdig schoolverlaten, de criminaliteit en de werkloosheid onder Antilliaanse jongeren terug te dringen. Zowel Amsterdam als Rotterdam maken deel uit van deze groep gemeenten. De arrangementen lopen tot eind 2008. Hiervoor is 18 miljoen euro beschikbaar gesteld vanuit het Rijk. Met de vier grote steden (Amsterdam, Rotterdam, Den Haag en Utrecht) zijn door de Minister van Justitie afspraken gemaakt voor de periode 2006 tot 2010 gericht op het voorkomen dat Marokkaanse jongeren die met politie en justitie in aanraking komen een verdere criminele loopbaan ontwikkelen. De vier grote steden ontvangen hiervoor in het kader van het Grotestedenbeleid extra financiële middelen. In totaal is op jaarbasis 5 miljoen extra beschikbaar. Dit bedrag zal met ingang van 2008 worden verhoogd tot 6 miljoen euro. De vier grote steden hebben hiervoor plannen ontwikkeld die nu worden uitgevoerd. De plannen zijn in overleg met het Openbaar Ministerie ter plaatse opgesteld. In de loop van 2007 zal bezien worden of de extra inspanningen voldoende perspectief bieden. Zou dat niet het geval zijn dan zal dit beleid worden aangepast. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">A. Slotboom en C. Wiebrens, Justitiële Verkenningen nr. 9, 2003</noot>
         <noot nummer="2">Blom e.a., Verdacht van criminaliteit. Allochtonen en autochtonen nader bekeken, WODC/CBS 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
