<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijksma (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de OV-chipkaart. (Ingezonden 25 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23748
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over vertraging bij de proef met de OV-chipkaart in Rotterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Betalingsverkeer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chipkaarten Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2301, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23748</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4615" allpagenumbers="4615 4616" vetnummer="2040520250" code="0405tkkvr2301" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23748" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2301" onderwerp="" indiendatum="2005-08-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «OV-chipkaart komt vrijwel zeker later»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het project OV-chipkaart bij de proef in Rotterdam nu opnieuw te maken heeft met vertraging in verband met technische problemen met de software? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gevolgen heeft deze vertraging precies voor het «go-no go» besluit dat u aanvankelijk voornemens was in september 2005 te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke financiële consequenties voor de Rijksbegroting heeft deze vertraging? Indien geen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er andere mogelijke oorzaken van de vertraging van de OV-chipkaart naast de hierboven genoemde technische problemen met de software? </vraag>
      <vraag nummer="6">Loopt de introductie van de OV-chipkaart bij de NS volgens het afgesproken schema? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hebben alle regionale vervoersautoriteiten inmiddels toegezegd de aan hen toegezegde financiële middelen voor de OV-chipkaart te zullen inzetten? Zo neen, bent u bereid deze overheden hier zonodig op aan te spreken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-23" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 23 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat ken ik. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, zie de uitgebreide beantwoording in de algemene inleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het gevolg is in ieder geval dat het go/no go-besluit niet dit jaar wordt genomen. Ik kan de beslissing alleen maar nemen op basis van een detailplanning van de bedrijven die bovendien ook realistisch moet zijn. Zij zijn tenslotte verantwoordelijk voor ontwikkeling en invoering van de OV-chipkaart. Op het moment dat het onafhankelijk onderzoek is afgerond en er een zorgvuldige planning van de vervoerbedrijven voor ligt, kan ik een zorgvuldig go/no go-besluit nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals in mijn brief gemeld, zal ik ook de financiële consequenties van de vertraging bij mijn onafhankelijke onderzoek betrekken. Als basis voor deze analyse is het zinvol de door mij uitgevoerde Maatschappelijke Kosten-Baten Analyse (MKBA) uit 2003 te gebruiken. Bij het opstellen van de MKBA is uitgegaan van de gegevens c.q. kennis die toen bij de verschillende actoren voorhanden was. De MKBA is mede in samenspraak met de decentrale overheden en vervoerbedrijven opgesteld en vormt feitelijk ook de basis waarop vervolgens financiële afspraken tussen partijen zijn gemaakt. Ik ga daarom ook niet de volledige MKBA opnieuw doen. Maar voor het nemen van een go/no go-besluit is het alleszins relevant te bezien welke wijzigingen er met betrekking tot de verschillende aannames in 2003 zijn opgetreden en door welke partijen er eventueel bijsturing nodig is om mogelijke negatieve financiële consequenties te beperken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, zie de uitgebreide beantwoording in de algemene inleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, zie de uitgebreide beantwoording in de algemene inleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie de beantwoording in de algemene inleiding (Kamerstuk 23 645, nr. 95). De afspraken die ik met de overheden maak, betreffen onder andere de zorgplicht om via de concessievoorschriften de OV-chipkaart in te voeren in het stads- en streekvervoer. Tevens is opgenomen welke bijdrage VenW beschikbaar stelt voor de zogeheten «duale» fase; de periode dat het oude en nieuwe systeem naast elkaar bestaan. Overheden en OV-bedrijven investeren zelf ook in de invoering van de OV-chipkaart. Conform het huidige beleid wordt de bijdrage van VenW uitgekeerd via de Brede Doeluitkering (BDU). Dat betekent dat het geld niet «geoormerkt» is, en ik de overheden ook niet specifiek zal kunnen aanspreken op het inzetten van mijn bijdrage voor de OV-chipkaart. Ik kan de overheden vanuit de bestuursovereenkomsten wel aanspreken op de zorgplicht om de OV-chipkaart in te voeren, conform de afspraken die daarover zijn gemaakt. Zie hierboven de algemene inleiding onder het kopje «bestuurlijk traject». Ik vertrouw erop dat bovenstaande informatie voldoende is. Ik informeer u zo spoedig mogelijk over het verdere verloop van dit proces. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
