<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dam, Samsom en Verdaas (allen PvdA) aan de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over regelgeving bij milieuvergunningen. (Ingezonden 1 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25549
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bij de aanvraag voor een milieuvergunning in verband met de plaatsing van ondermeer zendstations of zendmasten, wordt een norm gehanteerd van 4kW wat betreft het maximaal op te nemen elektrisch vermogen door dergelijke systemen. Is deze norm nog relevant of is hier sprake van onnodige regelgeving?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Milieu (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieuvergunningen Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1423, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25549</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3033" allpagenumbers="3033 3034" vetnummer="2050608810" code="0506tkkvr1423" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25549" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1423" onderwerp="" indiendatum="2006-03-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt bij de aanvraag voor een milieuvergunning in verband met de plaatsing van ondermeer zendstations of zendmasten, een norm gehanteerd van 4kW wat betreft het maximaal op te nemen elektrisch vermogen door dergelijke systemen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uitleggen waarom deze grens van 4kW, als kritische norm voor het wel of niet hoeven aanvragen van een milieuvergunning, nog steeds gehanteerd wordt als criterium bij een plaatsingsverzoek voor ondermeer zendstations voor radio en TV? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt er na de toekenning van een milieuvergunning voor de plaatsing van ondermeer zendstations nog controle plaats om te kijken of er niet meer dan 4kW aan vermogen wordt omgezet in elektromagnetische energie? Zo neen, kunt u uitleggen waarom dat niet gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betreft dit een relevante norm of is hier sprake van gedateerde en achterhaalde regelgeving? In geval van het laatste, wat gaat u hier aan doen, mede gelet op de hoeveelheid tijd en capaciteit die deze langdurige vergunningstrajecten in beslag nemen bij bedrijven en bij de overheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Inrichtingen-en vergunningenbesluit Wet Milieubeheer, hoofdstuk 2, bijlage 1, categorie 20.3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, krachtens bijlage 1, van het inrichtingen- en vergunningenbesluit milieubeheer blijven buiten beschouwing inrichtingen met een elektrisch vermogen of gezamenlijk vermogen voor de omzetting van die elektrische energie kleiner dan 4 kW. Dat wil zeggen dat de aanwezigheid van de zender in die situatie geen grond vormt om de installatie te beschouwen als een inrichting waarvoor een Wet milieubeheer vergunning vereist is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Deze norm is in 1993 in het Inrichtingen- en vergunningenbesluit milieubeheer (Ivb) opgenomen, in reactie op de aanbevelingen van de International Radiation Protection Association (IRPA) en de wens om deze aanbevelingen te kunnen verbinden aan milieuvergunningen die betrekking hebben op zendinrichtingen. Voordien was dat alleen mogelijk indien de inrichting om een andere reden vergunningplichtig was, bijvoorbeeld ten gevolge van de aanwezigheid van een elekctro- of dieselaggregaat met een aandrijvend vermogen van meer dan 1,5 kW. Deze norm van 4 kW is daarbij een kwalitatieve resultante van de IRPA-aanbevelingen voor de bescherming van de bevolking en de mogelijke nabijheid van de burgerbevolking. De IRPA-aanbevelingen zijn verder ontwikkeld door de ICNIRP (International Commission on Non-Ionizing Radiation Protection), welke in 1999 door de Europese Raad van ministers zijn overgenomen in een aanbeveling aan de lidstaten «betreffende de beperking van blootstelling van de bevolking aan elektromagnetische velden 0 Hz – 300 GHz (1999/519/EG)» en daarmee zijn ze nog steeds actueel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien een milieuvergunning is verleend, wordt door de inspectie toegezien op de naleving van de vergunningsvoorwaarden. In zijn algemeenheid mag ervan uitgegaan worden dat indien een vergunning wordt aangevraagd, omdat de 4 kW overschreden wordt, in de praktijk ook daadwerkelijk perioden zullen voorkomen waarop meer dan 4 kW aan vermogen wordt omgezet, immers anders was er geen wettelijke aanleiding voor het verzoek om de milieuvergunning. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben voornemens in de komende tijd te bezien hoe de nationale regelgeving op dit punt verder het best kan worden ingericht. Op dit moment kan ik daar nog niet op vooruitlopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
