<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 14 oktober 2005." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het mogelijk weigeren van illegale patiënten door zorgverleners. (Ingezonden 16 augustus 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23854
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Trouw, 13 augustus 2005, dat veel huisartsen, tandartsen en vroedvrouwen patiënten zonder verblijfsvergunning weigeren omdat zij niet verzekerd zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Patiënten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Patiënten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2398, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23854</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4829" allpagenumbers="4829" vetnummer="2040519760" code="0405tkkvr2398" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23854" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2398" onderwerp="" indiendatum="16augustus 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat veel huisartsen, tandartsen en vroedvrouwen patiënten zonder verblijfsvergunning weigeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich mijn eerdere schriftelijke vragen over ditzelfde onderwerp? <voetnoot nummer="2"/>Vindt u het acceptabel dat in Nederland zorgverleners illegale patiënten weigeren, en dat bijvoorbeeld zwangere illegale vrouwen nergens terecht kunnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe komt het volgens u dat illegale patiënten worden geweigerd, terwijl u eerder hebt beweerd dat artsen medisch noodzakelijke zorg altijd behoren te leveren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het weigeren van patiënten die illegaal en niet verzekerd zijn in strijd is met de eed die artsen hebben afgelegd om iedereen die zorg nodig heeft die ook te geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het weigeren van niet verzekerde illegale patiënten gevolgen kan hebben voor de gezondheidstoestand van betrokkene, en ook een gevaar kan opleveren voor de volksgezondheid? Zo ja, wat gaat u ondernemen om ervoor te zorgen dat ook niet verzekerde illegale patiënten de zorg krijgen die ze nodig hebben? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-13" bron="Trouw">Trouw, 13 augustus 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2034" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 2034, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2005-09-12">Mededeling van minister Hoogervorst (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 12 september 2005) De vragen van het Kamerlid Arib (PvdA) over het mogelijk weigeren van illegale patiënten door zorgverleners (2040519760) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat er meer tijd nodig is om de gevraagde informatie te achterhalen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
