<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Rey en Verbugt (beiden VVD) over de kadeplannen. (Ingezonden 26 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2112
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft uitspraken van de Afdeling Bestuursrechtspraak van de Raad van State op beroepen tegen de kadeplannen op grond van de Deltawet grote rivieren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dijken Rechtsbescherming tegen de overheid Rivieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 194, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2112</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="393" allpagenumbers="393" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="194" onderwerp="" indiendatum="1995-10-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u recente uitspraken van de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State op beroepen tegen de kadeplannen op grond van de Deltawet grote rivieren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er voor de afzonderlijke knelpunten discrepantie ontstaan tussen deze uitspraken en de van kracht zijnde eerste AmvB dan wel de tweede (ontwerp-)AmvB? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, op welke wijze kunnen betrokkenen zekerheid verkrijgen ten aanzien van de bescherming waarop zij op grond van deze uitspraken menen te mogen rekenen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij Besluit van 4 september 1995 (Stb. 1995, 433), is onder meer Bijlage II, bij de Deltawet grote rivieren gewijzigd, waarbij voor enkele projecten de spanning tussen de inzichten van het provinciaal bestuur van Limburg, opgedaan bij de voorbereiding van de vaststelling van kadeplannen enerzijds, en de bijlage bij de Deltawet grote rivieren anderzijds, is weggenomen. Het desbetreffende Besluit heeft inmiddels «voorgehangen» bij de beide Kamers der Staten-Generaal. Enkele uitspraken van de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State hebben mij, na overleg met het bestuur van de provincie Limburg, ertoe gebracht een tweede wijziging voor te bereiden, die er onder meer toe strekt de door de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State geconstateerde discrepantie, tussen de Bijlage II bij de Deltawet grote rivieren en besluiten van het provinciaal bestuur van Limburg tot vaststelling van kadeplannen, op te heffen. Over de inhoud van het voorstel tot wijziging van Bijlage II, bij de Deltawet grote rivieren, kan ik momenteel, nu het ter advisering bij de Raad van State ligt, niet meer duidelijkheid verschaffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Onzekerheid voor betrokkenen kan zijn ontstaan waar een (gedeelte van) een kadeplan is vernietigd. In dergelijke gevallen mag worden aangenomen dat het provinciaal bestuur van Limburg met inachtneming van de Deltawet grote rivieren, met inbegrip van de daartoe behorende bijlagen, een nieuw besluit neemt, waardoor die onzekerheid voor betrokkenen wordt opgeheven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
