<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en De Wit (beiden SP) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken over de dreigende uitzetting van de Koerdische dienstweigeraar Yusuf Y. en de behandeling van dienstweigeraars door de Turkse overheid. (Ingezonden 9 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23565
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Turkije Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2132, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-08-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23565</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4247" allpagenumbers="4247 4248" vetnummer="2040516120" code="0405tkkvr2132" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23565" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2132" onderwerp="" indiendatum="2005-06-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 augustus 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr.1999, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de zaak van Yusuf Y., die zich op dit moment in vreemdelingenbewaring bevindt in Rotterdam, in afwachting van uitzetting naar Turkije? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de heer Y.in Turkije militaire dienst heeft geweigerd vanwege zijn Koerdische afkomst? Is het u tevens bekend dat de heer Y.actief lid is van de Koerdische beweging van dienstweigeraars Askere Gitme en van de in Turkije verboden Socialistische Partij van Koerdistan (PSK)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u ingaan op de zorgen die zijn geuit door onder andere Askere Gitme in De Fabel van de Illegaal, dat de heer Y.in Turkije vanwege zijn politieke activiteiten een groot risico loopt te worden gearresteerd, vervolgd en mogelijk blootgesteld te worden aan mishandelingen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u in dit verband bekend met de situatie van Mehmet Tarhan, dienstweigeraar in de gevangenis van Sivas? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de omstandigheden waarin de heer Tarhan wordt vastgehouden en het feit dat hij door medegedetineerden wordt mishandeld omdat hij op principiële gronden dienst weigert onacceptabel zijn? Indien neen, waarom niet? Zo ja, wilt u er bij de Turkse autoriteiten op aandringen dat zij de veiligheid en de gezondheid van Tarhan garanderen? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid een afgevaardigde van de Nederlandse ambassade op 9 juni a.s. de rechtszaak van Tarhan in Sivas te laten bezoeken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat gezien de Turkse wetgeving ten aanzien van dienstweigeraars en hun situatie in Turkse gevangenissen, de uitwijzing van de heer Y.onacceptabel is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om aan de Turkse overheid garanties te vragen aangaande de behandeling van de heer Y., alvorens hem uit te zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om, mocht u overgaan tot uitzetting van de heer Y., zijn lotgevallen in Turkije te monitoren om zodoende zicht te hebben op de manier waarop hij door de Turkse autoriteiten behandeld wordt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid er bij de Turkse autoriteiten op aan te dringen de dienstweigerwetgeving zo spoedig mogelijk in overstemming te brengen met de normen van de Europese Unie? Kunt u dat toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">IND dossiernummer 0012212085</noot>
         <noot nummer="2">www.connection-ev.de/Türkei</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het antwoord op deze vraag is ter vertrouwelijke inzage gelegd, alléén voor de leden, bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het antwoord op deze vraag is ter vertrouwelijke inzage gelegd, alléén voor de leden, bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Begin juni zou Mehmet Tarhan die sinds april van dit jaar een gevangenisstraf van tweeëneenhalve maand uitzit in een militaire gevangenis wegens militaire dienstweigering, aan een hongerstaking zijn begonnen.Een verklaring van betrokkene als zou hij Jehova’s getuige zijn, werd door de militaire rechtbank in tweede aanleg van de hand gewezen met het argument dat geloofsverplichtingen ondergeschikt waren aan de eisen van de strijdkrachten.Over de specifieke omstandigheden waaronder hij thans verkeert, zijn weinig details bekend.De heer Tarhan heeft voor zover bekend geen asielverleden in Nederland.In Turkije zijn op het gebied van mensenrechten verschillende internationale en nationale non-gouvernementele organisaties actief zoals Amnesty International, Human Rights Watch, Stichting voor Mensenrechten in Turkije (TIHV) en Vereniging voor Mensenrechten (IHD).Deze houden zich onder meer bezig met het verzamelen en verifiëren van gegevens inzake condities van gedetineerden.De Nederlandse ambassade in Ankara heeft nauw contact met deze organisaties en rapporteert regelmatig aan het ministerie van Buitenlandse Zaken.Voorts brengt in het kader van de Raad van Europa het Comité voor de Uitbanning van Foltering (CPT) regelmatig verslag uit over haar bezoeken aan politiebureaus en detentiecentra in Turkije. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het tijdstip waarop een zitting van een rechtbank in Sivas in de zaak Tarhan zou hebben plaatsgevonden, is inmiddels verstreken.Thans is niet duidelijk of en wanneer een eventuele vervolgzitting zal plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7, 8 en 9">Ik acht de uitzetting van de heer Y. niet onacceptabel.In een zorgvuldige asielprocedure is vastgesteld dat betrokkene geen vluchteling is in de zin van het Verdrag van Genève en dat hij ook anderszins niet de bescherming van de Nederlandse overheid behoeft.De beoordeling van de asielaanvraag van de heer Y.is mede gebaseerd op de regelmatig verschijnende ambtsberichten van het ministerie van Buitenlandse Zaken over de situatie in Turkije.In deze ambtsberichten is onder meer de veiligheidssituatie ter plaatse betrokken.Voorts wordt in deze ambtsberichten altijd bijzondere aandacht besteed aan de omstandigheden van dienstontduikers, dienstweigeraars en de terugkeer van deze groepen. Indien in deze ambtsberichten blijkt dat een verantwoorde terugkeer onvoldoende mogelijk moet worden geacht, vindt dat in algemene zin weerklank in de asielprocedure. Verder zijn in de Vreemdelingencirculaire 2000 bijzondere beleidsregels neergelegd aangaande Turkse dienstweigeraars. Voorts wijs ik u erop dat in de asielprocedure is getoetst of betrokkene bij terugkeer naar Turkije het risico loopt op een behandeling als bedoeld in artikel 3 van het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens (EVRM).Nu is vastgesteld dat dit voor de heer Y. niet aan de orde is, zie ik geen aanleiding om de Turkse autoriteiten om garanties te vragen aangaande zijn behandeling.Zoals uw Kamer reeds meerdere keren gemeld is, vormt het houden van toezicht op vreemdelingen na terugkeer in hun land van herkomst geen onderdeel van de asielprocedure.De Nederlandse asielprocedure, inclusief de mogelijkheid van een rechterlijke toets, biedt naar mijn oordeel afdoende waarborgen om uiteindelijk – bij een onherroepelijk geworden afwijzende beslissing op het verzoek om toelating – een verantwoorde terugkeer te kunnen realiseren.In de procedure komt immers, zoals gezegd, de vraag naar de toelaatbaarheid van de terugkeer van betrokkene eveneens aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Europese normen in relatie tot het recht van dienstweigering zijn vastgelegd in niet volkenrechtelijk bindende instrumenten van de Raad van Europa.Daarin wordt het belang van een optie van ontslag van militaire dienstplicht voor gewetensbezwaarden onderstreept. De Europese Unie heeft het recht op dienstweigering neergelegd in het Handvest Grondrechten (artikel 11-70, tweede lid, van de ontwerp-Grondwet die niet door Nederland zal worden goedgekeurd).Zowel in het kader van de reguliere werkzaamheden van de Raad van Europa, als in het kader van de lopende monitoringsgesprekken van de Europese Unie met Turkije met het oog op de toetredingsonderhandelingen zullen de bovengenoemde Europese normen worden voorgehouden. Tijdens het bezoek van de Mensenrechtenambassadeur onlangs aan Turkije is dit onderwerp in gesprekken ter plaatse aan de orde geweest. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
