<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over eiceldonatie door twee donoren. (Ingezonden 31 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29525
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Nederlands Dagblad, 28 augustus 2007) dat een vrouw van 50 jaar zwanger is geworden van twee donoren uit de VS. Indiener vraagt zich af in hoeverre het in Nederland toegestaan is om zwanger te zijn van twee donoren. Is de maximale leeftijdsgrens van 45 jaar voor het ontvangen van een eicel in Nederland een vaste grens, of een richtlijn die bij nieuwe medische inzichten aan de kant gezet kan worden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kunstmatige inseminatie Medische ethiek Orgaandonatie Zwangerschap</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 113, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29525</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="241" allpagenumbers="241 242" vetnummer="2060724310" code="0708tkkvr113" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29525" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="113" onderwerp="" indiendatum="2007-08-31">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat een vrouw van 50 zwanger is geworden van twee donoren uit de Verenigde Staten? Zo ja, wat is uw oordeel over dergelijke situatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is het in Nederland toegestaan om zwanger te zijn van twee donoren? Welke beperkingen gelden hiervoor? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat de Nederlandse wet voldoende waarborgen biedt tegen donatie van ei- en zaadcellen door anonieme donoren uit het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er mogelijkheden om elke vorm van anonimiteit bij donatie van dergelijke cellen te voorkomen, ook als er sprake is van buitenlandse donatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre is de maximale leeftijdsgrens van 45 jaar voor het ontvangen van een eicel in Nederland een vaste grens? Is er alleen sprake van een richtlijn die bij nieuwe medische inzichten aan de kant gezet kan worden of is deze grens ook verankerd in bijvoorbeeld een ministeriële regeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u voornemens in het belang van het kind maatregelen te nemen indien er besloten zou worden dat donatie ook mogelijk moet zijn boven de leeftijd van 45 jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-28" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 28 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Mijn oordeel volgt uit de beantwoording van de overige vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het krantenartikel ging het om een situatie waarin zowel een eicel als een zaadcel gedoneerd werden. Aangezien er sprake was van eiceldonatie, zal het embryo middels ivf tot stand zijn gebracht. De Embryowet stelt in de artikelen 5, 6 en 8 voorwaarden voor donatie van geslachtscellen en van embryo’s. Voorts dienen op grond van de Wet donorgegevens kunstmatige bevruchting beide donoren geregistreerd te worden in de donorregistratie kunstmatige bevruchting. De donoren zijn daarmee niet volledig anoniem. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nederlandse wet verbiedt vrouwen niet om zich te laten behandelen in een ander land waarbij zij gebruik maken van anoniem gedoneerde geslachtscellen. De Wet donorgegevens kunstmatige bevruchting verbiedt wel dat behandelingen met anoniem gedoneerde ei- en zaadcellen in Nederland plaatsvinden, ongeacht waar het gedoneerde materiaal vandaan komt. Deze wet is op nationaal niveau voldoende waarborg tegen anonieme donoren uit het buitenland. Anonieme donatie in andere landen kan niet worden voorkomen door middel van nationale regelgeving. 4. Op nationaal niveau is er geen mogelijkheid om in het buitenland uitgevoerde behandelingen met anoniem gedoneerde cellen te voorkomen. Dit kan enkel worden voorkomen door afspraken op internationaal niveau. Internationale afspraken hierover zijn niet aan de orde. De verschillen in regelgeving en opvattingen over donatie zijn internationaal daarvoor te groot. 5. Op grond van artikel 2 van de Embryowet dienen instellingen waar buiten het menselijk lichaam embryo’s tot stand worden gebracht, een protocol te hebben betreffende handelingen met geslachtscellen en embryo’s. Instellingen geven hun protocol vorm overeenkomstig het modelreglement bij de Embryowet dat daarvoor als hulpmiddel aan de instellingen ter beschikking is gesteld. Dit modelreglement stelt een leeftijdsgrens van 45 jaar voor de ontvanger van een eicel. Deze grens wordt breed gedragen door de beroepsgroep. Er is op dit moment geen noodzaak deze grens op een andere wijze te verankeren. 6. Ik onderschrijf dat het belang van het kind een relevante factor is, indien de leeftijdskwestie zou spelen. Bij mij zijn echter geen signalen bekend dat er een gedragen wens zou leven de leeftijd van 45 jaar te verhogen. Ik acht op dit moment maatregelen dan ook niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
