<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gerven (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over vertraging van medisch noodzakelijke behandeling door machtigingsprocedures. (Ingezonden 31 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27489
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid Agema, ingezonden 29 januari 2007, naar aanleiding van het artikel 'Onethisch waanzin' (Medisch Contact, 19 januari 2007), waaruit blijkt dat verzekeraars voorafgaand aan een spoedeisende ingreep (bijvoorbeeld het vermoeden van kanker) een machtiging eisen welke vaak lang op zich laat wachten, waardoor de prognose voor de patiënt verslechtert. In sommige gevallen vergoedt de verzekeraar, als er direct is ingegrepen, de behandeling achteraf niet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chirurgie Patiënten Ziekenhuizen Zorgverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 965, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27489</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2057" allpagenumbers="2057 2058" vetnummer="2060706760" code="0607tkkvr965" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27489" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="965" onderwerp="" indiendatum="2007-01-31">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie op de berichten dat rekeningen, voor behandelingen van kankerpatiënten bij wie uitstel van behandeling ethisch onaanvaardbaar is, niet worden betaald door ziektekostenverzekeraars? 1, 2, 3 </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="4">Dient bij het handelen van specialisten de medische noodzaak, dus uitstel van behandeling is onverantwoord, doorslaggevend te zijn, of de toets die zorgverzekeraars voorafgaande aan de behandeling willen doen om te controleren of een behandeling valt onder verzekerde prestaties? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie controleert of regels, opgesteld door zorgverzekeraars, een vertragende werking hebben in een behandelingstraject? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Deelt u mening dat deze artikelen een signaal zijn, namelijk dat Diagnose Behandeling Combinaties (DBC’s) of regels van zorgverzekeraars vertragend werken bij het starten van medisch noodzakelijke behandelingen? Zo neen, waarom niet? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid naar aanleiding van deze berichten en de genoemde gevallen te onderzoeken in welke mate dit voorkomt? Zo neen, waarom niet? Bent u bereid maatregelen te nemen om te voorkomen dat dit soort zaken in de toekomst nog gebeuren? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijkheden heeft u om de op willekeur lijkende verschillende benadering van de ziektekostenverzekeraars in te dammen? Wanneer er geen mogelijkheden zijn bent u bereid te zorgen dat die mogelijkheden er komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat door het opwerpen van de geschetste administratieve barrières bij kankerpatiënten dit ten koste gaat van de patiënt en dat dit leidt tot zinloze kostenverhoging in de zorg en tot frustratie bij de hulpverleners? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om op medische en ethische gronden de zorgverzekeraars een aanwijzing te geven dat zij hun machtigingseis bij medisch noodzakelijke ingrepen die geen uitstel kunnen dulden laten vallen in het belang van de patiënt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-5" bron="Medisch Contact nummer 1">Medisch Contact nummer 1, 5 januari 2007, Praktijkperikel</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-01-19" bron="Medisch Contact nummer 3">Medisch Contact nummer 3, 19 januari 2007, Onethische waanzin</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-01-29" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 29 januari 2007</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen" documentnummer="495" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 495, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Agema (PVV), ingezonden 29 januari 2007 (vraagnummer 2060706550). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Zie mijn antwoord op de vragen van het lid Agema (PVV), ingezonden op 29 januari 2007 (vraagnummer 2060706550). Ik ben verheugd dat de zorgverzekeraars en de beroepsgroep van plastisch chirurgen in deze hun verantwoordelijkheid hebben genomen, teneinde de in de vragen bedoelde situaties te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De NZa kan op basis van klachten terzake onderzoek uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Van zorgverzekeraars wordt verwacht dat zij die zorg vergoeden die tot de verzekerde Zvw-prestaties behoort. Deze taak hebben zij ongeacht of de tarifering op basis van een DBC plaatsvindt of niet. Uit de afspraken die tussen Zorgverzekeraars Nederland (ZN) en de Nederlandse Vereniging voor Plastische Chirurgie (NVPC) zijn gemaakt blijkt dat het mogelijk is dat zorgverzekeraars en de betrokken beroepsgroep op een zodanige wijze invulling geven aan hun verantwoordelijkheden, dat medisch noodzakelijke behandelingen zonder vertraging kunnen worden uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 t/m 8">Gelet op de inmiddels tot stand gekomen afspraken tussen ZN en de NVPC, zie ik op dit moment in dezen geen taak voor mij. Indien zich in de toekomst onverhoopt klachten zouden voordoen, kan de NZa deze onderzoeken en zonodig aanwijzingen geven aan veldpartijen en mij terzake adviseren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
