<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verwezen worden naar deze nota." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Albayrak en Van Heemst (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over «doelmatigheid cameratoezicht». (Ingezonden 3 december 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21892
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht op NOS-Teletekst van 1 december 2004, over het advies van het College bescherming persoonsgegevens (CBP) aan de gemeenten dat het effect van dit toezicht beter moet worden geëvalueerd (burgers moeten weten wat er met de beelden wordt gedaan en wanneer een camera in werking is of niet).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Privacy) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitiële documentatie Openbare orde en veiligheid Opsporingen Persoonsregistratie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 631, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040504280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21892</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1325" allpagenumbers="1325" vetnummer="2040504280" code="0405tkkvr631" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21892" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="631" onderwerp="" indiendatum="2004-12-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Doelmatigheid cameratoezicht vaag»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van het CBP dat het effect van cameratoezicht beter zou moeten worden geëvalueerd? Kunt u uw antwoord nader verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat burgers moeten weten wanneer een camera inwerking is of niet? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het advies van het CBP aan de gemeenten om goed uit te leggen wat er met de beelden van het cameratoezicht wordt gedaan, een bruikbaar advies? In welk opzicht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de aanbevelingen van het CBP over te nemen en tot beleid te maken? Zo ja, hoe zal dit beleid worden uitgewerkt? Kunt u dit toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-1" bron="NOS-Teletekst">NOS-Teletekst, 1 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="2004-12-21">Mededeling van minister Remkes (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 21 december 2004) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Albayrak en Van Heemst over doelmatigheid cameratoezicht met als kenmerk 2040504280 die werden ingezonden op 3 december 2004deel ik u mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat op dit moment ter behandeling bij uw Kamer liggen het wetsvoorstel tot wijziging van de Gemeentewet en de Wet politieregisters in verband met de invoering van regels betreffende het gebruik van camera’s ten behoeve van toezicht op openbare plaatsen (cameratoezicht op openbare plaatsen). Zeer binnenkort zal uw kamer de nota naar aanleiding van het verslag ontvangen. In de antwoorden op de vragen zal </mededeling>
</kvr>
