<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schreijer-Pierik (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over zomerfeesten op agrarische grond. (Ingezonden 15 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22944
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Tubantia van 14 april 2005 over een uitspraak van de Raad van State inzake het kunnen verbieden van dergelijke feesten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwgronden) Vrijetijdsbesteding (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwgronden Vrijetijdsbesteding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1579, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22944</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3367" allpagenumbers="3367" vetnummer="2040513090" code="0405tkkvr1579" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22944" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1579" onderwerp="" indiendatum="2005-04-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraak van de Raad van State over het kunnen verbieden van zomerfeesten op agrarische grond, wat veel onrust in Twente veroorzaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke gevolgen zal deze uitspraak naar uw oordeel hebben voor de instandhouding van de traditie van zomerfeesten, als belangrijk sociaal en cultureel evenement op het platteland in de afgelopen tachtig jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe schat u de gevolgen van deze uitspraak in voor de andere zomerfeesten elders in het land, die deels al dit weekend zullen beginnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-14" bron="Tubantia">Tubantia, 14 april 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik vind inderdaad dat zomerfeesten belangrijke sociale en culturele evenementen zijn op het platteland, en daarmee ook goed zijn voor de leefbaarheid.Ik kan echter geen algemene uitspraak doen over de gevolgen van de uitspraak van de Raad van State.De Raad van State heeft geoordeeld dat het houden van zomerfeesten op grond met een agrarische bestemming in bepaalde situaties een gebruik van de grond is in strijd met het bestemmingsplan. Bij het schuttersfeest in Diepenheim was dit het geval.Of zomerfeesten in andere gemeenten eveneens niet zijn toegestaan hangt af van de concrete omstandigheden.Het is aan de betrokken gemeenten om passende voorzieningen te treffen ingeval zij vrezen voor nadelige gevolgen voor hun zomerfeesten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan niet beoordelen welke gevolgen de uitspraak heeft voor de andere zomerfeesten.Deze hangen immers af van de concrete omstandigheden waaronder de verschillende feesten worden gehouden en van het feit of bezwaar is gemaakt.Deze gegevens zijn mij niet bekend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
