<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over het wissen van in beslag genomen banden van Omroep Brabant. (Ingezonden 14 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, 1630.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar Ministerie Opsporingen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2021, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23430</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4307" allpagenumbers="4307" vetnummer="2040516560" code="0405tkkvr2021" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23430" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2021" onderwerp="" indiendatum="2005-06-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de schriftelijke vragen van 18 april 2005 over de inval bijde redactie van Omroep Brabant? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat het materiaal dat op woensdagavond 13 april 2005 bij Omroep Brabant in beslag werd genomen op vrijdag 10 juni 2005 is teruggegeven, maar dat de banden met opnames van de doorzoeking zijn gewist? <voetnoot nummer="2"/>Is het tevens waar dat Omroep Brabant te verstaan is gegeven dat, mochten er beelden van de doorzoeking op de banden zijn achtergebleven, deze niet mogen worden uitgezonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waarom de banden gewist zijn en waarom Omroep Brabant is medegedeeld dat eventueel overgebleven beelden van de doorzoeking niet uitgezonden mogen worden? Is aan Omroep Brabant gelegenheid gegeven bijde rechter bezwaar te maken tegen de vernietiging van het in beslaggenomen materiaal? Zo neen, waarom niet? Zo neen, deelt u de mening dat aan Omroep Brabant deze gelegenheid gegeven had moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het nog niet eerder is voorgekomen dat het Openbaar Ministerie in beslag genomen banden gewist terug geeft? Is hier sprake van een beleidswijziging? Zo ja, kunt u aangeven door welke overwegingen deze beleidswijziging is in gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u, in het licht van de nieuwe ontwikkelingen in deze zaak, inmiddels wel aanleiding om het in de jurisprudentie ontwikkelde toetsingskader, waarin de eisen van subsidiariteit en proportionaliteit een belangrijke rol spelen bij het afwegen van het belang van de vrije nieuwsgaring tegen het belang om misdaad tegen te gaan, nadrukkelijk onder de aandacht van het Openbaar Ministerie te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1630" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 1630, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-06-10" bron="NOS- Teletekst">NOS-Teletekst, 10 juni 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Zoals ik reeds in mijn antwoorden op de kamervragen van 19 april 2005 van het lid De Wit (SP) aangaf, zijn de opnamen van de doorzoeking door de rechter-commissaris in beslag genomen op grond van artikel 124 van het Wetboek van Strafvordering. Ook hetgeen daarna met deze banden is gebeurd, heeft onder de verantwoordelijkheid van de rechter-commissaris plaatsgevonden. Dit heeft tot gevolg dat ik daar niet in kan treden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Anders dan de vraagsteller suggereert is er met betrekking tot de banden met opnames van de doorzoeking geen sprake geweest van inbeslagneming door het Openbaar Ministerie. Gelet hierop is er van een beleidswijziging geen sprake en zie ik evenmin aanleiding om het in vraag 5 bedoelde toetsingskader nadrukkelijk onder de aandacht van het Openbaar Ministerie te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
