<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="afgerond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mastwijk (CDA), Snijder-Hazelhoff (VVD) en Waalkens (PvdA) aan de staatssecretarissen van Financiën en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het gietwaterproject in Emmen. (Ingezonden 4 februari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22367
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het mogelijk opleggen van belastingaanslagen voor onttrekkingen aan de 'gietwaterplas' die de 40.000 m3 per inrichting en/of tuinder te boven gaan. Gevraagd wordt onder meer waarom een efficiënt, milieuvriendelijk systeem als het Drentse gietwaterproject op zo'n manier gefrusteerd wordt, waarom 2 fysiek gescheiden bedrijven tot één inrichting worden gerekend zodat de aanslaggrens wordt overschreden en wat de gevolgen zullen zijn als binnenkort ook oppervlaktewater in de gietwaterplas zal worden ingelaten, zodat slechts voor een gedeelte sprake zal zijn van ontrekking van grondwater.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Watervoorziening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1050, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22367</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2231" allpagenumbers="2231 2232" vetnummer="2040507830" code="0405tkkvr1050" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22367" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1050" onderwerp="" indiendatum="2005-02-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Financiën en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="3">Is het waar dat in het Gietwaterproject in Emmen – waar het Waterleidingbedrijf Midden-Drenthe, de gemeente Emmen en een aantal tuinders samen de gietwatervoorziening hebben geregeld – vanwege onttrekkingen aan de gietwaterplas belastingaanslagen zijn en worden opgelegd voor onttrekkingen die de 40.000 m <voetnoot nummer="3"/>per inrichting en/of per tuinder te boven gaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat voor de zuivering gebruik wordt gemaakt van een geavanceerd systeem waarvoor overheidssubsidie is verstrekt? Deelt u de mening dat zuinig wordt omgegaan met water, dat de toegepaste zuivering vriendelijk is voor het milieu, en dat de samenwerking goed is voor het rendement en de werkgelegenheid van en in de betrokken bedrijven, en kan worden beschouwd als een factor die van waarde is voor de STIDUG-locatie Het Rundedal? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is het waar dat bij het opleggen van de aanslag(en) als bedoeld in vraag 1, twee of meer individueel te beschouwen, fysiek gescheiden bedrijven, worden gerekend tot één inrichting, als gevolg waarvan door cumulatie de aanslaggrens van 40.000 m <voetnoot nummer="3"/>wordt overschreden, terwijl geen aanslag opgelegd zou worden als het verbruik per afzonderlijk bedrijf zou worden beschouwd? Welke criteria gelden voor u bij het beantwoorden van de vraag of het om één inrichting, één tuinder respectievelijk één bedrijf gaat? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hoe zou de situatie zijn als de eigenaar van de bij vraag 3 bedoelde bedrijven voor elk afzonderlijk bedrijf per locatie een bron zou slaan? Is de veronderstelling juist dat dan alleen heffing zou volgen voor die locatie(s) waar de onttrekking de 40.000 m <voetnoot nummer="3"/>overschrijdt, met andere woorden dat dan de optelsom zoals bedoeld bij vraag 3 niet zou leiden tot een aanslag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het nooit de bedoeling van wettelijke bepalingen mag en kan zijn om een slim, efficiënt, relatief milieuvriendelijk systeem te frustreren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat als de gemeenschappelijke watervoorziening zou stoppen dit niet zou leiden tot hogere belastingopbrengsten maar wél tot een hoger totaal waterverbruik? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid met ruime toepassing van uw bevoegdheden te zorgen voor een oplossing waarbij voor de belastingheffing wordt uitgegaan van een berekening per aansluiting van elk fysiek afzonderlijk te beschouwen bedrijf, zoals bedoeld in de vragen 3 en 4? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid, in afwachting van de beantwoording van de bovenstaande vragen en de beoordeling daarvan door de Kamer, de invordering van opgelegde aanslagen, voorzover betwist, op te schorten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om in de toekomst, bij het opleggen van eventuele aanslagen, in uw overwegingen te betrekken het gegeven dat straks ook oppervlaktewater in de gietwaterplas zal worden ingelaten, zodat slechts voor een gedeelte sprake zal zijn van onttrekking van grondwater? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Wijn" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="2005-03-1">Mededeling van staatssecretaris Wijn (Financiën), mede namens de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer. (Ontvangen 1 maart 2005) Hierbij bericht ik u, mede namens de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, dat het niet mogelijk is bovenvermelde vragen binnen de daarvoor gestelde termijn van drie weken te beantwoorden, aangezien de afstemming tussen de drie departementen nog niet is </mededeling>
</kvr>
