<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Justitie over een vermeende Nederlandse wapenhandelaar. (Ingezonden 24 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22792
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een Nederlander die het wapenembargo voor Liberia zou hebben geschonden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Handelsbelemmeringen Liberia Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1440, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22792</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3069" allpagenumbers="3069" vetnummer="2040511220" code="0405tkkvr1440" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22792" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1440" onderwerp="" indiendatum="2005-03-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat een Nederlander door de VN Veiligheidsraad in 2001 een zogenoemde travelban heeft opgelegd gekregen, waardoor hij alleen tussen Liberia en Nederland mag reizen? Wat is de inhoud van deze travelban? Wat is de rol van de Nederlandse overheid in het handhaven van deze travelban? Wat was de reden dat deze travelban werd ingesteld? Wat is de sanctie indien deze travelban wordt overtreden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het u bekend dat de VN deze Nederlander al eerder verdacht van het overtreden van de travelban <voetnoot nummer="1"/>, dat betrokkene onder andere op 24 november 2003 in Accra is gesignaleerd, in 2003 in Equatoriaal Guinea en op 20 april 2004 in Parijs? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u bekend met het artikel <voetnoot nummer="2"/>waarin de betrokkene stelt: «Ik reis gewoon, niemand die iets doet»? Bent u bereid de VN te attenderen op deze klaarblijkelijke overtreding van de opgelegde sanctie? Zo ja, kunt u de Kamer informeren over de vervolgstappen die de VN zal nemen als blijkt dat de travelban inderdaad is overtreden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Is het u bekend dat de betrokkene in hetzelfde artikel <voetnoot nummer="3"/>toegeeft meebetaald te hebben aan de aankoop van een Russische MI2 helikopter, terwijl op dat moment al een wapenembargo voor Liberia gold? Bent u bereid dit te melden aan de VN en de Kamer op de hoogte te houden van de vervolgstappen, indien geconcludeerd wordt dat deze Nederlander dit wapenembargo heeft geschonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is tegen deze Nederlander een internationaal arrestatiebevel uitgevaardigd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te onderzoeken welke strafbare feiten de betrokkene mogelijk heeft gepleegd en op basis daarvan over te gaan tot vervolging? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie brief securitycouncil S/2004/39</noot>
         <noot nummer="2">Nieuwe Revu nr. 7</noot>
         <noot nummer="3">Zie noot 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1t/m 6">De in de vragen bedoelde persoon is op 18 maart jl. in Rotterdam aangehouden op verdenking van betrokkenheid bij wapenleveranties aan Liberia en betrokkenheid bij oorlogsmisdaden in dat land. De verdenkingen zijn ontstaan naar aanleiding van onderzoek door de Verenigde Naties en de Britse organisatie Global Witness. De rechter-commissaris heeft betrokkene op 21maart voor 14 dagen in bewaring gesteld. De voorlopige hechtenis is inmiddels met 30 dagen verlengd. Nu het een lopende zaak betreft, acht ik het, zoals u zult begrijpen, aangewezen hierop niet nader inhoudelijk in te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
