<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het financiële voordeel dat een klein bestuur in ziekenhuizen oplevert. (Ingezonden 18 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28159
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gaat de minister een eenhoofdig bestuur in ziekenhuizen bevorderen, omdat gebleken is dat ziekenhuizen met een klein bestuur financieel beter presteren. Ook vragen over de hoge inkomens van sommige bestuurders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Management Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1571, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28159</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3327" allpagenumbers="3327" vetnummer="2060712640" code="0607tkkvr1571" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28159" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1571" onderwerp="" indiendatum="2007-04-18">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat ziekenhuizen, die worden geleid door één bestuurder, financieel beter presteren dan ziekenhuizen met meer bestuurders, terwijl de tendens is dat steeds meer ziekenhuizen juist grote besturen hebben? Zo ja, wat gaat u ondernemen om deze tendens te keren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat u bevorderen dat meer ziekenhuizen in Nederland een eenhoofdig bestuur krijgen omdat dit geld oplevert? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het onwenselijk is dat sommige bestuurders vier keer zoveel verdienen dan anderen, en dat de beloning van de bestuurders geen enkel verband toont met de prestaties van hun ziekenhuizen? Zo ja, wat gaat u ondernemen om de beloning van bestuurders van ziekenhuizen gelijk te trekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-14" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 14 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb het bericht gelezen. U spreekt mij vervolgens aan op een verantwoordelijkheid (i.c. voor de inrichting van de organisatie van een ziekenhuis) waarvan u veronderstelt dat ik die heb. Dat is echter een misverstand. De ziekenhuizen zijn privaatrechtelijke organisaties die als hoogste orgaan de Raad van Toezicht kennen. Het is die Raad van Toezicht die verantwoordelijk is voor de organisatie en de prestaties van het ziekenhuis. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik in het antwoord op vraag 1 al heb verduidelijkt, is de vormgeving en samenstelling van het bestuur evenals de keuze voor de beloningsstructuur primair de verantwoordelijkheid van de ziekenhuizen zelf. Hierin hebben in het bijzonder de Raden van Toezicht van ziekenhuizen als hoogste gremium ook de uiteindelijke verantwoordelijkheid. Ik zie dan ook voor mezelf geen taak als het gaat om het bevorderen dat meer ziekenhuizen in Nederland een eenhoofdig bestuur krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">U vraagt hier in feite naar het VWS-beleid ten aanzien van de bezoldiging van bestuurders van zorginstellingen. Dat VWS-beleid staat uitvoerig beschreven in de rapportages over de honorering van bestuurders van zorginstellingen die de Kamer jaarlijks ontvangt. Ik verwijs naar TK 29 689, nrs. 124, 34 en 4. De hoofdlijnen daaruit zijn: vergroting van de transparantie, bevordering van het opstellen en naleven van codes van goed bestuur en het bevorderen van evenwichtiger verhoudingen in de besluitvorming. Intussen is de commissie-Dijkstal bezig met het opstellen van een rapportage over de mogelijkheden over het normeren van de inkomens in de semi-publieke sector (conform de motie-Bakker inzake TK, 2005–2006, 30 300, nr. 53). In de kabinetsreactie daarop zal het kabinet ingaan op die rapportage van de commissie-Dijkstal. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
