<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de dode hoek van vrachtwagens. (Ingezonden 14 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20202
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de effecten van de maatregelen die genomen zijn om de afstelling van zogenoemde dodehoekspiegels te verbeteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Vrachtwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1472, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20202</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3113" allpagenumbers="3113" vetnummer="2030412760" code="0304tkkvr1472" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20202" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1472" onderwerp="" indiendatum="2004-04-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is uw mening over de resultaten van de verplichte zichtverbeterende systemen voor vrachtwagens? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u aangeven wat voor maatregelen er genomen zijn sinds 23 juni 2003 <voetnoot nummer="1"/>om de afstelling van dodehoekspiegels te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt ude mening dat de veiligheid bij rechtsafslaande vrachtwagens nog verder verbeterd kan worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent uop de hoogte van nieuwe ontwikkelingen om de veiligheid bij rechtsafslaande vrachtwagens te verbeteren, zoals een systeem met een waarschuwingsgeluid gekoppeld aan het knipperlicht naar rechts en een systeem dat de chauffeur waarschuwt indien er iets rechts van de vrachtwagen staat of ertegenaan zit? Wat is uw mening over deze systemen? Bent ubereid om deze ontwikkelingen verder te stimuleren door uhiervoor in te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1485" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 1485, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het aantal dodelijke slachtoffers als gevolg van aanrijdingen tussen naar rechts afslaande vrachtauto’s enerzijds en (brom)fietsers en voetgangers anderzijds is in 2002 met ruim 1/3 gedaald ten opzichte van 2001. Ik vind dat een bemoedigend resultaat. Uit de cijfers over 2003 blijkt dat deze verbetering zich, met een lichte afwijking naar beneden, voortzet. Ik schrijf deze verbetering toe aan het effect van zichtverbeterende systemen en aan de discussie die zich over de dode hoek heeft voltrokken. Dit laatste kan als mogelijk effect hebben gehad dat alle verkeersdeelnemers zich beter bewust zijn van de gevaren van de dode hoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Sinds de zomer van vorig jaar zijn er zogenaamde spiegelafstelplaatsen ingericht die vrachtwagenchauffeurs kunnen gebruiken om hun spiegels zo effectief mogelijk af te stellen. Daarnaast hebben de distributeurs van de verschillende zichtveldverbeterende systemen gezamenlijk een instructievideo ontwikkeld, gesteund door onder andere mijn ministerie en 3VO, waarin uitleg wordt gegeven over de juiste montage en afstelling van de dodehoekspiegel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, die mening deel ik. Ik merk daarbij wel op dat ik altijd een afweging maak tussen de kosten van een specifieke maatregel en het effect daarvan op de verkeersveiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, ik ben op de hoogte van het eerste door ugenoemde systeem en ik weet dat er wordt gewerkt aan de ontwikkeling van het tweede door u genoemde systeem. Over het eerste systeem heb ik nog geen mening. Om die te vormen heb ik aan de SWOV gevraagd de voor- en nadelen van zo’n systeem op een rij te zetten en tevens een inschatting te geven van het mogelijke effect daarvan op de verkeersveiligheid. Zodra ik van de SWOV bericht heb ontvangen kan ik bepalen in hoeverre ik deze ontwikkeling zouwillen stimuleren. Voor wat betreft het tweede door u genoemde systeem kan ik mij voorstellen dat dit een zeer goede aanvulling kan zijn op de standaard gemonteerde spiegels. Daarom onderzoek ik momenteel de mogelijkheid om de verdere ontwikkeling van een dergelijk systeem, bij voorkeur in Europees verband, te stimuleren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
