<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Peters (GroenLinks) aan de minister van Defensie over mishandeling door negen militairen in Eindhoven. (Ingezonden 23 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28553
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht van het ANP, 16 mei 2007 over de mishandeling van een man door militairen in Eindhoven. Hoe past dit in het kader van de maatregelen die zijn genomen om dit soort misdragingen te voorkomen, en wat gaat de minister daar in de toekomst aan doen? En wat zijn de consequenties voor de aangehouden militairen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen Mishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1939, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715540</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Peters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28553</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4101" allpagenumbers="4101" vetnummer="2060715540" code="0607tkkvr1939" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28553" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1939" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Peters</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Van Middelkoop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de politie in Eindhoven negen militairen die gelegerd zijn in Oirschot, heeft aangehouden voor de mishandeling van een 28-jarige man, die daarbij buiten bewustzijn is geraakt en is opgenomen in het ziekenhuis? Klopt het dat de verdachten zonder enige aanleiding op de man insloegen en hem schopten, zoals een woordvoerder van de regiopolitie verklaarde? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe duidt u deze gebeurtenis in het kader van de maatregelen die u heeft afgekondigd om dit soort misdragingen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de maatregelen blijkbaar niet adequaat zijn of niet voldoende duidelijk zijn gemaakt aan het defensiepersoneel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen om dit soort misdragingen in de toekomst wel te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de betrokken militairen overgedragen aan de Koninklijke Marechaussee? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke consequenties hebben de betreffende misdragingen voor de betrokken militairen in het kader van de onlangs door u afgekondigde maatregelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-16" bron="ANP">ANP, 16 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De politie in Eindhoven heeft negen militairen die gelegerd zijn in Oirschot, aangehouden voor de vermoedelijke mishandeling van een 28-jarige man. Naar de juiste toedracht van deze gebeurtenis wordt op dit moment onder leiding van het Openbaar Ministerie door de Koninklijke Marechaussee onderzoek gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">De nieuwe defensiebrede gedragscode maakt onderdeel uit van de maatregelen ter bestrijding van ongewenst gedrag die zich vooral richten op de bevordering van een sociaal veilige werkomgeving bij Defensie. Deze maatregelen zullen ongewenst gedrag terugdringen, maar helaas nooit geheel uitsluiten. Van geheel andere orde is gedrag zoals de vermoedelijke groepsgewijze mishandeling in Eindhoven. Dergelijk wangedrag is strafbaar en past op geen enkele wijze bij het uitoefenen van een militair beroep. Van keuring tot opleiding en vorming staat dit bij alle defensieonderdelen als een paal boven water. Wanneer een militair zich toch hieraan schuldig maakt wordt krachtdadig opgetreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De betrokken militairen zijn in afwachting van het nemen van rechtspositionele maatregelen geschorst. Dit wijkt niet af van de bij voor de afgekondigde maatregelen toegepaste procedure. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
