<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de minister van Economische Zaken over drinkwaterprijzen. (Ingezonden 2 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29155
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek van het Franse NUS Consulting, waaruit blijkt dat de Nederlanse waterconsument minimaal 35 euro meer betaalt per jaar voor drinkwater dan andere Europeanen. Dit zijn aanvullende vragen op eerder vragen van het lid Koppejan, ingezonden 29 juni 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drinkwater Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2481, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29155</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5245" allpagenumbers="5245" vetnummer="2060719740" code="0607tkkvr2481" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29155" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2481" onderwerp="" indiendatum="2007-07-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het zojuist verschenen onderzoek dat het Franse NUS Consulting heeft gedaan naar de watertarieven in de vijf grootste steden van tien Europese landen, waaruit blijkt dat de Nederlandse waterconsument aanzienlijk meer (minimaal 35 euro per huishouden per jaar) betaalt voor drinkwater dan andere Europeanen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat tarieven voor drinkwater kostendekkend moeten zijn, zonder dat waterbedrijven, die monopolist zijn, overwinsten maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de door de drinkwaterbedrijven gemaakte besparingen ten gunste moeten komen van de consument en níet van de aandeelhouders, zijnde lagere overheden of energiebedrijven die in handen zijn van lagere overheden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens iets aan deze oneerlijke praktijken te gaan doen? Zo ja, welke maatregelen bent u bereid te treffen om het toezicht op de tarieven van waterleidingbedrijven te verbeteren en zonodig prijsverlaging af te dwingen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-27" bron="Nieuwsbericht VEMW, " titel="Drinkwaterprijzen Nederland lopen in Europa uit de pas">Nieuwsbericht VEMW, «Drinkwaterprijzen Nederland lopen in Europa uit de pas», 27 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Koppejan (CDA), ingezonden 29 juni 2007 (vraagnummer 2060719680). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met het verschenen rapport van NUS Consulting. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het is niet de bedoeling dat drinkwaterbedrijven overwinsten maken. Overigens betekent kostendekkende tariefstelling niet dat drinkwaterbedrijven geen winst mogen maken. Vermogenskosten, dus ook kosten van vergoeding voor het eigen vermogen, dienen inbegrepen te worden in de kosten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De consument dient te profiteren van door drinkwaterbedrijven gerealiseerde efficiëntieverbeteringen. Dit kan in de vorm van tariefverlaging, maar ook door verbetering van de kwaliteit van de drinkwatervoorziening. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">De stelling dat sprake is van oneerlijke praktijken onderschrijf ik niet. Dit neemt niet weg dat het wenselijk is om maatregelen te treffen om de mogelijkheid tot het maken van overwinsten te beperken. De toenmalige Staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer heeft in zijn brief van 2 februari 2007 een verkenning van mogelijkheden voor een systeem ter voorkoming van overwinsten aangekondigd. <voetnoot nummer="1"/>Het resultaat van het onderzoek is onlangs verschenen en omvat een beschrijving van opties. Op basis hiervan zal na de zomer verder overleg met betrokken partijen plaatsvinden. Na dit overleg zal de Minister van VROM in overleg met mij met een voorstel voor maatregelen komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 2006–2007, 30 895 en 30 071, nr. 6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
