<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (PVV) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de molestering en beveiliging van de heer Ehsan Jami. (Ingezonden 7 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29242
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Ex-moslim Jami gemolesteerd' (De Volkskrant, 6 augustus 2007). De mishandeling van Jami (gemeenteraadslid in Voorburg) zou verband houden met zijn activiteiten als voorzitter van het comité voor ex-moslims. Indiener wil weten of dit incident voorkomen had kunnen worden indien de heer Jami afdoende beveiligd was en vraagt per direct afdoende beveiliging van de heer Jami.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Openbare orde en veiligheid Politiek Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2566, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29242</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5439" allpagenumbers="5439" vetnummer="2060722620" code="0607tkkvr2566" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29242" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2566" onderwerp="" indiendatum="2007-08-7">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Ex-moslim Jami gemolesteerd»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer Jami tot bloedens is mishandeld en dat dit verband houdt met zijn activiteiten als voorzitter van het comité voor ex-moslims? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit incident voorkomen had kunnen worden indien de heer Jami afdoende beveiligd was? Bent u thans wel bereid met onmiddellijke ingang voor afdoende beveiliging van de heer Jami te zorgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-6" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 6 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 4 augustus 2007 heeft de heer Jami aangifte gedaan van mishandeling. Blijkens de aangifte is de heer Jami door een drietal personen werd aangesproken en vrijwel onmiddellijk hierop mishandeld. De aangifte is in behandeling bij de politie Haaglanden en het Openbaar Ministerie. Inmiddels heeft een verdachte een bekennende verklaring afgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het lokale gezag heeft sinds 13 april 2007 aandacht voor de veiligheidssituatie van de heer Jami en er zijn beveiligingsmaatregelen getroffen. Hierover is regelmatig overleg gevoerd met de Nationaal Coördinator Terrorismebestrijding. De beveiligingsmaatregelen waren in overeenstemming met het gepercipieerde dreigingsniveau. Sinds maandag 6 augustus jl. heeft de Nationaal Coördinator Terrorismebestrijding aanleiding gezien om de heer Jami te voorzien van extra aanvullende beveiligingsmaatregelen. Over de aard en de dreigingsinschattingen op basis waarvan deze maatregelen zijn getroffen, kunnen en worden geen mededelingen gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
