<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over poppodia. (Ingezonden 16 maart 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in de Volkskrant van 15 maart 2007, dat poppodia moeite hebben om de exploitatie rond te krijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Podiumkunsten) Cultuur en taal (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kunstsubsidies Muziek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1256, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27811</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2669" allpagenumbers="2669" vetnummer="2060709770" code="0607tkkvr1256" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1256" onderwerp="" indiendatum="2007-03-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht dat poppodia moeite hebben de exploitatie rond te krijgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat voor een bloeiende popcultuur een goede infrastructuur in Nederland van belang is? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u dan van mening dat daarvoor naast een goed poppodium ook een goede organisatie nodig is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de conclusie van het rapport van Van Oort dat de gemeentes, over het algemeen, geen oog hebben voor de kwaliteit van de organisatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat er een discrepantie bestaat tussen de subsidiëring van gemeentes aan schouwburgen en concertgebouwen en poppodia? Zo nee, waarom niet? Zo ja, wat is uw mening daarover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met VNG in overleg te treden en haar te vragen te onderzoeken, bij onlangs geopende en nog te openen podia, wat de problemen zijn en welke oplossingen nodig zijn en hierbij het rapport van Van Oort te betrekken en hierover aan de Kamer te rapporteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-15" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 15 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De nieuwswaarde van het bericht is naar mijn mening niet direct gelegen in de problemen binnen dit podiumcircuit, maar in de analyse die nu door de sector is gemaakt van knelpunten en risico’s. Het lijkt mij goed dat de sector inzicht verwerft in het functioneren van het podiumcircuit. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De kwaliteit van de bedrijfsvoering is relevant voor culturele instellingen, waaronder poppodia. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan niet beoordelen in hoeverre die opmerking terecht is. Het lijkt mij in het belang van overheden oog te hebben voor de professionaliteit van instellingen die zij subsidiëren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik kan het niet in algemene zin beoordelen, maar sluit niet uit dat de gemeentelijke subsidies aan gespecialiseerde poppodia lager zijn dan aan schouwburgen en concertgebouwen. Als dit zo is, is dat wellicht verklaarbaar uit de ontwikkelingsfase waarin popmuziek verkeert. Popmuziek is relatief jong als cultuuruiting. De professionalisering van het podiumcircuit is nog in ontwikkeling. Het is hoe dan ook niet aan mij een oordeel te hebben over de prioritering door gemeenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Mijn betrokkenheid is hierbij niet op zijn plaats en zou niet bijdragen aan een heldere verdeling van verantwoordelijkheden tussen de bestuurlijke partners. In de verdeling van verantwoordelijkheden tussen rijksoverheid en gemeenten dragen gemeenten zorg voor de accommodatie en de reguliere programmering van podia. Ik acht gemeenten en VNG goed in staat op dit terrein initiatieven te ontplooien en problemen gezamenlijk aan te pakken indien nodig. Zo is vorig jaar «Pop met Beleid; Handreiking voor Gemeenten» uitgegeven in opdracht van POPNL, het samenwerkingsverband van provinciale ondersteuningsorganisaties binnen de popsector. Deze uitgave is tot stand gekomen in samenwerking met VNG en de Vereniging van Poppodia en -Festivals en bevat een uitgebreide inventarisatie van voorwaarden, aandachtspunten en risico’s met betrekking tot de exploitatie en ondersteuning van poppodia. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
