<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vietsch (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de salarisverhoging van directeuren van verpleeg- en verzorgingshuizen. (Ingezonden 31 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22889
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder meer het voorstel van de vereniging van directeuren van verpleeg- en verzorgingshuizen en de thuiszorg om zichzelf 2,1% salarisverhoging te geven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Management Thuiszorg Verpleeghuizen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1529, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Vietsch</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22889</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3261" allpagenumbers="3261" vetnummer="2040511730" code="0405tkkvr1529" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22889" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1529" onderwerp="" indiendatum="2005-03-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vietsch</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 april 2005) 1, 2 en 3 In mijn brief aan VDZ Nederland van 27 december 2004 heb ik mijn (afwijzende) reactie neergelegd op het VDZ-advies om over 2005 een salarisstijging van 2,1% te vragen. Kortheidshalve verwijs ik naar die brief die ik u dan ook bijgaand in afschrift doe toekomen">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van het voorstel van de vereniging van directeuren van verpleeg- en verzorgingshuizen en de thuiszorg (VDZ Nederland) om zichzelf 2,1% salarisverhoging te geven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe ziet u deze salarisstijging van 2,1% voor deze directeuren in verhouding tot de voorgestelde nullijn bij de CAO onderhandelingen, ofwel geen salarisstijging voor de medewerkers van verpleeg- en verzorgingshuizen, bij welke onderhandelingen ook de genoemde directeuren van de zorginstellingen betrokken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van het argument dat de directeuren al twee jaar lang geen salarisverhoging hebben gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe hoog zijn de salarissen van de leden van de VDZ Nederland? Vindt u, net als de VDZ Nederland, deze salarissen laag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Accepteert u de VDZ Nederland als gesprekspartner, ondanks het feit dat deze vereniging geenszins ontvankelijk is voor signalen uit de politiek en maatschappij? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de code-Tabaksblat voor de zorg wordt opgehouden door de directeuren van verpleeg- en verzorgingshuizen? Zo ja, wat zijn de pijnpunten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wanneer is de code-Tabaksblat voor de zorg gereed? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-22" bron="Zorg Visie">Zorg Visie, 22 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3" voetnoot="1">In mijn brief aan VDZ Nederland van 27 december 2004 heb ik mijn (afwijzende) reactie neergelegd op het VDZ-advies om over 2005 een salarisstijging van 2,1% te vragen. Kortheidshalve verwijs ik naar die brief die ik u dan ook bijgaand in afschrift doe toekomen <voetnoot nummer="1"/>. Om verkeerde beeldvorming te voorkomen wil ik wel nog het misverstand wegwerken (dat uit vraag 3 blijkt) als zouden de directeuren al twee jaar geen salarisverhoging hebben gehad. Ik heb geen gegevens over wat de feitelijke beloningsgroei de afgelopen jaren is geweest, maar VDZ Nederland heeft over 2003 een groei van 2,5% geadviseerd en 0,6% over 2004. In mijn overleg met VDZ Nederland van 25 oktober 2004 heb ik erop aangedrongen om over 2005 een nullijn te hanteren zoals die ook voorzien was voor de overige werkenden in het VWS-veld. Ondanks dit verzoek en de door VDZ Nederland gegeven indruk dat dit verzoek zou worden gehonoreerd, heeft VDZ Nederland toch besloten om 2,1% salarisgroei over 2005 te adviseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Over de hoogte van de salarissen van bestuurders en toezichthouders heb ik op 6 oktober 2004 een analyse naar de Kamer gestuurd. In die brief stond ook een plan van aanpak. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Ik heb VDZ Nederland inmiddels dan ook schriftelijk laten weten dat de opstelling van VDZ Nederland mij geen andere keuze laat dan VDZ Nederland tot nader order te negeren als gesprekspartner. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Mij hebben daar geen signalen over bereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Momenteel wordt door alle brancheorganisaties hard gewerkt aan de totstandkoming van een zorgbrede gouvernancecode. Ik verwacht deze code voor de zomer in ontvangst te mogen nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
