<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (AOV) over druggebruik onder militairen. (Ingezonden 15 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2729
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de stand van zaken met betrekking tot een richtlijn voor de beheersing en zo mogelijk de vermindering van het druggebruik onder militairen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Militairen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 779, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2729</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1577" allpagenumbers="1577 1578" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="779" onderwerp="" indiendatum="1996-02-15">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 maart 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 729, Vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich antwoord op Kamervragen <voetnoot nummer="1"/>waarbij u stelt, dat «op korte termijn nadere richtlijnen worden ontwikkeld voor een beheersing en zo mogelijk vermindering van het druggebruik onder militairen»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzage geven in deze richtlijnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn deze en/of andere richtlijnen bekend gemaakt aan de Nederlandse militairen die worden of zijn uitgezonden in VN-verband? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kent u het bericht <voetnoot nummer="2"/>, als zouden twee Nederlandse militairen in Zagreb zijn aangehouden door de Kroatische politie op verdenking van het bezit van 200 XTC-pillen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben deze militairen gebruik gemaakt van hun VN-status om drugs te handelen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen hebt u naar aanleiding van dit voorval genomen ten aanzien van deze militairen en de Nederlandse militaire contingenten in voormalig Joegoslavie¨? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Kamer te informeren over de resultaten van het onderzoek van de Koninklijke Marechaussee ter zake? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-08-29" bron="Aanhangsel Handelingen vergaderjaar 1994–1995 nr. 1166,">Aanhangsel Handelingen vergaderjaar 1994–1995 nr. 1166,, 29 augustus 1995</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-02-8" bron=", Defensiekrant" titel="Militair aangehouden op verdenking bezit XTC-pillen">«Militair aangehouden op verdenking bezit XTC-pillen», Defensiekrant, 8 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 t/m 3" voetnoot="1 1">Ja. Er zijn verschillende soorten richtlijnen. a. Richtlijnen voor commandanten betreffende opiumwetdelicten. Deze richtlijnen zijn opgenomen in de voorschriften betreffende het militair straf- en tuchtrecht en zijn derhalve in het bezit van commandanten. Deze richtlijnen laten aan duidelijkheid niets te wensen over (zie bijlage) <voetnoot nummer="1"/>b. Richtlijnen/aanwijzingen in het kader van uitzendingen. Verbodsbepalingen aangaande drugsgebruik zijn opgenomen in de beleidsbundel voor Nederlandse contingentscommandanten in de missiegebieden. (zie bijlage) <voetnoot nummer="1"/>Voorafgaande aan en tijdens de uitzending wordt het personeel hier nog nadrukkelijk op gewezen. Tijdens de opleiding van uit te zenden militairen op het Centrum voor Vredesoperatie¨n in Ossendrecht wordt door personeel van de Koninklijke marechaussee een aantal lessen verzorgd over drugs. Bij de onderdeelsopleiding voorafgaande aan uitzending wordt ook gericht aandacht besteed aan deze materie. c. Richtlijnen in het kader van de selectie en aanname van beroepspersoneel bepaalde tijd en onbepaalde tijd. Bij de selectie van het personeel wordt specifiek nagegaan of er sprake is van druggebruik. Door middel van vragenlijsten en in persoonlijke gesprekken (interviews) wordt gericht op deze materie ingegaan. In dit stadium wordt het personeel ook reeds gewezen op de stringente richtlijnen, inbegrepen die welke de Verenigde Naties en Navo ten aanzien van drugsgebruik stellen. Worden strafbare feiten ten aanzien van de Opiumwet geconstateerd dan geldt een strikt opsporings- en strafvervolgingsbeleid. In de militaire samenleving kunnen de aanwezigheid en het gebruik van drugs niet worden getolereerd. Mocht binnen de krijgsmacht drugsgebruik voorkomen, dan worden uiteraard passende maatregelen ter uitbanning getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gaat in feite om e´e´n militair. De andere aangehouden militair is meteen vrijgelaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De betrokken militair is niet in dienst van de Verenigde Naties of van Ifor. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">De strafrechtelijke afhandeling van deze zaak ligt in handen van de Kroatische politie- en justitie-autoriteiten ter plaatse. Een onderzoek van de Koninklijke marechaussee is niet aan de orde. De thans in hechtenis verblijvende militair geniet geen aan de Verenigde Naties of IFOR verbonden immuniteiten. Nederland heeft formeel juridisch geen bemoeienis met de strafrechtelijke afhandeling van deze zaak. De Nederlandse ambassade in Zagreb verleent de gebruikelijke consulaire bijstand. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
