<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de wachtlijsten voor mensen met TBC. (Ingezonden 22 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20002
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in Algemeen Dagblad van 18 maart 2004, dat mensen met open tbc thuis moeten wachten op een plek voor behandeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Infectieziekten Patiënten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1294, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20002</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2737" allpagenumbers="2737 2738" vetnummer="2030411050" code="0304tkkvr1294" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20002" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1294" onderwerp="" indiendatum="2004-03-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat mensen met open tbc thuis moeten wachten op een plek voor behandeling? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat het vanuit het besmettingsgevaar onverantwoord is dat mensen met deze aandoening niet onder continue controle staan? Zo ja, hoe gaat u voorkomen dat er nog meer patiënten thuis komen te zitten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reactie van de Inspectie voor de Gezondheidszorg dat er mensen met zo’n besmettelijke ziekte niet geheel onder controle staan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is bij u bekend hoeveel bedden er tekort zijn in Nederland? Zo neen, bent u bereid hier onderzoek naar te doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat er onderhandelingen zijn tussen de Raad van Bestuur van het Eramusziekenhuis en de Raad van Bestuur van het Academisch Ziekenhuis Groningen (AZG) over het verplaatsen van bedden om zo de capaciteit van het revalidatieoord uit te breiden? Zo ja, hoever zijn die onderhandelingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het mogelijk dat er een verzoek is gedaan bij u door het AZG om deze uitbreiding bouwtechnisch mogelijk te maken? Zo ja, wat is uw reactie op het verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat de uitbreidingsplannen, met 8 bedden voor TBC patiënten, van Dekkerswald bevroren zijn? Zo ja, wat is hiervan de reden en zijn er plannen om hier verandering in te brengen zodat de uitbreiding kan plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-18" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 18 maart 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Longtuberculosepatiënten worden meestal thuis behandeld onder begeleiding van een GGD. Het is wereldwijd de aanbevolen aanpak om mensen in hun eigen leefsituatie onder supervisie te behandelen. De cijfers van het Nederlandse Tuberculose Register laten zien dat slechts ongeveer één derde van de tuberculosepatiënten opgenomen wordt. Dit betreft in drie kwart van de gevallen een kortdurende opname van minder dan vier weken. Hier zitten ook de ziekenhuisopnames bij voor onderzoek bij mensen met klachten waarbij nog niet bekend is dat het om tuberculose gaat. Soms is er een indicatie om een tuberculosepatiënt in een ziekenhuis op te nemen in verband met complicaties, zoals multiresistente tuberculose, ernstige ademhalingsproblemen of noodzakelijke immobilisatie bij patiënten met bottuberculose. In deze gevallen is behandeling in een ziekenhuis of gespecialiseerde instelling nodig en vindt er onmiddellijke opname plaats. Het «thuis wachten op een plek» is dus niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Longtuberculosepatiënten zonder de bij antwoord 1 genoemde complicaties worden merendeels thuis behandeld. Alleen patiënten met open longtuberculose zijn besmettelijk voor derden. In de regel zijn mensen na drie weken behandeling met medicijnen niet meer besmettelijk. De patiënten met longtuberculose, al dan niet open, staan onder supervisie en begeleiding van de GGD. Indien de besmettelijke patiënten willen meewerken met de behandeling, is er geen reden voor continue controle. De directe contacten in de naaste omgeving zijn soms ook al besmet met tbc en worden in ieder geval onderzocht. Met goede hoesthygiëne en het beperken van contacten in de besmettelijke periode wordt verdere besmetting van personen in de omgeving voorkomen. Indien blijkt dat patiënten met een besmettelijke vorm van longtuberculose niet coöperatief zijn of zich niet willen laten behandelen, moeten zij op grond van de Infectieziektenwet worden geïsoleerd om verspreiding van de ziekte te voorkomen. Dit komt slechts enkele keren per jaar voor. De laatste jaren betrof het vier tot zes patiënten per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ook de Inspectie voor de Gezondheidszorg beschouwt, indien er geen complicaties zijn, het thuis behandelen van patiënten met tbc als verantwoord en als de meest gewenste situatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor de behandeling van tbc bestaat er naar mijn weten geen tekort aan bedden. Bovendien worden deze patiënten, zoals aangegeven, meestal thuis behandeld. In geval van tbc met complicaties, zoals multiresistentie, kunnen patiënten worden opgenomen. Dat kan, naast de gespecialiseerde klinieken zoals Dekkerswald en Beatrixoord, in alle ziekenhuizen die de beschikking hebben over isolatiefaciliteiten en (overleg met) deskundigen. Ik heb tot nu toe geen signalen ontvangen over een tekort aan dergelijke isolatieplekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn gesprekken gaande tussen het Erasmus MC en het AZG over de functie van dwangopnamen. Tuberculosepatiënten die besmettelijk zijn en die zich niet willen laten behandelen, worden – op basis van de Infectieziektenwet – onder dwang geïsoleerd om verspreiding van de ziekte te voorkomen. Dit gebeurt slechts enkele keren per jaar. Voor dwangopname zijn speciale faciliteiten noodzakelijk. Momenteel wordt deze functie uitgeoefend door het Erasmus MC. Het Erasmus MC heeft aangegeven dat zij deze functie over wil dragen aan het Beatrixoord, onderdeel van het Academisch Ziekenhuis in Groningen. Het is mogelijk dat hiervoor enkele aanpassingen in het Beatrixoord noodzakelijk zijn. Ik heb het AZG onlangs verzocht mij te melden welke acties nodig zijn, voordat het AZG deze functie uit kan oefenen. Uiteraard zal er in het overleg met het AZG ook gesproken worden over de noodzakelijke capaciteit voor dwangopnamen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie mijn antwoord op vraag 5. Het AZG heeft mij nog geen verzoek gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. Er is ten tijde van het verzoek prioriteit gelegd bij andere bouwinitiatieven. Bij de huidige prioritering van de bouwkaders wordt het initiatief van Dekkerswald opnieuw beoordeeld. Daarbij zal in overweging genomen worden dat volgens de huidige inzichten er geen capaciteitsprobleem is voor ziekenhuisopname van tuberculosepatiënten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
