<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de macht van de zorgverzekeraars. (Ingezonden 10 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24443
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV-uitzending NOVA, 7 november 2005, 'verzekeraars zetten medisch specialisten buiten spel', over zorgverzekeraars die noodzakelijke behandelingen niet wensen te vergoeden voordat een machtiging is aangevraagd en veel vergoedingen weigeren uit te keren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische specialisten Ziektekostenverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 476, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24443</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1015" allpagenumbers="1015 1016" vetnummer="2050602840" code="0506tkkvr476" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24443" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="476" onderwerp="" indiendatum="2005-11-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de Tv-uitzending waarin specialisten aangeven dat medisch noodzakelijk geachte behandelingen niet worden vergoed, dan wel moeten worden uitgesteld, omdat eerst om een machtiging moet worden gevraagd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de ontwikkeling dat verzekeraars, doordat zij van u meer macht hebben gekregen, tal van vergoedingen weigeren uit te keren en medisch specialisten belasten met verzoeken om uitgebreide aanvullende informatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wie beslist welke zorg of welk geneesmiddel medisch noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat sommige zorgverzekeraars tegen ziekenhuizen zeggen dat zij zich «meer moeten oriënteren op hun zorgprofiel»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de vrees dat door het vervallen van de contracteerplicht zorginstellingen uit angst voor represailles van de verzekeraar niet langer de beste zorg zullen leveren waar een patiënt recht op heeft? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat door het toenemen van de macht van de zorgverzekeraars, de specialist wordt gedwongen te handelen in strijd met artikel 7:453 BW, omdat hij niet langer kan handelen in overeenstemming met de op hem rustende verantwoordelijkheid, zoals een goed hulpverlener betaamt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven welke concrete maatregelen u zult treffen om te voorkomen dat de zorgverlening wordt belemmerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat vindt u van de uitspraak van een arts «een beste patiënt is een dode patiënt»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-11-7" bron="Nova" titel="verzekeraars zetten medisch specialisten buiten spel">Nova, 7 november 2005: «verzekeraars zetten medisch specialisten buiten spel»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">De zorgverzekeraars hebben de taak na te gaan of een behandeling tot het verzekerde pakket behoort en of de verzekerde op die behandeling is aangewezen. Om dit te toetsen kunnen verzekeraars bepalen of en zo ja, in welke gevallen voorafgaand toestemming moet worden gevraagd. Dergelijke procedures zullen de zorgverzekeraars uiteraard vooral inzetten op die onderdelen van zorg waar deze vragen het meest spelen, zoals bij plastische chirurgie. In de praktijk blijken goede en doelmatige oplossingen mogelijk indien er tussen verzekeraars en zorgaanbieders zoals medisch specialisten en ziekenhuizen, toetsbare afspraken worden gemaakt. Dergelijke afspraken beperken zowel bij zorgaanbieder als zorgverzekeraar de administratieve lasten en dragen er aan bij dat behandelingen tijdig kunnen plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de bevoegdheden van zorgverzekeraars is de afgelopen periode niets veranderd. Verzekeraars hebben op dit punt dan ook niet meer macht gekregen. Zoals ik tijdens de begrotingsbehandeling ook heb gezegd, verbaast het mij daarom dat deze discussie nu opspeelt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat bepaalt de behandelend of voorschrijvend arts. Hij gaat daarbij uit van de in zijn beroepsgroep geldende protocollen of standaarden voor kwalitatief goede en doelmatige zorg. Wel hebben verzekeraars de taak na te gaan of deze zorg tot het verzekerde pakket behoort en of de verzekerde daarop is aangewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik kan mij voorstellen dat zorgverzekeraars en ziekenhuizen met elkaar afspraken maken over de vormen van zorg waar het ziekenhuis zich op richt. Omdat dan behandelingen frequenter worden uitgevoerd, wordt deskundigheid en ervaring opgebouwd en op peil gehouden. Dat is in het belang van een kwalitatief goede en doelmatige zorgverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Het wegvallen van de contracteerplicht betekent voor zorginstellingen een prikkel tot betere zorgverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik weet niet welke belemmeringen voor de zorgverlening worden bedoeld. Indien gedoeld wordt op de procedures rond toestemmingen en machtigingen, wijs ik erop dat ik bij de begrotingsbehandeling heb toegezegd dat ik de inmiddels aangenomen motie-Vendrik (Kamerstukken II, 30 300 XVI, nr. 53) zal uitvoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik vind dat een schandelijke insinuatie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
