<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over stopzetten van de subsidie voor de Albert Schweitzerschool. (Ingezonden 19 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26738
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het stopzetten van de subsidiëring van maaltijden op deze school, waarop veel kinderen zitten die dieetvoeding nodig hebben. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van de leden Koser Kaya en Lambrechts, ingezonden 18 oktober 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Speciaal onderwijs (Bekostiging speciaal onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging speciaal onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 304, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26738</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="653" allpagenumbers="653 654" vetnummer="2060701710" code="0607tkkvr304" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26738" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="304" onderwerp="" indiendatum="2006-10-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de algemene beleidsdoelstelling van artikel 41 in uw begroting voor 2007 luidt: «Een goede volksgezondheid, waarbij mensen gezond leven en zo min mogelijk bloot staan aan bedreigingen van hun gezondheid» en dat het bevorderen van gezonde voeding tot de beleidsprioriteiten van de regering behoort? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de keuken van de Albert Schweitzerschool in Haarlem per 1 januari a.s. wordt gesloten omdat de gemeente Haarlem niet langer subsidie wil betalen om de maaltijdvoorziening voor ernstig zieke kinderen op deze school in stand te houden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt het niet langer mogelijk zijn van een dergelijke voorziening zich tot uw beleidsprioriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van het feit dat diverse overheidsinstanties (gemeente Haarlem, ministerie van OCW en ministerie van VWS) de verantwoordelijkheid voor deze essentiële en medisch noodzakelijke voorziening voor zieke kinderen op elkaar proberen af te schuiven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het onacceptabel is dat in een land als Nederland een dergelijke voorziening niet in stand gehouden kan worden, en dat deze voorziening hoe dan ook gecontinueerd dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaat een dergelijke voorziening ook elders in Nederland? Zo ja, hoe is de financiering ervan geregeld? Hoeveel ernstig zieke kinderen zijn aangewezen op een dergelijke vorm van onderwijs en hebben een genoemde maaltijdvoorziening nodig? Welk (totaal) bedrag is nodig om een dergelijke voorziening mogelijk te maken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de gemeente Haarlem de subsidie gestopt, of heeft deze gemeente zich actief ingezet om tot een, eventueel gezamenlijke, oplossing te komen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid ruimte op uw begroting vrij te maken voor het bedrag van ongeveer € 170.000 om de subsidie te continueren, dan wel u actief in te zetten om in overleg met zorgkantoor, verzekeraars, gemeenten en uw collega van OCW tot een acceptabele oplossing te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-18" bron="Radio 1">Radio 1, 18 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Kos¸er Kaya en Lambrechts (beiden D66), ingezonden 18 oktober 2006 (vraagnummer 2060701590). </toelichting>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor elk kind is het belangrijk dat het de voeding krijgt die het nodig heeft. Een goede voeding is gebaseerd op de Richtlijnen Goede Voeding van de Gezondheidsraad. In geval van een aandoening is goede voeding extra belangrijk. Vaak is «gewoon» gezond eten voldoende, maar soms is een aangepast dieet nodig. De juiste en eventueel aangepaste voeding voor kinderen is de verantwoordelijkheid van de ouders. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het afschuiven van verantwoordelijkheden binnen (lokale) overheden is hier niet aan de orde. De gemeente Haarlem heeft tijdig aangegeven het gemeentelijk beleid rond de maaltijdvoorziening af te bouwen. Noch binnen de onderwijswetten, noch binnen de wetten van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport is een verplichting opgenomen voor scholen zorg te dragen voor de (dieet)maaltijden van hun leerlingen. Zoals in vraag 3 aangegeven is goede voeding de verantwoordelijkheid van de ouders. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De maaltijdverstrekking op de Albert Schweitzerschool maakte onderdeel uit van het beleid van de gemeente Haarlem. De gemeente heeft tijdig (in 2004) aangegeven de subsidie per 1 januari 2007 stop te zetten. Ouders hebben voldoende tijd gehad om zich in te stellen op het zelf zorg dragen voor de lunch van hun kinderen. Ouders zouden er voor kunnen kiezen de maaltijdvoorziening in de huidige vorm of in een andere vorm op eigen kosten voort te zetten of hun kinderen zelf een (aangepaste) lunch mee te geven zoals ook op andere scholen gebeurt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er zijn in Nederland 12 scholen voor Landurig zieke kinderen (LZK). De LZK-scholen worden bezocht door (ernstig) chronisch zieke kinderen. De Albert Schweitzerschool is de enige LZK-school met een warme maaltijd voorziening. Ik heb geen zicht op het totaal bedrag dat nodig is om een dergelijke voorziening op alle 12 LZK-scholen te laten plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De maaltijdverstrekking op de Albert Schweitzerschool maakte onderdeel uit van het beleid van de gemeente Haarlem. De gemeente heeft in 2004 aangegeven de subsidie af te bouwen en per 1 januari 2007 stop te zetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie ook mijn antwoord op vraag 3. Noch ik, noch mijn collega de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport ziet redenen om voor twaalf scholen de maaltijdvoorziening te subsidiëren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
