<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijksma, Verdaas en Van Heemst (allen PvdA) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Justitie over een zwarte lijst voor zich misdragende vliegtuigpassagiers. (Ingezonden 17 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22735
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Wat is de stand van zaken bij het op Europees niveau te komen tot een zwarte lijst voor agressieve passagiers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Luchtvaart Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1386, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22735</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2949" allpagenumbers="2949 2950" vetnummer="2040510720" code="0405tkkvr1386" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22735" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1386" onderwerp="" indiendatum="17maart 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie naar aanleiding van het bericht «Agressie in de lucht»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Welke voortgang is er inmiddels op Europees niveau bereikt na uw toezegging dat u zich zou inspannen om op Europees niveau te komen tot een zwarte lijst? <voetnoot nummer="2"/>Welke activiteiten heeft het Luxemburgs voorzitterschap ten aanzien van het onderwerp ondernomen? Indien het nog niet is geagendeerd, welke activiteiten gaat u ondernemen om het onderwerp te agenderen voor de Transportraad, zoals de minister van Verkeer en Waterstaat heeft toegezegd tijdens de behandeling van de Begroting van het ministerie van Verkeer en Waterstaat voor 2005? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden in Nederland de aard en de omvang van agressie van passagiers bij de Nederlandse luchtvaartmaatschappijen geregistreerd? Zo niet, bent u bereid te komen tot een eenduidige registratie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u het als vliegtuigmaatschappijen als KLM en Transavia eigen zwarte lijsten gaan hanteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-15" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 15 maart 2005</noot>
         <noot nummer="2" titel="De motie is ingetrokken na mijn toezegging dat ik zal bezien of er in internationaal verband steun te vinden is voor zwarte lijst (loopt via ICAO). Agendering in Transportraad was zonder gedegen voorbereiding niet meer mogelijk. Wel is het reeds onder de aandacht gebracht van Luxemburg als zijnde de volgende EU-voorzitter.">Brief van de minister van Verkeer en Waterstaat, d.d. 17december 2004, (Kamerstuk 29 800 XII, nr. 46) houdende een reactie op de motie van de leden Dijksma en Van Hijum waarin wordt gevraagd om in internationaal verband te streven naar een zwarte lijst van agressieve vliegtuigpassagiers, en hierover in Europees verband met vervoerders in overleg te treden en dit onderwerp te agenderen in de Transportraad (29 800 XII, nr. 16). De reactie luidt: «De motie is ingetrokken na mijn toezegging dat ik zal bezien of er in internationaal verband steun te vinden is voor zwarte lijst (loopt via ICAO). Agendering in Transportraad was zonder gedegen voorbereiding niet meer mogelijk. Wel is het reeds onder de aandacht gebracht van Luxemburg als zijnde de volgende EU-voorzitter.»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Elke vorm van agressie is verwerpelijk en moet zoveel mogelijk voorkomen worden. Agressie aan boord van een vliegtuig kan bovendien ertoe leiden dat de veiligheid van het vliegtuig in gevaar wordt gebracht. Daar moet met passende maatregelen tegen opgetreden worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het onderwerp «unruly passengers/zwarte lijsten» is eind vorig jaar onder de aandacht van Luxemburg als zijnde de toekomstige EU-voorzitter gebracht. Bij de eerstvolgende Transportraad zal ik daar en marge op terugkomen. Het onderwerp is tevens onder de aandacht van de Europese Commissie gebracht. Het overleg erover is nog gaande. Daarbij zal onder meer aan de orde komen of het gebruik van zwarte lijsten op Europese schaal verenigbaar is met de Europese regelgeving op het gebied van privacy bescherming. Ook is het onderwerp ingebracht in de Europese luchtvaartorganisatie ECAC. Daarbij is aandacht gevraagd voor de problematiek en de wenselijkheid om de aanpak internationaal te harmoniseren. De ECAC heeft daarop besloten een inventarisatie te houden van de implementatie van een ICAO resolutie met betrekking tot de aanpak van «unruly passengers» in de ECAC lidstaten. Op basis van die inventarisatie zullen de vervolgstappen worden bepaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is mij bekend dat enkele Nederlandse luchtvaartmaatschappijen dergelijke zaken registreren voor eigen gebruik. Die maatregelen zijn in essentie gebaseerd op het privaatrecht en kunnen ertoe leiden dat bepaalde personen als passagier geweigerd worden. Ik beschouw deze maatregel als een goed voorbeeld van de wijze waarop de sector een eigen bijdrage levert aan het aanpakken van het probleem, met name waar het gaat om het voorkomen van het probleem. Uiteraard zijn er ook wettelijke instrumenten voorhanden waarmee opgetreden kan worden wanneer sprake is geweest van strafbare feiten, zoals in casu openlijke geweldpleging. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
