<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tonkens (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de vereenzaming van homoseksuele ouderen. (Ingezonden 18 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20827
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in "Sp!ts" van 16 juni 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Minderheden) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2020, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-08-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20827</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4269" allpagenumbers="4269 4270" vetnummer="2030416200" code="0304tkkvr2020" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20827" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020" onderwerp="" indiendatum="18juni 2004">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-08-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het onderzoek «Op weg naar een vrolijke herfst?» en het bericht daarover? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het zorgelijk is dat de helft van alle homoseksuele ouderen zich eenzaam voelt, en dat driekwart daarvan kampt met depressiviteit? Deelt u de mening dat het wenselijk is, gezien deze cijfers, dat er in het integrale ouderenbeleid meer expliciete aandacht komt voor homoseksuele ouderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de onderzoekers dat ondersteuning van een buddy een (gedeeltelijke) oplossing kan zijn voor deze problemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het tot de taak van de overheid behoort om dergelijke projecten te stimuleren en te ondersteunen? Wat vindt u van het voorstel te komen tot een landelijk dekkend netwerk van buddyprojecten voor homoseksuele ouderen? Bent u bereid een dergelijk netwerk te ondersteunen en te stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dergelijke buddyprojecten heel goed passen in het voorzieningenpakket dat gemeenten moeten gaan aanbieden in het kader van de Wet Maatschappelijke Ondersteuning? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u inzicht in de vraag en het aanbod als het gaat om de specifieke zorgbehoefte van homoseksuele ouderen? Indien u daar geen inzicht in heeft, bent u dan van plan daar wel inzicht in te verwerven? Wat vindt u van het voorstel om te komen tot een Meldpunt Leefstijlwensen voor ouderen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het wenselijk zou zijn, ook gezien het mogelijk opheffen van de (omgekeerde) contracteerplicht, dat verzekerden meer zeggenschap krijgen over het inkoopbeleid van hun verzekeraar, mede ten behoeve van een beter aanbod voor homoseksuele ouderen? Zo ja, welke mogelijkheden ziet u daartoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat het zorgelijk is dat veel zorgverleners niet goed weten hoe om te gaan met de zorgbehoeften van homoseksuele ouderen, en dat ze vaak niet op de hoogte zijn van doorverwijsmogelijkheden? Wat bent u van plan te doen aan deze kennisachterstand? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wat zijn de grootste obstakels om aan de woon- en zorgbehoefte van homoseksuele ouderen te voldoen? Wat doet de overheid om deze obstakels weg te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-16" bron="Sp!ts">Sp!ts, 16 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja, het onderzoek en het krantenartikel zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Eenzaamheid en depressiviteit zijn een algemene zorg voor alle ouderen. In het integrale ouderenbeleid is aandacht voor deze algemene problematiek van sociaal isolement onder ouderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Een buddy kan voor eenzaamheidsproblemen van oudere homoseksuelen een oplossing bieden. Ik zie het echter niet als een taak van de rijksoverheid om hier wat in te betekenen. Sociale activiteiten voor ouderen en voorkomen van isolement zijn typisch welzijnstaken die vallen onder de verantwoordelijkheid van de gemeentelijke overheid. Ook intramurale zorginstellingen hebben een taak om hun bewoners die eenzaam dreigen te worden te ondersteunen en daar beleid op te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het voorzieningenpakket dat gemeenten gaan ontwikkelen in het kader van de WMO is aan gemeenten, binnen de kaders van de WMO. Daarbij moeten zij hun oor te luisteren leggen bij hun burgers en organisaties van burgers. Binnen de 8 prestatievelden kan een gemeente kiezen voor het opzetten van een buddyproject, maar uiteraard ook voor een andere aanpak. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Met de uitkomsten van de eerdere projecten «Een vrolijke herfst» en «Rimpels onder de Regenboog» hebben de branche, het rijk en belangenorganisaties van (homoseksuele) ouderen kennis kunnen nemen van vraagstukken rond de aansluiting van vraag en aanbod van voorzieningen. Ik acht het niet als mijn taak om op landelijk niveau tot een Meldpunt Leefstijlwensen voor ouderen te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De verzekeraar heeft er – gezien zijn zorgplicht en concurrentieoverwegingen – belang bij dat hij weet wat zijn verzekerden willen. Het opheffen van de contracteerplicht biedt juist kansen om vooral die instellingen te contracteren die voldoen aan de vraag (en wensen) van de verzekerden. Indien verzekerden niet tevreden zijn over de inspanningen van hun verzekeraar kunnen zij overstappen naar een andere verzekeraar. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In de eerder aangekondigde Voortgangsrapportage homo-emancipatiebeleid kom ik daar op terug. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Er zijn geen echte obstakels om aan de woon- en zorgbehoefte van homoseksuele ouderen te voldoen. De modernisering van de AWBZ geeft ruimte voor zorgaanbieders om zich (deels) op bepaalde groepen te richten. De verzekeraar c.q. het zorgkantoor dient rekening te houden met de wensen van de zorgvragers bij het contracteren van zorg. Als de zorgvragers kiezen voor de zorg van een zorgaanbieder met een bepaald specifiek aandachtsveld, dan dient het zorgkantoor in zijn contracteerbeleid daarmee rekening te houden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
