<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="13">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de berekening van de luchtkwaliteit door de gemeente Utrecht. (Ingezonden 3 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24363
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoord van staatssecretaris Van Geel (VROM) op eerdere Kamervragen van hetzelfde Kamerlid (Aanhangsel van de Handelingen II, 2005-2006, nr. 156) dat hij geen aanleiding ziet om gebruik te maken van zijn bevoegdheid om de meetmethode (luchtkwaliteit) van de gemeente Utrecht te toetsen en zo nodig de resultaten bij te stellen. Indiener vraagt naar de stand van zaken van een AMvB over de wijze van meten dat door Van Geel aangekondigd is in het debat van 13 oktober 2005 (Handelingen II, 2005-2006, 12, blz. 5658-5675).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Luchtverontreiniging) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtverontreiniging Steden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 403, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24363</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="867" allpagenumbers="867 868" vetnummer="2050602580" code="0506tkkvr403" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24363" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="403" onderwerp="" indiendatum="2005-11-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waaruit bestaat de door u genoemde <voetnoot nummer="1"/>informatie over de gemeente Utrecht, op grond waarvan u geen aanleiding ziet om gebruik te maken van uw bevoegdheid om de meetmethode van de gemeente Utrecht te toetsen en zo nodig de resultaten bij te stellen? Wilt u deze informatie naar de Kamer sturen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat de provincie Utrecht in haar «Rapportage Besluit Luchtkwaliteit 2004» <voetnoot nummer="2"/>aangeeft dat «in de rapportage van de gemeente Utrecht niet is aangegeven hoe groot de toegepaste correctie (voor NO2) is»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kunt u aangeven op welke wijze de gemeente Utrecht dubbeltellingen heeft gecorrigeerd en hoe dit precies is gebaseerd op de TNO-studie, aangezien de rapportage van de gemeente Utrecht hierover zelf geen duidelijkheid geeft? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3 4">Bent u ervan op de hoogte dat volgens de rapportage van de provincie Utrecht het RIVM van oordeel is dat correcties in de buurt van een snelweg in de meeste situaties beperkt kunnen blijven tot 2 microgram/m <voetnoot nummer="3"/>tot maximaal 500 meter van een snelweg <voetnoot nummer="4"/>? Heeft de gemeente Utrecht bij haar correcties deze grenzen gehanteerd? Zo neen, waarom niet en is dat terecht? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="5">Waarop baseert u uw stelling dat de wijze waarop de gemeente Utrecht heeft gecorrigeerd «acceptabel» is? <voetnoot nummer="5"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid RIVM een oordeel te laten geven over de correcties die de gemeente Utrecht heeft toegepast? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u de TNO/RIVM-vuistregel voor dubbeltellingen naar de Kamer sturen? Hoe bewerkstelligt u dat gemeenten deze vuistregel daadwerkelijk toepassen in de periode dat er nog geen reken- en meetvoorschriften van kracht zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="6">Aan welke «beschikbare methoden» refereert u in uw antwoord op vraag 4? Welke van deze methoden leveren een eenduidige bepaling van de luchtkwaliteit en welke niet? <voetnoot nummer="6"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid gemeenten die ondeugdelijke reken- en meetmethoden hanteren hierop te wijzen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="7">Waarom wijst u een steekproefsgewijze controle zo stellig van de hand, terwijl u zelf zegt dat het op dit moment een «zootje» is met de door gemeenten gehanteerde methoden voor vaststelling van de luchtkwaliteit? <voetnoot nummer="7"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="11">Is het waar dat er op dit moment geen inhoudelijke controle van luchtkwaliteitsplannen plaatsvindt, maar dat deze slechts door overheden aan elkaar worden doorgestuurd? Hoe verwacht u dat op deze wijze twijfels aan het licht komen? </vraag>
      <vraag nummer="12" voetnoot="8">Wat bedoelde u tijdens het debat op 13 oktober 2005 <voetnoot nummer="8"/>met de opmerking «Wij zullen de wijze van meten en regelen zo snel mogelijk vastleggen in een AMvB. Daarmee wordt helderheid geboden aan de gemeenten en bovendien kan er toetsing plaatsvinden»? Betekent dit dat op dit moment toetsing niet mogelijk is? En in welke gevallen gaat in de toekomst toetsing plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="13">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór de behandeling van de VROM-begroting op 9 november 2005? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="156" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 156, vergaderjaar 2005–2006, antwoord op vraag 3.</noot>
         <noot nummer="2">Pagina 15 van het rapport van de provincie</noot>
         <noot nummer="3">Zie voetnoot 1, zie met name het antwoord op vraag 2</noot>
         <noot nummer="4">Handelingen 2005–2006, nr.12, pag. 672,</noot>
         <noot nummer="5">Zie voetnoot 1, zie het antwoord op vraag 2</noot>
         <noot nummer="6">Zie voetnoot 1</noot>
         <noot nummer="7">Zie voetnoot 4, zie het antwoord op vraag 4</noot>
         <noot nummer="8">Zie noot 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="13">
      <antwoord nummer="1">De informatie is verkregen op basis van mondeling overleg tussen medewerkers van de betreffende dienst van de gemeente Utrecht en mijn ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, in zoverre dat bedoelde opmerking mijns inziens op pagina 26 van bedoelde rapportage staat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Op verzoek van de gemeente Utrecht heeft TNO de bijdrage van snelwegen die in de achtergrondconcentraties zit verwerkt, verwijderd. Deze achtergrondconcentraties zonder snelwegbijdrage zijn door de gemeente als nieuwe achtergrond gebruikt voor de verdere berekeningen. Dit betekent dat de gemeente vervolgens de bijdrage van zowel de snelwegen als de gemeentelijke wegen als bron in het rekenmodel heeft ingevoerd <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="3 3">Zoals ik u als antwoord op uw eerdere vragen heb laten weten, hebben RIVM en TNO op mijn verzoek met het oog op een bredere toepassing een vuistregel ontwikkeld voor de hier bedoelde correctie. Dit juist naar aanleiding van de door de gemeente Utrecht gesignaleerde overschatting die anders in de berekende concentraties zou optreden. De gemeente Utrecht heeft deze vuistregel derhalve niet kunnen hanteren. De gemeente heeft zich gebaseerd op een specifiek op Utrecht gericht maatwerkonderzoek uitgevoerd door TNO. Overigens heeft het RIVM in een brief aan de gemeente Utrecht aangegeven dat het getal van maximaal 2 microgram/m <voetnoot nummer="3"/>betrekking heeft op berekeningen voor het jaar 2010 en dat voor de periode 2002–2004 een getalswaarde van maximaal 5 microgram/m <voetnoot nummer="3"/>geldt. Dit betreft dan de correctie die ten gevolge van de aanwezigheid van één snelweg mogelijk is, wanneer er meerdere snelwegen in hetzelfde gebied invloed hebben, kan de correctie nog groter zijn dan deze waarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie de antwoorden op de vragen 3 en 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, op mijn verzoek is het RIVM daar thans reeds mee bezig. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De TNO/RIVM vuistregel is bijgevoegd. Voor de bekendmaking van de vuistregel zijn de informatiekanalen van Infomil gebruikt, onder andere door deze op de website van Infomil te plaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het Besluit luchtkwaliteit 2005 geeft aan dat de luchtkwaliteit met de zogenaamde referentiemethode dient te worden gemeten, maar dat ook andere methoden toelaatbaar zijn mits de afwijking ten opzichte van de werkelijk aanwezige waarde binnen de aangegeven nauwkeurigheidsgrenzen blijft. Andere reken- en/of meetmethoden die op zich aan de nauwkeurigheidseis voldoen, kunnen door de toegestane bandbreedte toch tot verschillende resultaten leiden. Een eenduidige bepaling van de luchtkwaliteit bestaat derhalve niet, ieder resultaat is behept met een zekere onnauwkeurigheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het is gemeenten bekend dat aan de voorwaarden uit het Besluit luchtkwaliteit moet worden voldaan. Vooruitlopend op het beschikbaar komen van een meet- en rekenvoorschrift luchtkwaliteit heb ik een document in voorbereiding, waarin gemeenten nog eens nadrukkelijk worden gewezen op de nauwkeurigheidsvereisten met name voor wat betreft het (doen) uitvoeren van metingen. Aan dit document zal eveneens via de informatiekanalen van Infomil bekendheid worden gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Met de aanduiding dat het een «zootje»is, bedoelde ik met name aan te geven dat er te veel vrijheidsgraden zijn ten aanzien van de methoden voor het bepalen van de luchtkwaliteit en niet dat er door gemeenten sprake zou zijn van «broddelwerk en regelrecht bedrog». Zoals u weet heb ik in dit verband opgemerkt dat ik de wijze van meten en rekenen zo snel mogelijk zal vastleggen in meet- en rekenvoorschrift. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Het opstellen van lokale luchtkwaliteitsplannen is een gemeentelijke verantwoordelijkheid. De verwachte resultaten van deze plannen worden meegenomen in het nationaal luchtkwaliteitsplan. Kennisname van de vorig jaar ingediende plannen heeft er wel toe geleid dat ik begin dit jaar de gemeenten bij brief (LMV2005.015905) heb verzocht om hun plannen meer concreet uit te werken. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Blijkens vragen die met name bij Infomil binnen komen blijkt dat het gemeenten niet altijd duidelijk is op welke wijze zij in de praktijk de luchtkwaliteit kunnen (laten) bepalen en of iedere methode die een adviesbureau aanbiedt, is toegestaan. Met het eerder genoemde reken- en meetvoorschrift wil ik hier duidelijkheid in scheppen. Toetsing is nu natuurlijk ook al mogelijk, maar dat zal eenvoudiger worden wanneer het reken- en meetvoorschrift er is. Toetsing zal plaats vinden wanneer daar gerede grond voor is, de VROM-inspectie zal daar vanzelfsprekend een rol in spelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
