<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mateman (CDA) over ontwerpen voor een zeer geavanceerde uraniumverrijkende centrifuge. (Ingezonden 14 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2835
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht dat Irak in het bezit zou zijn van ontwerpen voor een zeer geadvanceerd uraniumverrijkende centrifuge.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Kernenergie Uranium</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 884, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2835</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1791" allpagenumbers="1791" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="884" onderwerp="" indiendatum="1996-03-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht, dat Irak in het bezit zou zijn van ontwerpen voor een zeer geavanceerde uraniumverrijkende centrifuge? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze gegevens illegaal verkocht door een werknemer van het Duitse bedrijf MAN, dat een opdracht uitvoerde ten behoeve van het Duitse partnerbedrijf Uranit in Gronau? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het Internationaal Atoom en Energie Agentschap vastgesteld, dat het Nederlands – Duits – Britse consortium Urenco mede verantwoordelijk is voor het verkrijgen van deze gegevens door Irak? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hierbij sprake van enige Nederlandse betrokkenheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, tot welke beleidswijzigingen heeft dit dan geleid bij het betrokken consortium en bij de overheidsdiensten, die toezicht houden op de veiligheidsaspecten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-11" bron="Jerusalem Post, dd">Jerusalem Post, dd, 11 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Duitse justitie¨le autoriteiten beschikken over sterke aanwijzingen dat centrifugetechnologie zou zijn weggelekt via een Duitse ex-werknemer van een voormalige industrie¨le Duitse partner in Urenco. In Duitsland loopt momenteel een strafrechtelijk onderzoek. Hangende dit onderzoek kunnen geen nadere mededelingen worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, de Internationale Atoom Energie Organisatie heeft URENCO niet als verantwoordelijk voor het lek aangewezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Irak-kwestie is momenteel onderwerp van overleg in de Gemengde Commissie van URENCO (bestaande uit vertegenwoordigers van de Britse, de Duitse en de Nederlandse regeringen). Tot op heden heeft het door URENCO-experts tezamen met beveiligingsexperts uit de drie landen ingestelde onderzoek naar het weglekken van centrifugetechnologie naar Irak geen aanwijzing opgeleverd van betrokkenheid van Nederlandse personen of bedrijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Binnen de Urenco-samenwerking gelden strikte geheimhoudings- en classificatieregels. Het in het antwoord op vraag 4 bedoelde onderzoek heeft evenwel nog geen duidelijkheid kunnen verschaffen over de kanalen waarlangs en de wijze waarop informatie naar Irak is weggelekt. Daarvoor dienen eerst de resultaten van het Duitse strafrechtelijke onderzoek te worden afgewacht. Afhankelijk van de uitkomsten hiervan zullen de drie regeringen bezien of het noodzakelijk is aanvullende maatregelen te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
