<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet en Slob (beiden ChristenUnie) aan de minister van Justitie over website meisjesforum. (Ingezonden 7 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25221
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is de minister bereid een onderzoek in te stellen naar de website meisjesforum.net? Het lijkt een ontmoetingsplek voor pedofielen. Ook vindt er op de site een uitwisseling plaats van afbeeldingen van kinderen. Met deze afbeeldingen worden de grenzen van de wet opgezocht en mogelijk worden ze tegen de wil van de betrokkenen verspreid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internet Jeugdigen Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1141, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25221</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2423" allpagenumbers="2423" vetnummer="2050607590" code="0506tkkvr1141" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25221" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1141" onderwerp="" indiendatum="2006-02-7">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 maart 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 948 vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u de website http://www.meisjesforum.net? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze website feitelijk een online ontmoetingsplek is voor pedofielen gelet op het feit dat de site spreekt van een ontmoetingsplaats van «(andere) vrouwen en mannen die zich voornamelijk aangetrokken voelen tot adolescente of prepuberale meisjes»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat een dergelijke online onmoetingsplaats grote risico’s, met zich brengt gelet op het uitgangspunt dat kinderen tegen een onverhoedse confrontatie met de site behoren te worden beschermd en mede gelet op het feit dat op de site kennelijk een levendige uitwisseling plaatsvindt van afbeeldingen van kinderen, welke afbeeldingen, gelet op de context, in elk geval de grenzen van de wet opzoeken en mogelijk tegen de wil van betrokkenen worden verspreid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te onderzoeken of zich laakbaar materiaal op de site bevindt, dan wel doorverwezen wordt naar laakbaar materiaal en of men zich schuldig maakt aan strafbare feiten? Wilt u bevorderen, indien daartoe voldoende aanleiding bestaat, dat de site uit de lucht wordt gehaald? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ten aanzien van uitingen op internet wordt aan de hand van relevante strafbepalingen beoordeeld of er aanleiding bestaat strafrechtelijk op te treden. De Dienst Nationale Recherche Informatie van het KLPD heeft de site onderzocht. Op de site is geen strafbaar materiaal aangetroffen. Helaas bevindt zich op het internet veel materiaal dat niet geschikt is voor kinderen. De overheid kan slechts optreden indien daarbij de strafwet wordt geschonden. Het behoort in de eerste plaats tot de verantwoordelijkheid van de ouders hun kinderen te beschermen tegen confrontatie met dit materiaal. Indien er bij de politie meldingen binnenkomen dat op de site strafbaar materiaal is geplaatst zullen die worden onderzocht. Ik ben overigens voornemens om bij te dragen aan een Awareness programma gericht op een veilig gebruik van internet door kinderen, middels financiële steun aan de Stichting Meldpunt Kinderporno. Het Ministerie van Economische Zaken heeft de coördinatie van dit programma. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
