<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kuiken (PvdA) aan de staatssecretaris van Justitie over weekendverloven van gedetineerden. (Ingezonden 29 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29523
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het kennelijke feit dat het (weekend-)verlof van gedetineerden niet standaard wordt ingetrokken als ze tijdens dit verlof een strafbaar feit plegen. De politie zou niet standaard worden door Justitie worden geïnformeerd over de verloven van gedetineerden. Indiener vraagt om de precieze regels omtrent het het (weekend-)verlof alsmede over bedoelde informatieverschaffing.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Gedetineerden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 111, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuiken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29523</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="237" allpagenumbers="237 238" vetnummer="2060724080" code="0708tkkvr111" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29523" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="111" onderwerp="" indiendatum="2007-08-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuiken</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat het (weekend-)verlof van gedetineerden niet standaard wordt ingetrokken als zij tijdens dit verlof een strafbaar feit plegen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de precieze regels omtrent het (weekend-)verlof? Wat en wanneer wordt hierover bijvoorbeeld door de politie aan u of de Dienst Justitiële Inrichtingen (DJI) gemeld? Wanneer leidt een misdraging niet tot onmiddellijke beëindiging van het verlof? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ervan op de hoogte dat de politie niet standaard wordt geïnformeerd door Justitie over de verloven van gedetineerden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het bovendien dat het voor de politie achteraf ook niet altijd te achterhalen is wanneer een gedetineerde wel of niet in detentie zat? Kan dit niet erg relevant zijn als bijvoorbeeld het aantal woninginbraken is gestegen en de politie een ex-gedetineerde verdenkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de precieze regels omtrent de informatieverschaffing aan de politie over de (weekend-)verloven en beëindiging van detentie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen gaat u nemen op basis van uw bevindingen in dezen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Verlofverlening in het gevangeniswezen is neergelegd in de ministeriële regeling «Tijdelijk verlaten van de inrichting». In deze regeling zijn ondermeer opgenomen: de beslissingsbevoegdheid tot het verlenen van verlof, de gronden waarop een verlofaanvraag kan worden geweigerd en de voorwaarden waaraan door een gedetineerde moet worden voldaan om in aanmerking te komen voor toekennen van het verlof. Indien een gedetineerde tijdens zijn verlof een strafbaar feit pleegt, wordt de Dienst Justitiële Inrichtingen, dat wil zeggen de directeur van de inrichting waar de gedetineerde verblijft, geïnformeerd. De daarna getroffen maatregelen zijn afhankelijk van de zwaarte van het strafbare feit. Bij een ernstig strafbaar feit vindt in eerste instantie inverzekeringstelling plaats. De gedetineerde wordt daarna overgebracht naar de inrichting waar hij voorheen verbleef of er vindt overplaatsing plaats naar een andere inrichting. Bij lichte strafbare feiten heeft de directeur van de inrichting waar de gedetineerde verblijft de mogelijkheid om daaraan consequenties te verbinden met betrekking tot toekomstige verloven waaronder intrekking van reeds verleende verloven. Het weekendverlof van gedetineerden wordt dus niet standaard ingetrokken als een gedetineerde tijdens zijn verlof een strafbaar feit pleegt. Afhankelijk van de aard van het incident, het verlof en de bestemming van de inrichting heeft de directeur de volgende bevoegdheden. Hij kan het eerstvolgende verlof van de gedetineerde geheel of gedeeltelijk intrekken of niet verlenen. Tevens kan de directeur bij het volgende verlof bijzondere voorwaarden opleggen, de gedetineerde intern overplaatsen of overplaatsing naar een andere afdeling of inrichting adviseren aan de Selectiefunctionaris. De directeur maakt telkens een zorgvuldige afweging ten aanzien van de sanctie die hij zal opleggen aan een gedetineerde die tijdens het verlof bij een bepaald incident betrokken is geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is niet noodzakelijk om standaard de politie te informeren in het geval een gedetineerde bij wijze van verlof de inrichting verlaat. Indien aan de betrokken gedetineerde voorwaarden zijn opgelegd bij het verlenen van het verlof wordt, gelet op de specifieke omstandigheden van het geval, de politie ingelicht. Dit is bijvoorbeeld het geval bij een door de rechter aan de betrokken gedetineerde opgelegd straatverbod. Zie overigens het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De politie heeft toegang tot de applicatie Verwijs Index Personen (VIP) van de Justitiële Informatiedienst. De politie kan in VIP gegevens opvragen over de huidige detentie van een persoon en eventueel verblijf buiten de inrichting in het kader van verlof tijdens de detentie. Via het Centraal Archief van het gevangeniswezen kan de politie nagaan of een persoon eerder gedetineerd is geweest. Daarnaast zijn afspraken met de politie rondom speciale doelgroepen. Door middel van een specifieke functie in VIP wordt de politie zeven dagen voor de beoogde verlofdatum en/of zeven dagen voor de vermoedelijke einddatum van de detentie geïnformeerd. De politie geeft zelf aan over wie zij deze informatie wenst te ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op de beantwoording van de vragen 1 tot en met 5 zie ik voorshands geen aanleiding tot het heffen van nadere maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
