<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de hoge energieprijzen. (Ingezonden 15 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een publicatie van het CBS over (mogelijk toekomstige) stijging van de energierekening voor huishoudens. Tevens wordt gevraagd om alsnog de motie-Verhagen om de hogere energierekeningen als gevolg van de olieprijs te compenseren door vermindering energiebelasting (Kamerstuk 30300, nr. 11) uit te voeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energie Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1001, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050608080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2127" allpagenumbers="2127" vetnummer="2050608080" code="0506tkkvr1001" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25060" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1001" onderwerp="" indiendatum="2006-02-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Brinkhorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de publicatie van het CBS over de stijging van de energierekening voor huishoudens? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Komt de stijging van de energierekening van 7,5% in januari 2006 ten opzichte van december 2005 overeen met de door u verwachte prijsstijging? Zo neen, welke stijging had u verwacht en hoe verklaart u het verschil? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verwacht u, nu de olieprijzen sinds december 2005 ruim boven de 60 dollar per vat zijn, dat de energierekening per 1 juli aanstaande opnieuw omhoog zal gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan alsnog de motie-Verhagen (30300 nr. 11) uit te voeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">13 februari 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 300" documentnummer="11">Kamerstuk 30 300, nr. 11</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het CPB heeft in de decemberraming 2005 voor 2006 rekening gehouden met een stijging van € 135 t.o.v. heel 2005 voor de energierekening van een gemiddeld huishouden. Het CBS komt met een stijging van de energierekening van 7,5% ten opzichte van december 2005. Uitgaande van een gemiddelde rekening van € 1800 euro voor 2006 die in bovengenoemde CBS-publicatie wordt gehanteerd, komt deze stijging overeen met € 135. De cijfers zijn dus niet precies vergelijkbaar, maar komen wel in grote lijnen overeen. Het CPB zal bij de nieuwe ramingen voor het Centraal Economisch Plan (CEP) 2006 rekening houden met de realisatie over de eerste helft van 2006 zoals door het CBS berekend. Afnemers die eerder gekozen hebben voor een contract met een vaste prijs, worden uiteraard niet geconfronteerd met een stijgende energierekening. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De prijsstelling voor de energielevering verschilt per leverancier en per contractvorm. Aangezien deze prijsstellingen de verantwoordelijkheid zijn van leveranciers, kan ik hier geen uitspraak over doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Kamer erkent evenals het kabinet het belang van het totale koopkrachtbeeld. Aangezien de koopkracht in 2006 gemiddeld met </antwoord>
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 4">
         <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="4"/>% (decemberraming 2005) zal verbeteren, ziet het Kabinet geen aanleiding om een hogere energierekening te compenseren, in lijn met de motie-Verhagen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
