<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Haersma Buma en De Pater-van der Meer (beiden CDA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over wettelijke mogelijkheden voor gemeenten om criminelen te weren. (Ingezonden 3 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20648
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gemeenten maken te weinig gebruik van de mogelijkheden van de wet BIBOB om zo criminelen te weren uit gevoelige sectoren zoals de horeca, de seksindustrie en de vastgoedhandel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Ondernemingen Vergunningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1868, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Haersma Buma</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Pater-van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20648</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3955" allpagenumbers="3955 3956" vetnummer="2030415260" code="0304tkkvr1868" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20648" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1868" onderwerp="" indiendatum="2004-06-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Haersma Buma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Weinig gemeenten screenen criminelen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar, dat ruim de helft van de Nederlandse gemeenten geen gebruik maakt van de wettelijke mogelijkheden om criminelen te weren uit gevoelige sectoren als de horeca, de seksindustrie en de vastgoedhandel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn naar uw mening de redenen voor gemeenten om geen gebruik te maken van de mogelijkheden van de Wet BIBOB? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt het werkelijke aantal adviesaanvragen zich tot het geraamde aantal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen neemt u om gemeenten en provincies te bewegen beter gebruik te maken van hun wettelijke taken als vergunningverlener in de strijd tegen de georganiseerde misdaad? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-1" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 1 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, uit een inventarisatie van mei dit jaar blijkt dat – voor zover bekend bij Bureau BIBOB – tot nu toe 44 gemeenten de beleidslijn BIBOB hebben vastgesteld en dat ongeveer 150 gemeenten bezig zijn met de invoering. Het BIBOB-instrumentarium is een complex instrumentarium dat de nodige voorbereidingen vereist. Er ontstaat een tendens binnen de (kleine en middelgrote) gemeenten om de Wet BIBOB via een regionale aanpak te implementeren. Deze regionale samenwerking komt inmiddels op gang, de gemeenten in de politieregio Midden-West Brabant hebben de wet al geïmplementeerd, de gemeenten in de politieregio’s Twente, Limburg-Zuid en Zuid-Holland Zuid zijn bezig met de invoering. Tevens heeft de gemeente Apeldoorn aangegeven de trekker te zullen zijn van de regionale samenwerking bij de implementatie van de Wet BIBOB in de regio Noord- en Oost-Gelderland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In februari 2004 heeft het Bureau BIBOB telefonisch contact opgenomen met plus minus 140 bestuursorganen om steekproefsgewijs in kaart te brengen wat de stand van zaken is t.a.v. de Wet BIBOB. Gemeenten noemden diverse redenen waarom de Wet BIBOB nog niet wordt toegepast. Voorbeelden hiervan zijn: gemeentelijke herindeling, tijdgebrek, geen bestuurlijk draagvlak, geen noodzaak, nog bezig met inventariseren, wachten op buurgemeenten met het oog op regionale aanpak, te kleine gemeente, geen prioriteit en het niet hebben van een exploitatievergunningenstelsel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bureau BIBOB heeft in 2004 tot nu toe 29 adviesaanvragen ontvangen. Voor 2004 zijn 200 adviesaanvragen geraamd. Door middel van intensivering van de begeleiding probeert het bureau BIBOB de bewustwording onder bestuursorganen te vergroten. Het bureau verwacht dat het aantal adviesaanvragen op termijn zal toenemen. De toepassing van de Wet BIBOB door bestuursorganen betekent echter niet dat het aantal adviesaanvragen automatisch toeneemt. Het aanvragen van een advies bij bureau BIBOB is het uiterste middel. De Nederlandse gemeenten dienen de reguliere wettelijke mogelijkheden (met en zonder BIBOB) optimaal te benutten alvorens zij uiteindelijk een adviesaanvraag indienen bij het landelijk Bureau BIBOB. Uit de ervaringen van het Bureau met de gemeenten blijkt dat zij al heel veel zelf kunnen tegenhouden, mits zij de nodige voorbereidingen hebben getroffen en consequent handelen. De preventieve werking van de Wet is een belangrijk effect en tevens kan het bestuursorgaan zelfstandig op basis van artikel 3 uit de Wet BIBOB een vergunning weigeren of intrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bureau BIBOB heeft ondermeer tot taak om bestuursorganen te begeleiden bij het gebruik van het BIBOB instrumentarium. In de beginfase van de toepassing van de wet betekent dit dat het accent sterk ligt op voorlichting om de bewustwording bij bestuursorganen te vergroten. Om dit vorm te geven is een helpdesk en een website ingericht, wordt er schriftelijk voorlichtingsmateriaal verspreid, worden publicaties in vaktijdschriften verzorgd en worden door het hele land presentaties en workshops gegeven. Tevens wordt aansluiting gezocht bij diverse opleidingen zoals die van de Bestuursacademie om de aandacht te vestigen op de toepassing van de Wet BIBOB. In september 2003 is een plan van aanpak voor de intensivering begeleiding opgesteld om de bewustwording verder te bevorderen. Die begeleiding omvat ondermeer telefonisch contact met bestuursorganen om de stand van zaken te peilen en de knelpunten te inventariseren. Op basis van die informatie wordt persoonlijk contact gezocht met medewerkers van gemeenten om voorlichting te geven (via presentaties en workshops) en knelpunten weg te nemen. Wanneer nodig wordt zelfs contact gezocht met de burgemeesters om bestuurlijk draagvlak te creëren. Verder is er een multidisciplinaire werkgroep «tipfunctie OM» opgericht om de tipfunctie van de officier van justitie meer bekendheid te geven binnen het OM en de politie, zodat gebruik van de Wet BIBOB door de bestuursorganen gefaciliteerd wordt. De tipfunctie houdt in dat een officier van Justitie die beschikt over gegevens die er op duiden dat bijvoorbeeld een vergunninghouder of vergunningaanvrager in relatie staat tot strafbare feiten die gepleegd zijn of, gepleegd zullen worden, het bestuursorgaan kan wijzen op de wenselijkheid een advies van bureau BIBOB aan te vragen Het tot stand komen van de beleidsregel «integriteit en uitsluiting bij aanbestedingen in de BIBOB-sectoren» is een belangrijke impuls voor de aanbestedende diensten van de rijksoverheid om met BIBOB aan de slag te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
