<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de klachten over Schiphol. (Ingezonden 20 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25251
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de oorzaak van het afnemen van het aantal klachten over Schiphol.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Klachtrecht Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1163, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050606810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25251</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2473" allpagenumbers="2473 2474" vetnummer="2050606810" code="0506tkkvr1163" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25251" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1163" onderwerp="" indiendatum="2006-01-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 maart 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 957, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Schultz van Haegen-Maas Geesteranus</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht dat er een geringe afname van het aantal klachten over Schiphol in 2005 is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de oorzaak is van deze geringe klachtenafname? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u er van op de hoogte dat de Commissie Regionaal Overleg Luchthaven Schiphol (CROS) haar tijden dat er telefonisch klachten doorgegeven kunnen worden heeft ingekort, waardoor ’s avonds niet meer in een persoonlijk gesprek klachten doorgegeven kunnen worden? Wat vindt u hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u er van op de hoogte dat veel mensen in de omgeving Schiphol de klachtenmogelijkheden bij de CROS niet kennen? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u er van op de hoogte dat veel mensen «klaagmoe» worden, aangezien er toch niets met de klachten gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid maatregelen te nemen om de mogelijkheden tot het uiten van een klacht te vergroten? Zo neen, waarom niet? Zo ja, overweegt u ook om de tijden waarop de CROS telefonisch bereikbaar is CROS te verruimen en actief reclame hiervoor te gaan maken in de desbetreffende regio? Welke maatregelen gaat u nog meer nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.crosinfo.nl/publicaties/CROS% 20persberichten/jaarcijfers%202005.html">http://www.crosinfo.nl/publicaties/CROS% 20persberichten/jaarcijfers%202005.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Inderdaad is er een afname van het aantal geregistreerde klachten, zij het zeer beperkt, namelijk ongeveer 0,5 procent. Onderstaand ziet u een overzicht van de ontwikkelingen van het aantal klachten en mensen die een klacht indienen in de afgelopen jaren. Ik vind het een belangrijk signaal als klachten afnemen, ook al is de afname gering. Klachtengegevens van de afgelopen drie jaar. 2005 2004 2003 klachten 710.507 714.009 279.493 nachtklachten 80.166 76.956 45.105 aantal mensen dat een klacht liet registreren 8.610 10.756 12.006 aantal nieuwe mensen dat klachten liet registreren 2.685 4.092 5.844 </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Ik deel met CROS de mening dat de geringe klachtenafname in 2005 ten opzichte van 2004 opmerkelijk is omdat voor het eerst sinds jaren het aantal klachten gestabiliseerd lijkt. Wellicht geeft de klachtenanalyse over 2005 een antwoord op uw vraag. Deze klachtenanalyse wordt begin mei 2006 verwacht en zal ik u toezenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben op de hoogte van de wijziging en ben van mening dat de mogelijkheden om klachten in de dienen bij het IKB goed zijn geregeld. In het najaar van 2004 is om capaciteitsredenen besloten de telefonische bemensing van het Informatie- en Klachtenbureau Schiphol (IKB) te beperken van 09.30 uur tot 17.30 uur, deze bemensing is er alle dagen van de week. Telefonisch contact is slechts één van de manieren waarop men zich met een klacht tot het IKB kan wenden. Buiten kantoortijden is het mogelijk klachten in te dienen via voice mail, waarbij bellers kunnen aangeven of en wanneer zij willen worden teruggebeld. Ook kunnen klachten schriftelijk en via e-mail worden ingediend. Klachten indienen kan dus 24 uur per dag. Het overgrote deel van de klachten wordt via e-mail ingediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er wordt veel aandacht besteed aan de bekendheid van CROS en de klachtenmogelijkheid bij het IKB. De mogelijkheden om bij CROS een klacht te registreren zijn te vinden op de websites van bijna alle betrokkenen, waaronder gemeenten. Daarnaast wordt in het huis-aan-huis verspreide Schipholland in elke editie de klachtenmogelijkheden afgedrukt. Ook de regionale en lokale pers in Noord en Zuid-Holland bestaat aandacht aan de werkzaamheden van het IKB. Uit het imago-onderzoek van CROS dat is gehouden in 2005, blijkt dat desondanks de meeste omwonenden het Informatie en Klachtenbureau niet kennen. Om hier iets aan te doen werkt CROS aan een nog bredere bekendheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Elk jaar stopt een aanzienlijk aantal mensen met klagen bij het IKB/CROS. Uit gesprekken met mijn ambtenaren is naarvoren gekomen dat omwonenden stoppen met het indienen van klachten omdat er niets of te weinig gebeurt. Ook in de evaluatie van het Schipholbeleid zijn veel uitspraken gedaan over klachten en de klachtenafhandeling, onder meer in het rapport «Twee jaar ervaring met het Schipholbeleid». Een aantal verbetervoorstellen dat bij de evaluatie is gedaan, gaat over de wijze waarop met klachten wordt omgegaan. Het kabinet neemt de klachten over overlast van vliegverkeer serieus en zou graag zien dat de klachtenafhandeling wordt verbeterd. In plaats van de klachten slechts te registreren, zoals nu gebeurt, pleit het kabinet ervoor dat klachten worden afgehandeld: van klachtenregistratie naar klachtenmanagement. Daarover wordt overlegd met de CROS. Overigens is de CROS al gestart met de verbetering van de klachtenbehandeling. Uiterlijk medio 2006 zal de CROS hierover een visie uitbrengen (visie op klachten, klachtenbehandeling en klachtenorganisatie) en ik zal de Kamer te zijner tijd daarover informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben van mening dat er voldoende mogelijkheden zijn voor het uiten van klachten. (zie daarvoor ook het antwoord op vraag 3). Overigens acht ik het niet de verantwoordelijkheid van het Rijk om richtlijnen te geven voor openingstijden van het klachtenbureau. In het kabinetsstandpunt over Schiphol in april zal ik aangeven weke veranderingen ik wenselijk acht in de CROS en de klachtenbehandeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
