<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over verhoging van subsidies voor vissers. (Ingezonden 23 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29088
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Strookt de verhoging van de bestaande visserijsubsidies via de 'de minimis'-regeling met het vorig jaar ingezette beleid voor een meer duurzame visvangst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Visserij (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Subsidies Visserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2415, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29088</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5111" allpagenumbers="5111 5112" vetnummer="2060721800" code="0607tkkvr2415" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29088" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2415" onderwerp="" indiendatum="2007-07-23">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Verburg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de berichten «Brussel wil meer steun toestaan voor vissers» <voetnoot nummer="1"/>en «Milieuorganisaties laken steun Brussel voor vissers» <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van milieuorganisaties dat een verhoging van de bestaande visserijsubsidies via de «de minimis»-regeling niet strookt met het vorig jaar door EU-commissaris Borg ingezette beleid voor een meer duurzame visvangst? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de zorgen van de milieuorganisaties over de mogelijkheid dat lidstaten de extra subsidies zullen verstrekken voor milieubelastende activiteiten, bijvoorbeeld als compensatie voor hogere brandstofkosten? Zo neen, welke garanties zijn er dat de subsidies aan duurzame visserij worden besteed? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in EU-verband te pleiten tegen de invoering van de «de minimis»-subsidie voor de visserijsector? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke termijn en wijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke voorwaarden in Nederland verbonden zullen worden aan het verstrekken van de «de minimis»-subsidie, en welke kostenposten in Nederland in aanmerking zullen komen voor de extra subsidie volgens de «de minimis»-regeling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-14" bron="Trouw">Trouw, 14 juli 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-07-19" bron="Trouw">Trouw, 19 juli 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De visserijsector bevindt zich op dit moment, met name door de hoge olieprijzen, in financieel zwaar weer. Onder die omstandigheden is het voor vissers moeilijk om de overstap te maken naar een meer duurzame vorm van visserij. Via subsidies in het kader van het Europese Visserij Fonds (EVF) worden vissers gestimuleerd te komen tot innovaties en een meer duurzame manier van vissen. Ook de inzet van de nieuwe «de minimis»-regeling (Verordening (EG) nr. 875/2007 van de Commissie van 24 juli 2007 betreffende toepassing van de artikelen 87 en 88 van het EG-Verdrag op de de-minimissteun in de visserijsector en tot wijziging van Verordening (EG) nr. 1860/2004) kan een bijdrage leveren aan het realiseren van deze doelstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van de nieuwe verordening mag van de steun geen gebruik gemaakt worden om de vangstcapaciteit te vergroten. Die beperking is in de regeling opgenomen om te voorkomen dat de visserijdruk gaat toenemen. Het inzetten van de «de minimis»-regeling als compensatie voor hoge brandstofkosten zal in het algemeen niet effectief zijn omdat de brandstofkosten voor trawlers van een veel grotere orde zijn dan het «de minimis»-bedrag. De internationale olieprijs (en dus de brandstofprijs) is voor de visser een factor van veel groter belang voor het bepalen van zijn bedrijfsvoering. Over het nationale beleid van mijn Europese collega’s heb ik geen zeggenschap, maar ik heb er vertrouwen in dat zij «de minimis»-steun zullen inzetten ter ondersteuning van het Gemeenschappelijk Visserij Beleid. Speerpunten van mijn eigen beleid in deze zijn het verminderen van de effecten op de natuur, het reduceren van de kosten (lager brandstofgebruik) en het verhogen van de toegevoegde waarde door een betere samenwerking en marketing. 4 Op 24 juli jongstleden heeft de Europese Commissie de nieuwe «de minimis»-regeling aangenomen. Deze verordening is op l augustus in werking getreden. Het veranderen en vaststellen van het subsidieplafond is een bevoegdheid van de Europese Commissie. Uit de discussies met de lidstaten bleek dat er grote verschillen van mening bestaan over de gewenste reikwijdte van de regeling en de hoogte van het subsidieplafond. De recent aangenomen «de minimis»-regeling is het daaruit voortgekomen compromis. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben terughoudend in het gebruik van de «de minimis»-regeling. Als ik besluit gebruik te maken van deze regeling dan zullen de gesteunde projecten een bijdrage moeten leveren aan het realiseren van mijn beleidsdoelstellingen, innovatie en verduurzaming van de visserij. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
