<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="15">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de beide staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de gevolgen van de financiële en bestuurlijke staat van enkele kunstinstellingen voor de kwaliteit van het onderwijs. (Ingezonden 12 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24755
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over kortingen op de salarissen bij het personeel van de Hogeschool voor de Beeldende Kunsten, Muziek en Dans (Koninklijk Conservatorium) in Den Haag en de Hogeschool voor de Kunsten in Utrecht. Bestaat er verband met het 'jaartaakbeleid' en het gewonnen kort geding, 18 januari 2005, 'Roorda versus de HK Den Haag'?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging hbo Hoger kunstonderwijs Kwaliteit van het hbo Nevenfuncties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 746, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24755</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1583" allpagenumbers="1583 1584" vetnummer="2050604770" code="0506tkkvr746" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24755" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="746" onderwerp="" indiendatum="2005-12-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de beide staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris Van der Laan (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat er bij de Hogeschool van de Beeldende Kunsten, Muziek en Dans (Koninklijk Conservatorium) te Den Haag en de Hogeschool voor de Kunsten te Utrecht gekort is op het salaris van het personeel, er sprake is van korting op grond van de jaartaakbelasting, ontslagen vallen en vervroegde uittredingen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel personen (uitgedrukt in fte) worden in 2005 en 2006 ontslagen of treden vervroegd uit? Wat zijn de kosten van deze regelingen? Komen zij ten laste van het primair proces? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe ziet u de maatregelen in het kader van het jaartaakbeleid in het licht van het gewonnen kort geding, d.d. 18-1-2005, «Roorda versus de HK Den Haag»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben de regelingen een bezuinigings- of een onderwijskundig doel? Is er een sociaal en/of een onderwijskundig plan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn de regelingen in lijn met het kabinetsbeleid om oudere werknemers langer in dienst te houden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Loopt de continuïteit van het onderwijs gevaar? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is er sprake van een verlaging van de rijksbijdrage bij deze hogescholen? Hoeveel en waarom? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre is het aandeel in het budget kunst ten opzichte van overige hoger beroepsonderwijs gewijzigd in de periode 2001–2005? </vraag>
      <vraag nummer="9">In hoeverre zijn de toelatingsregels voor studenten van elkaar verschillend geweest in de afzonderlijke jaren 2001, 2002, 2003, 2004, 2005? </vraag>
      <vraag nummer="10">In hoeverre zijn de aandelen in de bekostiging voor specifieke (monosectorale) hbo-kunstinstellingen gewijzigd, hebben ze meer of minder budget gehad ten opzichte van de gemiddelde bekostiging van het hoger beroepsonderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="11">In hoeverre houdt u het voor mogelijk dat wijzigingen in de bekostiging van een aantal instellingen tot een financiële verslechtering heeft geleid en derhalve ook intern voor problemen hebben gezorgd? </vraag>
      <vraag nummer="12">Is het waar, dat het College van Bestuur van de Hogeschool voor de Kunsten te Utrecht uit slechts één lid bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is het waar, dat de directeur van het Koninklijk Conservatorium te Den Haag tevens voorzitter is van het College van Bestuur van de Hogeschool voor de Beeldende Kunsten, Muziek en Dans te Den Haag en dat de directeur van de Koninklijke Academie voor Beeldende Kunsten tevens het enige andere lid is van het College van Bestuur? </vraag>
      <vraag nummer="14">Wat is uw oordeel over dit gebrek aan scheiding tussen ambtelijk en bestuurlijk gezag? </vraag>
      <vraag nummer="15">Kunt u de Kamer inzicht verschaffen in de financiële staat en daarmee samenhangende onderwijskundige kwaliteit van de kunsthogescholen in Nederland? Zo neen, is er voor u aanleiding om een onderzoek te laten doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="15">
      <antwoord nummer="1">Dit is mij niet bekend, omdat dit type aangelegenheden valt binnen de eigen verantwoordelijkheid van de instelling.Dit betekent dat ik hierover van de instellingen geen informatie ontvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie mijn antwoord op vraag 1, ik heb hierover geen informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik meng mij niet in discussies over het jaartaakbeleid van een individuele instelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 1, deze regelingen vallen onder de verantwoordelijkheid van de instelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De uiteindelijke afwegingen rond de uitwerking van deze regelingen zijn de verantwoordelijkheid van de instelling, het is daarmee de verantwoordelijkheid van de instelling rekening te houden met dit kabinetsbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De continuïteit van het onderwijs is een verantwoordelijkheid van elke individuele instelling.Mijn verantwoordelijkheid betreft het stelsel als totaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee.Er is geen sprake van een structurele verlaging van de Rijksbijdrage van deze scholen.Wél kan de hoogte van de bekostiging fluctueren, omdat deze mede afhankelijk is van het aantal studenten aan de hogeschool.Maar dit geldt voor alle instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Zie hiervoor tevens het antwoord op vraag 10.Fluctuatie vindt alleen plaats op basis van stijgende of dalende studentenaantallen.Daarbij wordt in de bekostigingssystematiek geen speciaal budget «kunst» onderscheiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Op basis van artikel 7.26a van de WHW is een ministeriële regeling vastgesteld, gehoord de instellingen, over aanvullende eisen die instellingen moeten stellen aan aanstaande studenten voor opleidingen en lerarenopleidingen op het gebied van de kunst.Gegeven deze landelijke eisen kunnen instellingen zelf elk afzonderlijk specifieke criteria formuleren. Instellingen kunnen daarin diverse keuzes maken, ook door de jaren heen (natuurlijk mits goed beargumenteerd).Een instelling kan deze normen bijvoorbeeld ook zelf zwaarder maken.Dit is de eigen verantwoordelijkheid van de instelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De rijksbijdrage van de zeven monosectorale kunsthogescholen (met ongeveer 2/3 van alle kunststudenten) is gestegen van 125 miljoen euro in 2002 naar 133 miljoen euro in 2006.Het aandeel van deze hogescholen in het totale hbo-budget is in deze periode gedaald van 8,4% naar 7,8%.De daling van het aandeel is voornamelijk veroorzaakt doordat het aandeel van de kunstopleidingen in het totaal aantal studenten in deze periode is gedaald van 6,1% naar 5,7%. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Indien er sprake is van een dalende instroom betekent dit op termijn een lagere bekostiging, aangezien de bekostiging stijgt of daalt op basis van het aantal ingeschreven deelnemers.Instellingen moeten hier zélf op inspelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="14">De KABK en het KC zijn gefuseerd tot één instelling met een niet openbaar karakter.Er is dus geen sprake van een ambtelijk gezag.Voor bijzondere instellingen geldt dat zij ofwel een centrale directie ofwel een college van bestuur hebben.In dit specifieke geval gaat het om een college van bestuur bestaande uit twee leden. Daarnaast wordt bij bijzondere instellingen op het college van bestuur toezicht uitgeoefend door ofwel het instellingsbestuur, ofwel een raad van toezicht.Dat hier de college van bestuur leden tevens faculteitsdirecteur zijn is zeer wel geoorloofd. </antwoord>
      <antwoord nummer="15">Nee.Het gaat hier om door de NVAO geaccrediteerde opleidingen die onder het reguliere systeem van kwaliteitszorg vallen.Op dit moment heb ik geen signalen dat de onderwijskundige kwaliteit onder druk staat.De vragen die hier gesteld worden betreffen beslissingen van de hogescholen die binnen hun eigen verantwoordelijkheid vallen.Ik zie dan ook geen aanleiding om onderzoek naar de kwaliteit te doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
