<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Laan (D66) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een publiek draagvlak voor terrorismebestrijding. (Ingezonden 1 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21693
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In Utrecht heeft de politie een inval gedaan in een woning en mensen opgepakt onder verdenking van terrorisme. Later zijn deze personen weer vrijgelaten. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Azough en Vos, ingezonden 30 september 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 455, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21693</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="951" allpagenumbers="951 952" vetnummer="2040500940" code="0405tkkvr455" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21693" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="455" onderwerp="" indiendatum="1oktober 2004">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 november 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 251, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat het ontbreken van een publiek draagvlak voor terrorismebestrijding een groot gevaar zou kunnen vormen voor een effectieve bestrijding van terrorisme? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bent u bereid tot een evaluatie van de inval in een woning in Utrecht <voetnoot nummer="1"/>door de nationale recherche op de volgende punten: – Rechtvaardigde de tevoren beschikbare informatie deze inval? Is de informatie-uitwisseling tussen de AIVD en de betrokken diensten in deze zaak goed verlopen? Geeft het feit dat de inval niets heeft opgelost aanleiding om de voorbereiding anders aan te pakken en de informatievoorziening te verbeteren? – Is de inval proportioneel uitgevoerd? Zijn de wettelijke bevoegdheden niet overschreden? Was het bijvoorbeeld proportioneel om de deur te forceren en om de verdachten geblinddoekt of op blote voeten af te voeren? – Is de afwikkeling van de geleden schade door de gedupeerden goed verlopen? Is de familie bijvoorbeeld op de hoogte gebracht van het feit dat materiële schade alsmede schade door onrechtmatige detentie vergoed zullen worden? Is er bijvoorbeeld advies gegeven hoe de nacht door te brengen zonder sloten op de deur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het – mede voor het publiek draagvlak voor de bestrijding van terrorisme – van groot belang is dat onschuldige gedupeerden vervolgens behoorlijk worden behandeld? Zo ja, valt volgens u onder een behoorlijke behandeling, naast het worden gewezen op de standaardvergoedingen voor geleden materiële schade en onrechtmatige detentie, ook het maken van excuses? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de gedupeerden van de inval in Utrecht behoorlijk zijn behandeld? Zo ja, hoe verklaart u de publieke onrust in de Utrechtse wijk over de inval? Zo neen, wat bent u voornemens te doen om te bewerkstelligen dat de gedupeerden alsnog behoorlijk worden behandeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Dient er een richtsnoer te komen voor de afwikkeling van de geleden schade door gedupeerden van de bestrijding van terrorisme? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-28" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 28 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Azough en Vos (beiden GroenLinks), ingezonden 30 september 2004 (vraagnummer 2040500790). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De informatie van de zijde van de AIVD rechtvaardigde het politieoptreden in Utrecht. De informatie-uitwisseling, die plaatsvindt van de AIVD via de Landelijk Terreurofficier naar het OM, is naar tevredenheid verlopen. Nog afgezien van het feit dat ik pertinent afstand neem van de opmerking «dat de inval niets heeft opgelost» kan hierop niet nader worden ingegaan aangezien het een lopend strafrechtelijk onderzoek betreft. De punten die bij het tweede gedachtestreepje worden genoemd zullen – indien de zaak voor de rechter wordt gebracht – ter beoordeling aan de rechter worden voorgelegd. Thans heb ik echter geen aanwijzingen dat bij de inval disproportioneel is opgetreden of dat de wettelijke bevoegdheden zijn overschreden. Ten aanzien van de doorzoeking geldt dat deze is getoetst door de rechter-commissaris. Verdachten die door de bijzondere bijstand eenheid-politie worden aangehouden worden altijd door de politieambtenaren geblinddoekt teneinde herkenning van de desbetreffende leden van die eenheid door de verdachte(n) te voorkomen. Deze standaardprocedure is ingegeven door veiligheidsoverwegingen. De afwikkeling van de schade van betrokkenen is nog niet voltooid. Betrokkenen worden in dat kader bijgestaan door een advocaat. Zoals ik hiervoor reeds opmerkte is er geen sprake geweest van het ontbreken van sloten op de deur. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik reeds opmerkte was het politie-optreden vanwege de aard en soort van informatie gerechtvaardigd. Het aanbieden van excuses is in een dergelijk geval niet aan de orde. Uiteraard zullen de daadwerkelijke kosten op adequate wijze worden vergoed. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is geen sprake van onbehoorlijke behandeling van de aangehouden personen De inboedel van het doorzochte pand is op nette wijze achtergelaten. De in de media verschenen foto’s die een rommelige inboedel laat zien van het doorzochte pand, zijn niet in overeenstemming met de situatie op het moment dat de politie na de zoeking onder leiding van de rechter-commissaris het pand heeft verlaten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ten aanzien van afwikkeling van schade bestaat een richtlijn die ook in het onderhavige geval wordt gehanteerd. Ik zie geen aanleiding om met betrekking tot de bestrijding van terrorisme een aparte richtlijn te creëren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
