<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kunnen voorzien." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jungbluth (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over het vervallen van het recht op studiefinanciering, OV-kaart en/of OV-vergoeding voor studenten die niet voldoen aan de nationaliteitseis. (Ingezonden 11 november 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24436
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van brieven die de IB-Groep heeft gestuurd aan studenten MBO, HBO en WO die in Nederland wonen, maar niet de Nederlandse nationaliteit bezitten, en waarin hen het recht op studiefinanciering, OV-kaart en/of OV-vergoeding wordt opgezegd. Indiener haalt bericht aan dat aantal allochtone studenten op universiteiten en hogescholen is gedaald sinds het studiejaar 2004-2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen) Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse studenten Hbo IB-Groep Mbo Studiefinanciering Wetenschappelijk onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 470, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602930</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Jungbluth</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24436</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1003" allpagenumbers="1003 1004" vetnummer="2050602930" code="0506tkkvr470" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24436" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="470" onderwerp="" indiendatum="2005-11-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Jungbluth</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de brieven die de IB-Groep heeft gestuurd aan studenten op het MBO, HBO en WO die in Nederland wonen, maar niet de Nederlandse nationaliteit bezitten, en waarin aan hen het recht op studiefinanciering, OV-kaart en/of OV-vergoeding wordt opgezegd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de achtergrond en beweegredenen zijn van deze beslissing en uit welk beleid deze maatregel voortvloeit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke groep studenten door deze maatregel wordt getroffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u zowel kwalitatieve als kwantitatieve gegevens verschaffen over de getroffen groep, bijvoorbeeld of het gaat om studenten die zowel in Nederland als buiten Nederland zijn geboren (en die niet de Nederlandse nationaliteit hebben aangenomen, maar gekozen hebben voor de nationaliteit van het land van herkomst of moederland)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het met het principe van deze maatregel eens, namelijk dat deze studenten door de nationaliteitsmaatregel tijdens hun studie uitgesloten worden van rechten die ze al hadden en die voor alle Nederlandse studenten gelden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uitleggen waarom voor deze groep studenten het cohortbeginsel niet geldt en waarom zij tussentijds te maken krijgen met veranderde voorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Geldt de nationaliteitsmaatregel voor alle cohorten studenten, ook voor aankomende generaties studenten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven waarom voor de termijn van 1 december 2006 is gekozen als de datum waarop hun recht op studiefinanciering, OV-kaart en/of OV-vergoeding vervalt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven of het collegegeld ook navenant hoger wordt voor deze groep als zij eenmaal zijn uitgesloten van studiefinanciering, OV-kaart en/of OV-vergoeding? Zo ja, welke bedrag moeten zij dan betalen voor hun MBO-, HBO- of WO-opleiding? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="2">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="2"/>dat uit onderzoek van het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap blijkt dat het aantal allochtone studenten sinds het studiejaar 2004/2005 is gezakt van 16% naar 14% op universiteiten en van 15% naar 13% op hogescholen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de mening dat het van belang is dat allochtone leerlingen in Nederland gestimuleerd worden deel te nemen aan het middelbaar- en hoger onderwijs, of ze nu op dat moment wel of niet de Nederlandse nationaliteit bezitten? </vraag>
      <vraag nummer="12">Deelt u de mening dat deze maatregel wellicht een verlagend effect heeft op de instroom van allochtone leerlingen in het middelbaar- en hoger onderwijs in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="13">Kunt u toezeggen dat studenten zonder Nederlandse nationaliteit, maar wel wonend en studerend in Nederland, door kunnen studeren met behoud van studiefinanciering, OV-kaart en/of studievergoeding? Zo neen, waarom bent u niet bereid voor deze groep allochtone studenten dezelfde rechten toe te kennen als andere studenten en waarom mogen zij hun al verworven rechten niet behouden? Zo ja, kunt u uitleggen of de IB-Groep in Groningen eigenmachtig heeft besloten deze brieven te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Bericht Studiefinanciering">Betreffende brieven zijn verstuurd op 7 oktober 2005 («Bericht Studiefinanciering»)</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-11-3" bron="de Volkskrant" titel="Minder allochtonen gaan studeren aan HBO of universiteit">de Volkskrant, 3 november 2005: «Minder allochtonen gaan studeren aan HBO of universiteit»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Rutte" functie="staatssecretaris" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap" mededelingdatum="2005-12-1">Mededeling van staatssecretaris Rutte (Onderwijs, Cultuur en Wetenschap). (Ontvangen 1 december 2005) In uw brief van 14 november jl. verzoekt u mij vragen over het vervallen van het recht op studiefinanciering voor studenten die niet voldoen aan de nationaliteitseis, ingediend door het lid Jungbluth, te beantwoorden. In één van de vragen wordt verzocht om kwantitatieve gegevens. Dit vergt enige tijd. Deze gegevens moeten geleverd worden door de Informatie Beheer Groep. Naar verwachting zal ik uw Kamer binnen zes weken van antwoorden </mededeling>
</kvr>
