<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het voortbestaan van de revalidatiebehandeling voor jonge (ex) comateuze patiënten. (Ingezonden 18 september 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26491
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Uit een uitzending van Netwerk, 30 augustus 2006, blijkt dat de revalidatiebehandeling voor jonge (ex)comapatiënten verdwijnt om financiële redenen. Het behandelprogramma ligt ter beoordeling bij het CVZ. De moeilijkheid is dat de revalidatiesector nog geen DBC's kent.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Revalidatiecentra Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 86, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26491</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="181" allpagenumbers="181" vetnummer="2050619370" code="0607tkkvr86" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26491" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="86" onderwerp="" indiendatum="2006-09-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het mogelijk verdwijnen, om financiële redenen, van een revalidatiebehandeling voor jonge (ex) comapatiënten, die wordt geboden door het Revalidatiecentrum Leijpark? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het behandelprogramma momenteel ter beoordeling ligt bij het College voor zorgverzekeringen (CVZ)? Zo ja, op welke termijn zal de beoordeling zijn afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat erkenning en advisering over de behandeling door het CVZ gecompliceerd wordt doordat deze mogelijk wordt gekoppeld aan een Diagnose Behandeling Combinatie (DBC) die nog in ontwikkeling is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat erkenningen voor behandelingen niet belemmerd mogen worden door de deels ingevoerde DBC-systematiek? Zo ja, wat gaat u doen om dit op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, gezien de situatie dat de revalidatiesector nog geen DBC’s kent, het CVZ op te dragen deze behandeling te beoordelen en u te voorzien van een inhoudelijk advies, om er vervolgens een CTG-tarief voor op te stellen? Zo neen, hoe gaat voorkomen worden dat deze behandelmethode om financiële redenen verdwijnt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-30" bron="Netwerk">Netwerk, 30 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Uitgangspunt is dat alleen die zorg in het verzekerde pakket wordt opgenomen waarvan de effectiviteit bewezen is. De beoordeling hiervan ligt bij het College voor Zorgverzekeringen. Het Revalidatiecentrum Leijpark is al enkele jaren bezig met het aantonen van de effectiviteit van bedoelde behandeling. Momenteel buigt het CVZ zich over deze casus, en ik verwacht binnen één tot twee weken hierover bericht te krijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie mijn antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Daarvan is in dit geval geen sprake. Naar verwachting zullen in de revalidatie pas per 1 januari 2008 DBCs worden ingevoerd. Mocht onderhavige behandeling voordien in het verzekerde pakket worden opgenomen, dan kan dit binnen de gebruikelijke kaders van financiering en bekostiging worden verwerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, die mening deel ik. Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Een dergelijke opdracht aan het CVZ is niet nodig aangezien het beoordelingstraject al gaande is en binnenkort zal zijn afgerond. Zie mijn antwoord op bovenstaande vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
