<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de veiligheid bij wegwerkzaamheden. (Ingezonden 10 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25509
</item>
         <item attribuut="Inhoud">FNV maakt zich zorgen over de veiligheid bij wegwerkzaamheden. De komende jaren zal er veel meer werk aan de weg plaats vinden. Hoeveel ongevallen worden er verwacht en hoe kan de veiligheid verbeterd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Verkeersveiligheid Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1390, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25509</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2963" allpagenumbers="2963 2964" vetnummer="2050611420" code="0506tkkvr1390" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25509" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1390" onderwerp="" indiendatum="2006-04-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de zorgen die de FNV zich maakt over de veiligheid bij wegwerkzaamheden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u overzichtelijk aangeven hoe het aantal ongevallen bij wegwerkzaamheden zich de afgelopen jaren heeft ontwikkeld en hoe zich dit verhoudt tot de toename/afname van het werken aan de weg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u berichten hoeveel ongevallen u de komende jaren verwacht bij wegwerkzaamheden nu er de komende jaren meer werk aan de weg plaats zal vinden? Acht u dit aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u mededelen wat de voornaamste oorzaken zijn van ongevallen bij wegwerkzaamheden? Hoe verhouden deze ongevallen zich tot de snelheid van automobilisten, de afzettingen en de tijdsdruk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe gaat u ervoor zorgen dat de komende jaren het verkeer niet sneller gaat doorrijden ten koste van de veiligheid van wegwerkers? Welke maatregelen gaat u hiervoor nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de Arbeidsinspectie meer te laten controleren of er wel verantwoord gewerkt kan worden bij verschillende wegwerkzaamheden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat voor maatregelen gaat u nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u mededelen welke criteria u hanteert voordat een weg geheel afgesloten wordt om wegwerkzaamheden verantwoord plaats te laten vinden? Bent u bereid deze criteria aan te scherpen om de veiligheid van de wegwerkers te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze vragen zo spoedig mogelijk te beantwoorden gezien het vele gevaarlijke werk aan de weg dat dagelijks plaatsvindt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-04-6" bron="Netwerk">Netwerk, 6 april 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ik deel de zorgen over de veiligheid van de wegwerkers. De verantwoordelijkheid voor de veiligheid van de wegwerkers ligt in de eerste plaats bij de aannemer die de opdracht aanneemt en de uiteindelijke werkwijze bepaalt. Daarnaast heeft de weggebruiker een verantwoordelijkheid om zich aan de toegestane snelheid te houden en respect te tonen voor de wegwerkers. Rijkswaterstaat blijft eindverantwoordelijk voor de veiligheid bij wegwerkzaamheden. Hiertoe verwijst Rijkswaterstaat in haar contracten naar de CROW-richtlijnen Werk in Uitvoering 96a/96b en de RWS-richtlijn voor verkeersmaatregelen bij wegwerkzaamheden op rijkswegen (januari 2005), samengesteld in overleg met opdrachtgevers en opdrachtnemers in de bouw. Hierbij kunt u bijvoorbeeld denken aan toegestane maximum snelheden langs wegwerkzaamheden (onder andere afhankelijk van soort afzettingen: kegels of barriers), minimale breedtes van tijdelijke rijstroken en benodigde vrije ruimte tussen het werkvak en het verkeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de registraties blijkt dat het aantal ongevallen met lichamelijk letsel bij wegwerkzaamheden is afgenomen van 700/jaar in 2000 tot 500/jaar in 2004. Daarvan zijn jaarlijks ongeveer 15 ongevallen met dodelijke slachtoffers. Uit onze registraties blijkt dat hierbij bijna geen wegwerkers om het leven komen, maar voornamelijk weggebruikers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik kan niet voorspellen hoeveel ongevallen er komend jaar gaan komen. Ik verwacht geen extra ongelukken rondom wegwerkzaamheden omdat we de veiligheid voorop stellen bij de uitvoering van wegwerkzaamheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De voornaamste oorzaken van ongevallen bij wegwerkzaamheden zijn: * geen voorrang verlenen * onvoldoende afstand * macht over het stuur verliezen. De relatie tussen snelheid en ongevallen is niet te herleiden uit de ongevallenregistraties. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn afspraken tussen RWS en de KLPD om frequent de maximum snelheid bij wegwerkzaamheden te handhaven. Binnen het project Groot Onderhoud wordt er extra aandacht besteed aan de veiligheid bij wegwerkzaamheden in de overleggen met Bouwend Nederland en aannemerij. Er is specifiek overleg tussen Rijkswaterstaat en de aannemerij waarin huidige verkeersmaatregelen worden geëvalueerd en verbetering voor veiligheid en doorstroming worden nagestreefd. In het kader van de «markt, tenzij» is het streven van Rijkswaterstaat om zoveel mogelijk in het voortraject te regelen, waarbij de aannemer nadrukkelijk wordt gevraagd om zelf met voorstellen te komen die aantonen hoe de veiligheid gewaarborgd wordt en verkeershinder beperkt blijft. Verder vraag ik in de landelijke campagne van AnaarBeter aandacht voor begrip en respect voor de wegwerkers. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De arbeidsinspectie bepaalt zelf haar beleid en prioriteiten. Mijn ministerie draagt zelf haar verantwoordelijkheid voor het houden van toezicht op de naleving van veiligheidsvoorschriften die zijn afgesproken met de aannemer. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er zijn geen landelijke criteria of normen die gehanteerd worden voor gehele of gedeeltelijke afsluitingen van een snelweg. Dit is altijd maatwerk en wordt bepaald na afweging van de volgende items: aard van het werk, veiligheid voor wegwerkers en het verkeer, mogelijkheden voor omleidingen, overlast op het onderliggend wegennet, verkeersintensiteiten en spreiding hiervan gedurende dag/nacht/weekend en de kosten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
