<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (Groep Nawijn) aan de minister van Justitie over de wildgroei en de kwaliteitsvervaging binnen de beveiligingsbranche. (Ingezonden 15 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24466
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kwaliteit van de grote hoeveelheid nieuwe beveiligingsbedrijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Particuliere bewakings- en beveiligingsdiensten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Particuliere beveiligingsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 497, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24466</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1061" allpagenumbers="1061 1062" vetnummer="2050603130" code="0506tkkvr497" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24466" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="497" onderwerp="" indiendatum="15november 2005">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangegeven of er nieuwe beveiligingsbedrijven er in 2004 en 2005zijn opgericht? Zo ja, hoeveel bedrijven zijn dit? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat er momenteel sprake is van wildgroei binnen de branche, omdat er verhoudingsgewijs te veel nieuwe bedrijven bijkomen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid hiertegen maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe luiden deze maatregelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt de informatie dat in de afgelopen twee jaar er circa 3.000 eenmansbedrijven in de beveiligingsbranche zijn bijgekomen? Zo ja, wat vindt u van deze tendens? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe luiden momenteel de criteria om een beveiligingsbedrijf te starten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt de informatie dat van een startende ondernemer in de beveiligingsbranche niet de financiële positie wordt nagegaan? Zo ja, waarom gebeurt dit niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt de informatie dat de toestemming, om een beveiligingsbedrijf te starten, door de afdeling Bijzondere Wetten van de plaatselijke politie wordt verleend? Zo ja, vindt u dat er op een afdeling Bijzondere Wetten van de plaatselijke politie hiervoor voldoende kennis aanwezig is? Zo neen, door welk orgaan binnen Justitie wordt dan de toestemming verleend en is binnen dit orgaan voldoende kennis aanwezig om de vereiste vergunningen af te geven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de criteria te verscherpen als het gaat om het nagaan van de financiële positie van een startende ondernemer in de beveiligingsbranche? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe zullen deze criteria verscherpt worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Vindt u dat de komst van veel nieuwe beveiligingsbedrijven ten koste gaat van de kwaliteit binnen de branche en daardoor ook ten koste van de veiligheid van de burger? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid om de branche een kwaliteitsimpuls te geven? </vraag>
      <vraag nummer="10">Op welke wijze wilt u de kwaliteit binnen de branche gaan verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">Beveiligingsbedrijven zijn vergunningplichtig krachtens de Wet particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus (Wpbr). In 2004 zijn 354 vergunningen verleend aan nieuwe beveiligingsorganisaties. In 2005zijn tussen januari en oktober 257 vergunningen verstrekt. Het aantal beveiligingsbedrijven neemt sinds een aantal jaren gestaag toe. Thans zijn er 2.119 vergunninghoudende beveiligingsorganisaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="5en 6">De eisen waaraan een beveiligingsbedrijf moet voldoen zijn vastgelegd in de Wet (Stb. 1997, 500), de Regeling (Stcrt. 1999, 60) en de Circulaire (Stcrt. 1999, 60) particuliere beveiligingsorganisaties en recherchebureaus. Eisen aan de financiële positie van een beveiligingsbedrijf worden daarin niet gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Een vergunning voor de instandhouding van een beveiligingsbedrijf wordt afgegeven door de Dienst Justis (Justitiële uitvoeringsdienst Toetsing, Integriteit en Screening) van het ministerie van Justitie. De korpschef in de politieregio waar de organisatie gevestigd is wordt om inlichtingen en advies gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De beoordeling van de financiële positie van een ondernemer in de beveiligingsbranche door de minister van Justitie past naar mijn oordeel niet binnen het kader van de Wpbr. </antwoord>
      <antwoord nummer="9 en 10">Beveiligingsbedrijven moeten voldoen aan wettelijke eisen betreffende betrouwbaarheid en bekwaamheid die tot doel hebben om de kwaliteit van de bedrijven te waarborgen. Bij de evaluatie van de Wpbr in 2003 is geconcludeerd dat de wet bijdraagt aan de betrouwbaarheid van de branche, de correcte presentatie van de medewerkers en de juiste uitoefening van de bevoegdheden. Verwezen zij ook naar mijn brief van 7 mei 2004, TK 2003–2004, 28 684, nr. 28. Verdere verhoging van de kwaliteit acht ik een taak voor de beveiligingsbranche zelf. Daarvoor worden naar ik heb begrepen door de branchevereniging ook initiatieven ontwikkeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
