<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) over de 9e CITES-conferentie. (Ingezonden 26 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2193
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De cites-conferentie heeft tot doel handhaving van maatregelen inzake de internationale handel in bedreigde en in het wild levende dier- en plantensoorten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Beschermde plantensoorten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 267, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2193</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="545" allpagenumbers="545 546" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="267" onderwerp="" indiendatum="1995-10-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw afspraak met de Kamer, dat de instructie van de Nederlandse delegatie naar de 9e CITES-conferentie te Fort Lauderdale «vrij ingrijpend gewijzigd» zou worden, in die zin dat «het terugplaatsen in het wild de eerste optie» zou moeten zijn, ook voor dieren waarvoor terugplaatsing niet van belang is voor het behoud van de soort? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft de Israe¨lische delegatie voorgesteld de door de Nederlandse delegatie gepresenteerde ontwerp-resolutie, zodanig bij te stellen, dat deze op bovengenoemd punt meer in overeenstemming zou komen met de opvatting van de Tweede Kamer? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hebben alleen Burundi, Zaı¨re en Zambia dit amendement gesteund? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Waarom heeft de Nederlandse delegatie, in weerwil van de wens van de Kamer en in tegenspraak met uw toezegging aan de Kamer, dit amendement «uitgesproken afgewezen» (positively rejected)? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze voorziet de op de 9e CITES-conferentie aangenomen resolutie «Disposal of confiscated live animals of species included in the Appendices» er in, dat ook voor dieren die tot niet bedreigde soorten behoren, terugplaatsing in de natuur de regel is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze geeft u invulling aan de wens van de Kamer naar een minder «passief terugzendingsbeleid»? Hebt u inmiddels, zoals toegezegd, het initiatief genomen tot meer «samenspraak, coo¨rdinatie en het benutten van de capaciteit van anderen» op dit punt? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 900 XIV, Nr. 30, blz. 6">Kamerstuk 23 900 XIV, Nr. 30, blz. 6</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-02-2" bron="Brief Dan Perry, Nature Reserves Authority, Jerusalem aan Nederlandse Dierenbescherming">Brief Dan Perry, Nature Reserves Authority, Jerusalem aan Nederlandse Dierenbescherming, 2 februari 1995</noot>
         <noot nummer="3" datum="1995-02-11" bron="Summary report of the Committee I meeting (third session, 10 november 1994) van de Negende CITES-vergadering te Fort Lauderdale. Brief ARCA (Federatie van Dierenopvangcentra) aan de Nederlandse Dierenbescherming">Summary report of the Committee I meeting (third session, 10 november 1994) van de Negende CITES-vergadering te Fort Lauderdale. Brief ARCA (Federatie van Dierenopvangcentra) aan de Nederlandse Dierenbescherming, 11 februari 1995</noot>
         <noot nummer="4">Brief van Dr. Arthur Lindley (RSPCA), 10 februari 1995 aan de Nederlandse Dierenbescherming</noot>
         <noot nummer="5">Handelingen der Staten-Generaal, 3 maart 1994 (TK 57), blz. 4249</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Tijdens het algemene overleg met de vaste commissie voor Landbouw, Natuurbeheer en Visserij van 27 oktober 1994 over de voorbereiding van de 9e CITES-conferentie heb ik het volgende gesteld. Terugplaatsing is met name de eerste optie voor dieren waarvan terugplaatsing van belang is voor het behoud van de soort, maar ook voor andere dieren, tenzij er evidente bezwaren tegen terugplaatsing zijn. Ik heb desgevraagd toegezegd dat dit tijdens de conferentie zou worden ingebracht en dat heeft de Nederlandse delegatie ook gedaan. Deze toezegging vormde evenwel geen onderdeel van de gewijzigde instructie voor de Nederlandse delegatie, die op 25 oktober 1994 door de Rijksministerraad is vastgesteld en u is toegezonden bij brief van dezelfde datum <voetnoot nummer="1"/>. De toezegging aan de Tweede Kamer heb ik als extra opdracht aan de delegatie meegegeven. Kern van de instructie op dit onderdeel was: Nederland zal de ontwerp-resolutie inzake de Bestemming van inbeslaggenomen dieren met kracht ondersteunen en bevorderen dat de aanbevelingen evenwichtig afgewogen worden in relatie tot de drie doelstellingen: 1) een maximale de soort in het wild, 2) de illegale handel ontmoedigen en 3) een diervriendelijke oplossing bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">De betreffende ontwerp-resolutie is opgesteld door het CITES-dierencomite´ en is op verzoek van de voorzitter van dit comite´ door een lid van de Nederlandse delegatie ingedeeld voor Comite´ I, het comite´ waar wetenschappelijke onderwerpen werden besproken. De Israe¨lische delegatie heeft een wijziging voorgesteld in deze ontwerp-resolutie waardoor een betekenisvolle bijdrage van terugplaatsing aan het behoud van de soort niet als conditie werd gesteld. De Nederlandse delegatie was van mening dat door dit amendement de kern van de ontwerp-resolutie in CITES-verband, het leveren van een betekenisvolle bijdrage aan het behoud van de soort, te zeer zou worden verzwakt. Het amendement sloot derhalve niet aan bij de instructie op dit onderwerp en evenmin bij de in de instructie bepaalde uitgangspunten voor de opstelling van Nederland, met name dat soort bescherming prevaleert over individubescherming. Deze beoordeling werd ondersteund in het EU-overleg en in Comite´ I door een meerderheid van landen en organisaties die zwaarwegende wetenschappelijk gegronde bezwaren tegen het amendement naar voren brachten. Het amendement omvatte overigens niet de ook door de Kamer geuite wens tot terugplaatsing van niet-beschermde dieren. Het betreffende amendement kon door de Nederlandse delegatie dan ook niet worden gesteund. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De door de 9e CITES-conferentie aangenomen resolutie geldt enkel voor diersoorten die in de bijlagen van de conventie zijn opgenomen. Dit blijkt uit de titel van de resolutie «Disposal of Confiscated Live Animals of Species Included in the Appendices». Bij de bespreking van deze resolutie is door de voorzitter van Comite´ I ook gesteld dat resoluties van CITES-conferenties geen betrekking kunnen hebben op niet CITES-soorten omdat de conventie zich niet tot dergelijke soorten uitstrekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">Tijdens de behandeling van het wetsvoorstel Wijziging van de Wet bedreigde uitheemse diersoorten op 3 maart 1994 <voetnoot nummer="2"/>is door de toenmalige regering bevestigd dat bij de terugzending van levende dieren, waar dat verantwoord kan plaatsvinden, samenspraak, coo¨rdinatie en benutten van de capaciteit van anderen nuttig kan zijn. Inmiddels heeft overleg plaatsgevonden met bij de uitvoering van CITES en de Wet bedreigde uitheemse dier- en plantesoorten betrokken diensten en is nagegaan waar de samenwerking en coo¨rdinatie kan worden verbeterd met betrekking tot inbeslagname, opslag en terugzending. Dit heeft in een aantal gevallen reeds geleid tot een snellere communicatie en coo¨rdinatie met betrekking tot inbeslaggenomen zendingen. Aan een verdere structurele verbetering op dit gebied zal ik expliciet aandacht blijven schenken. Voorts is over dit onderwerp overleg gevoerd met de CITES-Commissie voor de Raad voor het Natuurbeheer en een aantal particuliere organisaties. Bij enkele organisaties blijkt relevante kennis en deskundigheid beschikbaar waardoor deze een bijdrage op dit gebied kunnen leveren. In voorkomende gevallen worden deze organisaties ook betrokken bij bovengenoemde acties. Sedertdien hebben zich ook enkele concrete gevallen voorgedaan waarbij de deskundigheid van andere organisaties kon worden benut. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="1994-10-26" bron="Zie lijst van ingekomen stukken">Zie lijst van ingekomen stukken, 26 oktober 1994</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, 1993–1994, Handelingen nr. 20</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
