<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bremmer en Smits (beiden CDA) over kortingen die Rijksambtenaren bij aankopen bij het bedrijfsleven ontvangen. (Ingezonden 11 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2115
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ondernemingen Overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 197, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bremmer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2115</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="399" allpagenumbers="399" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="197" onderwerp="" indiendatum="1995-10-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bremmer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel <voetnoot nummer="1"/>waarin staat aangegeven, dat tienduizenden Rijksambtenaren aanzienlijke kortingen bij aankopen bij het bedrijfsleven ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel stichtingen zijn opgericht bij de verschillende departementen met het oog op het verkrijgen van deze kortingen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Welke bedrijven verlenen kortingen en tot welke hoogte? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over het bericht dat ambtelijke personeelsverenigingen voor hun leden aanzienlijke kortingen weten te bedingen, en hoe verdraagt zich dit met de ministerie¨le verantwoordelijkheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-10-4" bron="" titel="Leids Dagblad">«Leids Dagblad», 4 oktober 1995</noot>
         <noot nummer="2">Dit opdat de consument bij het doen van een aankoop hier rekening mee kan houden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit mijn bevindingen is niet gebleken dat er bij de ministeries stichtingen zijn opgericht met het oog op het door de rijksambtenaren doen verkrijgen van aanzienlijke kortingen bij aankopen bij het bedrijfsleven. Wel komen bij alle of nagenoeg alle ministeries personeels- c.q. ontspanningsverenigingen voor, die binnen hun doelstellingen ten behoeve van hun leden diverse activiteiten ontplooien. Daartoe kan onder meer worden gerekend het maken van afspraken met het bedrijfsleven over (quantum-) kortingen die bij aankopen worden verstrekt op vertoon van de ledenpas en over bijvoorbeeld de verstrekking van een gratis credit-card. De gemaakte afspraken worden uiteraard onder de leden bekend gemaakt. De initiatieven voor het maken van bedoelde afspraken liggen niet steeds bij de personeelsverenigingen; ook bedrijven nemen daarvoor het initiatief. Overigens merk ik hierbij nog op dat het ook bij personeelsverenigingen in het bedrijfsleven voorkomt dat de leden bij particuliere aankopen kortingen kunnen verkrijgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het overzicht van de kortingen zoals opgenomen in het bedoelde artikel is correct voor wat betreft de ontspanningsvereniging van het personeel bij het ministerie van Binnenlandse Zaken en de Hoge Colleges van Staat. Een integraal overzicht ten aanzien van de kortingen bij andere verenigingen in de rijksdienst is niet beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mij is niet gebleken dat zich bij het verkrijgen van bedoelde kortingen het gevaar van ongewenste belangenverstrengeling zou voordoen, dan wel de ambtelijke integriteit anderszins in het geding zou zijn. Het ligt derhalve niet in mijn voornemen om terzake actie te ondernemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
