<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Adelmund (PvdA) over het Zweedse voorstel inzake een gemeenschappelijk werkgelegenheidsbeleid. (Ingezonden 5 oktober 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2027
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 114, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Adelmund</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-10-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2027</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="231" allpagenumbers="231 232" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="114" onderwerp="" indiendatum="1995-10-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Adelmund</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-10-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de minister van Financie¨n «namens het hele kabinet» uitgesproken niet warm te lopen voor het voorstel van de Zweedse regering om aan het Verdrag van de Europese Unie een hoofdstuk over een gemeenschappelijk werkgelegenheidsbeleid toe te voegen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, deelt u het afwijzende standpunt van de minister van Financie¨n ten aanzien van het formuleren van een Europese beleidsdoelstelling en beleidsinstrumenten met betrekking tot de bestrijding van werkloosheid en het cree¨ren van werk in het Verdrag, zoals verwoord in het Zweedse voorstel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op basis van welke argumenten komt u tot een oordeel over het Zweedse voorstel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk standpunt zal de Nederlandse regering innemen ten aanzien van het Zweedse voorstel in de verschillende Europese overlegsituaties ter voorbereiding van de Intergouvernementele Conferentie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-09-20" bron="Financieel Dagblad,">Financieel Dagblad,, 20 september 1995, pag. 8</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Het voorstel van de Zweedse regering behelst in grote lijnen het opnemen van een nieuw werkgelegenheids- hoofdstuk in het Unie-Verdrag. Daarin zouden worden opgenomen gemeenschappelijke doelstellingen, gemeenschappelijke procedures en een gemeenschappelijk commitment aan bepaalde beginselen m.b.t. werkgelegenheid. Daarnaast zou artikel 103 (EMU) moeten worden aangepast zodat ook in het opstellen van werkgelegenheidsrichtsnoeren kan worden voorzien. Hierbij zij overigens aangetekend dat het Zweedse voorstel niet in details is uitgewerkt, maar op hoofdlijnen weergeeft hoe e´e´n en ander zou kunnen worden vormgegeven. De achterliggende gedachte bij het Zweedse voorstel is uiteraard dat er een extra inzet nodig is om de werkloosheidsproblematiek in de Unie aan te pakken. De zorg die uit het voorstel blijkt voor de onaanvaardbaar hoge werkloosheid en het structurele karakter daarvan, wordt door het kabinet gedeeld. De werkloosheidsproblematiek in Europa vormt e´e´n van de belangrijkste probleemvelden in de komende jaren voor de Europese Unie. Ook elementen als vrij verkeer van personen, de interne markt en beleidsconcurrentie in het vestigingsklimaat voor werkgevers en werknemers maken Europese afstemming van werkgelegenheids- beleid noodzakelijk. Wanneer het ons niet lukt om dit probleem aan te pakken dreigt er een aantasting van de sociaal-economische stabiliteit. Zoals ook tijdens de Algemene Politieke Beschouwingen door Minister-President Kok is aangegeven staat het kabinet dan ook positief tegenover een adequate rol voor de Europese Unie als het gaat om het debat over het vormgeven aan een gezamenlijk werkloosheidsbeleid. Het is dan ook verheugend dat de werkgelegenheidproblematiek de laatste jaren binnen de context van de Europese Unie hoe langer hoe meer aandacht heeft gekregen. Niet alleen werd door de Europese Commissie in 1993 het Witboek groei, concurrentie en werkgelegenheid gepubliceerd, waarin het belang van werkgelegenheid voor de concurrentiepositie van Europa werd benadrukt. Daarnaast is er in de agendabepaling van de Europese raden een merkbaar groter wordende aandacht voor werkgelegenheid waarneembaar. Voorlopig is de culminatie van dit proces te leggen bij de Europese Raad van Essen, waar vijf prioritaire aandachtsgebieden werden vastgesteld. De Europese Raad van Madrid zal deze lijn naar verwachting doorzetten. Het feit dat werkgelegenheid zo nadrukkelijk door alle actoren als een fundamenteel probleem voor de lidstaten van de Unie en voor de Unie in zijn totaliteit wordt onderkend heeft zijn weerslag op de voorbereiding van de IGC. In deze context is in de zgn. Reflectiegroep, die de agenda voor de IGC voorbereidt, de vraag gerezen naar de wenselijkheid van agendering van dit thema. In het kader van de Reflectiegroep is standpuntbepaling door het kabinet niet aan de orde, zodat derhalve geen sprake kan zijn van afwijzing in enigerlei vorm. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Zoals bekend zal op de Europese Top van Madrid in december van dit jaar de agenda m.b.t. de IGC worden vastgesteld. De vraag in hoeverre werkgelegenheid een onderwerp van discussie tijdens de IGC zal moeten zijn, zal daar dan ook aan de orde komen. Een inhoudelijk debat over concrete voorstellen (zoals dat van Zweden) ligt nog niet in de rede. Dit is immers iets voor de IGC zelf. De standpuntbepaling van het kabinet m.b.t. de relatie werkgelegenheid en IGC zal worden meegenomen in de voorbereiding van Madrid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
