<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Krom (VVD) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Financiën over de ambities van Strukton Railinfra. (Ingezonden 7 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28756
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website www.struktonrailinfra.nl van 4 juni 2007 waar staat dat Strukton zijn belang in een Noors bedrijf heeft versterkt. Indiener vraagt om een overzicht van de belangen van Strukton (een volle dochter van de Nederlandse Spoorwegen) in buitenlandse ondernemingen en van de daaraan verbonden risico's. Ook vraagt hij of er plannen zijn om Strukton te verzelfstandigen en te privatiseren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Infrastructuur Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2125, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28756</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4503" allpagenumbers="4503 4504" vetnummer="2060717620" code="0607tkkvr2125" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28756" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2125" onderwerp="" indiendatum="2007-06-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Bos</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het persbericht «Strukton Railinfra versterkt belang in Noorwegen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een totaal overzicht geven van de belangen van Strukton in buitenlandse ondernemingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke financiële en commerciële risico’s ontstaan voor Strukton door de overnames in het buitenland, zoals van Jernbaneservice AS? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of u het überhaupt wenselijk acht dat een volle dochter van de Nederlandse Spoorwegen in het buitenland bouwbedrijven overneemt? Zo neen, welke maatregelen bent u bereid te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe u de ambities van Strukton beoordeelt om een full-service provider van railsystemen in Europa te worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of u het wenselijk acht dat een commercieel, internationaal opererend bouwbedrijf onderdeel uitmaakt van de Nederlandse Spoorwegen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven of u overweegt om Strukton te verzelfstandigen en te privatiseren? Zo ja, op welke termijn? Zo neen waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-4" bron="www.struktonrailinfra.nl">www.struktonrailinfra.nl, 4 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 1">Een overzicht van de buitenlandse belangen is hieronder weergegeven: Naam Statutaire zetel aandeel in geplaatst kapitaal Strukton Railinfra NV Merelbeke (Bel) 100 Svensk Banproduktion AB Stockholm (Zwe) 100 Jernbaneservice AS Oslo (Nor) 100 Strukton Railinfra A/S Copenhagen (Den) 100 Costruzioni Linee Ferroviarie spa Bologna (Ita) 40 Georg Reisse GmbH &amp; Ko.KG Kassel (Dui) 100 La Mondiale NV <voetnoot nummer="1"/>Kortrijk (Bel) 100 <voetnoot nummer="1"/>Dit betreft een vastgoedproject. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij buitenlandse overnames worden de financiële risico’s beperkt tot de betaalde overnameprijs. Het financiële risico is daarmee beperkt. Daarnaast is het uitgangspunt dat de overnames in het buitenland zich beperken tot ondernemingen met een beperkte omvang. Dit geldt dus ook voor Jernbaneservice. De overnameprijs voor Jernbaneservice bedraagt in totaal € 4 miljoen. De buitenlandse activiteiten van Strukton, zoals in het geval van Jernbaneservice, betreffen hoofdzakelijk Railinfra activiteiten en zijn vergelijkbaar met de activiteiten in Nederland (spoorbouw, onderhoud, beveiliging). De commerciële risico’s daarvan zijn soortgelijk als die van de Nederlandse activiteiten, waarbij gedacht moet worden aan het (niet) sluiten van contracten, reputatieschade, kostenbeheersing, stagnatie van de markt, tijdigheid van oplevering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 t/m 7">De aandelen van Strukton zijn volledig in handen van de Nederlandse Spoorwegen, waarvan de aandelen volledig in handen zijn van de Staat der Nederlanden. De invloed die ik als aandeelhouder heb op Strukton is dan ook indirect. In het debat dat ik in maart met uw Kamer heb gevoerd, heb ik toegelicht dat ik het aandeelhouderschap actiever wil benutten. Zeker ook in het geval van de Nederlandse Spoorwegen ben ik in dit licht ook voornemens met de NS in overleg te treden over de strategie ten aanzien van Strukton. Een belangrijk uitgangspunt zal voor mij zijn dat de Nederlandse Spoorwegen zich primair richt op haar kernactiviteiten, te weten het op tijd veilig en comfortabel vervoeren van reizigers via aantrekkelijke stations, en dat de focus van het management hiermee in lijn is. Bij het aangaan van deelnemingen en/of de ontwikkeling van nieuwe activiteiten, mag de continuïteit van de kernactiviteiten geen gevaar lopen. Vanzelfsprekend moeten hierbij altijd de financiële belangen van de Staat adequaat worden geborgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
