<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib en Van Dijken (beiden PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over het ronselen van licht verstandelijk gehandicapten door loverboys. (Ingezonden 19 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26026
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Pooiers zoeken meisjes met verstandelijke handicap' (Volkskrant, 19 mei 2006): loverboys zouden licht verstandelijk gehandicapten ronselen. Doen de instellingen waar de meisjes verblijven wel genoeg aan bescherming en toezicht?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Prostitutie Verpleeghuizen Verstandelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1844, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26026</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3925" allpagenumbers="3925 3926" vetnummer="2050615380" code="0506tkkvr1844" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26026" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1844" onderwerp="" indiendatum="2006-06-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Pooiers zoeken meisjes met verstandelijke handicap»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van praktijken waarbij loverboys licht verstandelijk gehandicapten ronselen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betreft het een incident, of komen deze praktijken vaker voor? Zo ja, kunt u een indruk geven van hoe vaak dit voorkomt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de rol van de instellingen waar deze meisjes verblijven bij het beschermen van die meisjes in het algemeen en het voorkomen van ronselpraktijken van loverboys in het bijzonder? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat genoemde instellingen toezicht zouden moeten houden op de gehandicapten die zij onder hun hoede hebben? Zo ja, deelt u de mening dat dit voldoende gebeurt? Zo neen, wie is dan wel verantwoordelijk voor dat toezicht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat loverboys «gewoon over de vloer komen» bij deze instellingen? Zo ja, hoe oordeelt u hierover en wat onderneemt u om dit tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-19" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 19 mei 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben bekend met het artikel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar aanleiding van dit bericht heb ik mij direct laten informeren door zowel de Vereniging Gehandicaptenzorg Nederland (VGN) als het Landelijk Kenniscentrum LVG. Beide organisaties hebben een snelle inventarisatie uitgevoerd en mij hierover in een gezamenlijke notitie (d.d. 24 mei jl) schriftelijk geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het lijkt hier om incidenten te gaan, waar door de LVG-instellingen ook al beleid op ontwikkeld is. Uit de inventarisatie blijkt dat er vanuit drie instellingen meldingen bekend zijn (Emaus/Kwadrant in Ermelo, OPL in Maartensdijk en AZZ in Zeeland). Vanuit Emaus werd bekend dat zij één recente ervaring hadden met loverboys die op een scooter over het (open) instellingsterrein reden. Een zelfde inbreng was er van de zijde van OPL. Het doet zich incidenteel voor en de instelling heeft speciale voorlichtingsactiviteiten ontwikkeld om de cliënten hiervoor te behoeden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De instellingen hebben ten principale de rol en de taak om een veilig thuis te bieden voor de meisjes. Hun rol is erop gericht de weerbaarheid van deze kwetsbare groep juist te vergroten en het algemene beleid is hier dan ook op afgestemd. Verder is er structureel overleg en samenwerking ten behoeve van voorlichting en preventie met politie, jeugdzorg en jeugdbescherming. Door de instellingen wordt wel aangegeven dat het in de open woonvorm en bij kamertraining, buiten een instellingsterrein, moeilijker is om voortdurend toezicht te houden op cliënten en ze te behoeden voor kwalijke invloed van buitenaf zoals die van loverboys. Overigens subsidiëren de ministeries van Justitie en VWS het Landelijk Informatiepunt Jeugdprostitutie, dat goede projecten voor slachtoffers van loverboys en jeugdprostitutie in kaart brengt. Via de informatielijn en de website www.jeugdprostitutie.nu kan informatie worden opgevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dat hangt dus van het type instelling af. Bij een open woonvorm is die toezichthoudende taak beperkter dan bij een gesloten instelling. Ik ben van mening dat de instellingen hier adequaat mee omgaan. Zo is in de voorkomende gevallen dan ook over- of terugplaatsing van cliënten naar een instellingslocatie de enige uitkomst. De instellingen nemen hun rol dus zeer serieus hierin. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, bij één instelling heeft zich dit voorgedaan. Hierbij zijn loverboys een woning binnengegaan. Daarbij is direct de politie ingeschakeld om die personen te verwijderen en zijn er tijdelijke maatregelen afgekondigd zoals extra nachtwacht om de veiligheid te waarborgen. Door andere instellingen wordt aangegeven dat deze problematiek zich niet heeft voorgedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
