<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister van Justitie over de gestegen prijs van nederwiet. (Ingezonden 4 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29781
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een rapport van het Trimbosinstituut over het schaarser wordende aanbod van nederwiet en de in verband daarmee stijgende prijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Softdrugs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 334, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29781</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="711" allpagenumbers="711" vetnummer="2070801380" code="0708tkkvr334" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29781" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="334" onderwerp="" indiendatum="2007-10-4">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het rapport van het Trimbosintituut dat het aanbod van nederwiet schaarser is geworden en dat de prijs van een gram met twintig procent is gestegen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de constatering dat de politie greep begint te krijgen op de illegale teelt van wiet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Valt nog steeds aan gereguleerde teelt van wiet te denken als de «illegale verkooppunten effectief onder controle worden gebracht en als er effectief kan worden opgetreden tegen wietteelt», zoals verwoord door uw voorganger tijdens een algemeen overleg met de Kamer op 14 december 2005? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">www.trimbosinstituut.nl</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 077" documentnummer="177" documentjaargang="2005-2006">Kamerstuk 24 077, nr. 177, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het rapport stelt dat de prijsstijging van nederwiet vermoedelijk het gevolg is van de geïntensiveerde opsporingsactiviteiten van de politie naar de kweek van cannabis. Ik neem deze constatering voor kennisgeving aan. Uiteraard ben ik verheugd indien het aanbod van illegale cannabis terugloopt, afgezien van de vraag welke oorzaak hier aan ten grondslag ligt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het rapport van het Trimbos Instituut kan ik de stelling dat de politie greep begint te krijgen op de illegale teelt van wiet niet terugvinden. Dit neemt niet weg dat het Openbaar Ministerie, de politie, gemeenten, Belastingsdienst, energiebedrijven, woningcorporaties en andere diensten goed werk verrichten in het tegengaan van de illegale thuisteelt van cannabis. Deze aanpak begint inmiddels zijn vruchten af te werpen. De aanpak van de georganiseerde criminaliteit achter de wietteelt heeft gestalte gekregen in de pilot hennepteelt die in de afgelopen periode in de zes zuidelijke politieregio’s heeft gelopen. Deze aanpak zal een vervolg krijgen in het Programma versterking aanpak georganiseerde misdaad. Uw Kamer zal hierover op korte termijn nader geïnformeerd worden in het kader van het beleidsprogramma «Veiligheid begint bij Voorkomen». </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">De uitspraken van mijn ambtsvoorganger laten onverlet dat in verschillende brieven aan uw Kamer <voetnoot nummer="1"/>is aangegeven dat enigerlei vorm van legalisering van de hennepteelt ter bevoorrading van een drugsmarkt in strijd is met internationale verdragen terzake. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK, 2004–2005, 24 077, nr. 151 en TK, 2005–2006, 24 077, nr. 179</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
