<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vos en Heerts (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het toetsingskader Algemeen Verbindend Verklaring CAO-bepalingen. (Ingezonden 5 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28801
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel "Donner weigert nieuwe uitzend-cao; nieuw toetsingkader maakt cao's 'buiten de polder' bijna onmogelijk" (Het Financieele Dagblad, 22 juni 2007). Indieners vragen zich af wat de redenen om bepaalde organisaties in de uitzendbranche wel of niet dispensatie krijgen. AVV-partijen zouden aan minder stringente eisen moeten voldoen dan andere, veelal kleinere partijen. Het nieuwe toetsingskader zou de mededingingsruimte van de niet-AVV-bonden inzake CAO's beperken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">CAO's Uitzendkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2162, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vos</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Heerts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28801</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4581" allpagenumbers="4581 4582" vetnummer="2060720120" code="0607tkkvr2162" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28801" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2162" onderwerp="" indiendatum="2007-07-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heerts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Donner weigert nieuwe uitzend-cao; nieuw toetsingkader maakt cao’s «buiten de polder» bijna onmogelijk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">De CAO van de nieuwe werkgeversorganisatie in de uitzendbranche Nederlandse Vereniging van Uitzend- en Bemiddelingsbedrijven (NVUB) heeft geen dispensatie gekregen omdat de leden van de NVUB onvoldoende bedrijfsspecifieke kenmerken hebben vergeleken met de leden van de Algemene Bond van Uitzendondernemingen (ABU). De Nederlandse Bond van Bemiddelings- en Uitzendondernemingen (NBBU) heeft wel dispensatie gekregen; waarin verschillen volgens u de leden van de NBBU van de leden van de ABU? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben andere partijen wel of niet dispensatie gekregen na invoering van het nieuwe toetsingskader per 1 januari 2007? Zo ja, welke partijen zijn dat en wat zijn de redenen dat zij wel of geen dispensatie hebben gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de reden dat AVV-partijen in het nieuwe Toetsingskader aan minder stringente eisen moeten voldoen dan anderen, veelal kleinere partijen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de bepaling in het nieuwe toetsingskader, waarin wordt gesteld dat AVV partijen de dispensatie zo veel mogelijk zelf regelen, de mogelijkheid van andere vakbonden om CAO’s af te sluiten beperkt, althans in sectoren waarin een AVV van kracht is? Zo neen, waarom niet? Zo ja, deelt u dan de mening dat het nieuwe toetsingskader de mededingingsruimte van andere bonden beperkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-22" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 22 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dispensatie van avv wordt alleen verleend indien vanwege zwaarwegende argumenten toepassing van de bedrijfstak-cao door middel van avv redelijkerwijze niet kan worden gevergd. Van zwaarwegende argumenten is met name sprake als de specifieke bedrijfskenmerken op essentiële punten verschillen van de ondernemingen die tot de werkingssfeer van de cao gerekend kunnen worden. NVUB heeft niet aannemelijk gemaakt dat sprake is van zwaarwegende argumenten in de zin van het Toetsingskader AVV. NBBU heeft zwaarwegende argumenten aangevoerd op grond waarvan uiteindelijk dispensatie is verleend. Als zwaarwegende omstandigheid is aangemerkt het feit dat de NBBU de afgelopen 11 jaar door partijen bij de ABU-cao is uitgezonderd. Dit in samenhang met het gegeven dat NBBU en ABU sinds 2003 met elkaar in overleg zijn, onder andere over de deelname van de NBBU aan het sociaal fonds voor de uitzendbranche. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Sinds de invoering van het gewijzigde Toetsingskader AVV per 1 januari 2007 is tot dusverre alleen een besluit genomen op dispensatieverzoeken ingediend in het kader van de avv-verzoeken van de cao voor Uitzendkrachten en de cao Sociaal Fonds voor de Uitzendbranche. Los van de NBBU en NVUB zijn dit: • Please BV en Collective Freelance &amp; Flex Payroll Services BV. Deze dispensatieverzoeken zijn toegewezen vanwege het bestaan van specifieke bedrijfskenmerken omdat deze ondernemingen payroll-activiteiten uitvoeren, voor welke activiteiten een separate cao is afgesloten, die op verzoek van de ABU is uitgezonderd van het avv-besluit. • DPA Flex Professionals BV en Intergom Personeelsvoorziening BV. Deze verzoeken zijn afgewezen omdat uit de dispensatieverzoeken op geen enkele wijze is gebleken van zwaarwegende argumenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uitgangspunt van het gewijzigde Toetsingskader is dat avv nadrukkelijk als norm is geformuleerd en dispensatie als uitzondering. Om voor dispensatie in aanmerking te kunnen komen moet worden voldaan aan specifieke eisen (zie het antwoord op vraag 2). Die eisen gelden voor alle cao-partijen die een verzoek om dispensatie indienen. Omvang speelt daarbij geen enkele rol. Ter illustratie zij in dit verband verwezen naar het niet gehonoreerde dispensatieverzoek van Intergom Personeelsvoorziening (zie antwoord op vraag 3), die de FNV Horecabond als contractspartner heeft. De eisen om voor avv in aanmerking te komen zijn niet gewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Algemeen verbindend verklaring doet ten principale niet af aan de mogelijkheid van partijen om een eigen cao af te sluiten. Ook het gewijzigde toetsingskader waarin onder andere wordt gesteld dat partijen dispensatie zoveel mogelijk zelf regelen, vormt geen belemmering voor partijen om cao’s af te sluiten. Indien geen dispensatie wordt verleend (door avv-partijen of door de minister) beperkt avv wel de werking van de eigen cao, voor zover het niveau van de arbeidsvoorwaarden onder het niveau van de avv’de cao ligt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
