<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bezit te stellen van ons antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Laan en Lambrechts (beiden D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over executies van homoseksuelen in Iran. (Ingezonden 19 augustus 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23966
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Iran Mensenrechten Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 63, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23966</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="141" allpagenumbers="141" vetnummer="2040520010" code="0506tkkvr63" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23966" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="63" onderwerp="" indiendatum="2005-08-19">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>en Lambrechts (beiden D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat op 27 of 28 augustus mogelijk (opnieuw) twee homoseksuelen in Iran zullen worden geëxecuteerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke acties onderneemt u tegenover de Iraanse regering teneinde deze executies te voorkomen? Heeft u de Iraanse ambassadeur ontboden? Zo neen, waarom niet? Welke acties heeft de Nederlandse ambassadeur in Iran ondernomen? Welke acties onderneemt u in EU- verband? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke acties heeft u tot op heden (in EU-verband) tegenover Iran ondernomen om uw afkeuring van de vorige maand voltrokken executie van twee homoseksuele tienerjongens te laten blijken? Heeft u de Iraanse ambassadeur ontboden? Zo neen, waarom niet? Welke acties heeft de Nederlandse ambassadeur in Iran ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke consequenties meent u dat de dreigende executies dienen te hebben voor het al dan niet verlenen van een vluchtelingenstatus aan homoseksuele asielzoekers uit Iran? Worden de dreigende executies betrokken bij het onderzoek naar de situatie van homoseksuelen in Iran in het kader van het Nederlandse asielbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat van de Iraanse homoseksuele asielzoeker K.P.M., die op Schiphol werd vastgehouden om te worden uitgezet, een doodsvonnis op grond van homoseksuele handelingen bekend was? Is het waar dat de inhoud van dit vonnis niet in de asielprocedure van K.P.M. is meegenomen? Zo neen, waarom niet? Hoe kunt u voorkomen dat K.P.M. in een later stadium alsnog naar Iran wordt uitgezet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u gezien de ernst van het onderwerp, deze vragen vóór 26 augustus beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-16" bron="www.coc.nl">www.coc.nl, 16 augustus 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bot" functie="minister" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="2005-09-27">Mededeling van minister Bot (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 27 september 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van der Laan en Lambrechts over de executies van homoseksuelen in Iran met kenmerk 2040520010, die werden ingezonden op 19 augustus jl., wil ik u mededelen dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden vanwege de benodigde interdepartementale afstemming. Het ligt in de bedoeling u op zo kort mogelijke termijn in het </mededeling>
</kvr>
