<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een patiëntenveiligheidscampagne in de Verenigde Staten. (Ingezonden 16 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28128
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een een artikel in Medisch Contact van 13 april 2007 over een patiëntenveiligheidscampagne in de VS waardoor in anderhalf jaar tijd 122.000 sterfgevallen werden voorkomen. Vragenstelster verzoekt de minister om in Nederland een vergelijkbare campagne op te zetten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Preventieve gezondheidszorg Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1540, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28128</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3265" allpagenumbers="3265" vetnummer="2060712510" code="0607tkkvr1540" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28128" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1540" onderwerp="" indiendatum="2007-04-16">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat door een patiëntenveiligheidscampagne in de VS in anderhalf jaar tijd 122.000 sterfgevallen werden voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u voornemens een vergelijkbare campagne in Nederland op te zetten die er op neer komt dat de patiëntenveiligheid in ziekenhuizen in korte tijd snel verbeterd kan worden door een beperkt aantal interventies in te voeren, die hun waarde in de praktijk hebben bewezen (evidence based)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel levens kunnen er met een vergelijkbare campagne in Nederland worden gered? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-13" bron="Medisch Contact">Medisch Contact, 13 april 2007</noot>
         <noot nummer="2">Voorbeelden: inzet spoedinterventieteams, voorkomen medicatiefouten, voorkomen postoperatieve wondinfecties, etc</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben met de koepels van ziekenhuizen, specialisten en verpleegkundigen in overleg over de aanpak van patiëntveiligheid in de Nederlandse ziekenhuizen. De koepels hebben aangegeven op korte termijn een actieplan voor de Nederlandse ziekenhuizen te willen starten. Naast grote prioriteit bij de invoering van het Veiligheidsmanagement systeem, willen zij inzetten op thema’s waarbij ziekenhuizen door gerichte interventies, die vergelijkbaar zijn met de campagnethema’s in de Verenigde Staten, op korte termijn inderdaad resultaat kunnen boeken. De Inspectie voor de Gezondheidszorg zal samen met de koepels essentiële thema’s via campagnes oppakken. Tijdens het congres van de Inspectie over patiëntveiligheid op 12 juni 2007, zullen deze campagnes aan de orde komen. Ik heb met de Inspectie afgesproken dat zij erop zullen toezien dat alle ziekenhuizen meedoen met deze acties en snel verbeterresultaten kunnen laten zien. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit het op 25 april gepresenteerde onderzoek naar de onbedoelde schade in Ziekenhuizen in Nederland blijkt dat er per jaar 1735 vermijdbare sterfgevallen in Nederlandse ziekenhuizen zijn. Door invoering van het VMS en door gerichte interventies op bepaalde thema’s kan het aantal vermijdbare sterfgevallen flink worden terug gebracht. De prioriteit voor de gerichte interventies moet uiteraard liggen bij thema’s met de grootste risico’s, waarbij dus de meeste incidenten en vermijdbare sterfgevallen plaatsvinden. Naar de oorzaken van de incidenten wordt overigens nog verder onderzoek gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
