<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Graus (PVV) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over dode honden in een vriezer. (Ingezonden 4 oktober 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29995
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op www.nu.nl. Indiener vraagt om minimum (gevangenis)straffen voor dergelijke delicten. Ook verzoekt hij de minister onderzoek te (laten) verrichten naar het verband tussen dierenmishandeling en andere delicten, nu in hetzelfde huis ook een verwaarloosd kind is aangetroffen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Dierenwelzijn Huisdieren Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 525, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Graus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-11-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29995</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1125" allpagenumbers="1125" vetnummer="2070801350" code="0708tkkvr525" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29995" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="525" onderwerp="" indiendatum="2007-10-4">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Graus</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-11-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Dierenbescherming vindt dode honden in vriezer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het ongerijmd is dat deze mensen slechts een proces-verbaal hebben gekregen? Bent u bereid de wet dusdanig te wijzigen dat deze mensen minimum (gevangenis)straffen kunnen krijgen en een levenslang verbod op het houden van dieren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, nu er ook een verwaarloosd kind is aangetroffen, het verband tussen dierenmishandeling en andere onfatsoenlijkheden (waar men in de Verenigde Staten al veelvuldig onderzoek naar heeft gedaan) serieus genomen moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid onderzoek te laten verrichten naar een causaal verband tussen mishandeling van dieren en andere delicten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.nu.nl/news/1252322/10/Dierenbescherming_vindt_dode_honden_in_vriezer.html#">http://www.nu.nl/news/1252322/10/Dierenbescherming_vindt_dode_honden_in_vriezer.html#</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Onder de eigenaren zijn 38 van de 42 aanwezige levende honden in beslag genomen, vanwege de slechte conditie en slechte staat van verzorging waarin deze honden verkeerden. De twee aldaar aangetroffen kinderen zijn ondergebracht in een pleeggezin vanwege de vervuilde situatie in en rond de woning. Er is een proces-verbaal opgemaakt. Na afronding van het onderzoek zal het openbaar ministerie beslissen of vervolging wordt ingesteld. Voor een antwoord op de vraag met betrekking tot minimumstraffen en een levenslang verbod op het houden van dieren, verwijs ik naar de beantwoording op 11 juli 2007 van eerdere vragen (Aanhangsel Handelingen II, 2006/07, nr. 2429). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ongeacht de mate waarin tussen verschillende vormen van wangedrag relaties bestaan, moet adequaat worden opgetreden. Hoewel het gezin niet bekend was bij het Algemeen Meldpunt Kindermishandeling (AMK) of Jeugdzorg, ontving het gezin wel sinds 2006 maatschappelijke ondersteuning vanuit de gemeente Leeuwarden. Dit vanwege de zorgelijke hygiënische situatie in de woning. Dat de Raad voor de Kinderbescherming direct om een voorlopige ondertoezichtstelling en een uithuisplaatsing voor beide kinderen heeft verzocht en deze heeft gekregen, had te maken met de zeer slechte hygiënische omstandigheden in de woning op dat moment. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik zie geen noodzaak om een dergelijk onderzoek te laten starten. Ik verwijs u naar mijn antwoord op vraag 3, in die zin dat ongeacht de mate waarin tussen verschillende vormen van wangedrag relaties bestaan, adequaat moet worden opgetreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
