<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de uitbetaling van de AOW in Duitsland. (Ingezonden 28 oktober 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24347
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat er enige weken zit tussen: het overmaken van het AOW-pensioen voor in Duitse deelstaten wonende Nederlanders door de Sociale Verzekeringsbank aan de Landesversicherungsanstalt (LVA) en het overmaken van het AOW-pensioen door de LVA aan in Duitse deelstaten wonende Nederlanders. Hierdoor zou het LVA jaarlijks een behoorlijk bedrag aan rente 'incasseren'. Kan de overmaking door LVA niet versneld worden?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AOW Duitsland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 387, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-11-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24347</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="833" allpagenumbers="833 834" vetnummer="2050602180" code="0506tkkvr387" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24347" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="387" onderwerp="" indiendatum="2005-10-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-11-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Sociale Verzekeringsbank het AOW-pensioen voor in Duitse deelstaten wonende Nederlanders op de tiende van de maand overmaakt aan de Landesversicherungsanstalt (LVA) en dat deze het AOW-pensioen aan de AOW-ers overmaakt op de negenentwintigste van dezelfde maand? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom zit er een lange periode tussen beide overmakingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het jaarlijkse bedrag aan rente dat de LVA ontvangt door de uitbetalingen van het AOW-pensioen op te houden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bewerkstellingen dat de overmaking door de LVA binnen enkele dagen plaats vindt na ontvangst van de AOW-gelden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Binnen de Europese Unie zijn procedures vastgesteld voor de betaling van uitkeringen. Deze procedures zijn gebaseerd op de bepalingen van Verordeningen 1408/71 en 574/72betreffende de toepassing van de sociale-zekerheidsregelingen op werknemers en zelfstandigen die zich binnen de Gemeenschap verplaatsen. Lidstaten kunnen de uitkering rechtstreeks aan de rechthebbende betalen maar kunnen de betaling ook laten verlopen via instanties. De betalingsprocedures staan vermeld in bijlage 6 bij Verordening 574/72. De betaling van de Nederlandse uitkeringen, waaronder het AOW-pensioen, aan in Duitsland wonende gerechtigden (en vice versa de Duitse pensioenen aan in Nederland wonende gerechtigden) vindt plaats via instanties en is gebaseerd op artikel 9 van het Akkoord tussen Nederland en Duitsland betreffende de toepassing van het Verdrag tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Bondsrepubliek Duitsland inzake sociale zekerheid ter aanvulling van communautaire bepalingen (Trb. 2001 nr. 99). Het Bureau voor Duitse Zaken, onderdeel van de Sociale Verzekeringsbank (hierna: BDZ/SVB) en de Deutsche Rentenverschicherung Westfalen (hierna: DRW – voorheen de Landesverschicherungsanstalt Westfalen) zijn aangewezen als de instanties die moeten zorgdragen voor de feitelijke uitbetaling van uitkeringen van het andere land. In de praktijk wordt hierbij een salderingsysteem gehanteerd, waarbij alleen het verschil tussen de gesommeerde uitkeringen ten behoeve van gerechtigden in het andere land daadwerkelijk wordt overgemaakt. Het bedrag aan uitkeringen dat de DRW moet verstrekken ten behoeve van gerechtigden die in Nederland wonen, is hoger dan het bedrag dat BDZ/SVB moet verstrekken aan gerechtigden die in Duitsland wonen. BDZ/SVB ontvangt dus een bedrag (zijnde het verschil) van DRW voor de betaling van Duitse uitkeringen in Nederland. Geprobeerd wordt de betaling zoveel mogelijk te laten plaatsvinden conform de regels van het bronland van de uitkering. Dit betekent dat de betaling van Duitse pensioenen aan in Nederland wonende gerechtigden plaatsvindt door BDZ/SVB op de laatste werkdag van de maand voorafgaande aan die waarover het recht bestaat. Duitsland betaalt de AOW-pensioenen van in Duitsland wonende gerechtigden op de laatste werkdag van de maand. In vraag 1 wordt verondersteld dat er sprake is van overmaking van AOW- pensioenen aan de LVA, halverwege de maand. Echter dit betreft geen overmaking maar een tape, die medio elke maand wordt verzonden, waarop de betalingsinformatie met betrekking tot de in Duitsland wonende gerechtigden op een Nederlandse uitkering over die maand staat vermeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit de antwoorden op vraag 1 en 2 blijkt dat er geen sprake is van een periode waarover bedragen uit de Nederlandse fondsen onderweg zijn naar in Duitsland wonende gerechtigden, gedurende welke de DRW een rentegenot zou hebben. Eerder is sprake van het omgekeerde omdat BDZ/SVB het verschil van de gesommeerde uitkeringen ontvangt ten behoeve van de betaling aan in Nederland wonende gerechtigden met een Duitse uitkering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er bestaat een verschil in de uitbetalingsdatum van AOW-pensioenen in Nederland en Duitsland, namelijk tussen de 23 ste van de maand en de laatste werkdag van de maand. Dit verschil wordt veroorzaakt door het feit dat Duitsland er voor kiest om de betaling van de Nederlandse uitkeringen te laten samenlopen met de betaaldatum van de Duitse uitkeringen. Ik zal de SVB vragen om bij gelegenheid van het periodieke overleg tussen Nederlandse en Duitse pensioenuitvoeringsorganen (vermoedelijk voorjaar 2006) de betaalsystematiek, in het bijzonder het moment van overmaking in Duitsland, aan de orde te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
