<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Hoop Scheffer en Van de Camp (beiden CDA) over de topconferentie over het drugsbeleid. (Ingezonden 15 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2628
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen de redenen voor het niet doorgaan van de topconferentie over het drugsbeleid tussen België, Duitsland, Frankrijk. Luxemburg en Nederland, die voor 7 maart 1996 gepland was. In zijn antwoord benadrukt minister Van Mierlo (Buza) de gezamenlijke beslissing om de conferentie uit te stellen tot voortgang bereikt is ten aanzien van het geheel van problemen betreffende verdovende middelen. Hij verwijst voorts naar de brief die hij aan de Tweede Kamer heeft gestuurd over dit onderwerp (Kamerstuk II, 24077, nr. 5).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 681, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Hoop Scheffer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2628</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1379" allpagenumbers="1379 1380" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="681" onderwerp="" indiendatum="1996-02-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Hoop Scheffer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 februari 1996) 1, 2 en 3 Het is waar dat de voorziene topbijeenkomst op 7 maart tussen Belgie¨, Duitsland, Frankrijk, Luxemburg en Nederland geen doorgang zal vinden. Frankrijk en Nederland hebben gezamenlijk besloten dat het van belang is om t.a.v. het geheel van problemen betreffende verdovende middelen voortgang te bereiken alvorens een nieuwe bijeenkomst op het hoogste niveau te voorzien. Intussen zal tussen de betrokken landen verder worden gewerkt aan praktische maatregelen ten behoeve van grensoverschrijdende samenwerking op dit gebied. 4 Uit bovenstaande antwoorden blijkt dat de beslissing om de top van 7 maart geen doorgang te laten vinden een gemeenschappelijke beslissing is geweest. 5 De afspraken over praktische samenwerking die de afgelopen maanden tussen Frankrijk en Nederland zijn gemaakt op het terrein van politie, douane, justitie en volksgezondheid passen in het geheel van maatregelen die voorzien zijn binnen het Schengen-kader. Ook de samenwerking in de derde pijler van het verdrag van Maastricht wordt door dit soort afspraken bevorderd. 6 Het feit dat de geplande top van 7 maart geen doorgang vindt, heeft niet tot gevolg dat de intensieve, zakelijke dialoog die thans met Frankrijk plaatsvindt ook wordt stopgezet. Integendeel, er wordt naar gestreefd om de dialoog voort te zetten en de praktische samenwerking waar mogelijk te intensiveren. Voorts moge ik U verwijzen naar mijn brief,, 21 februari 1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de berichten waar, dat president Chirac niet op 7 maart naar Nederland zal komen om over het drugsbeleid te praten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat zijn de overwegingen van de Franse president om een gesprek met de Nederlandse premier niet zinvol te achten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de topconferentie nu van de baan of komen de Duitse Bondskanselier en de Belgische premier we`l naar Den Haag? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hoe beoordeelt de regering de houding van de Franse president? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen voor de uitvoering van het verdrag van Schengen en voor de samenwerking in de zogenaamde derde pijler van het verdrag van Maastricht heeft het niet doorgaan van deze top? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt de minister van Buitenlandse Zaken de gevolgen van het niet doorgaan van de top voor zijn beleid, dat juist is gericht op verbetering van de betrekkingen met Frankrijk? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat betekent deze ontwikkeling voor de parlementaire behandeling van de drugsnota? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-14" bron="Trouw, de Telegraaf, Algemeen Dagblad">Trouw, de Telegraaf, Algemeen Dagblad, 14 februari 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-02-14" bron="Trouw">Trouw, 14 februari 1996</noot>
         <noot nummer="3">Zie de uitspraken van premier Juppe´ (Trouw 14 februari 1996)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Het is waar dat de voorziene topbijeenkomst op 7 maart tussen Belgie¨, Duitsland, Frankrijk, Luxemburg en Nederland geen doorgang zal vinden. Frankrijk en Nederland hebben gezamenlijk besloten dat het van belang is om t.a.v. het geheel van problemen betreffende verdovende middelen voortgang te bereiken alvorens een nieuwe bijeenkomst op het hoogste niveau te voorzien. Intussen zal tussen de betrokken landen verder worden gewerkt aan praktische maatregelen ten behoeve van grensoverschrijdende samenwerking op dit gebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit bovenstaande antwoorden blijkt dat de beslissing om de top van 7 maart geen doorgang te laten vinden een gemeenschappelijke beslissing is geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De afspraken over praktische samenwerking die de afgelopen maanden tussen Frankrijk en Nederland zijn gemaakt op het terrein van politie, douane, justitie en volksgezondheid passen in het geheel van maatregelen die voorzien zijn binnen het Schengen-kader. Ook de samenwerking in de derde pijler van het verdrag van Maastricht wordt door dit soort afspraken bevorderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="1">Het feit dat de geplande top van 7 maart geen doorgang vindt, heeft niet tot gevolg dat de intensieve, zakelijke dialoog die thans met Frankrijk plaatsvindt ook wordt stopgezet. Integendeel, er wordt naar gestreefd om de dialoog voort te zetten en de praktische samenwerking waar mogelijk te intensiveren. Voorts moge ik U verwijzen naar mijn brief,, 21 februari 1996 <voetnoot nummer="1"/>, die ik U over dit onderwerp toezond naar aanleiding van vragen van het lid Uwer kamer, de heer Rabbae. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Wij zien geen verband tussen de parlementaire behandeling van de drugsnota en het niet doorgaan van de geplande bijeenkomst, en verwachten dat de nota op zijn eigen merites zal worden beoordeeld. De drugsnota zal naar het zich thans laat aanzien behandeld worden tijdens een zogenaamd nota-overleg tussen de betrokken bewindslieden van VWS, Justitie en Binnenlandse Zaken en de vaste commissies voor Justitie en Volksgezondheid van de Tweede Kamer op 18 maart aanstaande. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 077" documentnummer="5">Kamerstuk 24 077, nr. 5</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
