<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Veenendaal (VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het door de politie laten controleren van huurders op overlast. (Ingezonden 25 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22646
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen ten aanzien van berichten over een proefproject, waarbij huurders door de politie worden gecontroleerd op overlast.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Volkshuisvesting (Huurwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huurwoningen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1304, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Veenendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22646</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2767" allpagenumbers="2767" vetnummer="2040509370" code="0405tkkvr1304" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22646" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1304" onderwerp="" indiendatum="2005-02-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Veenendaal</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het krantenartikel over het door de politie laten controleren van huurders op overlast? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat vindt u van deze ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wilt u de Kamer op de hoogte brengen van ervaringen van gemeenten met het screenen van huurders en de uitkomsten van de proefprojecten, zodra de evaluaties daarvan bekend zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-22" bron="Trouw">Trouw, 22 februari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met het door u genoemde artikel. Het is de taak van de corporatie om personen te huisvesten die door hun inkomen of door andere omstandigheden moeilijkheden ondervinden bij het vinden van voor hen passende huisvesting. De corporatie heeft daarnaast de opdracht om de leefbaarbaarheid in complexen en buurten te waarborgen. Bij het afsluiten van huurcontracten handelt een woningcorporatie zelfstandig. Een corporatie kan in dat kader de afweging maken in een bepaald complex of buurt geen huurcontract af te sluiten met een woningzoekende zoals in het krantenartikel genoemd. Zij kan dat bijvoorbeeld doen omdat zij van mening is dat door het verhuren van de woning aan de betreffende woningzoekende, zoals ook in het krantenartikel is aangegeven, het woongenot van andere huurders in het geding komt. De in het krantenartikel genoemde groep woningzoekenden zal wel elders passende woonruimte moeten worden aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Nog niet van alle in het krantenartikel genoemde initiatieven in Schiebroek, ’s Hertogenbosch, Utrecht en Nijmegen, zijn evaluaties beschikbaar. In Utrecht en Nijmegen vindt de screening reeds langere tijd plaats en zijn de ervaringen positief. Ik verwacht eind dit jaar over meer gegevens te kunnen beschikken en zal u hierover dan ook nader informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
