<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Brinkman en De Roon (beiden PVV) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over geweld tegen homo's. (Ingezonden 19 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28855
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel in de Telegraaf 'Allochtone jeugd jaagt op homo's'. De politie zou aan dit Marokkaanse discriminerende geweld topprioriteit moeten geven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Homoseksuelen Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2216, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28855</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4697" allpagenumbers="4697" vetnummer="2060718610" code="0607tkkvr2216" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28855" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2216" onderwerp="" indiendatum="2007-06-19">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Allochtone jeugd jaagt op homo’s»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de politie aan dit Marokkaanse discriminerende geweld topprioriteit moet geven? Zo ja, hoe gaat u dit realiseren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het deze groep slachtoffers gemakkelijk gemaakt moet worden anoniem aangifte te doen? Bent u bereid hiervoor een voorlichtingscampagne op te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u cijfermatig aangeven hoe het geweld tegen homo’s in Nederland door allochtone jongeren zich de afgelopen vijf jaar heeft ontwikkeld? Bent u bereid, om teneinde de Marokkaanse daders te kunnen pakken, undercover agenten in te zetten die zich voordoen als homo, zogenaamde lokhomo’s? Zo ja, hoe gaat u dit doen? Zo neen, waarom niet, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-15" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 15 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Discriminerend geweld is altijd onaanvaardbaar, onafhankelijk van door wie het geweld wordt uitgeoefend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wij willen de vraag naar de mogelijkheid van anoniem aangifte doen breder trekken. De leden Griffith en Teeven hebben op 20 juni jl. vragen gesteld (2060718790) over de anonieme aangifte. Bij gelegenheid van de beantwoording van die vragen zal het kabinet hierop nader ingaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Adequaat cijfermatig inzicht in het geweld tegen personen met een homofobe achtergrond is op dit moment niet voorhanden. De minister van Justitie verwijst u naar het antwoord op vraag 2 van het lid De Rooij (Aanhangsel der Handelingen II, nr. 2214, vergaderjaar 2006–2007) en de antwoorden op de vragen 3 en 5 van het lid Van der Ham (Aanhangsel der Handelingen II, nr. 2213, vergaderjaar 2006–2007). De opsporing en vervolging van delicten met een homofobe achtergrond heeft, zoals gezegd, prioriteit. In dat kader wordt ook afgewogen of en zo ja welke opsporingsbevoegdheden eventueel daarvoor ingezet zullen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
