<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="maart." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) over de aanwezigheid van aan benzidine verwante stoffen en bestrijdingsmiddelen in kleding. (Ingezonden 31 januari 1996); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2588
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de mededeling van staatssecretaris Simons (WVS) om de Inspectie Gezondheidsbescherming onderzoek te laten doen naar de aanwezigheid in kleding van aan benzidine verwante stoffen en van bestrijdingsmiddelen tegen rot, schimmel en motten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Gevaarlijke stoffen Textiel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 641, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2588</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1299" allpagenumbers="1299" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="641" onderwerp="" indiendatum="1996-01-31">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de toezegging <voetnoot nummer="1"/>van staatssecretaris Simons van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur om de Inspectie Gezondheidsbescherming (IGB) onderzoek te laten doen naar de aanwezigheid in kleding van aan benzidine verwante stoffen en van bestrijdingsmiddelen tegen rot, schimmel en motten? Herinnert u zich zijn toezegging de Kamer te informeren over de resultaten van die orie¨ntaties? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er inmiddels onderzoeksresultaten? Zo ja, kunt u de Kamer hierover informeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake van gezondheidsrisico’s verbonden aan de in vraag 1 genoemde stoffen in kleding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien er gezondheidsrisico’s zijn, is het dan niet wenselijk op zeer korte termijn de betrokkenen in de textielhandel van de onderzoeksresultaten en de noodzakelijke consequenties voor de textielverkoop op de hoogte te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt, naast openbaarmaking van de onderzoeksgegevens, aanscherping van regelgeving overwogen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, 1992–1993, nr. 178.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1996-02-22">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 22 februari 1996) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Van Middelkoop over de aanwezigheid van aan benzidine verwante stoffen en bestrijdingsmiddelen in kleding kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is ten eerste dat er nog overleg met het bedrijfsleven gaande is. De uitkomsten van deze beraadslaging zijn op korte termijn te verwachten. Tevens ben ik in afwachting van een rapportage van het RIVM. De uitkomsten van het overleg en de rapportage zullen sterk bepalend zijn voor de beantwoording van de vragen. De beantwoording zal plaatshebben omstreeks de tweede week van </mededeling>
</kvr>
