<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het mogelijk bekend raken van de identiteit van een raadsman. (Ingezonden 3 februari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25055
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Advocaat in gevaar door lek justitie' (Parool, 1 februari 2006). De identiteit van de raadsman die het OM tipte over een op handen zijnde aanslag op officier van justitie Mr. Koos Plooy, is mogelijk bekend geraakt door het lekken van politie informatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Rechtsbijstand) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Advocaten Politie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 996, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25055</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2113" allpagenumbers="2113 2114" vetnummer="2050607430" code="0506tkkvr996" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25055" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="996" onderwerp="" indiendatum="2006-02-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de identiteit van de raadsman die het Amsterdamse openbaar ministerie tipte over een op handen zijnde aanslag op officier van justitie Mr. Koos Plooy, mogelijk bekend is geraakt door het lekken van politie informatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het stuk waarin de naam van de raadsman wordt genoemd onderdeel uitmaakte van een strafdossier van een broer van de gearresteerde oud-rechercheur Hans van E.? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe heeft het kunnen gebeuren dat dergelijke precaire informatie bij onbevoegden is beland? Deelt u de mening dat, gezien de bijzondere zorgvuldigheid die deze raadsman en de Orde van Amsterdamse Advocaten hebben betracht om het openbaar ministerie tijdig te waarschuwen tegen mogelijke aanslagen op een officier van justitie, zorgvuldiger had moeten worden omgesprongen met deze informatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om ogenblikkelijk te voorzien in adequate beveiligingsmaatregelen om het leven van de betreffende raadsman te beschermen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Kamer vertrouwelijk te informeren over mogelijke andere consequenties van uitgelekte politie-, justitie- en inlichtingengegevens? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-02-1" bron=", Het Parool" titel="Advocaat in gevaar door lek justitie">«Advocaat in gevaar door lek justitie», Het Parool, 1 februari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In april 2005 is bij het verstrekken van een strafdossier aan een achttal raadslieden de naam van de raadsman in de door mr. Plooy gedane aangifte per abuis niet onleesbaar gemaakt. Direct na het ontdekken hiervan is in overleg met de desbetreffende raadsman bezien ofen, zo ja, welke beveiligingsmaatregelen getroffen moesten worden. Tevens zijn de raadslieden aan wie de strafdossiers zijn verstrekt door het openbaar ministerie verzocht de aangifte van mr. Plooy te retourneren, dan wel de naam van de desbetreffende raadsman daarin onleesbaar te maken. Deze actie heeft toen al landelijke publiciteit gekregen. Later bleek bij een doorzoeking in het kantoor van een andere advocaat dat deze over genoemde aangifte van mr. Plooy, waarin de naam van de desbetreffende raadsman was vermeld, beschikte terwijl het bovengenoemde strafdossier niet door het openbaar ministerie aan hem was verstrekt. In een door deze advocaat tijdens een verhoor afgelegde verklaring en in een naar aanleiding van het verhoor opgemaakt proces-verbaal van bevindingen komt de naam van de desbetreffende raadsman voor. Deze stukken zijn opgenomen in de strafdossiers die verband houden met de recente aanhoudingen in het onderzoek naar het lekken van vertrouwelijke informatie door politieambtenaren. Hoewel de naam van de raadsman dus reeds eerder bekend was geworden, betreur ik het dat de naam in bovengenoemde verklaring van de advocaat en proces-verbaal van bevindingen niet onleesbaar is gemaakt. Overigens zijn de strafdossiers waarin de verklaringen zijn opgenomen op 19 januari 2006 uitsluitend verstrekt aan de raadslieden van de drie verdachten en aan de rechtbank. Ten aanzien van de twee gedetineerde verdachten gelden thans nog beperkingen. Ik acht het zorgwekkend dat informatie uit dit strafrechtelijk onderzoek kennelijk bekend is gemaakt aan de media. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals ik ook in mijn antwoord op de vragen 2 en 3 heb weergegeven is onmiddellijk in overleg met de desbetreffende raadsman bezien of en, zo ja, welke beveiligingsmaatregelen getroffen moesten worden. Het stelsel bewaken en beveiligen brengt met zich mee dat naar aanleiding van dit voorval opnieuw onmiddellijk een actuele dreigingsanalyse is opgesteld. Een dergelijke dreigingsanalyse vormt de basis voor mogelijke beveiligingsmaatregelen. Over de uitkomst van de dreigingsanalyse en eventuele maatregelen worden met het oog op de veiligheidsaspecten geen mededelingen gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uitgangspunt blijft dat de minister van Justitie in beginsel geen bemoeienis heeft met individuele zaken, maar dat overlaat aan de daarmee belaste instanties. Indien zich echter in individuele zaken ontwikkelingen voordoen die uit het oogpunt van democratische controle het afleggen van verantwoording aan de Tweede Kamer vergen, zal uiteraard de Tweede Kamer – al dan niet vertrouwelijk – worden geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
