<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Koopmans (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over mogelijk inperken van paasvuren in Twente. (Ingezonden 8 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20126
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in de Twentsche Courant Tubantia van 5 april 2004, dat het Servicepunt Milieuhandhaving Overijssel gemeenten gaat oproepen terughoudend te zijn met het verlenen van ontheffingen en vergunningen voor het verbranden van afval buiten inrichtingen, waaronder de traditionele paasvuren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Milieu (Afvalverwerking)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Nationale feestdagen en herdenkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1404, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20126</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2967" allpagenumbers="2967 2968" vetnummer="2030412420" code="0304tkkvr1404" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20126" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1404" onderwerp="" indiendatum="2004-04-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>, dat het Servicepunt Milieuhandhaving Overijssel gemeenten gaat oproepen terughoudend te zijn met het verlenen van ontheffingen en vergunningen voor het verbranden van afval buiten inrichtingen, waaronder begrepen de traditionele paasvuren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat hiermee het voortbestaan bedreigd kan worden van het eeuwenoude cultuurhistorische gebruik van het ontsteken van paasvuren op de avond van de eerste paasdag, de zogenaamde «paosboake»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het nog verder inperken van paasvuren uit oogpunt van milieu noodzakelijk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Leidt het afvoeren naar verbrandingsinrichtingen van het vele snoeihout dat voor deze vreugdevuren gebruikt wordt, niet eveneens tot een extra belasting van het milieu? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat gemeenten reeds op dit moment een verantwoord beleid voeren met betrekking tot de paasvuren, en dat niet verder getornd moet worden aan de bestaande, wettelijk geregelde eigen verantwoordelijkheid die gemeenten hebben met betrekking tot het toestaan van verbranden van afvalstoffen buiten inrichtingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-04-5" bron="Twentsche Courant Tubantia">Twentsche Courant Tubantia, 5 april 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Sinds 23 mei 2003 is artikel 10.2 van de Wet milieubeheer in werking. In dit artikel is o.a. een landelijk verbod opgenomen om afvalstoffen buiten inrichtingen te verbranden. Van dit verbod kunnen burgemeester en wethouders op grond van artikel 10.63, tweede lid, van de Wet milieubeheer ontheffing verlenen, voorzover het geen gevaarlijke afvalstoffen betreft. Deze artikelen maken onderdeel uit van de wijziging van de Wet milieubeheer (structuur beheer afvalstoffen) (Stb. 2001, 346). Bij de behandeling van dit wetsvoorstel heeft de toenmalige minister aangedrongen op een terughoudend ontheffingenbeleid (zie o.a. Kamerstuk 26 638, nr. 24). Ook de VNG adviseert haar leden een terughoudend ontheffingenbeleid te voeren. Dit kan zelfs tot een absoluut verbod op het verbranden van afvalstoffen buiten inrichtingen leiden. Indien een gemeente reeds een terughoudend beleid voert, kan het bestaande ontheffingenbeleid worden gecontinueerd. Wel verdient het, aldus de VNG, aanbeveling om het ontheffingenbeleid schriftelijk vast te leggen in bijvoorbeeld beleidsregels. Op deze manier beschikt het bevoegd gezag over een duidelijk afwegingskader op grond waarvan de beslissing om een ontheffing te verlenen kan worden gebaseerd. In dit geval heeft het provinciaal handhavingsoverleg Overijssel voor alle gemeenten een gemeenschappelijk beleidskader geformuleerd. In dit beleidskader wordt onderscheid gemaakt tussen diverse categorieën van verbranden van afvalstoffen, o.a. vreugdevuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. In het beleidskader wordt de ruimte gelaten om ontheffing te verlenen voor vreugdevuren, zoals paasvuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het verbranden van afvalstoffen buiten een inrichting kan, afhankelijk van de aard en samenstelling van de afvalstoffen, belangrijke negatieve gevolgen voor het milieu hebben. In veel gevallen zijn er goede alternatieven voor het verbranden van deze afvalstoffen. Hierbij kan gedacht worden aan het versnipperen, composteren of verbranden in een biomassa- of afvalverbrandingsinstallatie. Het op deze wijze verwerken van de afvalstoffen wordt op grond van artikel 10.4 van de Wet milieubeheer (de zg. «Ladder van Lansink») hoogwaardiger geacht dan het ongecontroleerd verbranden op het land. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals uit het antwoord op vraag 3 blijkt, zijn er meerdere alternatieven voor het verbranden van o.a. snoeihout. Burgemeester en wethouders zullen in het kader van de ontheffingverlening een afweging van de verschillende milieuaspecten moeten maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is volledig in overeenstemming met de wens van de wetgever en van de VNG dat thans in gemeenten een (terughoudend) beleid ten aanzien van het verbranden van afvalstoffen buiten inrichtingen wordt ontwikkeld en uitgevoerd. Zoals uit de beantwoording van de voorgaande vragen blijkt, heb ik de indruk dat in dit geval een verantwoord beleid met betrekking tot paasvuren wordt gevoerd. Hierbij wordt in geen enkel opzicht getornd aan de eigen verantwoordelijkheid van burgemeester en wethouders voor het al dan niet verlenen van een ontheffing. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
