<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Çörüz en Ferrier (beiden CDA) aan de minister en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over de weigering van de Poolse regering om verkiezingswaarnemers van de OVSE toe te laten. (Ingezonden 28 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29698
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de weigering van de Poolse regering om - tegen internationale afspraken in - verkiezingswaarnemers van de OVSE toe te laten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">OESO Polen Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 264, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Çörüz</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29698</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="561" allpagenumbers="561 562" vetnummer="2070800780" code="0708tkkvr264" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29698" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="264" onderwerp="" indiendatum="2007-09-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Çörüz</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Weigert de Poolse regering om de OVSE toe te laten als verkiezingswaarnemers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Polen door middel van het lidmaatschap van de OVSE verplicht is verkiezingswaarnemers toe te laten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het ooit eerder voorgekomen dat een Europese Unie (EU)lidstaat een dergelijk verzoek van de OVSE heeft afgewezen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens de Poolse regering binnen EU-verband aan te spreken op het nakomen van internationale afspraken ten aanzien van verkiezingswaarneming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het Poolse verzet tegen diverse internationale en Europese afspraken een zorgwekkende ontwikkeling is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.euractiv.com/en/elections/ poland-refuses-osce-election-monitors/article-166986">http://www.euractiv.com/en/elections/ poland-refuses-osce-election-monitors/article-166986</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Door een aanvankelijk negatieve initiële reactie van de Poolse autoriteiten op een verzoek van het OVSE-Bureau voor Democratische Instituties en Mensenrechten (ODIHR) om medewerking te verlenen bij de organisatie van verkiezingswaarneming rond de komende Poolse parlementsverkiezingen, is de indruk gewekt dat Polen zou weigeren verkiezingswaarnemers toe te laten. Hierbij bleek echter sprake van misverstanden en miscommunicatie over het karakter en de modaliteiten van verkiezingswaarneming en enige ook irritatie aan Poolse kant over de bewoordingen van de nota die ODIHR terzake had gestuurd. Inmiddels zijn deze misverstanden opgelost en heeft Polen na een gesprek tussen de Poolse minister van Buitenlandse Zaken en Directeur ODIHR op 2 oktober jl. alsnog een officiële uitnodiging voor waarneming van de vervroegde parlementsverkiezingen van 21 oktober a.s. aan ODIHR gericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Alle lidstaten van de OVSE hebben zich verplicht de andere lidstaten, ODIHR, de OVSE Parlementaire Assemblee en andere geëigende instellingen en organisaties die dat willen, uit te nodigen te komen waarnemen bij nationale verkiezingen. Deze verplichting is vastgelegd in een reeks van CVSE/OVSE-documenten, zoals: het Kopenhagen Document uit 1990 en het Handvest voor Europese Veiligheid (Istanboel-top 1999). Het is vervolgens aan ODIHR om uit te maken wat voor soort missie het meest gepast is. Dit kan variëren van volwaardige verkiezingswaarnemingsmissies (Election Observation Missions) met lange- en (meestal ook) korte-termijnwaarnemers tot verkiezingsbeoordelingsmissies (Election Assessment Missions), zoals vorig jaar in Nederland bij de Tweede Kamerverkiezingen, of expert ondersteuningsteams (Expert Support Teams). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, EU-lidstaten hebben in het verleden steeds aan hun OVSE-verplichtingen terzake voldaan. Na opheldering van de aanvankelijke misverstanden heeft ook Polen inmiddels de OVSE alsnog uitgenodigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gezien het feit dat de OVSE alsnog is uitgenodigd de verkiezingen waar te nemen, is nadere actie op dit punt richting de Poolse autoriteiten niet meer aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In organisaties als de OVSE, de Raad van Europa en de Europese Unie mag van lidstaten worden verwacht dat zij zich houden aan de afspraken waaraan zij zichzelf hebben gebonden. In veel gevallen zijn voor het toezicht op de naleving hiervan bovendien Europese en intergoevernementele toezichtsmechanismes in het leven geroepen. Ik ga er van uit dat Poolse regeringsvertegenwoordigers, waar zij officiële standpunten innemen en beleidsuitspraken doen, zich gebonden achten aan de internationaal overeengekomen afspraken en daar ook naar zullen handelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
