<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de minister van Justitie over gedwongen prostitutie. (Ingezonden 15 mei 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28311
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid Arib, over de uitspraak van de zedenrechercheur in de Volkskrant van 5 mei 2007: 'In Den Haag is grofweg 70 procent van de raamprostituees slachtoffer van mensenhandel'. Hoeveel politiecapaciteit is er voorhanden om gedwongen prostitutie op te sporen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Prostitutie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1718, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060714950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28311</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3639" allpagenumbers="3639" vetnummer="2060714950" code="0607tkkvr1718" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28311" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1718" onderwerp="" indiendatum="2007-05-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de, in het bericht van de Volkskrant genoemde percentage, namelijk dat 70 tot 80 procent van de raamprostituees in Nederland slachtoffer is van mensenhandel, waar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom, ondanks de opheffing van het bordeelverbod, het overgrote merendeel van de prostituees slachtoffer wordt van dwang en uitbuiting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel politiecapaciteit is er voorhanden om gedwongen prostitutie op te sporen? Is er voldoende capaciteit om dwang en uitbuiting in de prostitutiesector te bestrijden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening, dat voor het effectief bestrijden van dwang en uitbuiting van belang is dat er een goed georganiseerde belangenorganisatie voor prostituees bestaat waar slachtoffers terecht kunnen voor advies en hulp? Zo ja, bent u bereid om een dergelijke organisatie te subsidiëren? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Arib (PvdA), ingezonden 9 mei 2007 (vraagnummer 2060714610). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-5" bron="de Volkskrant" titel="Driekwart prostituees uitgebuit">de Volkskrant, 5 mei 2007: «Driekwart prostituees uitgebuit»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-06-1">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 1 juni 2007) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van 9 mei en 15 mei 2007 van de Kamerleden Arib (PvdA) en Azough (GroenLinks) over misstanden in de prostitutie en over gedwongen prostitutie, verzoek ik u om verlenging van de beantwoordingstermijn. Het is niet mogelijk gebleken om binnen de gebruikelijke termijn van drie weken de juiste informatie te verzamelen om de vragen te beantwoorden. Ik streef ernaar u vóór 20 juni 2007 te </mededeling>
</kvr>
