<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Staaij (SGP) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over vermissing van uitgewezen Syriërs. (Ingezonden 3 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25147
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht in Reformatorisch Dagblad van 1 maart 2006 dat drie personen, behorend tot een gezin dat is uitgezet naar Syrië, inmiddels vermist zijn en mogelijk in detentie zijn genomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Syrië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1083, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25147</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2301" allpagenumbers="2301" vetnummer="2050609110" code="0506tkkvr1083" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25147" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1083" onderwerp="" indiendatum="2006-03-3">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-03-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Zorgen over terugkeer asielzoekers» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u kennis genomen van de verontrustende signalen dat drie personen, behorend tot een gezin dat enige tijd geleden is uitgezet naar Syrië, inmiddels vermist zijn en mogelijk in detentie zijn genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn u ook anderszins recente berichten bekend over problemen die uitgezette Syriërs na terugkeer in hun land ondervinden? Wanneer is voor het laatst in het algemeen onderzoek gedaan naar problemen die kunnen worden ondervonden na terugkeer in Syrië van de zijde van de autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de genoemde signalen en berichten spoedig nauwkeurig te (doen) onderzoeken en de Kamer over de uitkomst daarvan te informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-1" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 1 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mij hebben signalen bereikt dat twee personen behorend tot een gezin dat enige tijd geleden is teruggekeerd naar Syrië mogelijk in detentie zijn genomen. Het zou gaan om de vader en een zoon van het gezin. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er hebben mij geen andere recente, specifieke berichten bereikt over problemen die vanuit Nederland teruggekeerde Syriërs in hun land ondervinden. Het laatste algemene ambtsbericht van de minister van Buitenlandse Zaken dateert van 26 mei 2005. Hij zal in augustus 2006 een nieuw ambtsbericht uitbrengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">Ja, in deze signalen heb ik voldoende aanleiding gevonden om een onderzoek te laten instellen. Daartoe heb ik reeds op 2 maart jongstleden de minister van Buitenlandse Zaken verzocht een onderzoek in te stellen naar de gestelde detentie van twee leden van het Syrische gezin. De minister van Buitenlandse Zaken heeft zijn ambtsbericht heden uitgebracht. Zijn bericht treft u bijgevoegd aan. <voetnoot nummer="1"/>Uit het ambtsbericht blijkt dat de betrokken gezinsleden niet bij aankomst gedetineerd zijn. Voorts zijn er geen concrete aanwijzingen dat zij thans gedetineerd zijn. Op grond van het onderzoeksresultaat kom ik tot het oordeel dat het niet geboden is nadere acties te ondernemen. Ik beschouw het onderzoek hiermee als afgerond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter vertrouwelijke inzage gelegd alleen voor de leden bij het Centraal Informatiepunt van de Tweede Kamer der Staten-Generaal</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
