<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ontvangen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over wegmaaien zeldzame vlinders door waterschap. (Ingezonden 4 juli 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over het vernielen van kwetsbare natuur en/of beschermde soorten door o.a. loonwerkers en grondbewerkers. Het waterschap Aa en Maas heeft opdracht gegeven om te maaien bij het Drongelse kanaal, terwijl de Vlinderstichting meermalen had geattendeerd op de aanwezigheid van het pimpernelblauwtje en geadviseerd heeft niet voor september te maaien. Vragen over de uitbesteding van publieke werken, het ontwikkelen van een certificaat voor aannemers (loonwerkers) en over de strafmaat voor het vernielen van leefgebieden van beschermde planten en diersoorten. Zie ook eerdere vragen van hetzelfde lid, ingezonden 15 juni 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2281, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-07-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4831" allpagenumbers="4831" vetnummer="2060719990" code="0607tkkvr2281" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28920" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2281" onderwerp="" indiendatum="2007-07-4">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «zeldzame vlinder weggemaaid door waterschap»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoe het waterschap Aa en Maas opdracht heeft kunnen geven aan een aannemer (loonwerker) om te maaien, terwijl al langer bekend was dat het leefgebied van het Pimpernelblauwtje onder de habitatrichtlijn beschermd dient te worden en dat in de berm van het Drongelens kanaal zich pimpernelblauwtjes bevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het hier een ernstige verzaking van het voorzorgprincipe betreft, temeer omdat het waterschap Aa en Maas inmiddels al driemaal door de Vlinderstichting was geattendeerd op de aanwezigheid van het pimpernelblauwtje en heeft geadviseerd niet voor september te maaien? Zo ja, op welke wijze wilt u dit in de toekomst voorkomen en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de uitbesteding van publieke werken in leefgebieden van dieren en planten, zoals het maaien van bermen, alleen onder strikte voorwaarden mag gebeuren, bijvoorbeeld alleen door aannemers die voldoende kennis hebben van en respect voor in het wild levende dieren en planten? Zo ja, welke concrete voorwaarden heeft u in gedachten en wanneer gaat u deze implementeren? Zo neen, kunt u uitleggen op welke wijze u wilt voorkomen dat vlinders worden weggemaaid, nesten worden vernield, en waarom u de door u te nemen maatregelen voldoende acht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om een verplicht certificaat te ontwikkelen voor aannemers (loonwerkers) die in opdracht van publieke instellingen werkzaamheden in leefgebieden van beschermde soorten uitvoeren met daarin opgenomen een aantal criteria gericht op het hanteren en respecteren van het voorzorgprincipe en het verplicht handelen volgens de habitat- en vogelrichtlijn en de flora en faunawet? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? Op welke wijze wilt u garanderen dat uitbesteed werk door publieke instellingen niet leidt tot vernieling van leefgebieden van beschermde soorten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uiteenzetten wat de gangbare strafmaat is voor het vernielen van leefgebieden van beschermde plant- en diersoorten? Vindt u deze strafmaat voldoende? Zo ja, waarom? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Thieme (PvdD) ingezonden 15 juni 2007, (vraagnummer 2060718470). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.blikopnieuws.nl/bericht/52788</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2007-07-20">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 20 juli 2007) De door het lid Thieme (PvdD) gestelde vragen over het wegmaaien van zeldzame vlinders door waterschap (ingezonden 4 juli 2007) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden is dat de benodigde afstemming met mijn ambtgenoten van Verkeer en Waterstaat en Justitie meer tijd vraagt. Ik verzoek u daarom om uitstel. U zult de antwoorden op de vragen zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
