<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gennip (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over hulp van Iran aan de Taliban in Afghanistan. (Ingezonden 1 juni 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28431
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht 'Iran, Al-Qaida plannen aanval op Amerikanen' (Elsevier, 22 mei 2007). Indiener vraagt aandacht voor het bericht dat Amerikaanse functionarissen zeggen bewijs te hebben dat Iran de Taliban in Afghanistan helpt en van wapens voorziet in hun strijd tegen Amerikaanse, Britse, Nederlandse en andere NAVO-troepen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Irak NAVO Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1822, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28431</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3855" allpagenumbers="3855" vetnummer="2060716780" code="0607tkkvr1822" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28431" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1822" onderwerp="" indiendatum="2007-06-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Iran, Al-Qa’ida plannen aanval op Amerikanen», waarin wordt gesteld dat Amerikaanse functionarissen zeggen bewijs te hebben dat Iran de Taliban in Afghanistan helpt en van wapens voorziet in hun strijd tegen Amerikaanse, Britse, Nederlandse en andere NAVO-troepen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van plan bij de Amerikaanse autoriteiten na te gaan of zij deze berichten bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u deze berichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien de berichten kloppen, bent u dan van plan dit in Europese Unie-verband bij Iran aan de orde te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-22" bron="Elsevier">Elsevier, 22 mei 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Berichten over steun vanuit bepaalde groeperingen in Iran aan de Taliban zijn mij bekend. ISAF heeft de laatste maanden in Afghanistan illegale materieelkonvooien onderschept die vermoedelijk uit Iran afkomstig zijn. Hierbij zijn ook wapens en munitie aangetroffen die mogelijkerwijs bestemd waren voor de Taliban. Een en ander is op dit moment onderwerp van onderzoek door NAVO-partners. Directe betrokkenheid van de Iraanse autoriteiten bij deze leveranties is evenwel niet aangetoond. Dat hebben ook de Amerikaanse minister van Defensie Gates en de Afghaanse president Karzai op 4 juni in Kaboel verklaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Nederland, en overige partners, zijn bezorgd over deze berichten. De regionale context is van groot belang voor de (interne) stabiliteit in Afghanistan. Iran draagt bij aan de stabiliteit van West-Afghanistan, onder meer door middel van grote ontwikkelingsprojecten. De regering is van mening dat de buurlanden van Afghanistan zich dienen te onthouden van steun aan de Taliban en zich maximaal moeten inspannen de instroom van wapens tegen te gaan. Het leveren van wapens aan de Taliban is in flagrante strijd met VN-Veiligheidsraad resoluties (ondermeer 1267 en 1390). Dit is de boodschap die expliciet wordt uitgedragen bij de buurlanden van Afghanistan. Dat gebeurt ondermeer in diplomatieke contacten met Iran, ook door de EU. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
