<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over de gecreëerde file op de A2. (Ingezonden 4 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2398
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een aanhouding door de politie op de A2 met het gevolg dat er een file veroorzaakt werd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 456, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2398</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="927" allpagenumbers="927" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="456" onderwerp="" indiendatum="1995-12-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de politie op 27 november 1995 een file gecree¨erd op de A2 bij Urmond, om drie verdachten van drugshandel aan te kunnen houden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, op welke wijze heeft de politie dit gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het cree¨ren van een file een gebruikelijke opsporingsmethode? Hoe vaak komt dit voor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bestaan er richtlijnen voor dergelijke opsporingsmethoden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe worden de eventuele risico’s voor burgers afgewogen tegen het opsporingsbelang? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op de uitspraak van de woordvoerder van Veilig Verkeer Nederland: «Het verkeer is niet bedoeld om zaken van de politie op te lossen»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-30" bron="De Limburger">De Limburger, 30 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Op 26 november 1995 trok het gedrag van inzittenden van een auto op de A2 de aandacht van functionarissen van het Korps landelijke politiediensten, rijdend in een niet als politieauto herkenbaar voertuig. Uit de auto werd een – niet teruggevonden – plastic zak geworpen en de bestuurder veroorzaakte door het rijden met te hoge snelheid en het inhalen over de vluchtstrook een gevaarlijke verkeerssituatie. Een poging om de bestuurder tot stoppen te brengen door het in werking stellen van een blauwe kleefzwaailamp op het KLPD-voertuig leidde niet tot het gewenste resultaat, waarna het incident werd gemeld aan de regiopolitie Limburg-Zuid. Nadat deze zich ervan had vergewist dat de omstandigheden zich daarvoor leenden en dat de risico’s voor overige verkeersdeelnemers gering zouden zijn, heeft de regiopolitie Limburg-Zuid op geleidelijke wijze het verkeer tot stilstand gebracht. De inzittenden van het betrokken voertuig zijn vervolgens aangehouden en overgebracht naar een politiebureau. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van een opsporingsmethode is geen sprake. Wel van een praktische maatregel, gericht op het staandehouden c.q. aanhouden van de betrokken weggebruikers. Niet gebleken is dat deze maatregel meer dan in incidentele gevallen wordt toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Gelet op het incidentele karakter waarin de onderhavige maatregel wordt toegepast bestaat hieraan geen behoefte. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Aanhouding door middel van de in het geding zijnde maatregel is alleen mogelijk indien de veiligheid van de overige weggebruikers niet onevenredig in het gedrang komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Onderschreven wordt dat het verkeer niet bedoeld is om zaken van de politie op te lossen. Dat neemt evenwel niet weg dat noodzakelijk politieoptreden soms – zo beperkt mogelijke – hinder voor andere weggebruikers kan opleveren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
