<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Baalen en Balemans (beiden VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de status van het Fries in Nederland. (Ingezonden 22 juni 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23414
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Friese taal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2006, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Balemans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-07-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23414</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4275" allpagenumbers="4275" vetnummer="2040516990" code="0405tkkvr2006" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23414" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2006" onderwerp="" indiendatum="2005-06-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Balemans</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-07-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de aanbevelingen van de Raad van Ministers van de Raad van Europa, waarin Nederland wordt opgeroepen «as a matter of priority to develop an overall and coherent policy for teaching of and in Frisian at all levels of education and adopt concrete measures for its implementation»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u de vaststelling van het Comité van Experts van de Raad van Europa dat Nederland wederom niet voldoet aan haar verplichting een aanmerkelijk deel van het primair onderwijs te bieden in het Fries? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een afzwakking van de kerndoelen van het Fries in relatie tot het Nederlands in strijd is met zowel de door het «Europees Handvest voor streektalen of talen van minderheden» beoogde doeleinden ten aanzien van minderheidstalen, als met de status van het Fries in Nederland als een aan het Nederlands gelijkwaardige rijkstaal? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze gaat u invulling geven aan de aanbevelingen van de Raad van Ministers en de aangegane verdragsverplichting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-15" bron="Recommendation RecChL(2004)7">Recommendation RecChL(2004)7, 15 december 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-12-16" bron="Artikel 8.b.ii Europees Handvest voor streektalen of talen van minderheden, , blz. 16 paragraaf 82" titel="2nd monitoring cycle Application of the Charter in The Netherlands">Artikel 8.b.ii Europees Handvest voor streektalen of talen van minderheden, «2nd monitoring cycle Application of the Charter in The Netherlands», blz. 16 paragraaf 82, 16 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In mijn brief van 7 april 2005, kenmerk PO/K&amp;O/05-13802 (Kamerstukken II 2005/05, 29 800 VIII, nr. 193), heb ik uw Kamer mijn reactie gegeven op het rapport van de commissie van deskundigen die door de Raad van Europa was ingesteld om te bezien in hoeverre door Nederland wordt voldaan aan de bepalingen van het Europees Handvest voor regionale talen of talen van minderheden. Naar aanleiding van deze brief zijn door enkele fracties aanvullende vragen gesteld. Mijn reactie hierop ontvangt u binnenkort. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ook voor het antwoord op deze vraag verwijs ik u naar mijn brief van 7 april 2005. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, deze mening deel ik niet. In mijn reactie op de vragen, die zijn gesteld door een aantal leden van de vaste commissie voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, zal ik hier expliciet op ingaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ook hiervoor wil ik u verwijzen naar mijn hierboven genoemde brief van 7 april. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
