<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, naar aanleiding van zijn uitspraken op de bijeenkomst Â«Rutte geeft CollegeÂ» (Ingezonden 12 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22972
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bijeenkomst 'Rutte geeft college' (Rode Hoed Amsterdam, 6 april 2005), waarbij staatssecretaris Rutte heeft toegezegd om nog voor de zomer van 2005 de Keuzegids Hoger Onderwijs gratis digitaal beschikbaar te stellen. Eerder heeft Rutte in antwoord op vragen van hetzelfde Kamerlid (Aanhangsel van de Handelingen, 2004-2005, nr. 977) aangegeven dat hij de Kamer op de hoogte zou houden inzake deze beschikbaarstelling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studie- en beroepskeuze Studierichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1606, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22972</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3425" allpagenumbers="3425 3426" vetnummer="2040512670" code="0405tkkvr1606" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22972" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1606" onderwerp="" indiendatum="2005-04-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Rutte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich mijn schriftelijke vragen van 3 februari 2005 over het rapport «Kiezen is een Kunst»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat u in de Rode Hoed <voetnoot nummer="2"/>de toezegging heeft gedaan dat u nog voor de zomer de Keuzegids Hoger Onderwijs gratis online beschikbaar zult stellen? Zo ja, hoe verhoudt deze uitspraak zich tot uw antwoord op vraag vier van de hierboven genoemde schriftelijke vragen, waarin u stelde: «Op basis van deze adviezen, die ik rond 1 april 2005 verwacht, neemik in het tweede kwartaal van dit jaar een beslissing over de inhoud en de vormvan een dergelijke opdracht voor de toekomst. Ik zal u van mijn besluit op de hoogte stellen. Uit oogpunt van bestuurlijke zuiverheid meen ik niet vooruit te moeten lopen op het door mij gevraagde advies»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt de conclusie dat u uw standpunt heeft gewijzigd en dat u heeft besloten omal in een eerder stadiumde Keuzegids Hoger Onderwijs online beschikbaar te stellen? Zo ja, deelt u de mening dat het wenselijk zou zijn geweest dat u de Kamer had geïnformeerd over deze standpuntwijziging, alvorens u dit in een publiek debat deed? Zo neen, waaromniet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat heeft ertoe geleid dat u sinds de hierboven genoemde schriftelijke vragen van 3 februari jl. uw mening heeft bijgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zal de Keuzegids Hoger Onderwijs die via het internet beschikbaar komt, dezelfde informatie bevatten als die de huidige gids bevat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal ook de ranking van instellingen online beschikbaar zijn? Zo neen, waaromniet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat in de toekomst ook de student docent ratio van de opleidingen bekend zal worden gemaakt via de Keuzegids Hoger Onderwijs? Zo neen, waaromniet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="977" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 977, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-04-6" bron="Bijeenkomst in de Rode Hoed">Bijeenkomst in de Rode Hoed, 6 april 2005, getiteld: «Rutte geeft College»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik eerder bij diverse andere gelegenheden ook al heb opgemerkt, heb ik in het debat in De Rode Hoed gezegd zeer sympathiek te staan tegenover het idee dat vooral door de studenten en hun organisaties naar voren is gebracht om studiekeuze-informatie via een website beschikbaar te stellen. Ook heb ik gezegd mijn beslissing daarover en de eventuele daaropvolgende ontwikkeling van een dergelijke website zo snel mogelijk te willen nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Mijn standpunt was en is nog steeds dat ik naar aanleiding van de adviezen van het Kwaliteitscollege Studiekeuze Informatie en het PlatformStudiekeuze Informatie een beslissing zal nemen over vorm en inhoud van beschikbaar te stellen studiekeuze-informatie. Zodra ik hierover een beslissing genomen heb, zal ik, overeenkomstig mijn eerdere toezegging in antwoord op uw vragen van 3 februari jongstleden, uw Kamer hierover informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik heb hieromtrent mijn standpunt niet bijgesteld. Zie ook mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
