<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Samsom (PvdA) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over de voedselcrisis in Malawi. (Ingezonden 27 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24068
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht (www.ReliefWeb.org) over dreigende massale hongersnood in Malawi. De VN heeft reeds op 30 augustus 2005 een dringend verzoek om hulp gedaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Nood- en humanitaire hulp)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Malawi Nood- en humanitaire hulp</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 143, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24068</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="307" allpagenumbers="307 308" vetnummer="2050600360" code="0506tkkvr143" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24068" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="143" onderwerp="" indiendatum="2005-09-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de dreigende hongersnood in Malawi, waar 4,2 miljoen mensen getroffen worden door ernstige voedseltekorten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat de United Nations Office for the Coordination of Humanitarian Affairs (OCHA) al op 30augustus jl. een dringend verzoek heeft gedaan om hulp ter bestrijding van de dreigende hongersnood? Hoeveel geld heeft OCHA gevraagd en hoeveel is tot op heden gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Nederland tot nu toe niet is ingegaan op het verzoek van de OCHA? Zo ja, waarom is dit niet gebeurd en is de Nederlandse regering alsnog bereid om op de kortst mogelijke termijn in te gaan op het verzoek van de OCHA en alsnog geld te geven om de voedselcrisis in Malawi te bestrijden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om met VN-instanties en regeringen in de regio samen te werken om ook de dreiging van voedseltekorten in de Malawi omringende landen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u, gezien de ernst van de situatie in Malawi, bereid bovenstaande vragen per ommegaande te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.ReliefWeb.org</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik ben op de hoogte van het feit dat OCHA eind augustus een flash appeal heeft uitgebracht waarin aandacht en hulp wordt gevraagd voor de dreigende voedselcrisis in Malawi. OCHA vraagt voor Malawi 87,7 miljoen dollar en heeft tot dusver 25,7 miljoen dollar ontvangen. Het verzoek om hulp is overigens niet alleen voor bestrijding van de acute humanitaire noden, maar ook ter voorkoming van een voedselcrisis volgend jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is niet zo dat Nederland tot nu toe niet is ingegaan op het verzoek van OCHA. Nederland heeft namelijk, vooruitlopend op het verzoek van OCHA, half augustus reeds € 11 miljoen bijgedragen aan de regionale voedselhulpoperatie van het Wereld Voedsel Programma (WFP) voor zes landen in Zuidelijk Afrika, waaronder Malawi. Daarnaast heb ik nog een bijdrage in voorbereiding van ongeveer € 1,5 miljoen specifiek voor het Malawi flash appeal. In nauw overleg met onze ambassade, de VN en andere donoren wordt bekeken welke noden momenteel de hoogste prioriteit behoeven, zodat het Nederlandse geld daarvoor ingezet kan worden. Ik verwacht dat deze bijdrage op zeer korte termijn geconcretiseerd kan worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, zoals gezegd heeft Nederland reeds bijgedragen aan het regionale voedselhulpprogramma van WFP. Landbouw is de eerste prioriteit binnen de landenstrategie voor Malawi van de Europese Commissie. Nederland ondersteunt dit via het Europees Ontwikkelingsfonds. Daarnaast biedt de ontwikkelingsrelatie met landen als Tanzania, Zambia en Mozambique aanknopingspunten om de oorzaken van structurele voedseltekorten weg te nemen. Ten aanzien van Zimbabwe ligt dit lastiger. Nederland verstrekt als gevolg van de EU-sancties vanwege het beleid van President Mugabe, slechts via de VN en NGO’s voedselhulp aan de bevolking, op voorwaarde dat deze niet gepolitiseerd wordt. Overigens heb ik onlangs besloten om binnen het regionale HIV/AIDS-programma voor zuidelijk Afrika meer aandacht te gaan geven aan het verband tussen HIV/AIDS en voedselzekerheid, om in de toekomst voedselcrises die mede worden veroorzaakt door HIV/AIDS het hoofd te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
