<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Slob (ChristenUnie) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het project C2000 en de marechaussee op Schiphol. (Ingezonden 29 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20161
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het NOS-journaal van 25 maart 2003, dat de marechaussee op Schiphol gestopt zou zijn met het gebruik van het telecommunicatiesysteem C2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marechaussee Schiphol Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1436, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20161</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3037" allpagenumbers="3037 3038" vetnummer="2030411590" code="0304tkkvr1436" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20161" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1436" onderwerp="" indiendatum="2004-03-29">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de marechaussee op Schiphol gestopt is met het gebruik van C2000? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is u bekend welke redenen aan dit besluit ten grondslag liggen? Zo ja, welke zijn dat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke conclusies trekt u uit het feit dat in één week tijd op verschillende plekken deelnemers zich terugtrekken uit het project C2000 (naast marechaussee ook de ambulancedienst VZA in Amsterdam)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn u meer plaatsen bekend waar deelnemers overwegen te stoppen met C2000? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben bovengenoemde situaties nog gevolgen voor het tijdschema dat bij de implementatie van C2000 wordt gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke stappen gaat u ondernemen om te zorgen dat het project C2000 conform afspraken verder uitgevoerd kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-25" bron="NOS Journaal">NOS Journaal, 25 maart 2004, 22.00 uur</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Twee Kmar-brigades op Schiphol werkten in de eerste weken van november met C2000, namelijk de Algemene Politiedienst (APD) en de High Risk Beveiliging (HRB). Tot de verstoring van 4 februari jl. maakte alleen het onderdeel HRB gebruik van C2000. De APD maakte in verband met audio- en verbindingsproblemen, die in de eerste weken van november plaatsvonden, gebruik van het analoge systeem. Dit is uw Kamer gemeld in de Voortgangsbrief op hoofdlijnen van december 2003 (Kamerstuk 25 124, nr. 34H). De HRB zal C2000 weer operationeel gaan gebruiken zodra de nieuwe software in de randapparatuur is gerealiseerd en het netwerk dat toelaat. Als zij naar tevredenheid werken met C2000 zullen de APD en de andere brigades volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het onderdeel HRB heeft tot de verstoring van 4 februari onafgebroken en tot tevredenheid gebruik gemaakt van C2000, ondanks beperkte aanloopproblemen. De HRB wenste de inmiddels beschikbare nieuwe software voor haar randapparatuur te gebruiken voordat zij continueren met het operationeel werken met C2000. Voor de software update zijn alle randapparaten van de Kmar naar de leverancier gestuurd. De eerste 100 zijn inmiddels retour en waren na de paasdagen voor operationeel gebruik bij de HRB inzetbaar. Het bovenstaande beeld laat zien dat de Kmar afgelopen week niet, in navolging van de ambulancedienst VZA, het gebruik van C2000 heeft gestopt, maar zowel als Startregio als mede-opdrachtgever blijft streven naar het optimaliseren van het C2000-systeem. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tussen beide gebeurtenissen bestaat geen enkele relatie. Ik wil daarbij benadrukken dat bij het incident bij de VZA in Amsterdam het netwerk naar behoren heeft gefunctioneerd. Dit blijkt ook aantoonbaar uit de opnames uit het netwerk. Het zijn vooral de procedures bij de afhandeling en de (on)bekendheid daarmee, die tot onrust bij de betreffende medewerkers heeft geleid. Opgemerkt moet worden dat een vergelijkbare noodknop niet beschikbaar was bij het analoge systeem van de CPA. Er zijn dus nog maar zeer beperkt praktijkervaringen met deze functionaliteit opgedaan. Aan de hand van deze ervaringen in de Startregio en Zuid-Limburg zullen de hulpverleningsdiensten de noodknopprocedure verder moeten optimaliseren. Ongetwijfeld kan de projectdirectie hierin een faciliterende rol spelen ten behoeve van kennisuitwisseling. Naast optimalisering van de procedure moet er ook verder getraind worden door zowel de centralisten als de medewerkers op straat. Het beeld dat C2000 binnen één week meermaals faalt, is derhalve onjuist. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Deze zijn mij niet bekend. De brandweerkorpsen Amsterdam en Amstelveen zijn maandag 29 maart operationeel gegaan met C2000. Daarmee maakt nu het gehele regionale brandweerkorps Amsterdam e.o. gebruik van het nieuwe systeem. Verder verwijs ik naar het Korpsblad van de politieregio Limburg Zuid (februari 2004, bijgevoegd), wat een goed beeld schetst van de inzet van alle disciplines in die regio waar veel waardevolle kennis en ervaring met het systeem wordt opgedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De ervaringen uit de Startregio en Zuid-Limburg worden zoveel mogelijk verwerkt in het implementatietraject voor de rest van het land. Bedacht moet worden dat implementatie in een grootstedelijke omgeving anders van aard is dan in een landelijke omgeving. De gebeurtenissen bij de ambulancedienst VZA zullen wellicht leiden tot wijzigingen in procedures op de meldkamer. Hierover vindt nog overleg plaats met de hulpverleningsdiensten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op dit moment zie ik geen aanleiding aanvullende maatregelen te nemen op de reguliere activiteiten die in het kader van het project worden ondernomen. Ik verwijs naar de implementatieteams en regiomanagers die in goede samenwerking met de regionale projectteams werken aan een tijdige en verantwoorde ingebruikname van C2000. In de voortgangsrapportage van 8 april is uitgebreid ingegaan op de stand van zaken rond de implementatie bij de verschillende regio’s en de risico’s die zich daarbij voordoen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
