<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Justitie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over de uitspraak van de Hoge Raad inzake de erkenning van een huwelijk tussen paren van gelijk geslacht op Aruba. (Ingezonden 18 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28040
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijze waarop de ministers de gelijke behandeling van homoseksuelen op zowel Aruba als op de Nederlandse Antillen verder gaat bevorderen, nu de Hoge Raad op Aruba het huwelijk erkend tussen paren van gelijk geslacht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Staats- en bestuursrecht (Koninkrijk) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aruba Homoseksuelen Huwelijksrecht Nederlandse Antillen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1467, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS) Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28040</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3115" allpagenumbers="3115" vetnummer="2060712620" code="0607tkkvr1467" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28040" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1467" onderwerp="" indiendatum="2007-04-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Bijleveld-Schouten</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraak van de Hoge Raad inzake de erkenning van een huwelijk tussen paren van gelijk geslacht op Aruba, die inhoudt dat huwelijken tussen paren van gelijk geslacht erkend dienen te worden? Wat is uw reactie? Deelt u de vreugde over deze uitspraak, die een stap voorwaarts betekent op weg naar gelijkberechtiging homoseksuelen op Aruba? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke stappen wilt u zetten om de gelijke behandeling van homoseksuelen op zowel Aruba als op de Nederlandse Antillen te bevorderen? Bent u bereid met de regering van Aruba over dit onderwerp in gesprek te gaan? Wat is de stand van zaken rond de gesprekken die u heeft toegezegd te voeren met de autoriteiten op de Nederlandse Antillen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-13" bron="www.gaykrant.nl">www.gaykrant.nl, 13 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Nederland heeft zich altijd op het standpunt gesteld dat een Nederlandse huwelijksakte tussen personen van het zelfde geslacht in de Nederlandse Antillen en Aruba geldig is op grond van artikel 40 van het Statuut voor het Koninkrijk. Dit standpunt was mede gebaseerd op het advies van augustus 2003 van de President en van de Procureur-generaal bij de Hoger Raad inzake artikel 40 van het Statuut en is nu door de uitspraak van de Hoge Raad bevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar aanleiding van de uitspraak van de Hoge Raad en de Arubaanse reactie daarop heb ik op 23 april een gesprek gevoerd met de gevolmachtigde minister van Aruba. In dit gesprek heb ik aangegeven dat Nederland er van uitgaat dat Aruba gevolg geeft aan de uitspraak van de Hoge Raad. Ik zal mij via de Gouverneur van Aruba op de hoogte laten houden hoe hieraan gevolg wordt gegeven. Inmiddels heeft de minister van Justitie van de Nederlandse Antillen in de pers laten weten dat de uitspraak van de Hoge Raad gerespecteerd moet worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
