<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden van der Linden en van Rooy (beiden CDA) over financiële meevallers onder het Europese Landbouwbeleid. (Ingezonden 9 februari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2807
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 856, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">van Rooy</persoon>
<persoon partij="CDA">van der Linden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2807</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1735" allpagenumbers="1735" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="856" onderwerp="" indiendatum="1996-02-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">van Rooy</vrager>
<vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">van der Linden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 maart 1996), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 732, vergaderjaar 1995–1996">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bereidt de Europese Commissie een herziening van de Financie¨le Perspectieven tot 1999 voor? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van aanzienlijke financie¨le meevallers onder het Landbouw-richtsnoer? Zo ja, wat zijn de redenen hiervan? Wat is de orde van grootte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat financie¨le meevallers binnen de verschillende uitgavencategoriee¨n, niet naar andere uitgavencategoriee¨n mogen worden overgeheveld, maar moeten terugvloeien naar de lidstaten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wil de Nederlandse regering zich in Europees verband verzetten tegen het aanwenden van financie¨le meevallers in het Europese landbouwbeleid ten behoeve van andere uitgaven, zoals de structuurfondsen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-02-3" bron="Agence Europe">Agence Europe, 3 februari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De Commissie heeft op 20 maart jl. een voorstel tot herziening van de Financie¨le Perspectieven tot 1999 bekend gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 1995 is op de landbouwbegroting een meevaller van ca. 2,5 miljard Ecu gerealiseerd. Naar verwachting zal in de periode tot en met 1999 een onderbesteding t.o.v. het landbouwrichtsnoer tot ca. 6 miljard Ecu in 1999 kunnen worden gerealiseerd indien strikte begrotingsdiscipline wordt betracht. Deze ruimte kan ontstaan doordat enerzijds het landbouwrichtsnoer jaarlijks in ree¨le termen groeit en anderzijds meer dan de helft van de landbouwuitgaven in nominale termen vastligt t.o.v. de MacSharry-hervormingen. Overigens zal de werkelijke mate van onderbesteding t.o.v. het landbouwrichtsnoer ook afhankelijk zijn van de ontwikkeling van de wereldmarktprijzen voor landbouwprodukten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Een ophoging van het totaalplafond van de Financie¨le Perspectieven is voor de regering niet aanvaardbaar. Voorts hanteert de regering het uitgangspunt dat financie¨le meevallers binnen e´e´n of meerdere uitgavencategoriee¨n niet naar andere categoriee¨n mogen worden overgeheveld. Deze meevallers dienen terug te vloeien naar de lidstaten. Dit uitgangspunt is uiteraard evenzeer van toepassing op het aanwenden van financie¨le meevallers in het Europese landbouwbeleid ten behoeve van andere uitgaven. In de EcoFin Raad, 11 maart 1996 heeft een groot aantal lidstaten, waaronder Nederland, gesteld dat iedere herziening van de Financie¨le Perspectieven, of het nu gaat om een stijging van het totaalplafond van de Financie¨le Perspectieven, een verschuiving van uitgaven tussen categoriee¨n of een wijziging van de plafonds van individuele categoriee¨n, onacceptabel is. Overigens wordt m.b.t. onderbesteding een bijzondere positie ingenomen door de Structuurfondsen. Dit zijn zogenaamde geprivilegieerde uitgaven, waarvoor in het Interinstitutioneel Akkoord over de begrotingsdiscipline is afgesproken dat deze middelen werkelijk zullen worden toegewezen. Lagere uitgaven voor de structuurfondsen in het ene jaar zullen dus moeten leiden tot additionele uitgaven in andere jaren (aanpassing van de Financie¨le Perspectieven voor uitvoering van de begroting). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
