<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het spooronderhoud. (Ingezonden 24 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">22Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22565
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport 'Onderhoud in uitvoering' van Railforum, waarin wordt geconcludeerd dat de spoorsector niet goed samenwerkt en dat hierdoor de aanpak van het spooronderhoud inefficiënt is. Indiener legt een verband met de splitsing van de NS in meerdere bedrijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1232, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22565</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2615" allpagenumbers="2615 2616" vetnummer="2040509250" code="0405tkkvr1232" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22565" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1232" onderwerp="" indiendatum="2005-02-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het rapport «Onderhoud in uitvoering» van Railforum? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over een bevinding uit dit rapport dat de spoorsector niet goed samenwerkt en dat hierdoor de aanpak van het spooronderhoud inefficiënt is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe de kosten van het spooronderhoud zich hebben ontwikkeld sinds de splitsing van de NS in meerdere bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de opvatting van Railforum dat verdere optimalisatie van het spooronderhoud mogelijk is door historisch gegroeide gewoonten, afspraken en relaties los te laten? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, wat voor maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te onderzoeken of het mogelijk is de vertragingen terug te dringen en de kosten te drukken door de spoorsector weer tot een geheel te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-23" bron="Metro">Metro, 23 februari 2005</noot>
         <noot nummer="2">www.railforum.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik waardeer het initiatief om het onderhoud van het spoor in Nederland op een nog hoger peil te brengen. Het rapport bevat veel goede ideeën voor verbeteracties, die voor een groot deel overlappen met de verbeteracties die ProRail zelf reeds in gang heeft gezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De invoering van de nieuwe spoorwegwet en concessiewet en de vervoerconcessie en beheerconcessie betreft een integrale stelselherziening die gericht is een intensieve samenwerking van de beheerder met de vervoerders. Wat betreft spooronderhoud worden bijvoorbeeld afspraken gemaakt in de toegangsovereenkomst. Ik verwacht dat de toenemende samenwerking er uiteindelijk toe zal leiden dat de aanpak van het spooronderhoud efficiënter wordt. Overigens wordt er ook nu al samengewerkt. Dat gebeurt op informele wijze in Railforum verband maar er zijn ook formele samenwerkingsvormen zoals die tussen ProRail met vervoerders, onderhoud aannemers, opleidingen, en dergelijke. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitgaven voor spooronderhoud hebben zich – in absolute en nominale termen – sinds 1995als volgt ontwikkeld (bron: ProRail): Jaar Uitgaven RIB ( € mln) 1995398 1996 454 1997 491 1998 526 1999 412 2000 430 2001 680 2002 641 2003 677 2004 836 Bovenstaande cijfers betreffen de door ProRail-RIB gemaakte kosten voor onderhoud. Als gevolg van diverse andere inkomsten van RIB (gebruikersvergoeding, FENS, en dergelijke) verschillen deze cijfers van de subsidie die RIB van V&amp;W heeft ontvangen. Bovendien zijn de kapitaalslasten buiten beschouwing gelaten. De toename van de onderhoudskosten in deze periode wordt verklaard door de uitvoering van de bovenbouwvernieuwing (vanaf 2001) en van de eerste fase van het herstelplan spoor (vanaf 2004). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben van mening dat het spooronderhoud momenteel goed wordt uitgevoerd maar dat verdere optimalisatie mogelijk is. Dit is ook de kern van de nieuwe wetgeving die per 1 januari 2005geïmplementeerd is. Deze wetten creëren heldere en zakelijke verhoudingen in de spoorsector en regelen dat ProRail en vervoerders toegangsovereenkomsten sluiten waarin ondermeer afspraken gemaakt worden over de kwaliteit van het spoor. Daarnaast heb ik in de beheerconcessie diverse verplichtingen opgenomen voor ProRail om te komen tot verdere professionalisering en optimalisatie van het gehele spoorproduct over vervoer en infrastructuur heen. Het gaat daarbij dus niet zozeer om het los laten van historisch gegroeide gewoonten, afspraken en relaties, maar om het invoeren van nieuwe professionele asset management technieken (waaronder toepassing van levenscyclus management wat betreft de te onderhouden infrastructuur) en omgangsvormen. Dat is overigens ook de mening van Railforum en ProRail, zoals is te lezen in het rapport «Onderhoud in Uitvoering». </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De integrale stelselherziening zal in 2008 worden geëvalueerd. Conform uitvoering van de motie Wolfson wordt daarbij bezien of een andere samenwerkingsstructuur van de spoorsector noodzakelijk is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
