<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dubbelboer en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties over de toekenning van verblijfstitels door de IND in relatie tot de gemeenteraadsverkiezingen van 2006. (Ingezonden 20 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24870
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toekenning van verblijfstitels door de IND, die op orde moet zijn als de houders van zo'n titel mee mogen doen aan de gemeenteraadsverkiezingen in 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nationaliteitsrecht Verkiezingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 843, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties (BVK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Dubbelboer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24870</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1791" allpagenumbers="1791 1792" vetnummer="2050605210" code="0506tkkvr843" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24870" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="843" onderwerp="" indiendatum="2005-12-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dubbelboer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat voor de gemeenteraadsverkiezingen van 7 maart 2006 alle burgers worden uitgenodigd die de afgelopen vijf jaar onafgebroken een in Nederland geldige verblijfstitel hebben? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) de toekenning van deze verblijfstitels volledig in orde? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben de gemeenten aan de IND meegedeeld dat vóór december 2005 foutief geleverde titels moeten worden gecorrigeerd om te voorkomen dat burgers ten onrechte niet of ten onrechte wel worden uitgenodigd voor de verkiezingen? Wat was de reactie van IND hierop? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is nu de stand van zaken? Op welke wijze hebben deze correcties plaatsgevonden? Zijn deze tijdig afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de IND de toekenning van verblijfstitels zodanig in orde dat de gemeenteraadsverkiezingen in ons land democratisch kunnen verlopen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Op grond van artikel B 3 van de Kieswet kunnen vreemdelingen onder bepaalde voorwaarden deelnemen aan de gemeenteraadsverkiezingen van 7 maart 2006. Onderdanen van een lidstaat van de Europese Unie worden voor de Kieswet gelijk behandeld met Nederlanders. De overige vreemdelingen dienen om kiesgerechtigd te zijn op de dag van de kandidaatstelling, naast aan de algemene voorwaarden, tevens te voldoen aan de vereisten dat: a. zij rechtmatig in Nederland verblijven op grond van artikel 8, onder a, b, d, e of l, van de Vreemdelingenwet 2000 of op grond van een overeenkomst tussen een internationale organisatie en de Staat der Nederlanden inzake de zetel van deze organisatie in Nederland, en b. zij onmiddellijk voorafgaand aan de dag van de kandidaatstelling gedurende een onafgebroken periode van ten minste vijf jaren ingezetene van Nederland waren en beschikten over een verblijfsrecht als bedoeld onder a, dan wel rechtmatig in Nederland verbleven op grond van artikel 8, onder c, van de Vreemdelingenwet 2000. Niet kiesgerechtigd zijn niet-Nederlanders die als door andere staten uitgezonden leden van diplomatieke of consulaire vertegenwoordigingen in Nederland werkzaam zijn. Dit geldt ook voor hun niet-Nederlandse echtgenoten, geregistreerde partners of levensgezellen en kinderen, voor zover dezen met hen een gemeenschappelijke huishouding voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5" voetnoot="1">De gemeenten en ook de minister voor Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties hebben verschillende malen bij de IND aangegeven, dat zij zich zorgen maken over het vaststellen van de lijsten van kiesgerechtigde vreemdelingen ten behoeve van de gemeenteraadsverkiezingen van 7 maart 2006. De verblijfstitelhistorie in de GBA, waarvoor de IND verantwoordelijk is, over de afgelopen vijf jaar is namelijk niet volledig genoeg om hierop de selectie van kiesgerechtigde vreemdelingen te baseren. Dit komt deels door de zogeheten verblijfsgatenproblematiek die reeds speelde ten tijde van eerdere gemeenteraadsverkiezingen (1998 en 2002) en is verergerd door de automatiseringsproblemen van de IND bij de overheveling van toelatingstaken van de Vreemdelingendiensten naar de IND. Omdat de verblijfstitelhistorie in de GBA niet voor de gemeenteraadsverkiezingen op orde zal zijn, heeft de IND, in samenwerking met de Commissie Kiesrecht van de NVVB, het Ministerie van BZK en de GBA-gebruikersraad, een werkwijze ontwikkeld om de gemeenten te ondersteunen bij het vaststellen van betrouwbare selectie van kiesgerechtigde vreemdelingen. Het gaat hierbij om het vaststellen van het (vijf jaar aaneengesloten) verblijfsrecht van de mogelijk kiesgerechtigde vreemdelingen op basis van de zogeheten gemeenteraadsquery. Hiermee is het mogelijk te bepalen welke vreemdelingen op de dag van de kandidaatstelling voor een periode van vijf jaar onafgebroken verblijfsrecht hebben, conform het gestelde in de Kieswet. De gemeenten zijn bij brief van 7 december 2005 <voetnoot nummer="1"/>van deze werkwijze op de hoogte gesteld. Kortheidshalve verwijs ik u naar de inhoud van deze brief, die ik als bijlage heb gevoegd bij deze beantwoording. Met deze werkwijze is gegarandeerd, dat de gemeenteraadsverkiezingen van 7 maart 2006 voor wat betreft het kiesrecht van vreemdelingen op correcte (democratische) wijze kunnen verlopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
