<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister van Justitie over hulp bij zelfdoding. (Ingezonden 25 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27732
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door de vrijspraak van een zelfmoordconsulent lijken minder gevallen van hulp bij zelfdoding strafbaar dan tot nu toe werd aangenomen. Hierdoor is alleen bij het aanzetten tot nog sprake van strafbaar handelen. Moeten de bepalingen over hulp bij zelfdoding aangescherpt worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Zelfdoding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1179, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27732</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2499" allpagenumbers="2499 2500" vetnummer="2060706260" code="0607tkkvr1179" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27732" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1179" onderwerp="" indiendatum="2007-01-25">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 april 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 818, vergaderjaar 2006–2007">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitspraak van de rechtbank Amsterdam van 22 januari 2007 ten aanzien van een zelfmoordconsulent? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent de vrijspraak van deze zelfmoordconsulent dat minder gevallen van hulp bij zelfdoding strafbaar zullen zijn dan tot nu toe werd aangenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan uit deze vrijspraak worden afgeleid, dat «behulpzaam bij zelfdoding» opschuift in de richting van «aanzetten tot» en dat er slechts dan sprake is van strafbaar handelen? Wat is uw oordeel over een dergelijke verschuiving? Bent u bereid een dergelijke uitholling van het desbetreffende wetsartikel tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het adviseren over zelfdoding door iemand die géén arts is in het huidige Wetboek van Strafrecht voldoende is afgebakend en strafbaar gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het binnen de grenzen van artikel 294 van het Wetboek van Strafrecht niet toegestaan is of moet zijn om een geïndividualiseerde medicatie-instructie op te stellen om op die manier concrete adviezen te verstrekken voor hulp bij zelfdoding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal het Openbaar Ministerie in hoger beroep gaan tegen de uitspraak van de rechtbank? Bent u bereid dit te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Mocht de vrijspraak in deze of in hogere instantie in stand blijven, bent u dan bereid om te bezien op welke manier de wettelijke bepalingen over hulp bij zelfdoding aangescherpt kunnen worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">LJN: AZ6713, Rechtbank Amsterdam, 13/052076-04</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4, 5 en 7" voetnoot="1">De door u aangehaalde uitspraak betreft een onafhankelijk rechterlijk oordeel. Daarover past mij slechts een terughoudende reactie. Wel kan ik berichten op basis van het vonnis het volgende te hebben geconstateerd. Allereerst is van belang dat in het verleden een casus als hier aan de orde nog niet door de rechter is getoetst. Vorige uitspraken hadden betrekking op de situatie dat de verdachte actiever optrad bij de hulpverlening aan de overledene. De jurisprudentie toont dat essentieel voor het al dan niet aannemen van strafbaarheid de beantwoording van de vraag is of de verdachte enige regie <voetnoot nummer="1"/>in handen heeft genomen met betrekking tot de levensbeëindiging. Die regie kan betrekking hebben op intenties van betrokkene (de overledene), alsmede op de te verrichten feitelijke handelingen. Wanneer regie aanwezig is, is de verdachte in strafrechtelijk verwijtbare zin «behulpzaam geweest bij» de levensbeëindiging. Ook in de onderhavige casus stond die vraag centraal. De rechter achtte niet bewezen dat verdachte de regie in handen heeft genomen. De uitspraak is daarmee in lijn met eerdere uitspraken. Wel bestond de schijn dat verdachte verder ging dan alleen het geven van algemeen advies. Ook dat achtte de rechter niet bewezen. Geconcludeerd kan worden dat de rechtbank in de onderhavige uitspraak geen strengere criteria heeft geformuleerd dan eerder uit jurisprudentie en wetsgeschiedenis naar voren kwamen. Ik ben van oordeel dat derhalve uit deze vrijspraak niet kan worden afgeleid dat «behulpzaam bij zelfdoding» opschuift in de richting van «aanzetten tot» en dat er slechts dan sprake is van strafbaar handelen. Onderhavige uitspraak geeft daarom geen aanleiding het hierop betrekking hebbende wettelijke kader te herzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het Openbaar Ministerie heeft besloten de zaak niet in hoger beroep aan het Gerechtshof voor te leggen, omdat het rechtskader niet wordt betwist (zie het antwoord op de vragen 2, 3, 4, 5 en 7). Ik acht deze beslissing in het licht van het bovenstaande beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ik verwijs u hieromtrent ook naar de beantwoording van de vragen 2, 3 en 4 van het lid Ross-van Dorp (CDA), 1 februari 2000 (nummer 937), de beantwoording van de vragen 6 en 7 van de vragen van het lid Buijs (CDA), 14 januari 1999 (nummer 837) en de beantwoording van de vragen 7, 13 en 14 van het lid Buijs (CDA), 29 oktober 1998 (nummer 526)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
