<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de minister van Justitie over beveiligingvergunningen voor winkelpersoneel. (Ingezonden 6 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25946
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Eigenaren van winkels moeten een vergunning aanvragen, willen hun medewerkers beveiligingstaken mogen uitvoeren. Hiermee wordt het beveiligingsbeleid van winkeliers ondermijnt. Dit zijn aanvullende vragen op eerdere vragen van de leden Van Haersma Buma en Algra, ingezonden 2 juni 2006, die vragen stelden over de wijze waarop een winkelketen de wet overtreden heeft, nu blijkt dat winkelpersoneel een boete heeft gekregen voor het aanpakken van winkeldieven. Hoe kan een winkel zelf criminaliteit bestrijden door oplettend te zijn en camera's te plaatsen, zonder in overtreding te zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1775, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25946</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3783" allpagenumbers="3783" vetnummer="2050614620" code="0506tkkvr1775" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25946" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1775" onderwerp="" indiendatum="2006-06-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 juni 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1773, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de politie Haaglanden winkels die medewerkers eenvoudige beveiligingstaken laten uitvoeren, verplicht een vergunning aan te vragen voor particuliere beveiligingsorganisaties? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke wetgeving regelt dat eigenaren van winkels een vergunning moeten aanvragen, willen hun medewerkers beveiligingstaken mogen uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de zorg dat deze houding van de politie Haaglanden het beleid van winkels, waarbij de oplettendheid van medewerkers een belangrijke rol speelt in het voorkomen van winkelcriminaliteit, ondermijnt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat de prioriteitstelling van de politie zodanig zou moeten zijn dat preventieve acties van winkeliers worden gestimuleerd in plaats van ontmoedigd? Zo ja, op welke wijze gaat u dit bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 1 juni 2006,</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van Haersma Buma en Algra (beiden CDA), ingezonden 2 juni 2006, (vraagnummer 2050614540). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voor het antwoord op deze vragen zij verwezen naar de beantwoording van vraag 3 van de leden Van Haersma Buma en Algra, ingezonden 2 juni 2006 (vraagnummer 2050614540). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, zoals blijkt uit het antwoord op vraag 1 en 2 heeft het optreden van de politie geen betrekking op winkelpersoneel dat bij het gewone werk ook waakt tegen diefstal in het bedrijf. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, voorzover de preventieve acties de grenzen van de wet niet overschrijden. Preventieve acties van winkeliers moeten en worden gestimuleerd. Als onderdeel van het Actieplan Veilig Ondernemen is een convenant gesloten met de detailhandel over de gezamenlijk aanpak van winkelcriminaliteit. Zo zijn er onder meer afspraken gemaakt over preventieve maatregelen in de winkel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
