<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="5 mei 2006 toesturen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kalsbeek (PvdA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over wachtlijsten in de pleegzorg. (Ingezonden 23 maart 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25480
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat er aanzienlijke wachtlijsten bestaan bij het Centrum voor Pleegzorg te Rotterdam. Doordat lang gewacht moet worden op de uitkomst van de toetsing van de pleegzorgplaatsing en pleegzorgvergoeding, verlenen pleegouders feitelijk al zorg zonder de nodige ondersteuning en financiële compensatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pleegkinderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1363, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25480</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2903" allpagenumbers="2903 2904" vetnummer="2050610220" code="0506tkkvr1363" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25480" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1363" onderwerp="" indiendatum="2006-03-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat er aanzienlijke wachtlijsten bestaan bij de aanmelding voor pleegzorg bij het Centrum voor Pleegzorg te Rotterdam? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel (potentiële) pleegouders staan in Rotterdam op de wachtlijst, en wat is de gemiddelde wachttijd? Bestaan buiten de regio Rotterdam ook in andere regio’s lange wachtlijsten? Hoe lang moet gemiddeld worden gewacht op de uitkomst van de toetsing van de pleegzorgplaatsing en pleegzorgvergoeding en wat zijn de oorzaken van deze wachttijden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het mogelijk, vooruitlopend op de uitkomst van deze toetsing, aan de pleegouders die feitelijk al pleegzorg verlenen en zich voor toetsing al bij het centrum voor pleegzorg hebben aangemeld, de nodige ondersteuning en financiële compensatie te bieden? Zo neen, wat is de reden dat pleegouders gedurende de (soms lange) wachttijd de kosten van pleegzorg geheel voor eigen rekening moeten nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar – zoals het Centrum voor Pleegzorg te Rotterdam beweert – dat het tekortschieten van subsidie aan de Centra voor Pleegzorg de primaire oorzaak is van de bestaande wachttijden en wachtlijsten? Waarom krijgt het Centrum voor Pleegzorg Rotterdam slechts subsidie voor pleegzorg voor 700 kinderen, terwijl blijkt dat in deze regio jaarlijks veel meer dan 700 kinderen pleegzorg nodig hebben? Worden ook buiten Rotterdam de Centra voor Pleegzorg gefinancierd op basis van andere criteria dan het aantal jeugdigen dat behoefte heeft aan pleegzorg? Zo ja, op basis van welke criteria wordt de subsidie vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Bent u het eens met de stelling «dat potentiële pleegouders door het lang uitblijven van ondersteuning en financiële compensatie als gevolg van de lange wachttijden worden ontmoedigd om pleegzorg aan jeugdigen te bieden»? Zo neen, hoe rijmt u dit met het onderzoek van Pleegzorg Nederland <voetnoot nummer="1"/>, waaruit blijkt dat potentiële pleegouders die uiteindelijk afzien van het verlenen van pleegzorg, dit in twintig procent van de gevallen doen, omdat het hen aan voldoende middelen ontbreekt om het kind te onderhouden? Wat gaat u op korte termijn doen om de wachtlijsten en doorlooptijden bij de Centra voor Pleegzorg weg te werken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat met de invoering van de Zorgverzekeringswet per 1 januari jl. pleegouders zonder aanvullende verzekering niet worden gecompenseerd voor extra zorgkosten van pleegkinderen? Bent u bereid pleegouders gezien het feit dat pleegkinderen statistisch gezien, komend uit een achterstandssituatie een hoger dan gemiddeld gezondheidsrisico lopen, aanvullend te compenseren? Kunt u garanderen dat pleegouders er in vergelijking met de situatie voor 1 januari jl. voor wat betreft de totale zorgkosten voor pleegkinderen, niet op achteruit zullen gaan? Zo ja, wat gaat u ondernemen om de stijgende gemiddelde lasten voor pleegouders zonder aanvullende en/of tandartsverzekering te compenseren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Novum, 9 maart 2006 Tekort aan pleegouders zorgt voor wachtlijst</noot>
         <noot nummer="2">Algemeen Dagblad, 18 maart 2006 Financiële problemen door het nieuwe ziektekostenstelsel – Pleegouders in de zorgen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ross-van Dorp" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="2006-04-27">Mededeling van staatssecretaris Ross-van Dorp (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 27 april 2006) De vragen van het Kamerlid Kalsbeek (PvdA) over wachtlijsten in de pleegzorg (2010610220) kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat informatie bij de stadsregio ingewonnen moet worden. De beantwoording zal ik u uiterlijk </mededeling>
</kvr>
