<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister voor Ontwikkelingssamenwerking over de uitwerking van de glijdende schaal bij aanvragen van MFS-subsidies. (Ingezonden 12 april 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25537
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van 'Stand van zaken Medefinancieringsstelsel (MFS)' van minister Van Ardenne aan de Kamer. Indiener vraagt zich af waarom de minister zo kort voor de sluitingsdatum van subsidieaanvragen in het kader van MFS bekend heeft gemaakt op welke wijze ze grenzen stekt aan de te verstrekken subsidies. Indiener beargumenteert in de vragen zijn bezorgdheid over toenemende verschillen tussen grote en kleine organisaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1413, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking (OS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25537</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3009" allpagenumbers="3009 3010" vetnummer="2050611620" code="0506tkkvr1413" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25537" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1413" onderwerp="" indiendatum="2006-04-12">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-05-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Van Ardenne-van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom hebt u zo kort voor de sluitingsdatum van 22 april 2006 voor subsidieaanvragen in het kader van het Medefinancieringsstelsel (MFS) bekend gemaakt op welke wijze u grenzen stelt aan de te verstrekken subsidies? <voetnoot nummer="1"/>Deelt u de mening dat het voor de organisaties beter geweest zou zijn indien de door u ontwikkelde glijdende schaal in een eerder stadium bekendgemaakt zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Waarom hebt u gekozen voor een glijdende schaal en niet voor een lineaire schaal? Zal de door u gekozen schaal niet leiden tot toenemende verschillen tussen grote en kleine organisaties? Hoe verhoudt zich dat tot de uitdrukkelijke wens van de Kamer <voetnoot nummer="2"/>om een eerlijk speelveld te realiseren voor alle particuliere organisaties, van welke omvang ook? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom begint de schaal bij € 250.000 en niet bij de ondergrens van € 100.000 voor MFS-subsidies? Waarom legt u de bovengrens bij € 12,5 miljoen? Als alle organisaties die boven dat bedrag zitten 25% mogen groeien, legt dit dan niet een groot beslag op de beschikbare subsidieruimte, zodat de ruimte voor kleine organisaties beperkt wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom past u de berekening van de glijdende schaal niet toe op organisaties die voor de eerste keer subsidie aanvragen, zodat deze, in tegenstelling tot reeds bestaande, kleine organisaties, direct kunnen doorgroeien naar € 5 miljoen subsidie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-23" bron=", brief van de Minister van Ontwikkelingssamenwerking aan de Tweede Kamer der Staten-Generaal" titel="Stand van zaken Medefinancieringsstelsel (MFS)">«Stand van zaken Medefinancieringsstelsel (MFS)», brief van de Minister van Ontwikkelingssamenwerking aan de Tweede Kamer der Staten-Generaal, 23 maart 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 344" documentnummer="21" documentjaargang="2003-2004">Kamerstuk 27 344, nr. 21, vergaderjaar 2003–2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik ben het met u eens dat het wenselijk was geweest om het groeimodel in een eerder stadium bekend te maken. De noodzaak van inperking van groeimogelijkheden leek zich aanvankelijk niet voor te doen. Door voortschrijdend inzicht kwam de Adviescommissie echter tot de conclusie dat de kans zeer groot was dat het beschikbare subsidieplafond ruim overvraagd zou worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gekozen groeimodel is zodanig opgezet dat kleinere en middelgrote organisaties relatief meer kunnen groeien dan grotere organisaties. Indien deze organisaties kwalitatief goede aanvragen hebben ingediend, ontstaat er een gelijkmatigere spreiding van de subsidiemiddelen. De inperking van de groeimogelijkheden voorkomt tevens dat een paar grote «winnaars» de beschikbare subsidieruimte voor zich op kunnen eisen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het MFS wordt er naast de categorie Jong en Vernieuwend onderscheid gemaakt tussen aanvragen tot € 2,5 miljoen op jaarbasis en vragen daarboven. Aangezien het niet mogelijk is om de groeiambities van alle organisaties te realiseren met het beschikbare budget, kunnen aanvragen binnen een bepaalde categorie alleen groeien indien andere gekort worden of niet worden gehonoreerd. Ik heb de adviescommissie gevraagd een zodanig advies uit te brengen dat de middelen verdeeld worden met inachtneming van de kwaliteit én de diversiteit van de aanvragen. Het instellen van het groeimodel dient, zoals blijkt uit mijn antwoord op vraag 2, juist om bepaalde ruimte in stand te houden voor kleinere organisaties. De schaal begint in feite bij € 100.000 maar de maximale groei neemt vanaf € 250.000 geleidelijk aan af. De bovengrens is op € 12,5 miljoen gesteld omdat het niet goed zou zijn als organisaties die zich in deze categorie bevinden, meer zouden kunnen groeien dan 25%. De ingestelde bovengrens biedt kleine en middelgrote organisaties derhalve meer kans om te groeien qua aangevraagd subsidiebedrag dan de grote organisaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is niet logisch om het groeimodel op dezelfde wijze toe te passen op organisaties die nog niet eerder subsidie hebben gehad. Er is immers geen basisbedrag waar vanuit kan worden gegaan. Het gaat hier om organisaties die reeds langere tijd bestaan en daardoor niet in aanmerking komen voor de categorie Jong en Vernieuwend. In deze gevallen zal de commissie op basis van een oordeel over de prestaties in het verleden, de professionaliteit van de organisatie en het subsidievoorstel tot een advies over de toewijzing komen. Dat betekent uiteraard niet dat deze categorie nieuwkomers zomaar € 5 miljoen op jaarbasis krijgt toegewezen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
