<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de zorgverzekeringsbijdrage van de wezenuitkering. (Ingezonden 31 januari 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24969
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zowel Aegon als het ABP heffen over de wezenuitkering de inkomensafhankelijke zorgpremie, terwijl deze niet wordt gecompenseerd en jongeren onder de 18 jaar gratis verzekerd zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Sociale zekerheid (Nabestaandenvoorzieningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nabestaandenvoorzieningen Pensioenfondsen Zorgpremies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 926, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24969</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1963" allpagenumbers="1963 1964" vetnummer="2050607220" code="0506tkkvr926" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24969" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="926" onderwerp="" indiendatum="31januari 2006">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-02-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de berichten dat zowel Aegon als het ABP over de (half)wezenuitkering de inkomensafhankelijke premie heft, en dat deze niet wordt gecompenseerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe valt dit te rijmen met het feit dat jongeren onder de 18 jaar gratis zijn meeverzekerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er volgens u andere pensioenfondsen die de inkomensafhankelijke premie over de wezenuitkering evenmin compenseren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gaat u dit rechttrekken? Zo ja, hoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">e-mail aan mw. Kant (SP)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Deze berichten kloppen voor zover uw vraag betrekking heeft op de private wezenpensioenen die mensen zelf kunnen treffen als extra voorziening naast de nabestaandenuitkering op grond van de Algemene Nabestaandenwet (Anw). Voor een wees met een wezenpensioen van een pensioenfonds is een inkomensafhankelijke bijdrage van 4,4% verschuldigd zonder recht op vergoeding. Over de Anw-uitkering is een inkomensafhankelijke bijdrage verschuldigd van 6,5% die ingehouden en vergoed wordt door de Sociale Verzekeringsbank (SVB). Over de vergoeding moet belasting worden betaald. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Onder de Zorgverzekeringswet dient iedere verzekeringsplichtige een eigen zorgverzekering te hebben. Er is geen sprake van meeverzekering. Kinderen tot achttien jaar zijn inderdaad geen nominale premie verschuldigd aan de zorgverzekeraar, maar dat betekent niet dat zij gratis verzekerd zijn. In voorkomende gevallen zijn minderjarige verzekeringsplichtigen wel een inkomensafhankelijke bijdrage verschuldigd. In de Zorgverzekeringswet (Zvw) is net als onder de Ziekenfondswet geregeld dat iedere verzekeringsplichtige een inkomensafhankelijke bijdrage is verschuldigd over het zogeheten bijdrage-inkomen. Het gaat hierbij in principe om alle inkomensbestanddelen die bij de inkomstenbelasting in box 1in aanmerking worden genomen. Dit geldt óók voor kinderen die nog geen achttien jaar zijn en inkomen hebben. Een wezenpensioen is overeenkomstig de wettelijke bepalingen van de loonbelasting belastbaar loon en valt daardoor onder het bijdrage-inkomen waarover op grond van de Zvw een inkomensafhankelijke bijdrage verschuldigd is. De verschuldigde inkomensafhankelijke bijdrage wordt door het pensioenfonds dat het pensioen betaalbaar stelt, op het pensioen ingehouden en afgedragen aan de Belastingdienst. Deze instantie is niet op grond van de Zvw verplicht om de ingehouden Zvw-bijdrage te vergoeden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik u naar het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Het percentage voor de inkomensafhankelijke bijdrage is vastgesteld op 6,5 voor werknemers (of daarmee vergelijkbare ontvangers van uitkeringen zoals bijvoorbeeld AOW, WW, WAO of bijstand). Tegelijk moet de werkgever of uitkeringsinstantie deze bijdrage vergoeden. Om negatieve inkomenseffecten te beperken heeft het kabinet voor personen zonder werkgever een lagere inkomensafhankelijke bijdrage vastgesteld van 4,4%. Deze personen krijgen immers geen vergoeding van hun werkgever of uitkeringsinstantie. Dit geldt in het algemeen bij pensioenen, lijfrenten en daarmee vergelijkbare uitkeringen. Ik overweeg geen andere maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
