<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmermans en Koenders (beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over Amerikaanse kernwapens op Nederlands grondgebied. (Ingezonden 11 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22468
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over rapport van de National Resources Defense Council over Amerikaanse kernwapens in Europa (onder meer twintig Amerikaanse kernwapens op vliegbasis Volkel).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kernwapens NAVO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1144, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22468</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2427" allpagenumbers="2427" vetnummer="2040508310" code="0405tkkvr1144" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22468" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1144" onderwerp="" indiendatum="2005-02-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-03-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport van de Natural Resources Defense Council over Amerikaanse kernwapens in Europa? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vormt dit rapport voor u aanleiding om nu openheid van zaken te geven over de aanwezigheid van Amerikaanse kernwapens in Nederland? Zijn er inderdaad ongeveer twintig Amerikaanse kernwapens op Nederlandse bodem, op de vliegbasis Volkel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat kernwapens sinds het einde van de Koude Oorlog hun militair-strategische betekenis hebben verloren, aangezien er binnen redelijke termijnen geen denkbare dreiging voor het Europese grondgebied is waartegen tactische kernwapens ingezet zouden kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid de Amerikaanse regering te verzoeken deze wapens van het Nederlandse grondgebied te verwijderen en de Kamer daarover zo spoedig mogelijk te berichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.nrdc.org/nuclear/euro/euro.pdf</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1en 2">Over aantallen en locaties van in Europa aanwezige Amerikaanse kernwapens kunnen op grond van bondgenootschappelijke afspraken geen uitspraken worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het in 1999 herziene Strategisch Concept van de NAVO onderstreept dat de aanwezigheid van Amerikaanse kernwapens op Europees grondgebied en de kernwapentaken van Europese bondgenoten onmisbare politieke en militaire elementen blijven vormen in de transatlantische verbondenheid. Het Bondgenootschap zal nucleaire strijdkrachten in Europa handhaven op het minimumniveau dat benodigd is voor de handhaving van vrede en stabiliteit. Er hebben zich sedert 1999 geen wezenlijke veranderingen voorgedaan in de strategische omgeving van de NAVO die tot herziening van dit beleid nopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
