<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de doodstraf voor een Afghaanse ex-minister. (Ingezonden 29 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25405
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een mededeling aan de SP-fractie over de Afghaanse ex-minister Sarwari, tegen wie de doodstraf zou zijn geëist zonder dat hij werd bijgestaan door een advocaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Mensenrechten Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1303, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25405</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2773" allpagenumbers="2773" vetnummer="2050610630" code="0506tkkvr1303" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25405" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1303" onderwerp="" indiendatum="2006-03-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat Asadullah Sarwari, minister van Afghanistan in de periode van 1977 tot 1979 en vice-president in 1980, sinds 1992 in gevangenschap zit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat de heer Sarwari onlangs voor een rechtbank is verschenen en dat de doodstraf tegen hem is geëist? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat hij tijdens dat proces geen juridische bijstand kreeg van een advocaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat, indien de feiten inzake het ontbreken van een raadsman juist zijn, dit in strijd is met een fatsoenlijke rechtsgang, en dat indien waar is dat tegen Sarwari de doodstraf is geëist, dit in strijd is met de Nederlandse uitgangspunten van humaan recht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u in dat geval bereid er bij de Afghaanse regering op aan te dringen het vonnis niet ten uitvoer te leggen en het proces over te doen volgens de geldende internationale regels? Wilt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Mededeling aan de SP-fractie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, op 25 februari is de heer Sarwari in eerste aanleg ter dood veroordeeld door de nationale veiligheidsrechtbank. Hij heeft reeds aangegeven tegen dit vonnis in beroep te zullen gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, deze rechtszaak geeft reden tot grote zorg omdat betrokkene dertien jaar zonder aanklacht in voorarrest heeft gezeten, de bewijsvergaring gebrekkig is en Sarwari geen raadsman heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Nederland heeft aangedrongen op een EU-demarche bij de Afghaanse autoriteiten over deze zaak. In februari 2006 heeft de EU haar zorgen over deze zaak overgebracht aan de openbare aanklager. Hierbij is gewezen op de ernstige gebreken in de procesgang, de bezwaren van de EU tegen de doodstraf en de nadelige gevolgen van deze zaak voor de Afghaanse inspanningen met betrekking tot hervorming van de juridische sector. Nederland en de EU zullen de zaak nauwgezet blijven volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
