<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de voorgenomen uitlevering van de heer R.C. aan de Verenigde Staten. (Ingezonden 24 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22882
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder meer de psychische toestand van de heer C. en de mogelijke opschorting van de uitlevering als gevolg daarvan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Uitleveringen Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1522, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22882</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3247" allpagenumbers="3247" vetnummer="2040511290" code="0405tkkvr1522" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22882" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1522" onderwerp="" indiendatum="2005-03-24">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de voorgenomen uitlevering van de heer R.C. aan de Verenigde Staten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer R.C., mede onder invloed van het uitleveringsverzoek van de Verenigde Staten van september 2002, ernstige depressieve klachten heeft ontwikkeld, waarvoor hij de laatste drie maanden opgenomen is geweest in een psychiatrische instelling? Is het tevens waar dat de geestelijke gezondheidstoestand van de heer R.C. tot nog toe voor u geen aanleiding is geweest om van uitlevering af te zien? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat ondanks een verzoek van de rechter om een nieuw psychiatrisch onderzoek, dit onderzoek niet heeft plaatsgevonden, maar er is gerapporteerd op basis van oude rapportages van maart 2004? <voetnoot nummer="2"/>Bestaat er op dit moment voldoende duidelijkheid over de geestelijke gezondheidstoestand van de heer R.C.? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met het feit dat de toestand van de heer R.C. de laatste weken is verergerd, en dat hij op 14 maart 2005 een suïcidepoging heeft gedaan waarvoor medische behandeling noodzakelijk was? Bent u bereid, in het licht van deze verslechtering, de uitlevering van de heer R.C. op te schorten, een nieuw psychiatrisch onderzoek te laten uitvoeren, en opnieuw af te wegen of de uitlevering van de heer R.C. verenigbaar is met humanitaire overwegingen als bedoeld in artikel 7 lid 2 van het Uitleveringsverdrag met de Verenigde Staten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u voorts ingaan op het argument van de raadsman tegen uitlevering, dat er een aanmerkelijk risico is op een flagrante schending van artikel 6 EVRM, aangezien de heer R.C. feitelijk gedwongen zal worden om afstand te doen van zijn recht op behandeling van zijn zaak door een onpartijdige rechter, vanwege het in Amerika gebruikelijke systeem van «plea bargaining»? Is deze dreigende schending van artikel 6 EVRM voor u reden de Amerikaanse autoriteiten te verzoeken de strafvervolging van de heer R.C. aan Nederland over te dragen, zodat hij hier kan worden vervolgd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-7" bron="Beschikking nummer EXU2002/916,">Beschikking nummer EXU2002/916,, 7 september 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-03-1" bron="Zie de uitspraak van de Voorzieningenrechter te Den Haag, rolnummer KG 04/1334,">Zie de uitspraak van de Voorzieningenrechter te Den Haag, rolnummer KG 04/1334,, 1 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
