<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het rapport van Lord Goldsmith. (Ingezonden 4 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23198
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in de pers dat juridisch adviseur Lord Goldsmith van de Britse premier Blair op 7 maart 2003 stelde dat een oorlog tegen Irak zonder nieuwe Veiligheidsresolutie niet te rechtvaardigen was.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Groot-Brittannië Irak Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1812, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23198</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3859" allpagenumbers="3859" vetnummer="2040514320" code="0405tkkvr1812" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23198" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1812" onderwerp="" indiendatum="2005-05-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van berichten in de pers dat Lord Goldsmith, de juridische adviseur van de Britse premier Blair, op 7 maart 2003 stelde dat een oorlog tegen Irak zonder nieuwe Veiligheidsresolutie niet te rechtvaardigen was? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de Nederlandse regering, indertijd of later, in kennis gesteld van de tekst van het advies van 7 maart 2003 van Lord Goldsmith? Zo ja, heeft het rapport invloed gehad op de Nederlandse standpuntbepaling? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid, nu de regering Blair het volledige rapport Goldsmith van 7 maart 2003 heeft gepubliceerd , de juridische adviezen van de directie Juridische Zaken van het ministerie van Buitenlandse Zaken te publiceren, evenals een notitie van de directeur Juridische Zaken van het ministerie van Defensie van 28 januari 2003? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-04-28" bron="The Guardian, 29 April 2005, «Blair’s dark day as Iraq row erupts», Goldsmith legal advice published, Michael White, Patrick Wintour and Richard Norton-Taylor, NRC Handelsblad" titel="Blair opnieuw hevig onder vuur om Irak">The Guardian, 29 April 2005, «Blair’s dark day as Iraq row erupts», Goldsmith legal advice published, Michael White, Patrick Wintour and Richard Norton-Taylor, NRC Handelsblad, 28 april 2005: «Blair opnieuw hevig onder vuur om Irak»</noot>
         <noot nummer="2">The Guardian, http://www.guardian.co.uk/guardianpolitics/story/0,,1472873,00. html. Zie bijlage 07.03.03: Attorney general’s full advice on Iraq war (pdf)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, zie verder het antwoord op de vragen van het lid Koenders over hetzelfde onderwerp, eveneens ingediend op 4 mei 2005 (Aanhangsel Handelingen nr. 1813, vergaderjaar 2004–2005). Overigens merk ik voor de goede orde op dat Lord Goldsmith in zijn uitgelekte vertrouwelijke advies van 7 maart 2003 geenszins tot de conclusie komt: «dat een oorlog tegen Irak zonder nieuwe Veiligheidsraadresolutie niet te rechtvaardigen was». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, de regering beschikte in 2003 en 2004 uitsluitend over de antwoorden op Kamervragen gesteld in het Britse parlement van Lord Goldsmith met het daarbij gevoegde memorandum van de Foreign and Commonwealth Office, beide van 17 maart 2003. Zie hiervoor mijn brief aan uw Kamer, 30 juni 2004, TK 2003–2004, 23 432, nr. 171. Daarin is ook opgenomen een verslag van de discussie over die stukken in het Hogerhuis van 21 april 2004. Het bestaan van een vertrouwelijk juridisch advies van Goldsmith was bij de betrokken Nederlandse ministeries in 2003 wel bekend. De datum daarvan, noch de inhoud was echter bekend, want een dergelijk advies is in Engeland, net als in Nederland, normaal strikt vertrouwelijk. Het is pas in april 2005 in Nederland bekend geworden, nadat het in Engeland was openbaar gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Britse regering heeft bij hoge uitzondering het vertrouwelijke advies van Goldsmith gepubliceerd, nadat de samenvatting daarvan was uitgelekt. Ten aanzien van uw verzoek om openbaarmaking van de ambtelijke adviezen verwijs ik naar de eerder genoemde antwoorden op de vragen van het lid Koenders (Aanhangsel Handelingen nr. 1813, vergaderjaar 2004–2005), en naar het debat van 30 juni 2004. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
