<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het uitblijven van naturalisatie van Kalou en de naturalisatie van H.K.H. prinses Máxima. (Ingezonden 19 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23090
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen over de bijzondere naturalisatieprocedure en over de naturalisatie van prinses Máxima. Zie eerdere vragen van de leden Verbeet en De Vries, ingezonden 19 mei 2005, over de afwijzing van het naturalisatieverzoek van de voetballer Salomon Kalou.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nationaliteitsrecht Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1716, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23090</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3657" allpagenumbers="3657" vetnummer="2040515060" code="0405tkkvr1716" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23090" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1716" onderwerp="" indiendatum="2005-05-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-05-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven hoe vaak sinds 2000 de bijzondere naturalisatieprocedure met succes is toegepast? Kunt u aangeven wat er precies allemaal onder het «bijzondere Nederlandse belang» viel voor wat betreft sporters, kunstenaars e.d. sinds 2000? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat bij de naturalisatie van H.K.H. prinses Máxima afgeweken is van de gestelde legesverplichtingen? Zo ja, komt dat vaker voor? Deelt u de mening dat dergelijke afwijkingen precedenten scheppen, waardoor het introduceren van hardheidsclausules en mogelijkheden tot gespreide betaling van leges voor minderdraagkrachtigen geïndiceerd is? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Verbeet en Klaas de Vries (beiden PvdA), ingezonden 19 mei 2005, (vraagnummer 2040515030). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Voor zover op deze korte termijn is na te gaan heeft naturalisatie met toepassing van artikel 10 van de Rijkswet op het Nederlanderschap ten aanzien van topsporters sinds 2000 12 maal plaatsgevonden. Wat betreft het afwegingskader bij de toepassing van dit artikel merk ik het volgende op. Bij de toepassing van artikel 10 dient het, volgens de memorie van toelichting bij het desbetreffende wetsvoorstel uit 1985, te gaan om gevallen waarin redenen van staatsbelang of andere gewichtige Nederlandse, Antilliaanse of Arubaanse belangen spelen, zoals die zich wel voordoen op het gebied van internationale economische en culturele betrekkingen. Te denken is, aldus de memorie van antwoord bij dat wetsvoorstel, aan situaties waarin Nederlandse belangen, in het bijzonder in economisch of cultureel opzicht, kunnen worden gediend, indien de vreemdeling om wie het gaat het Nederlanderschap bezit. Hierbij is sprake van een beleidsmatige afweging per individueel verzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar het antwoord dat ik mede namens de Minister-President, Minister van Algemene Zaken heb gegeven op vragen van het lid Vos over de naturalisatie van H.K.H. Máxima (ingezonden op 20 mei 2005), (Aanhangsel Handelingen nr. 1718, vergaderjaar 2004–2005). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
