<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over de ophanden zijnde uitzetting van een gehandicapte man. (Ingezonden 18 mei 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20537
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de uitzetting van een gehandicapte Iraanse man, overgebracht van OC Eindhoven naar uitzetcentrum Schiphol (aanvulling op vragen van hetzelfde lid, ingezonden 10 maart 2004).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1770, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030414470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20537</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3749" allpagenumbers="3749 3750" vetnummer="2030414470" code="0304tkkvr1770" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20537" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1770" onderwerp="" indiendatum="2004-05-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich mijn schriftelijke vragen van 10 maart 2004over de ophanden zijnde uitzetting van een gehandicapte Iraanse man (vraagnummer 2030410240)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom, hangende de beantwoording van mijn vragen, de heer A.H. (IND nr. 0110.2980.84, CRV nr. 200.751.0124) van het OC Eindhoven is overgebracht naar het uitzetcentrum Schiphol? Bent u ervan op de hoogte dat de wijze waarop de heer A.H. destijds naar Schiphol is overgebracht grote beroering te weeg heeft gebracht op het OC en in de plaatselijke samenleving? Wat hebben, gezien uw beantwoording van mijn tweede vraag, ongunstige weersomstandigheden in Eindhoven te maken met de verwijdering van de heer A.H.? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bedoelt u met de «fit to fly»-verklaring van 28 januari 2004in uw antwoord op vraag 2 het medische advies van de betrokken GGD-arts? Zo nee, wie heeft deze «fit to fly»-verklaring opgesteld en welke waarde is daar medisch gezien aan te hechten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat er in het geval van de heer A.H. een medisch advies is gegeven door een GGD-arts? Zo ja, wat was de strekking van dit advies en hoe verhoudt zich dit tot de werkzaamheden van het Bureau Medische Advisering? Klopt het dat het GGD-advies is opgesteld zonder dat de adviserend arts de heer A.H. überhaupt in persoon heeft gezien? Kunt u dit advies aan mij overleggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat de heer A.H. nog steeds in uitzetcentrum Schiphol verblijft? Kunt u garanderen dat zijn specifieke medische omstandigheden ten volle door de medische dienst worden onderkend? Zo ja, kunt u een verklaring geven voor het feit dat de medische dienst van uitzetcentrum Schiphol tot nu toe nog op geen enkele wijze gepoogd heeft de behandelend specialisten en huisarts van de heer A.H. te benaderen om het medisch dossier van de heer A.H. te bemachtigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er in de asielprocedure van de heer A.H. medische gegevens en/of verklaringen overgelegd of opgevraagd ter adstructie van de gezondheidsproblematiek waar de heer A.H. mee kampt? Zo nee, vindt u het niet de verplichting van de IND om in gevallen waarin overduidelijk te constateren valt dat er sprake is van de aanwezigheid van gezondheidsproblemen medische gegevens op te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat de heer A.H. in het uitzetcentrum Schiphol een ernstige epilepsieaanval heeft gehad? Kunt u aangeven of dit iets te maken heeft met de voorgeschreven medicijnen? Klopt het dat de heer A.H. op geen enkele wijze in het uitzetcentrum gebruik kan maken van revalidatie? Klopt het dat de behandelende fysiotherapeut van Centrum Bliksembos op geen enkele wijze betrokken is bij de noodzakelijke behandeling van de heer A.H.? Klopt het dat de heer A.H. niet de beschikking heeft over beenbeugels, aangepaste schoenen en kleding? Kunt u aangeven wat de medische dienst van uitzetcentrum Schiphol heeft bepaald ten aanzien van de medische behandeling van de heer A.H. met betrekking tot zijn functionele beperking? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid een onafhankelijke arts onderzoek te laten verrichten naar de gezondheidsproblemen van de heer A.H. om de gevolgen van de functionele beperkingen op langere termijn in kaart te brengen en welke effecten het uitblijven van fysiotherapie en medische voorzieningen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid de heer A.H. onmiddellijk terug te plaatsen naar OC Eindhoven teneinde hem in staat te stellen zijn voorgeschreven gerichte fysiotherapeutische behandeling te ondergaan en hem in staat te stellen zijn protheses te laten aanmeten en hem in ieder geval voor deze periode in de opvang te houden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Begrijp ik uw beantwoording van mijn derde vraag goed dat u van mening bent dat u slechts in gevallen waarin de oude Vreemdelingenwet van toepassing is gebruik wilt maken van uw inherente afwijkingsbevoegdheid? Zo ja, kunt u aangeven waar dat in het vreemdelingenrechtelijke kader geregeld is? Klopt het dat bij een beroep op de eenmalige maatregel sprake is van een beroep op uw discretionaire afwijkingsbevoegdheid? Zo ja, kunt u dan uw beantwoording van mijn derde vraag herzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
