<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Van Raak (beiden SP) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over het niet ingrijpen van de politie bij een marteling. (Ingezonden 6 september 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29676
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Telegraaf, 4 september 2007) dat politieagenten te Kerkrade eind juli 2007 van hun leidinggevenden geen toestemming kregen om een woning te betreden waarin een vrouw werd gegijzeld en gemarteld met dodelijke afloop. Indieners vragen naar de overwegingen van de leidinggevenden; heeft daarbij een rol gespeeld dat de vrouw al eerder slachtoffer was geweest van zwaar lichamelijk geweld door de bewoner van de woning? [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Roon (PVV), ingezonden 5 september 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 242, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Raak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29676</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="515" allpagenumbers="515" vetnummer="2060724630" code="0708tkkvr242" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29676" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="242" onderwerp="" indiendatum="2007-09-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Raak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 oktober 2007), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 168, vergaderjaar 2007–2008">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat bij de politie bekend was dat de vrouw die in een kelder door haar ex-vriend werd gegijzeld eerder het slachtoffer was van ernstig huiselijk geweld? Is dit gegeven op adequate wijze geregistreerd en zo nodig direct beschikbaar om een juiste beoordeling van de ernst van de situatie te maken? Vormt deze omstandigheid normaal gesproken aanleiding extra alert te reageren op een melding van een nieuwe dreiging? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid De Roon (PVV), ingezonden 5 september 2007 (vraagnummer 2060724580). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-09-4" bron=", Telegraaf" titel="Agenten negeren weer marteling">«Agenten negeren weer marteling», Telegraaf, 4 september 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Zie het antwoord op vraag 2 van het lid De Roon (Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 241). Op 22 juli 2007 waren bij de politie Limburg-Zuid op naam van het slachtoffer drie meldingen betreffende huiselijk geweld bekend. Slechts de laatste daarvan betrof de ex-vriend van het slachtoffer; hij had de betreffende vrouw een klap tegen het hoofd gegeven. De twee andere aangiftes zijn door het slachtoffer later weer ingetrokken. De melding dat de betreffende vrouw eerder het slachtoffer was van huiselijk geweld is op een duidelijke wijze geregistreerd in het bedrijfsprocessensysteem van het politiekorps. Dit systeem is voor alle operationele medewerkers van het politiekorps rechtstreeks raadpleegbaar vanuit iedere politievestiging. Inzake huiselijk geweld worden door het korps Limburg-Zuid de landelijk gemaakte afspraken gevolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
