<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over overbrenging van gesmokkelde schildpadden naar Diergaarde Blijdorp. (Ingezonden 22 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21541
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in vervolg op eerdere vragen terzake over stralenschildpadden die naar diergaarde Blijdorp zijn overgebracht in plaats van ze te repatriëren naar Madagaskar (Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, 12).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 317, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-11-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21541</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="663" allpagenumbers="663 664" vetnummer="2040502240" code="0405tkkvr317" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21541" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="317" onderwerp="" indiendatum="2004-10-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-11-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wanneer is het onderzoek gereed dat u, zoals u in uw antwoorden van 21 september aangaf <voetnoot nummer="1"/>, wil doen «alvorens eventueel tot repatriëring over te gaan»? Wilt u de Kamer informeren over de uitkomsten van dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft u een brief ontvangen van de secretaris-generaal van de schildpaddenbeschermingsorganisatie SOPTOM <voetnoot nummer="2"/>, gedateerd 28 september 2004? Bent u bereid snel antwoord te geven op deze brief en de Kamer hiervan een afschrift te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat voor concrete aanwijzingen heeft u dat de overheid van Madagascar weigert om mee te werken aan de repatriëring van stralenschildpadden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid met de Madagaskische autoriteiten het aanbod van SOPTOM te bespreken om de vijf schildpadden, die nu in Blijdorp verblijven, op te vangen in hun centrum in Madagascar, waar nu al 180 stralenschildpadden verblijven en dat onder controle staat van o.a. het Madagaskische milieuministerie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe rijmt u het dat «...de kans op dit moment groot is dat terugzending voorlopig niet wenselijk zal worden geacht, wegens het ontbreken van een repatriëringsprogramma en veterinair protocol...» terwijl SOPTOM in Madagascar op dit moment honderden gerepatrieerde schildpadden opvangt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is een geschikt aantal stralenschildpadden om wereldwijd achter de hand te houden voor het geval de stralenschildpad in Madagascar uitsterft? Is een aantal van vierhonderd stralenschildpadden in de Europese dierentuinen daarvoor niet veel te hoog? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u ervan op de hoogte dat de stralenschildpad hoge eisen stelt aan zijn omgeving en voedsel om te kunnen overleven? Bent u bereid u door een onafhankelijk expert te laten informeren over de gezondheidstoestand van de stralenschildpadden in Blijdorp, bijvoorbeeld professor P. Zwart, voormalig hoofd van de afdeling bijzondere dieren van de diergeneeskundige faculteit in Utrecht? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nr.12, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="2">Station d’Observation et de Protection des Tortues dans le Monde</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Omdat de DNA-bepalingen, die zijn uitgevoerd op basis van afgenomen speeksel, niet zijn geslaagd, worden aanvullende bepalingen uitgevoerd. Naar verwachting zijn de resultaten daarvan binnen een maand na nu bekend. Ik zal de Kamer informeren over de uitkomsten van het onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ken de brief van de secretaris-generaal van de schildpaddenbeschermingsorganisatie SOPTOM, gedateerd 28 september 2004. Deze is echter niet aan mij gericht, maar aan de Stichting SOPTOM-Nederland. Van de Stichting heb ik inmiddels een aan mij gerichte brief ontvangen, gedateerd 8 oktober 2004, waarbij de genoemde brief als bijlage is bijgevoegd. De brief van de Stichting SOPTOM-Nederland zal ik op korte termijn beantwoorden en ik zal de Kamer daarvan een afschrift sturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens mijn informatie heeft de dierentuin van Amnéville in Frankrijk in een vergelijkbare situatie een afwijzing ontvangen op een verzoek aan de overheid van Madagaskar om mee te werken aan het repatriëren van inbeslaggenomen stralenschildpadden. Vooruitlopend op de uitkomsten van het DNA-onderzoek (zie vraag 1), heb ik op 22 september jl. contact laten opnemen met de overheid van Madagaskar over de vraag hoe zij op dit moment en in dit geval tegenover eventuele repatriëring zouden staan. Ik ben nog in afwachting van een reactie van Madagaskar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Vooruitlopend op de uitkomsten van het DNA-onderzoek (zie vraag 1), heb ik, mede ten aanzien van de vraag of – tussentijdse – opvang bij SOPTOM op Madagaskar gewenst zou zijn, de Commissie bedreigde uitheemse dier- en plantensoorten advies gevraagd. Ik ben nog in afwachting van een advies van de Commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De inschatting dat de kans groot zal zijn dat terugzending voorlopig niet wenselijk zal worden geacht, is gebaseerd op de meest recente beschikbare informatie die aangeeft dat er in Nederland geen repatriëringsprogramma of een veterinair protocol bekend is dat geldig is op Madagaskar en dat voldoet aan de eisen die daaraan met het oog op eventuele repatriëring doorgaans worden gesteld. Ik heb de Commissie bedreigde uitheemse dier- en plantensoorten gevraagd om ook alvast na te gaan of die situatie nu toch anders is, mede met het oog op de informatie van SOPTOM. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De vraag naar wat de minimum levensvatbare populatie van een bepaalde soort is, is niet eenvoudig te beantwoorden. In het algemeen geldt dat hoe meer exemplaren er zijn, hoe groter de kans is dat de soort boven het niveau van de minimum levensvatbare populatie zit. In het geval van de stralenschildpadden moet worden opgemerkt dat de Europese in gevangenschap gehouden populatie effectief gezien vrij klein is, omdat deze verhoudingsgewijs weinig vrouwelijke exemplaren bevat. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Diergaarde Blijdorp staat onder contract bij LASER als opslaghouder voor verschillende dieren en voldoet aan de kwaliteitseisen die onderdeel uitmaken van dit contract. Blijdorp heeft ons aangegeven dat de dieren uitstekend gehuisvest zijn en goed eten. Omdat Blijdorp bovendien een bijzondere reputatie heeft op het gebied van houden en kweken van reptielen, en van schildpadden in het bijzonder, acht ik de inzet van dierenartsen buiten Blijdorp overbodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
