<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijke (RPF) en Te Veldhuis (VVD) over loods- en bebakeningsdiensten van en naar Vlaamse havens. (Ingezonden 8 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2750
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De veiligheid op de Schelde zou worden ondermijnd door binnenlandse onenigheid tussen de regeringen van het Vlaamse Gewest en van België.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Loodswezen Rivieren Vaarveiligheid Waterwegen Westerschelde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 800, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2750</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1621" allpagenumbers="1621 1622" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="800" onderwerp="" indiendatum="1996-03-8">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht als zouden de regeringen van het Vlaamse Gewest en van Belgie¨ het oneens zijn over de verantwoordelijkheid voor loods- en bebakeningsdiensten van en naar Vlaamse havens? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u deze situatie in het licht van de scheepvaartveiligheid, waar schepen «zonder loods over de moeilijke Schelde scharrelen»? <voetnoot nummer="2"/>Acht u het verantwoord dat de veiligheid op de Schelde wordt ondermijnd door binnenlandse onenigheid bij onze zuiderburen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het nieuwe Scheldereglement vorig jaar al door het Vlaams Gewest geratificeerd? In hoeverre is Vlaanderen op grond hiervan bereid nu reeds de verscherpte loodsplicht in te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het nieuwe Scheldereglement nog niet in Belgie¨ geratificeerd? Zo ja, wat is daarvan de oorzaak? Wat is de stand van zaken in Belgie¨? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Vindt de Belgische regering dat reglementen voor verkeer en vervoer onder haar bevoegdheid vallen? Onderneemt ze momenteel juridische stappen om aan te tonen dat dit ook geldt voor de loodsplicht? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, hoe is dat te rijmen met de ondertekening door de Belgische regering van het nieuwe Scheldereglement? Welke gevolgen kan dat hebben voor de inhoud van het nieuwe Scheldereglement? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid bij uw Belgische collega aan te dringen op spoedige implementatie van het nieuwe Scheldereglement? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom is het nieuwe Scheldereglement nog niet ter ratificatie aan de Tweede Kamer aangeboden? Wanneer zal dit wetsvoorstel naar verwachting worden ingediend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-7" bron="Provinciale Zeeuwse Courant">Provinciale Zeeuwse Courant, 7 maart 1996</noot>
         <noot nummer="2" datum="1996-03-7" bron="Deze uitspraak deed dr. H.L.F. Saeijs van Rijkswaterstaat onlangs over de veiligheidssituatie op de Schelde; Provinciale Zeeuwse Courant">Deze uitspraak deed dr. H.L.F. Saeijs van Rijkswaterstaat onlangs over de veiligheidssituatie op de Schelde; Provinciale Zeeuwse Courant, 7 maart 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De verschillen van inzicht die bij de onderscheiden bestuurslagen in Belgie¨ leven ten aanzien van de bevoegdheden op het terrein van de loodsdienst en de loodsplicht, hebben op zichzelf geen invloed op de veiligheidssituatie van het scheepvaartverkeer op de Westerschelde. De nog niet gerealiseerde ratificatie van het nieuwe Scheldereglement leidt er toe dat er nog geen zgn. «verscherpte» (dat wil zeggen strafrechtelijk gesanctioneerde) loodsplicht is voor schepen die de Westerschelde of het kanaal van Gent naar Terneuzen bevaren met een Vlaamse haven als bestemming of vertrekpunt. Het grootste deel van de desbetreffende schepen neemt echter vrijwillig een loods, zodat er mede daardoor geen onacceptabele risico’s ontstaan. Niettemin blijft een zo spoedig mogelijke invoering van het nieuwe Scheldereglement gewenst om het gewenste veiligheidsniveau te kunnen (blijven) garanderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het verdrag tot herziening van het Scheldereglement is in april 1995 door het Vlaamse Gewest geratificeerd. Gezien het feit dat de inwerkingtreding van het nieuwe Scheldereglement nog enige tijd op zich zal laten wachten, wordt in het kader van de Permanente Commissie van Toezicht op de Scheldevaart momenteel besproken in hoeverre het mogelijk is om vooruitlopend op de totstandkoming van het nieuwe verdrag de verscherpte loodsplicht materieel zo veel mogelijk te effectueren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het verdrag tot herziening van het Scheldereglement is nog niet door Belgie¨ geratificeerd. Over de reden van het uitblijven van deze ratificatie is mij van de zijde van de Belgische overheid niets meegedeeld. Op mijn verzoek zal mijn ambtgenoot van Buitenlandse Zaken binnenkort informeren bij zijn ambtgenoot van de federale Belgische overheid naar de stand van zaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor zover mij bekend is uit berichten van het Vlaams Gewest, is de Belgische overheid inderdaad van mening dat de bevoegdheid tot reglementering van het verkeer en vervoer in Belgie¨ bij haar berust. Het is mij niet bekend of er door de Belgische overheid momenteel juridische stappen worden ondernomen om aan te tonen dat dit ook voor de loodsplicht geldt. Het nieuwe Scheldereglement is (mede) door Belgie¨ ondertekend, omdat in het verdrag enkele bepalingen zijn opgenomen – betreffende afspraken over de strafvervolging van overtreders van de loodsplicht en de invoerrechten op goederen die bestemd zijn voor de loodsdienst – die onderwerpen betreffen die tot de competentie van de Belgische overheid behoren. Indien geconstateerd zou moeten worden dat ook de bepalingen met betrekking tot de loodsplicht tot de competentie van de Belgische overheid zou behoren, heeft dat geen invloed op de inhoud van het nieuwe Scheldereglement. Het verdrag is door drie partijen (Belgie¨, het Vlaams Gewest en Nederland) ondertekend, zonder nadere specificatie van de bevoegdheden van de verschillende verdragspartijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de frequente contacten op politiek en op ambtelijk niveau tussen Nederland en Belgie¨ wordt steeds aangedrongen op een spoedige ratificatie. In het antwoord onder nr. 4 heb ik reeds aangegeven dat mijn ambtgenoot van Buitenlandse Zaken binnenkort bij zijn Belgische collega zal informeren naar de stand van zaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="1">In het antwoord op de vragen van de leden Te Veldhuis en Blaauw van de VVD-fractie in de Tweede Kamer <voetnoot nummer="1"/>heb ik reeds aangegeven dat de Raad van State advies heeft uitgebracht over het nieuwe verdrag. Inmiddels is interdepartementaal overeenstemming bereikt over het nader rapport. Ten behoeve van de aanbieding van het verdrag aan de Tweede Kamer wordt het naar aanleiding van het advies van de Raad van State wenselijk geacht dat door de drie verdragspartijen een zgn. «interpretatieve verklaring» bij het verdrag wordt afgelegd. In de hiervoor reeds aangekondigde brieven van mijn ambtgenoot van Buitenlandse Zaken aan zijn Belgische en zijn Vlaamse collega zal worden gevraagd of men bereid is deze verklaring af te leggen. Indien hierover tussen de verdragspartijen overeenstemming bestaat, kan het verdrag zeer kort nadien ter goedkeuring worden aangeboden aan de Tweede kamer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken II, 1995/96, aanhangsel, nr. 9)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
