<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven (PvdA) en Dittrich(D66) over uitzetting naar Zaïre. (Ingezonden 22 december 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2399
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen inzake de uitzetting van de Zaïrese asielzoekers de heer Malula Mampassi en mevrouw Dikie-fu Lengo.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Zaïre</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 457, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2399</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="929" allpagenumbers="929" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="457" onderwerp="" indiendatum="1995-12-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is de heer Malula Mampassi, wiens asielaanvraag in Nederland was afgewezen en die in juli 1995 door middel van een groepsuitzetting gedwongen naar Zaı¨re werd teruggestuurd, op of omstreeks 29 juli 1995 in Zaı¨re gevangen genomen, waarna er over zijn lot niets meer bekend is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is mevrouw Dikie-fu Lengo, wier asielaanvraag in Nederland was afgewezen en die door middel van een groepsuitzetting op 19 september 1995 gedwongen naar Zaı¨re werd teruggestuurd nooit in haar woonplaats aangekomen, terwijl haar familie sedert haar aankomst in Zaı¨re niet op de hoogte is van haar verblijfplaats? </vraag>
      <vraag nummer="3">Om welke redenen zijn de in vraag 1 en 2 bedoelde personen mogelijk aangehouden? Is er een relatie tussen hun mogelijke arrestatie en het feit, dat zij in Nederland asiel hebben aangevraagd en door middel van een groepsuitzetting zijn teruggestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Maken de Zaı¨rese autoriteiten bij de aankomst van groepen Zaı¨rezen, die gedwongen zijn uitgezet, op het vliegveld filmopnames van betrokkenen? zo ja, waar worden die filmopnamen voor gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre is het mogelijk, dat de Nederlandse ambassade in Zaı¨re zich vergewist van het lot van uitgezette uitgeprocedeerde Zaı¨rese asielzoekers, nadat betrokkenen het vliegveld verlaten hebben? Welke afspraken worden daarover met betrokkenen gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Geeft een en ander aanleiding om de methoden van monitoring door de ambassade te intensiveren, dan wel bij monitoring samenwerking te zoeken met bijvoorbeeld kerkelijke organisaties in Zaı¨re? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schmitz" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1996-01-15">Mededeling van staatssecretaris Schmitz (Justitie). (Ontvangen 15 januari 1996) Bij brief van 27 december 1995 heb ik vragen ontvangen van de leden Van Oven en Dittrich over de uitzetting van een aantal personen naar Zaı¨re. Tot mijn spijt kan ik deze vragen niet binnen de daarvoor gestelde termijn beantwoorden. De reden hiervoor is gelegen in het feit dat de Nederlandse ambassade in Zaı¨re om nadere informatie is verzocht. Na ontvangst van deze informatie zal ik u de beantwoording zo spoedig </mededeling>
</kvr>
