<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ormel (CDA), Snijder Hazelhoff (VVD) en Van der Ham (D66) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over het gebruik van stroombanden bij honden. (Ingezonden 2 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20226
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek "Training met behulp van de stroomband: een schokkende ervaring voor de hond?" (UvU, 2000).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Huisdieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1492, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder Hazelhoff</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20226</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3157" allpagenumbers="3157 3158" vetnummer="2030411990" code="0304tkkvr1492" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20226" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1492" onderwerp="" indiendatum="2004-04-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder Hazelhoff</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 mei 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1456, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de conclusies van een onderzoek naar het gebruik van een stroomband bij honden? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het gebruik van een stroomband vallen onder «een redelijk doel» zoals omschreven in artikel 36 van de Gezondheids- en Welzijnswet voor Dieren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het risico aanwezig dat een stroomband kan worden aangewend tegen personen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u dan van mening dat stroombanden ingedeeld kunnen worden in categorie II volgens artikel 2 van de Wet Wapens en Munitie? Geldt dit voor alle typen stroombanden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te komen tot beleid en een eventueel verbod van de stroomband? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">training met behulp van de stroomband: een schokkende ervaring voor de hond?, dr. M.B.H. Schilder en drs. J.A.M. van der Borg, Universiteit van Utrecht 2000</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het rapport is mij bekend en ik heb de conclusies bekeken. In het rapport worden door de onderzoekers ook nuanceringen aangebracht. Ik deel de conclusie dat het gebruik van stroombanden effect heeft op het gedrag van de hond. Uit het rapport begrijp ik voorts dat de opzet van de training waarin de stroomband wordt gebruikt bepalend is voor de aard van eventuele blijvende effecten op de hond. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dit hangt af van de wijze waarop de stroomband toegepast wordt. Indien de stroomband wordt gebruikt door een deskundige als hulpmiddel om moeilijk af te leren en maatschappelijk onaanvaardbaar gedrag te corrigeren en als de stroomstoot vergelijkbaar is met een corrigerende tik, dan acht ik het gebruik van een stroomband redelijk. Het gebruik van een stroomband acht ik niet redelijk wanneer deze op een zodanige wijze wordt gebruikt dat er pijn of letsel wordt toegebracht of dat de gezondheid of het welzijn van het dier wordt benadeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, het risico is aanwezig dat deze tegen personen kunnen worden aangewend. Stroombanden die personen weerloos kunnen maken of waarmee pijn kan worden toegebracht zijn krachtens artikel 2 van de Wet wapens en munitie aan te merken als wapens in categorie II sub 5 van deze wet. Ook het voorhanden hebben van een stroomband die volgens artikel 2 aan te merken is als een wapen uit categorie II sub 5, is volgens artikel 26 van de Wet wapens en munitie verboden. In artikel 3a van de Wet wapens en munitie zijn op dit verbod uitzonderingen gemaakt voor onder andere de krijgsmacht en de politie. Of stroombanden wapens zijn in de zin van de Wet wapens en munitie hangt af van de stroomband en de wijze waarop deze kan worden toegepast. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gebruik van een stroomband bij een dier kan op grond van artikel 36 van de Gezondheids- en welzijnswet voor dieren worden bestraft. Dit artikel verbiedt het zonder redelijk doel of met overschrijding van hetgeen voor het bereiken van zodanig doel toelaatbaar is, bij een dier pijn of letsel te veroorzaken, dan wel de gezondheid of het welzijn van een dier te benadelen. Indien stroombanden personen weerloos kunnen maken of pijn kunnen toebrengen, is het voorhanden hebben van stroombanden reeds strafbaar in artikel 26 van de Wet wapens en munitie. Een verbod op stroombanden acht ik derhalve niet noodzakelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
