<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verkregen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Winsen en Van Fessem (beiden CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over grensoverschrijdende groepsbezoeken. (Ingezonden 6 september 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23946
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de omslachtige en tijdrovende procedure die leerlingen met een niet-EU-nationaliteit moeten doorlopen om een uitreisdocument te krijgen, voor excursies naar Duitsland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Duitsland Leerlingen Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 45, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Winsen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Fessem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23946</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="101" allpagenumbers="101" vetnummer="2040520880" code="0405tkkvr45" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR23946" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="45" onderwerp="" indiendatum="6september 2005">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Winsen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Fessem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat Nederlandse jongeren, die in schoolverband Duitsland bezoeken, bureaucratische rompslomp ondervinden bij het verkrijgen van uitreisdocumenten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de omslachtige en zeer tijdrovende procedure die leerlingen met een niet-EU-nationaliteit hiervoor moeten doorlopen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kent u de eenvoudige regeling die geldt voor leerlingen in gemeenten in het (aangrenzende) Duitse gebied? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het stimuleren van contacten en ontmoetingen in het grensgebied, tussen Nederlandse en Duitse jongeren, door de huidige gang van zaken onnodig wordt bemoeilijkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid mee te werken aan een eenvoudiger regeling om grensoverschrijdende contacten en samenwerking mogelijk te blijven maken, bijvoorbeeld zoals die in de Duitse gemeenten van toepassing is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-7" bron="Tubantia">Tubantia, 7 juli 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pechtold" functie="minister" afdeling="Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="26september 2005">Mededeling van minister Pechtold (Bestuurlijke Vernieuwing en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie. (Ontvangen 26september 2005) Naar aanleiding van de schriftelijke vragen van de leden Van Winsen en Van Fessem over grensoverschrijdende groepsbezoeken met als kenmerk 2040520880 die werden ingezonden op 6september 2005 deel ik u, mede namens mijn ambtgenoot voor Vreemdelingenzaken en Integratie mee, dat het niet mogelijk is deze vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. De reden hiervoor is dat opgevraagde nadere informatie nog dient te worden verkregen. Beantwoording zal plaatsvinden zodra alle relevante informatie is </mededeling>
</kvr>
