<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hendriks (fractie Hendriks) inzake Zorgverzekeraars. (Ingezonden 26 maart 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2909
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziektekostenverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 24, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="fractie Hendriks">Hendriks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-04-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2909</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="49" allpagenumbers="49" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="24" onderwerp="" indiendatum="1996-03-26">
         <vrager partij="fractie Hendriks" oorsprong="parlement">Hendriks</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-04-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het U bekend dat enige zorgverzekeraars bezig zijn de rol van zorgaanbieder naar zich toe te trekken en delen van het zorgpakket zelf in exploitatie te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent U ervan op de hoogte dat met name in de Vinexgebieden zorgverzekeraars al met activiteiten van deze aard bezig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent U van oordeel dat de zorgverzekeraars deze activiteiten binnen het hun ter beschikking staande budget kunnen uitoefenen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, acht U het waarschijnlijk dat deze ontwikkeling een positief effect zal hebben op de kostenontwikkeling in de gezondheidszorg en bent U van plan deze daarom te stimuleren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt U de mening dat deze gang van zaken een negatief effect zou kunnen hebben op de kwaliteit van de zorgverlening? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, bent U dan van plan hiertegen maatregelen te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee. Het is mij niet bekend, dat zorgverzekeraars plannen hebben delen van het zorgpakket zelf in exploitatie te nemen. Wel zijn mij ontwikkelingen bekend, waarbij zorgverzekeraars invloed willen gaan uitoefenen op de organisatie van de zorg. Voor zover mij bekend is er in die ontwikkelingen geen sprake van het zelf aanbieden van zorg door zorgverzekeraars. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als ontheffing van de verbodsbepaling door de Ziekenfondsraad is verleend, kunnen de kosten van zorg die door een verzekeraar wordt verleend, ten laste worden gebracht van het verstrekkingenbudget van die verzekeraar, voor zover voorwaarden of beperkingen bij de ontheffing dat toelaten. Verder zijn natuurlijk de overige bepalingen en regels van de wet onverminderd van kracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Verwijzend naar de ontwikkelingen waarop ik in mijn antwoord op de eerste vraag doelde, vind ik het een goede zaak dat zorgverzekeraars zich meer dan voorheen bekommeren om de organisatie van de zorg. Dat kan een bijdrage leveren aan een effectieve inrichting van de zorg en een doelmatige besteding van de financie¨le middelen voor de zorg. Deze rol van verzekeraars is in overeenstemming met mijn beleid om de verzekeraars een duidelijker verantwoordelijkheid te geven in het geheel van levering van zorg. Een stimuleringsinstrument hierbij is de toenemende budgettering van verzekeraars door de gefaseerde afschaffing van de nacalculatie en verevening. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De instelling of beroepsbeoefenaar die de zorg levert, is gehouden aan de vereisten uit de diverse kwaliteitswetten, zoals de Kwaliteitswet zorginstellingen. De wijze waarop de zorg gefinancierd wordt, staat los van de bepalingen uit de kwaliteitswetten. In het geval dat een zorgverzekeraar zelf zorg zou leveren, is de verzekeraar de instelling die onderworpen is aan de bepalingen uit de Kwaliteitswet. Voor beroepsbeoefenaren gelden de bepalingen uit de Wet BIG. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie mijn antwoord op de vorige vraag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
