<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tijd vergt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over misstanden bij internationale diertransporten. (Ingezonden 2 augustus 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29262
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de beelden die gemaakt zijn van de varkenstransporten tussen Nederland en Italië en Spanje (1Vandaag, 1 augustus 2007). Tijdens de transporten hebben varkens geen of onvoldoende water gekregen, zijn gewonde dieren niet geholpen en is de maximale temperatuur in de transportwagens overschreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Dierenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2586, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722390</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29262</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5485" allpagenumbers="5485 5486" vetnummer="2060722390" code="0607tkkvr2586" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29262" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2586" onderwerp="" indiendatum="2007-08-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de beelden die gemaakt zijn van de varkenstransporten tussen Nederland en Italië en Spanje? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat bij deze transporten varkens geen of onvoldoende water en voer hebben gekregen? Is het waar dat er bij deze transporten dode en gewonde dieren aan boord waren die geen hulp hebben gekregen? Is het voorts waar dat bij een tweede transport de maximale temperatuur in de transportwagens is overschreden? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen tegen desbetreffende transporteurs? Zo neen, wat zijn dan de feiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier werkt u samen met de inspectie in Frankrijk, Spanje en Italië? Heeft u over deze specifieke transporten contact gehad met de handhavende organisaties in deze landen? Zo ja, wat is daarvan het resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Waarom werd er bij eerdere overtredingen van de Europese transportrichtlijn op 29 juli 2005 <voetnoot nummer="2"/>geen reden dan wel geen mogelijkheid gezien strafrechtelijk onderzoek in te stellen tegen de transporteur? Heeft u bij de recente overtredingen wel mogelijkheden strafrechtelijk onderzoek in te stellen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, gaat u een dergelijk onderzoek instellen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het waar dat u bij het beantwoorden van eerdere vragen <voetnoot nummer="2"/>op de hoogte was van een ander incident op 11 mei 2007 waarbij 192 varkens dood op de plaats van bestemming (Italië) aankwamen? Welke redenen had u om dit niet in antwoord op mijn vragen te melden? Welke maatregelen zijn er inmiddels tegen deze transporteur genomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid een overzicht te geven van alle incidenten met veetransporten met Nederlandse transporteurs en Nederlands vee waarbij één of meer overtredingen van de Europese richtlijnen werden vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Herinnert u zich dat u in antwoord op mijn eerdere vragen sprak over een incident dat slechts aantoont dat misstanden worden opgespoord en aangepakt? Vindt u nog steeds dat er slechts sprake is van incidenten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze worden de langeafstandstransporten van levend (melk)vee naar Rusland gecontroleerd? Bent u op de hoogte van de meldingen van Animals Angels over transporten naar Moskou waarbij de rusttijden voor het vee worden overschreden, het watersysteem voor de dieren door de lage temperaturen in de winter niet werkt en de wachttijden bij de grenzen voor overschrijdingen van het maximum aantal uren dat vee in een transportwagen mag staan leiden? Op welke wijze worden de Europese richtlijnen gehandhaafd bij dergelijke langeafstandstransporten? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Met welke landen heeft u inmiddels afspraken gemaakt over handhaving van de transportregels, zoals u voornemens was volgens uw beantwoording op eerdere vragen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid om in Europees verband opnieuw een maximum aantal rijuren te bepleiten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Algemeen Dagblad (1 augustus 2007), 1Vandaag (idem), www.varkensinnood.nl</noot>
         <noot nummer="2">Aanhangsel handelingen, nr. 1689, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verburg" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2007-09-4">Mededeling van minister Verburg (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 4 september 2007) De aan mij toegezonden vragen, gesteld door het lid Van Velzen (SP) inzake misstanden bij internationale diertransporten, kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van uitstel is dat het onderzoek naar het transport meer </mededeling>
</kvr>
