<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Zijlstra (PvdA) over het voetbalspel «Coach van het jaar». (Ingezonden 14 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2209
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft brief van College van Procureurs-Generaals aan directies/redacties van dagbladen en andere media, waarin zij worden verzocht de activiteiten met betrekking tot 'Coach van het Jaar' met ingang van de winterstop te beëindigen. Volgens het College kunnen de deelnemers namelijk 'geen overwegende invloed' uitoefenen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 283, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2209</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="577" allpagenumbers="577" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="283" onderwerp="" indiendatum="1995-11-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-11-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het College van Procureurs-Generaals een brief geschreven aan de directies/redacties van dagbladen en andere media, waarin zij worden verzocht de activiteiten met betrekking tot het voetbalspel «Coach van het jaar» met ingang van de winterstop te bee¨indigen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Nemen honderdduizenden mensen deel aan dit spel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van het College van Procureurs-Generaal, dat bij dit spel een winnaar wordt aangewezen waarop de deelnemers «geen overwegende invloed» kunnen uitoefen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, trachten sommige deelnemers aan dit spel door veelal onbekende spelers in hun selectie op te nemen de poedelprijs te winnen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt een dergelijke speelwijze zich met de stelling van het College van Procureurs-Generaal dat de deelnemers aan dit spel geen overwegende invloed kunnen uitoefenen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te bevorderen, dat ook na de winterstop dit spel voortgezet kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-11-10" bron="Radio Noord">Radio Noord, 10 november 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik beschik niet over cijfers van het aantal deelnemers aan dit spel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De feitelijke manier waarop de deelnemers hun selectie samenstellen en aldus trachten een prijs te winnen is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zie geen relevant verschil tussen deelnemers die veelal bekende spelers in hun selectie opnemen teneinde de hoofdprijs te winnen en deelnemers die veelal onbekende spelers in hun selectie opnemen teneinde de poedelprijs te winnen. In beide gevallen kunnen de deelnemers hoogstens een beperkte en geen overwegende invloed uitoefenen op het aantal punten dat behaald wordt en de daarmee samenhangende prijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. De doelstellingen van het kanaliserend kansspelbeleid vereisen dat in het bijzonder ook het in artikel 1 van de Wet op de kansspelen geformuleerde verbod wordt gehandhaafd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
