<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over communicatie bij terreuralarm. (Ingezonden 24 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26321
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het NOS-journaal van 22 augustus 2006, dat tijdens het Lowlandsfestival terreuralarm is geslagen en dat de Nationaal Coördinator Terrorismebestrijding daarvan niet op het aangewezen moment op de hoogte is gesteld en dat Schiphol niet gelijk op de hoogte is gebracht toen het loos alarm bleek te zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Informatie Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2098, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26321</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4459" allpagenumbers="4459 4460" vetnummer="2050618020" code="0506tkkvr2098" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26321" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2098" onderwerp="" indiendatum="2006-08-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat tijdens het Lowlandsfestival op 20 augustus jl. terreuralarm is geslagen en dat de Nationaal Coördinator Terrorismebestrijding (de NCTb) niet op het aangewezen moment op de hoogte is gesteld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u eveneens bevestigen dat Schiphol niet aanstonds op de hoogte is gebracht toen het uiteindelijk loos alarm bleek te zijn, zodat men op Schiphol onnodig lang een verhoogde staat van paraatheid heeft moeten aanhouden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u het feitenrelaas rond dit incident uiteenzetten en daarbij ook aangeven wat is nagelaten en hoe de verantwoordelijkheden liggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komt het vaker voor, dat de NCTb niet aanstonds op de hoogte wordt gesteld van terreuralarm en dat Schiphol of andere belangrijke partners in de strijd tegen terreur te laat op de hoogte worden gebracht dat de gevraagde verhoogde staat van paraatheid kan worden opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de onderscheiden vormen van miscommunicatie in termen van crisisrespons en draagvlak in de strijd tegen terreur? Welke acties zijn ondernomen om miscommunicatie in de toekomst te vermijden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid deze vragen ruim voor het algemeen overleg over terrorisme op 7 september a.s. te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-22" bron="NOS-journaal">NOS-journaal, 22 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
