<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Leers (CDA) over controle op vuurwerk. (Ingezonden 24 november 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2314
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de noodzaak van een Europese normering van de produktie en de toepassingsmogelijkheden van vuurwerk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vuurwerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 380, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2314</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="771" allpagenumbers="771 772" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="380" onderwerp="" indiendatum="1995-11-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Wat kan worden gedaan om zo snel mogelijk met de Belgische autoriteiten tot een meer effectieve controle van vuurwerk te komen, m.n. van de illegale import van de zgn. strijkers? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke mogelijkheden ziet u tot Europese normering van de verschillende soorten vuurwerk en tot harmonisatie van de produktie-eisen? Wat is de inzet van Nederland op dit punt binnen de Europese Normcommissie voor vuurwerk? </vraag>
      <vraag nummer="3">Stelt de Europese Commissie zich vooralsnog op het standpunt, dat er geen noodzaak is voor Europese richtlijnen voor vuurwerk omdat er geen handelsbelemmeringen zijn? Zo ja, wat is uw opvatting over dit standpunt gegeven het feit, dat bijv. zelfs voor bananen gedetailleerde Europese richtlijnen bestaan m.b.t. teelt en handel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat een Europese normering van de produktie en de toepassingsmogelijkheden van vuurwerk in feite de enige mogelijkheid is om de huidige overlast te voorkomen en gevaarlijke situaties zoals die zich nu voordoen t.a.v. de doodshoofdstrijker, uit te bannen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat er in Nederland wel een wettelijk kader voor zgn. «klein vuurwerk» en geen voor «groot vuurwerk»? Zo ja, geeft dit dan geen gelegenheid aan malafide bedrijven om op gemakkelijke wijze de regels te ontlopen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u, gezien de toenemende overlast en groeiende onmogelijkheid van de politie om effectief op te treden, op de kortst mogelijke termijn deze vragen samen met de eerder ingediende vragen beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Leers, ingezonden 9 november 1995. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De samenwerkingsmogelijkheden met de Belgische autoriteiten zijn beperkt, aangezien veel van het in Nederland verboden vuurwerk in Belgie¨ legaal is. Het importeren van dit vuurwerk in Nederland is uiteraard strafbaar. Bij de opsporing van illegale vuurwerkimporten wordt gebruik gemaakt van douanegegevens. Bezien wordt of hierbij ook gebruik gemaakt kan worden van Belgische registratiegegevens. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">De juridisch bindende Europese harmonisatie van de wetgeving van de lidstaten van de Europese Unie middels richtlijnen dient te worden onderscheiden van de Europese normalisatie waarbij door een private normalisatie-instelling technische normen worden opgesteld, het European Committee for Standardization (CEN), die niet juridisch bindend zijn. De door CEN ingestelde normcommissie voor vuurwerk stelt produktnormen op voor een groot aantal vuurwerkartikelen, onderverdeeld in drie categoriee¨n, waaronder de categoriee¨n die in Nederland in het verkeer worden gebracht als consumentenvuurwerk en professioneel vuurwerk. De inbreng van Nederlandse belanghebbenden wordt voorbereid in de normcommissie vuurwerk van het Nederlands Normalisatie-instituut. Bedrijfsleven en overheid zijn hierin vertegenwoordigd. Binnen de nationale normcommissie is er geen consensus over de visie dat het in de Nederlandse wetgeving vastgelegde veiligheidsniveau uitgangspunt zou behoren te zijn voor de in CEN-kader te leveren inbreng. De door de CEN-commissie opgestelde produktnormen wijken vaak af van de Nederlandse voorstellen. Dit wordt veroorzaakt door het verschil in veiligheidsinzichten binnen Europa, dat mede een gevolg is van de verschillende nationale gebruiken met betrekking tot vuurwerk. Dit resulteert in CEN-normen die veelal een zwaardere lading toestaan dan de Nederlandse wetgeving. Voor wat betreft de harmonisatie van wetgeving op het gebied van vuurwerk heeft een door de Europese Commissie ingestelde deskundigenwerkgroep zich reeds enige tijd geleden gebogen over een mogelijk ontwerp voor een vuurwerkrichtlijn. De regering is niet van mening dat de invoering hiervan een oplossing biedt voor de illegaal vuurwerk-problematiek in Nederland. Het bedoelde ontwerp voorzag namelijk in harmonisatie van produkteisen voor diverse categoriee¨n vuurwerk, doch aan de lid-staten zou de vrijheid worden gelaten om zelf te bepalen op welke wijze deze categoriee¨n in het verkeer worden gebracht. Hierdoor kan in andere lid-staten vuurwerk vrij – dus ook voor de consument – verkrijgbaar blijven, dat in Nederland slechts verkrijgbaar is voor professionele vuurwerkbedrijven. De Nederlandse veiligheidsinzichten met betrekking tot vuurwerk zijn afgestemd op de Nederlandse situatie, waarbij in een korte tijd in grote drukte veel vuurwerk wordt afgestoken. Een Europese vuurwerkrichtlijn zou waarschijnlijk minder strenge veiligheidseisen stellen dan thans het geval is in de Nederlandse regelgeving. De Europese Commissie heeft na enkele bijeenkomsten van voornoemde deskundigenwerkgroep de verdere ontwikkeling van een ontwerp-richtlijn voor vuurwerk achterwege gelaten, mede omdat er geen sprake was van gebleken handelsbelemmeringen. Deze kwestie is overigens niet goed vergelijkbaar met de Europese marktordening voor bananen, die ondermeer regels stelt ter bescherming van de communautaire producenten, alsmede voor de preferentie¨le invoer van bananen uit de ACS-landen. In dit kader zijn contingenten ingesteld, alsmede kwaliteitseisen, die primair betrekking hebben op de invoer uit derde landen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Consumentenvuurwerk («klein» vuurwerk voor particulier gebruik) en professioneel «groot» vuurwerk moeten beide voldoen aan de regelgeving voor vervoer en opslag. Daarnaast wordt het consumentenvuurwerk voor wat betreft produktveiligheidseisen, verkoop- en gebruikstermijnen geregeld in het Vuurwerkbesluit Wet milieugevaarlijke stoffen (WMS) en de regeling Nadere eisen aan vuurwerk. Professioneel vuurwerk wordt thans nog geregeld middels een vergunningenstelsel op grond van de Wet Gevaarlijke Stoffen (WGS). Voor beide soorten vuurwerk bestaat dus een wettelijk kader. Aangezien de WGS wordt ingetrokken bij de inwerkingtreding van de nieuwe Wet vervoer gevaarlijke stoffen, wordt het Vuurwerkbesluit WMS uitgebreid met een regeling voor professioneel vuurwerk. Bij de uitbreiding van het Vuurwerkbesluit WMS worden tevens enkele bepalingen aangescherpt, zodat bedrijven die de regels ontlopen nog beter kunnen worden aangepakt. Het betreft het e´e´nduidig onderscheid tussen consumentenvuurwerk en professioneel vuurwerk en de uitzonderingsbepaling met betrekking tot de uitvoer van vuurwerk. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Jawel. De eerder gestelde vragen zijn reeds beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
