<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser-Kaya (D66) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de koppeling tussen indicatiestelling en zorginkoop door middel van het zorgwarenhuis. (Ingezonden 3 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22652
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het virtuele zorgwarenhuis, waarin het voor burgers mogelijk wordt gemaakt om op basis van de indicatiestelling zelf die zorg in te kopen waar zij de meeste behoefte aan hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1310, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser-Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22652</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2779" allpagenumbers="2779" vetnummer="2040509830" code="0405tkkvr1310" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22652" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1310" onderwerp="" indiendatum="3maart 2005">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser-Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het virtuele zorgwarenhuis, waarin het voor burgers mogelijk wordt gemaakt om op basis van de indicatiestelling zelf die zorg in te kopen waar zij het meeste behoefte aan hebben, zodanig dat op een begrijpelijke manier zorgvraag, indicatiestelling, budgettering en zorgrealisatie met elkaar worden verbonden? Zo ja, wat is uw mening over deze logische ontwikkeling in de vraagsturing, en hoe schat u de toepasbaarheid en implementatiemogelijkheden in? Zo neen, bent u bereid dit concept te onderzoeken op toepasbaarheid en implementatiemogelijkheden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">www.zorgwarenhuis.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Bij raadpleging van www.zorgwarenhuis.nl op internet komt men terecht bij de internetsite van een commercieel bureau, genaamd NoXqs bv. Dit bureau is actief voor zorginstellingen, overheden en uitgevers. Dit bureau heeft een zorgconcept, genaamd zorgwarenhuis, ontwikkeld. Het zorgwarenhuis is een virtueel warenhuis waarin de zorgaanbieder zich presenteert. De klanten (burgers met een indicatiebesluit/budget) kunnen inkopen doen. Het zorgconcept is voorgelegd aan belangenorganisaties, zorgaanbieders, zorgkantoren en aan de politiek. Ik deel de opvatting dat dit soort virtuele instrumenten een logische ontwikkeling is in de verdere ontwikkeling van het zo goed mogelijk inspelen op specifieke vragen van cliënten. Het is in eerste instantie de verantwoordelijkheid van de partijen in het veld om hun cliënten zo goed mogelijk te informeren en te bezien op welke wijze zij dat het best kunnen realiseren. Hierbij kan een instrument als het virtuele zorgwarenhuis voor deze partijen nuttig zijn. In het kader van de verdere ontwikkeling van www.kiesbeter.nl beziet het RIVM momenteel wat bekend is over de vragen die burgers hebben over zorg en gezondheid en welke informatie en toepassingen al beschikbaar zijn. In dat kader kijkt het RIVM ook naar toepassingen/producten die door commerciële bureaus worden aangeboden. Op grond van deze verkenning beziet RIVM, in overleg met organisaties die patiënten, gehandicapten en ouderen vertegenwoordigen, welke informatie over toepassingen/producten van welke leverancier in aanmerking komen voor publicatie op www.kiesbeter.nl. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
