<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Irrgang (SP) aan de minister van Economische Zaken over de BAT-fabriek in Zevenaar. (Ingezonden 14 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25950
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de gevolgen voor de werkgelegenheid in Zevenaar en omgeving van de sluiting van British American Tobacco en over de verantwoordelijkheid van het kabinet in deze. Zie ook eerder vragen van de leden Smeets en Dijsselbloem, ingezonden 7 juni 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Bedrijfsleven en industrie (Industrie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrie Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1779, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25950</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3791" allpagenumbers="3791 3792" vetnummer="2050615100" code="0506tkkvr1779" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25950" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1779" onderwerp="" indiendatum="2006-06-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u in gesprekken met de werknemers van de BAT-fabriek in Zevenaar bent gevraagd om met de Nederlandse raad van commissarissen om tafel te gaan zitten om sluiting van de fabriek te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de fabriek in Zevenaar winstgevend is en dat de werknemers de afgelopen jaren een groot aantal concessies hebben gedaan om de fabriek open te houden door bijvoorbeeld het aanbod te doen om 10 procent langer te werken voor hetzelfde loon? Zo ja, vindt u dit een vorm van maatschappelijk verantwoord ondernemen zoals BAT zich zelf graag afficheert? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat een winstgevende fabriek sluiten alleen om meer winst voor de aandeelhouders te bereiken een vorm van maatschappelijk verantwoord ondernemen is? Zo ja, vindt u dat de belangen van de andere stakeholders daarmee recht gedaan worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Hoe verhoudt uw weigering <voetnoot nummer="1"/>zich met de gesprekken die het kabinet met Mitsubishi voerde of voert om sluiting van de NedCar fabriek te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u dat uw weigering een vorm van «maximale inzet» is zoals u die bij NedCar beloofde om die fabriek open te houden? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u dat leden van het kabinet, niet alleen gesprekken met de bevolking dienen te voeren, maar dat zij ook moeten opkomen voor de belangen van de bevolking? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-12" bron="www.nos.nl" titel="Actie tegen sluiting BAT Zevenaar">www.nos.nl, 12 juni 2006: «Actie tegen sluiting BAT Zevenaar»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Smeets en Dijsselbloem (beiden PvdA), ingezonden 7 juni 2006 (vraagnummer 2050614660). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In Zevenaar heeft Minister Brinkhorst een petitie ontvangen waarin de Ondernemingsraad een dergelijk verzoek doet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ik heb, onder meer via de petitie van de Ondernemingsraad van de BAT-fabriek te Zevenaar, kennis genomen van gegevens over de winstgevendheid van de fabriek in Zevenaar en de loonontwikkeling van de afgelopen jaren. Maatschappelijk verantwoord ondernemen betekent onder andere dat het bestuur van een onderneming rekening houdt met de belangen van diverse stakeholders, waaronder de eigen werknemers. Het is de verantwoordelijkheid van het bestuur van BAT om de verschillende belangen tegen elkaar af te wegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het Kabinet voert een actief beleid gericht op een zo gunstig mogelijk ondernemingsklimaat in Nederland. De wenselijkheid van actieve betrokkenheid van de overheid bij individuele bedrijven dient van geval tot geval uiterst zorgvuldig te worden afgewogen. Bedrijven zijn zelf verantwoordelijk voor de besluitvorming over (des)investeringen, ook BAT en Mitsubishi. De overheid kan in sommige gevallen een ondersteunende, faciliterende rol spelen. Bij BAT is helaas besloten tot sluiting van de fabriek in Zevenaar. Bij NedCar is sprake van een andere situatie. NedCar heeft door het wegvallen van een strategische partner en afnemer behoefte aan additioneel productievolume. De overheid heeft in geval van NedCar zijn expertise, ervaring en netwerken beschikbaar gesteld om het vinden van een oplossing te bevorderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het behoort tot de taken van een Kabinet om de belangen van burgers en bedrijven op een transparante en evenwichtige manier af te wegen en te betrekken in de besluitvorming. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
