<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="13 maart 2007 te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schinkelshoek (CDA) aan de minister van Justitie over de jongerencampagne van Holland Casino. (Ingezonden 24 januari 2007); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27466
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van tv-uitzending (Eén Vandaag, 19 januari 2007), waaruit blijkt dat met name Holland Casino jongeren met allerlei uitnodigende acties naar het casino lokt, in het licht van eerdere aanbevelingen aan de kansspelbranche om zich terughoudend op te stellen ten aanzien van een groep die kwetsbaar is voor gokverslaving. Indiener bepleit verdergaande maatregelen om gokverslaving onder jongeren tegen te gaan, zoals verdere verhoging van de leeftijdsgrens naar 21 jaar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Kansspelen Verslaving Verslavingszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 943, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schinkelshoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27466</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2013" allpagenumbers="2013" vetnummer="2060706120" code="0607tkkvr943" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27466" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="943" onderwerp="" indiendatum="2007-01-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schinkelshoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de tv-uitzending, waaruit blijkt dat met name Holland Casino jongeren met allerlei uitnodigende acties naar het casino lokt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Acht u deze acties niet in strijd met de aanbeveling aan de kansspelbranche zich terughoudend <voetnoot nummer="2"/>op te stellen ten aanzien van een groep die kwetsbaar is voor gokverslaving? Hoe verhoudt het zich tot de bijzondere zorgplicht <voetnoot nummer="3"/>voor jongeren tot 23 jaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid Holland Casino te bewegen dergelijke uitbundige jongerenacties en -campagnes, zoals aantrekkelijke aanbiedingen, speciale popconcerten, VIP-kaarten met kortingen en andere lokkertjes, (scooters), in te tomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bestaat er een convenant waarin afspraken zijn vastgelegd tussen het ministerie van Justitie en Holland Casino over een terughoudende benadering van jongeren expliciet? Zo neen, verdient het aanbeveling een dergelijk convenant te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er aanleiding om de nieuwe gedrags- en reclamecode voor de kansspelbranche aan te scherpen, bijvoorbeeld door de code uitdrukkelijk te verbreden naar jongeren? Bent u daartoe bereid in overleg te treden met de vergunninghouders? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe kijkt u aan tegen verdergaande maatregelen om gokverslaving onder jongeren tegen te gaan, zoals (verdere) verhoging van de leeftijdgrens naar 21 jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-19" bron="EénVandaag">EénVandaag, 19 januari 2007</noot>
         <noot nummer="2" titel="Verslingerd aan meer dan een spel">CVO-onderzoek 2005, «Verslingerd aan meer dan een spel»</noot>
         <noot nummer="3">Ibidem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hirsch Ballin" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2007-03-7">Mededeling van minister Hirsch Ballin (Justitie). (Ontvangen 7 maart 2007) Hierbij deel ik u mee dat de schriftelijke vragen van de leden Schinkelshoek (CDA) en de aanvullende vragen van de leden De Wit en Irrgang (beiden SP) over de jongerencampagne van Holland Casino (kenmerk: 2060706120 en 2060706130) en de schriftelijke vragen van de leden De Wit (SP), Rouvoet (ChristenUnie) en Vendrik (GroenLinks) over misstanden bij Holland Casino (kenmerk: 2060706140), alle ingezonden op 24 januari 2007, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Dit geldt ook voor de schriftelijke vragen van het lid Pechtold (D66) over de verklaring van Holland Casino naar aanleiding van de uitzending van Zembla (kenmerk: 2060706290), ingezonden op 25 januari 2007. Het verkrijgen van de benodigde informatie vergt meer tijd dan was voorzien. Ik streef ernaar u mijn antwoord vóór </mededeling>
</kvr>
