<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="berichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kruijsen en Waalkens (beiden PvdA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over erkenning van groene en blauwe diensten. (Ingezonden 26 april 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22921
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener vraagt onder meer of de minister de mening deelt dat het in stand houden en in ontwikkeling brengen van het Nederlandse cultuurlandschap een Dienst van Algemeen Belang (DAB) is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Monumenten) Natuur (Landelijke gebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landschapsbescherming Natuurmonumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1560, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-05-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22921</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3325" allpagenumbers="3325 3326" vetnummer="2040513710" code="0405tkkvr1560" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22921" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1560" onderwerp="" indiendatum="2005-04-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat het in stand houden en in ontwikkeling brengen van het Nederlandse cultuurlandschap een Dienst van Algemeen Belang (DAB) is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de gemeenten Groesbeek, Millingen aan de Rijn en Ubbergen, die gezamenlijk een regionaal landschapsontwikkelingsplan hebben opgesteld, dat diensten zoals voorgesteld in de verkenning van groene en blauwe diensten Ooypolder-Groesbeek, DAB’s zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een vergoeding in het kader van een contract met een stichting zoals het op te richten landschapsfonds Via Natura, geen voordeel is voor de agrariër zoals bedoeld in artikel 87 lid 1 EG, maar het opheffen van een nadeel vanwege het instandhouden en ontwikkelen van landschapselementen en daarmee een marktconforme tegenprestatie voor een te leveren dienst? Deelt u de mening dat daar dus ook geen staatssteuntoets voor nodig is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de vorm van groen/blauwe diensten zoals voorgesteld in de verkenning van groene en blauwe diensten Ooypolder-Groesbeek en beschreven in het regionaal landschapsontwikkelingsplan van de gemeenten Groesbeek, Millingen aan de Rijn en Ubbergen op te nemen in de ontwerpbeschikking van de Europese Commissie ex-artikel 86 van het Europese Verdrag op staatssteun? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bovenstaande vragen in verband met de oprichting op 29 april om 14:00 uur van het Landschapsfonds Via Natura dat de uitvoering van het regionale landschapsontwikkelingsplan op zich gaat nemen, beantwoorden vóór dit tijdstip? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe staat het met de ontwikkelingen en benodigde goedkeuringen voor de overige vijf nationale verkenningen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Veerman" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2005-05-2">Mededeling van minister Veerman (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 2 mei 2005) In reactie op de vragen van de leden Kruijsen en Waalkens (beiden PvdA) overerkenning van groene en blauwe diensten bericht ik u het volgende. Op 28 april jl. heeft overleg plaatsgevonden over de zogenaamde verkenningen groene diensten tussen ambtenaren van de Europese Commissie en een afvaardiging van de Nederlandse autoriteiten. De Nederlandse delegatie heeft, behalve uit ambtenaren van mijn ministerie, bestaan uit ambtenaren van het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van de provincie Gelderland. De bedoeling van dit overleg – dat mede op verzoek van de provincie Gelderland, de coördinerende provincie voor de verkenning Ooijpolder-Groesbeek, was geïnstigeerd – was om met de Europese Commissie van gedachten te wisselen over enkele thema’s die in de verschillende verkenningen een rol spelen en die van belang zijn voor de beoordeling van de verkenningen in het kader van de staatssteun. Een van de door die bespreking geagendeerde onderwerpen betrof de juridisch gecompliceerde vraag of maatregelen als waarvan sprake is in de verkenning Ooijpolder-Groesbeek kunnen worden aangemerkt als diensten van algemeen belang. De Nederlandse delegatie beraadt zich nu over hetgeen is besproken met de Europese Commissie. Het is evenwel nog te vroeg om eenduidige conclusies hieruit te trekken. Gelet hierop kan ik thans nog geen uitspraken doen over het karakter van de maatregelen die in de onderscheiden verkenningen aan de orde zijn. Binnenkort zal ik nader </mededeling>
</kvr>
