<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (Groep Wilders) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het bericht dat Saoedi-Arabië aan een kernbom werkt. (Ingezonden 31 maart 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25390
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in Duitse publicatie 'Cicero' dat Saoedi-Arabië in het geheim, met behulp van Franse experts, werkt aan een nucleair programma en aan een kernbom. Saoedi-Arabië zou al jarenlang samenwerken met Pakistan. Indiener ziet in dee berichten groot gevaar voor de stabiliteit in de regio.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kernwapens Pakistan Saudi-Arabië Terrorisme Wapenbeheersing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1288, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25390</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2743" allpagenumbers="2743 2744" vetnummer="2050610750" code="0506tkkvr1288" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25390" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1288" onderwerp="" indiendatum="2006-03-31">
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-04-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichten <voetnoot nummer="1"/>waarin wordt gesteld dat, volgens een publicatie in het Duitse tijdschrift Cicero, Saoedi-Arabië in het geheim aan een nucleair programma én een kernbom werkt met hulp van Pakistaanse experts? </vraag>
      <vraag nummer="2">Berust dit bericht op waarheid? Zo ja, sinds wanneer waren de Nederlandse regering en/of de Nederlandse inlichtingendiensten hiervan op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Pakistaanse wetenschappers en nucleaire deskundigen de afgelopen jaren in het geheim naar Saoedi-Arabië zijn gereisd, vermomd als pelgrims voor de jaarlijkse bedevaart naar Mekka, en daarbij, zoals gesteld door een Duitse veiligheidsfunctionaris, drie weken lang uit hun hotel verdwenen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u er ook kennis van genomen dat volgens westerse veiligheidsdiensten Saoedi-Arabië al sinds halverwege de jaren negentig samenwerkt met Pakistan? Berust dit bericht op waarheid? Zo ja, sinds wanneer waren de Nederlandse regering en/of de Nederlandse inlichtingendiensten daarvan op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="5">Berust de stelling van de Amerikaanse militair analist Spikes dat «ongeveer de helft van de Pakistaanse atoomwapens Saoedische codes» hebben en dat «Saoedi-Arabië het Pakistaans atoomprogramma tenslotte mede heeft gefinancierd» op waarheid? Zo ja, sinds wanneer waren de Nederlandse regering en/of de Nederlandse inlichtingendiensten hiervan op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat satellietbeelden aantonen dat Saoedi-Arabië in Al-Sulaiyil, ten zuiden van hoofdstad Riyad, een ondergrondse stad heeft gebouwd met tientallen ondergrondse silo’s voor kernraketten? Is het waar dat Saoedi-Arabië daarnaast werkt aan rakettechnologie en dat in voornoemde silo’s langeafstandsraketten van het Pakistaanse type «Ghauri» zijn gestationeerd? Zo ja, sinds wanneer waren de Nederlandse regering en/of de Nederlandse inlichtingendiensten hiervan op de hoogte? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat een groot geopolitiek en militair-strategisch gevaar dreigt indien Saoedi-Arabië, bakermat van het wahhabisme en (belangrijkste) financier van islamitisch terrorisme, in het bezit komt van kernwapens en bijbehorende korte-, middellange- of langeafstandsraketten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u, indien u de vorige vraag bevestigend beantwoordt, de mening dat al het mogelijke moet worden gedaan om te voorkomen dat Saoedi-Arabië, al dan niet met de bijbehorende rakettechnologie een kernprogramma en een kernbom ontwikkelt? Wat bent u bereid te ondernemen in bi- en vooral in multilateraal verband om dit te voorkomen? Deelt u de mening dat dubbele standaarden van de Europese Unie en de Verenigde Staten – wel ingrijpen in de Irak en Afghanistan, maar een oogje dichtknijpen voor Saoedi-Arabië – onaanvaardbaar is en dat een veel steviger beleid tegen Saoedi-Arabië gewenst is, zowel politiek als mogelijk militair? </vraag>
      <vraag nummer="9">Heeft het staatshoofd van Saoedi-Arabië u over zijn geheime nucleaire programma geïnformeerd toen u laatstelijk inzake de cartoonkwestie hem heeft gevisiteerd? Zo neen, waarom niet en wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.financialexpress.com/latest_ full_story.php?content_id=122015 http://www.telegraaf.nl/buitenland/36097031/ SaudiArabië_ontwikkelt_met_Pakistan_kernprogramma.html http://www.elsevier.nl/nieuws/buitenland/nieuwsbericht/asp/artnr/92579/index.html">http://www.financialexpress.com/latest_ full_story.php?content_id=122015 http://www.telegraaf.nl/buitenland/36097031/ SaudiArabië_ontwikkelt_met_Pakistan_kernprogramma.html http://www.elsevier.nl/nieuws/buitenland/nieuwsbericht/asp/artnr/92579/index.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 9">Onder verwijzing naar mijn beantwoording van vragen over hetzelfde onderwerp, vergaderjaar 2003–2004, aanhangels 359, 2253 en 1631, kan ik u meedelen dat de regering sedertdien geen nieuwe informatie heeft verkregen die aanleiding geeft tot wijziging van de daarin vervatte conclusies, namelijk dat de regering geen aanwijzingen heeft dat Saoedi-Arabië nucleaire ambities heeft, noch dat er bewijzen voorhanden zijn dat Saoedi-Arabië de ontwikkeling van het Pakistaanse atoomwapen financieel heeft ondersteund. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
