<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koomen (CDA) aan de minister van Financiën over een brief van de Consumentenbond inzake Geschillenregeling Financiële Diensten. (Ingezonden 23 december 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24682
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de brief van de Consumentenbond (aan de minister van Financiën), 15 december 2005 met als onderwerp de Geschillenregeling Financiële Diensten, in verband met het DSI-model voor geschillenbeslechting bij financiële diensten. Waarborgt genoemd model de door de minister en de Kamer gewenste onpartijdigheid? In zijn antwoord verwijst minister Zalm (Fin) naar zijn brief aan de Consumentenbond, 20 december 2005, een afschrift waarvan ter inzage is gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Consument (Algemeen) Geld- en kapitaalmarkt (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Consumenten Geld- en kapitaalmarkt Verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 682, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koomen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24682</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1453" allpagenumbers="1453" vetnummer="2050605470" code="0506tkkvr682" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24682" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="682" onderwerp="" indiendatum="2005-12-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koomen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-01-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de inhoud van de aan u gerichte brief van de Consumentenbond, 15 november 2005 met als onderwerp Geschillenregeling Financiële Diensten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u reeds gereageerd op deze brief? Zo ja, kunt u uw reactie aan de Tweede Kamer doen toekomen? Zo neen, kunt u aangeven wat uw inhoudelijke reactie zal behelzen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Weerspiegelt het DSI-model voor wat betreft de geschillenbeslechting bij financiële diensten ook uw keuze met door de organisaties benoemde arbiters? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt de door u en de Tweede Kamer gewenste onpartijdigheid gewaarborgd in dit model, of zijn er nog andere mogelijkheden voor een echt onafhankelijke geschillenbeslechting? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De brief van de Consumentenbond is op 20 december 2005 beantwoord. Een afschrift doe ik u bij dezen toekomen. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Uitgangspunt bij het onder de Wfd gekozen model is dat de financiële sector zelf de verantwoordelijkheid draagt een deugdelijke geschilleninstantie op te zetten. Wel stelt het Besluit financiële dienstverlening (Bfd) hieraan enkele randvoorwaarden. Onder het Bfd wordt de onpartijdigheid gewaarborgd door middel van het voorschrijven van objectieve normen voor de geschilleninstantie. Zo dienen er diverse onderwerpen in het reglement te worden vastgelegd die een eerlijke procedure garanderen. Met het oog op de onafhankelijkheid van de leden wordt de eis gesteld dat zij in het voorafgaande jaar of vanaf de aanvaarding van de functie niet werkzaam mogen zijn geweest voor (een beroepsorganisatie van) financiële dienstverleners die bij een geschil van de betreffende geschilleninstantie betrokken zouden kunnen worden. Binnen de vastgestelde normen kunnen de betrokkenen zelf bepalen hoe de geschilleninstantie wordt ingericht. Hierbij is ruimte voor diverse modellen; ook voor het model dat de Consumentenbond voor ogen staat, waarin consumentenorganisaties deelnemen in de geschilleninstantie. Overigens vindt er momenteel overleg plaats tussen de Consumentenbond en de marktpartijen die bij de totstandkoming van de geschilleninstantie zijn betrokken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij het Centraal Informatiepunt Tweede Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
