<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verbeet, Meijer en Klaas de Vries (allen PvdA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Justitie over de AOW-opbouw van vluchtelingen. (Ingezonden 19 mei 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25789
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens het Vluchtelingenverdrag hebben vluchtelingen vanaf het moment dat zij als zodanig worden erkend, hetzelfde recht op AOW als 'onderdanen'. Worden er AOW-rechten aan vluchtelingen toegekend en wat is de werkwijze van de SVB.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW)) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AOW Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1634, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Meijer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25789</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3483" allpagenumbers="3483" vetnummer="2050613640" code="0506tkkvr1634" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25789" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1634" onderwerp="" indiendatum="2006-05-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Meijer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-06-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat op grond van artikel 24 van het Vluchtelingenverdrag dat handelt over Arbeidswetgeving en sociale zekerheid aan vluchtelingen vanaf het moment dat zij als zodanig worden erkend, dezelfde rechten op Ouderdomspensioen (AOW) worden toegekend als aan «onderdanen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden inderdaad AOW-rechten toegekend aan erkende vluchtelingen vanaf de dag van aankomst in Nederland, dan wel vanaf de dag van hun erkenning als vluchteling (met terugwerkende kracht) op grond van artikel 1 onderdeel b,van het Verdrag betreffende Status van Vluchtelingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de precieze instructie aan en de werkwijze van de Sociale Verzekeringsbank (SVB) in deze? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Artikel 24 luidt: De Verdragsluitende Staten zullen de rechtmatig op hun grondgebied verblijvende vluchtelingen op dezelfde wijze behandelen als de onderdanen, wat de volgende aangelegenheden betreft: [...] (b) Sociale zekerheid (wettelijke voorschriften betreffende arbeidsongevallen, beroepsziekten, moederschap, ziekte, invaliditeit, ouderdom , overlijden, werkloosheid, gezinslasten en elk ander risico dat, overeenkomstig de nationale wetgeving, valt onder een stelsel van sociale zekerheid), behoudens: i) Passende regelingen voor de handhaving van verkregen rechten en van rechten welker verkrijging een aanvang heeft genomen; ii) Bijzondere, door de nationale wetgeving van het land van verblijf voorgeschreven regelingen betreffende uitkeringen of gedeeltelijke uitkeringen, geheel betaalbaar uit openbare geldmiddelen, alsmede uitkeringen, gedaan aan hen die niet voldoen aan de voor de toekenning van een normale uitkering gestelde voorwaarden inzake bijdragen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ingevolge artikel 9a van het op grond van artikel 6 van de Algemene Ouderdomswet (AOW) getroffen Besluit uitbreiding en beperking kring volksverzekeringen 1999 <voetnoot nummer="1"/>(hierna: Besluit) is een vreemdeling die rechtmatig in Nederland verblijft, in de zin van artikel 8, onder c, van de Vreemdelingenwet 2000, ongeacht of hij als ingezetene kan worden beschouwd, verzekerd op grond van de volksverzekeringen met ingang van de dag waarop positief op de verblijfsvergunningsaanvraag wordt beschikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De hierboven aangehaalde bepaling in het Besluit wordt door de SVB gevolgd. Een en ander is uitgewerkt in de interne werkinstructies voor de gevalsbehandelaars van de SVB. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Besluit van 24 december 1998, Stb. 1998, 746</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
