<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het voorkomen van bijwerkingen bij het gebruik van geneesmiddelen. (Ingezonden 16 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28158
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Medisch Contact van 13 april 2007 waarin gemeld wordt dat ongeveer de helft van alle bijwerkingen bij het gebruik van geneesmiddelen te voorkomen is, en dat 5,6% van alle acute ziekenhuisopnamen het gevolg is van die bijwerkingen. Vragenstelster is van mening dat het van belang is bijwerkingen te voorkomen, onder andere door de informatie-uitwisseling tussen zorgverleners, huisartsen en apothekers te verbeteren in afwachting van het elektronisch medicatiedossier (EMD).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1570, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28158</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3325" allpagenumbers="3325 3326" vetnummer="2060712520" code="0607tkkvr1570" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28158" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1570" onderwerp="" indiendatum="2007-04-16">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat ongeveer de helft van alle bijwerkingen bij het gebruik van geneesmiddelen te voorkomen is, en dat 5,6 % van alle acute ziekenhuisopnamen het gevolg is van bijwerkingen van geneesmiddelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u dat de informatie-uitwisseling tussen zorgverleners, huisarts en apothekers te wensen over laat? Zo ja, hoe gaat u deze informatie-uitwisseling, ook in de periode tot de invoering van het elektronisch medicatiedossier (EMD) waarin dan een individuele electronische pharmacovigilantie is opgenomen, verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met het feit dat, wanneer het gebruik van een geneesmiddel vanwege een bijwerking wordt gestaakt, in meer dan een kwart van de gevallen binnen zes maanden opnieuw hetzelfde medicijn aan dezelfde patiënt wordt voorgeschreven? Zo ja, wat gaat u eraan doen, ook in de periode tot de invoering van het EMD met individuele elektronische pharmacovigilantie (IEP), om dit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het van belang is bijwerkingen te voorkomen, omdat patiënten in de helft van alle gevallen onnodig met ongemakken te maken krijgen en de zorgverlening onnodig belast worden met de zorg voor deze patiënten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-13" bron="Medisch Contact">Medisch Contact, 13 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van het desbetreffende artikel in Medisch Contact. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Informatie-uitwisseling tussen zorgverleners onderling en richting patiënt is van wezenlijk belang voor een veilig en doelmatig zorgproces. Er zijn inmiddels vele verbetertrajecten op het terrein van medicatieveiligheid in gang gezet, waarbij met name wordt ingezet op een betere informatie-uitwisseling, en samenwerking tussen de betrokken zorgverleners onderling. Ingeval van ontslag uit het ziekenhuis, is het zinnig ook de openbare apotheker te informeren over de ingezette medicatie bij de patiënt en de eventuele geconstateerde bijwerkingen. De zgn. Apotheek Service Punten (de ASP’s) kunnen hier een goede rol vervullen. Met betrekking tot het herhaald voorschrijven van medicatie die eerder vanwege bijwerkingen werd gestaakt, merk ik op dat niet in alle gevallen kan worden voorzien in een alternatief (genees)middel. Daarnaast is ook de rol van de patiënt hier van belang. Daarop ga ik in mijn beantwoording van vraag 4 nader in. Tenslotte. Zoals ik al heb aangekondigd zal ik de Tweede Kamer in de zomer een plan van aanpak ter verbetering van de medicatieveiligheid aanbieden, in reactie op de breed gedragen motie Voordewind. Dit onderdeel zal ik daarbij uiteraard meenemen. Bij de aanpak is het van belang dat de reeds in gang gezette trajecten niet verstoord of voor de voeten gelopen worden door nieuwe initiatieven en/of projecten met een net weer iets andere invalshoek. Ik zal daarom kiezen voor een beperkt aantal gerichte interventies. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik vind het allereerst van groot belang dat de patiënt goed geïnformeerd wordt door de voorschrijvend arts over de mogelijke behandelopties. Bij de keuze om de kwaal te bestrijden met een geneesmiddel hoort aan bod te komen op welke wijze het voorgeschreven geneesmiddel gebruikt moet worden wil het geneesmiddel het optimale effect sorteren. Daarbij hoort ook plaats te zijn voor het bespreken van de meest voorkomende – te verwachten – bijwerkingen. Aanstaande zomer start ik een massamediale campagne rondom het thema therapietrouw, waarbij patiënt en zorgverlener worden geattendeerd op het belang van het juiste gebruik van geneesmiddelen. Met betrekking tot het voorkomen van bijwerkingen merk ik op dat helaas niet altijd valt te ontkomen aan bijwerkingen, omdat er niet altijd alternatieve behandelmethoden voorhanden zijn. Bijwerkingen worden meegenomen bij de beoordeling door de geneesmiddelenautoriteit (in Nederland het College ter beoordeling geneesmiddelen) om een geneesmiddel al dan niet tot het handelsverkeer toe te laten (te registreren). Bij beoordeling wordt een afweging gemaakt tussen de werkzaamheid van het product en de schadelijke effecten (bijwerkingen). Met betrekking tot de registratie van bijwerkingen beschikt Nederland over een goed werkend volgsysteem via de stichting Lareb (Nederlandse bijwerkingencentrum). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
