<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid V. A. M. van der Burg (CDA) over een alternatief systeem voor euthanasietoetsing. (Ingezonden 25 januari 1996); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2548
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant (13 januari 1996) over de artsenorganisatie KNMG die in Amsterdam een proef begint met een alternatief systeem voor euthanasietoetsing.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 601, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">V. A. M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1996-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2548</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1219" allpagenumbers="1219 1220" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="601" onderwerp="" indiendatum="1996-01-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">V. A. M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-02-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen, dat de artsenorganisatie KNMG in Amsterdam een proef begint met een alternatief systeem voor euthanasietoetsing? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een toelichting geven op de inhoud van de in vraag 1 bedoelde proef en op hetgeen de KNGM met de uitkomsten daarvan uiteindelijk voor ogen heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het voornemen tot het doen van genoemde proef geı¨nitieerd door uw ministerie of het initiatief daartoe genomen vanuit de KNMG? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is uw ministerie financieel betrokken bij genoemde proef? Zo ja, voor welk bedrag? Wat is procentueel de bijdrage van uw ministerie in de totale kosten van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is uw ministerie, naast de financie¨le band, nog op een andere wijze betrokken bij meergenoemd onderzoek? Zo ja, op welke manier? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke argumenten liggen ten grondslag aan de betrokkenheid van uw ministerie bij het onderzoek van de KNMG? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het wenselijk, dat uw ministerie op welke wijze dan ook betrokken is bij dit onderzoek in het licht van het lopend evaluatieonderzoek naar de meldingsprocedure euthanasie? Kunt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo neen, welke stappen zult u alsdan ondernemen teneinde aan bedoelde betrokkenheid van uw ministerie bij het KNMG-onderzoek een einde te maken? KNMG = Koninklijke Nederlandse Maatschappij tot bevordering der Geneeskunst. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1996-01-13" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 13 januari 1996</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 8">De KNMG heeft op eigen initiatief een onderzoeksvoorstel ingediend dat gericht is op een betere kwaliteitsborging van het handelen van artsen in gevallen van euthanasie en hulp bij zelfdoding. Het onderzoeksvoorstel is geschreven door prof. dr. G. van der Wal, in de tijd waarin er nog geen sprake was van diens betrokkenheid bij de evaluatie van de meldingsprocedure. Het is een toevallige coı¨ncidentie dat het begin van het evaluatie-onderzoek en de indiening door de KNMG van het definitieve onderzoeksvoorstel voor kwaliteitsborging in dezelfde periode vielen. Dit onderzoeksvoorstel is gericht op de ontwikkeling van mogelijkheden om te komen tot een betere vorm van consultatie voor het handelen van een arts bij euthanasie en hulp bij zelfdoding en is als zodanig gericht op een nadere invulling van de meldingsprocedure. De KNMG is van mening dat vooral ook dit aspect een verfijning behoeft en wil door middel van veldonderzoek tot betere ankerpunten ten aanzien van dit aspect komen. Elementen waarop dit onderzoek is gericht zijn het opzetten van een consulentennetwerk en het opzetten van een consultatiesteunpunt. Tevens heeft de KNMG voorgesteld om door middel van interviews onder experts op basis van hun meningen te bezien of en op welke wijze er mogelijk een betere inhoudelijke toetsing van het handelen van een arts gerealiseerd zou kunnen worden. Dit deel van het onderzoeksvoorstel zal als eerste voor uitvoering in aanmerking komen. Zoals uit het bovenstaande moge blijken, betreft het door de KNMG voorgestelde onderzoek geenszins een alternatieve euthanasieregeling; het voorstel moet gezien worden als een onderzoek naar een kwalitatief inhoudelijke aan- en invulling van de huidige meldingsprocedure. Als zodanig past het onderzoeksvoorstel in ons denken over mogelijkheden om te komen tot een betere inhoudelijke beoordeling van de kwaliteit en de zorgvuldigheid van het handelen van artsen ten aanzien van euthanasie en hulp bij zelfdoding. Het is dan ook vanuit deze achtergrond dat de eerste ondergetekende bereid is het initiatief van de KNMG, dat een betere kwaliteitsborging tracht te brengen in het systeem van de meldingsprocedure, mede te financieren. De VWS-bijdrage zal waarschijnlijk ruim f 200.000 bedragen, hetgeen neerkomt op ongeveer 75% van de totale kosten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
