<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over de ontsnapping van criminele jongeren. (Ingezonden 18 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28131
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht op website Telegraaf, 16 april 2007, dat er vijf criminele jongeren zijn ontsnapt uit het Jongeren Opvangcentrum (JOC) te Amsterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Justitiële jeugdinrichtingen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1543, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28131</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3271" allpagenumbers="3271 3272" vetnummer="2060712730" code="0607tkkvr1543" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28131" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1543" onderwerp="" indiendatum="2007-04-18">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Albayrak</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving over de ontsnapping van een groot aantal criminele jongeren uit het Jongeren Opvangcentrum (JOC) te Amsterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Voor welke delicten waren deze jongeren gedetineerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kon het gebeuren dat maar liefst vijf criminelen tegelijk uit het JOC konden ontvluchten? Hoeveel tijd lag er tussen de ontvluchting en de ontdekking daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het feit dat een dergelijk groot aantal criminelen tegelijk kon ontsnappen, erop duidt dat de bewaking onvoldoende toezicht heeft uitgeoefend of heeft kunnen uitoefenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gaat u ervoor zorgen dat het toezicht in het JOC verscherpt wordt? Zo ja, wat gaat u precies doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is deze affaire voor u aanleiding om ook te bezien of in andere penitentiaire inrichtingen het toezicht op gedetineerden verscherpt moet worden? Zo ja, welke stappen gaat u daartoe zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat er alle reden is om het ontvluchten uit penitentiaire inrichtingen strafbaar te stellen? Zo ja, op welke termijn komt u met een wetsvoorstel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-16" bron="www.telegraaf.nl">www.telegraaf.nl, 16 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit privacyoverwegingen kunnen (delict-)gegevens over individuele personen niet openbaar worden gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op 16 april jl. zijn niet vijf, maar vier jongeren uit het Jongeren Opvang Centrum (JOC) ontvlucht. Het JOC is op dit moment bezig met een verbouwing ten behoeve van de verbetering van de brandveiligheid van het gebouw. Dat brengt veiligheidsrisico’s met zich voor wat betreft rondliggend bouwmateriaal en volledige afsluiting van terreinen. In het kader daarvan was extra alertheid van het personeel op de groep op zijn plaats geweest. De vier jongeren konden ontvluchten door onvoldoende alertheid van de twee groepsleiders en vervolgens door onoplettendheid van de beveiliging bij afsluiting van het terrein ná de bouwwerkzaamheden. De ontvluchting is wel direct ontdekt en gemeld door de groepsleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zowel de groepsleiding als de beveiliging hebben onvoldoende rekening gehouden met de veiligheidsrisico’s die de verbouwing met zich brengt. (zie verder antwoord op vraag 3) </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Per direct zijn er maatregelen genomen, zowel fysiek, – door versteviging van het hekwerk rondom de bouwplaats – als in personele zin. Telkens na het afsluiten van de bouwplaats wordt gecontroleerd op veiligheid. Op vrijdag 27 april jl. heeft een veiligheidscontrole plaatsgevonden. Tijdens deze controle is de gehele inrichting onder de loep genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het JOC is een particuliere justitiële jeugdinrichting, zodat dit niet als penitentiaire inrichting kan worden aangemerkt. Uit de vrijdag 27 april jl. gehouden veiligheidscontrole blijkt dat in het JOC sprake was van samenloop van een aantal omstandigheden waardoor de ontvluchting heeft kunnen plaatsvinden. Nu mij geen feiten of omstandigheden bekend zijn om te veronderstellen dat deze samenloop van omstandigheden zich ook in andere inrichtingen voordoet, zie ik geen aanleiding tot verscherping van het toezicht in andere inrichtingen over te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De vraag naar de eventuele wenselijkheid van het strafbaar stellen van ontvluchtingen is recent door vragensteller aan de orde gesteld op 15 maart jl. in de Tweede Kamer bij de behandeling van het wetsvoorstel voorwaardelijke invrijheidstelling. Bij die gelegenheid heeft vragensteller een motie ingediend met het verzoek aan de regering spoedig een ontwerp van wet in te dienen waarin een ontsnapping of een poging tot ontsnapping door een gedetineerde als misdrijf strafbaar wordt gesteld (Kamerstukken II 2006/07, 30 513, nr. 12). Ik heb toen aangegeven geen aanleiding te zien deze motie te verwelkomen en zie ook thans geen redenen om een wetsvoorstel van deze strekking in te dienen. De motie is bij stemming op 20 maart jl. verworpen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
