<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Vergeer (beiden SP) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de behandeling van de bij de ontruiming van het Maagdenhuis gearresteerde studenten. (Ingezonden 9 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22697
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de omstandigheden waaronder de studenten en scholieren die in de nacht van 28 febrauri op 1 maart 2005 bij de ontruiming van het Maagdenhuis te Amsterdam zijn gearresteerd, op verschillende Amsterdamse politiebueaus zijn vastgehouden. Zijn er politiecellen vrijgemaakt voor de studenten en scholieren, door op verdenking van fietsen- en autodiefstal en drugsdeals aangehouden personen te laten gaan?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Hoger onderwijs (Studenten) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Openbare orde en veiligheid Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1351, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22697</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2865" allpagenumbers="2865 2866" vetnummer="2040510140" code="0405tkkvr1351" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22697" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1351" onderwerp="" indiendatum="9maart 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de omstandigheden waaronder de studenten en scholieren die in de nacht van 28 februari op 1 maart jl. bij de ontruiming van het Maagdenhuis te Amsterdam zijn gearresteerd, op verschillende Amsterdamse politiebureau’s zijn vastgehouden? Is het waar dat de Amsterdamse politie niet was berekend op een dergelijk groot aantal arrestanten, wat onder andere tot uiting kwam in een gebrek aan elementaire voorzieningen als matrassen en dekens? Is het waar dat op het politiebureau Elandsgracht 30 personen ongeveer 20 uur (vanaf de ontruiming tot dinsdagavond 1 maart jl.) zijn vastgehouden in een cel van 2,5 bij 8 meter groot? Hoe beoordeelt u de manier waarop de Amsterdamse politie met de gearresteerde actievoerders is omgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in de dagen na de ontruiming van het Maagdenhuis Amsterdamse politiecellen zijn leeggemaakt door onder andere op verdenking van fietsen- en autodiefstal en drugsdeals aangehouden personen te laten gaan, waarna deze aldus vrijgekomen cellen zijn ingezet om de gearresteerde scholieren en studenten vast te houden? Zo ja, om hoeveel vrijgelaten personen gaat het hier? Vindt u het wenselijk dat celcapaciteit op deze manier wordt gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de gearresteerde actievoerders op grote schaal hun recht op contact met een advocaat is onthouden? Zo ja, hoe beoordeelt u deze gang van zaken? Deelt u de mening dat deze inbreuk op de rechten van de verdachte consequenties moet hebben in het nog te volgen strafproces? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De regiopolitie Amsterdam-Amstelland beschikt over drie centrale cellencomplexen die in totaal plaats hebben voor maximaal 168 arrestanten. Daarmee is het korps voldoende berekend op het huisvesten van een groot aantal arrestanten. De 140 arrestanten uit het Maagdenhuis kwamen bij de arrestanten die al in het cellencomplex aanwezig waren. Er werd daarom op dat moment veel gevraagd van de medewerkers van de arrestantenafdeling met name door de vele administratieve handelingen die plaats moeten vinden en de verplichte fouillering van alle arrestanten. 30 arrestanten zijn in eerste instantie een paar uur in een dagverblijf in het politiebureau aan de Elandsgracht vastgehouden. Dit is een ruimte van ongeveer 2,5 bij 8 meter groot. Nadat deze arrestanten waren voorgeleid aan de hulpofficier van justitie zijn zij overgebracht naar een politiecel. Daarna zijn diverse arrestanten bij toerbeurt in het dagverblijf en de luchtplaats geplaatst om de benen te kunnen strekken, te roken en met elkaar te kunnen praten. In de politiecellen waren matrassen en dekens aanwezig. Gegeven de omstandigheden is er naar mijn mening op een redelijke manier met de arrestanten omgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit een ambtsbericht van de korpsbeheerder Amsterdam-Amstelland is mij gebleken dat geen arrestanten zijn vrijgelaten die op verdenking van strafbare feiten in de cellencomplexen van het korps vastzaten. De bewuste dinsdag zijn er wel arrestanten overgeplaatst, onder regie van het Landelijke Coördinatiecentrum Arrestanten, naar cellen elders om ruimte te creëren. Dit centrum valt onder mijn verantwoordelijkheid en coördineert de plaatsing van personen vanaf het moment dat zij in bewaring zijn gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De aangehouden actievoerders is hun recht op contact met een advocaat niet onthouden. Iedereen die dat wenste, heeft contact kunnen opnemen met een advocaat. Er is daarnaast gelegenheid geweest voor de reclassering om de arrestanten te bezoeken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
