<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Van Velzen (beiden SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over toepassing van de Regeling tegemoetkoming asbestslachtoffers op asbestslachtoffers als gevolg van milieublootstelling. (Ingezonden 10 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24461
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van rapport (zie brief staatssecretaris VROM, 4 november 2005) over invloed milieublootstelling aan asbest in regio Goor op optreden maligne mesothelioom onder vrouwen. Indieners herinneren aan de bereidheid van de vorige staatssecretaris SZW tot overwegen financiële compensatie aan asbestslachtoffers buiten kring werknemers van desbetreffende asbestverwerkende fabriek en hun huisgenoten (Handelingen 2002-2003, II, 32, blz. 2295).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 492, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24461</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1049" allpagenumbers="1049" vetnummer="205062800" code="0506tkkvr492" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24461" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="492" onderwerp="" indiendatum="2005-11-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-12-6">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het rapport over de invloed van milieublootstelling aan asbest in de regio Goor op het optreden van maligne mesothelioom onder vrouwen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie dat milieublootstelling aan asbesthoudend afval in het gebied rondom Goor de belangrijkste verklaring is van de sterk verhoogde incidentie van pleura mesothelioom onder vrouwen in dat gebied? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich de bereidheid van uw ambtsvoorganger om in de toekomst ook financiële compensatie te overwegen aan asbestslachtoffers buiten de kring van werknemers van de desbetreffende asbestverwerkende fabriek en hun huisgenoten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de Regeling Tegemoetkoming Asbestslachtoffers uit te breiden met de mensen die zijn blootgesteld aan asbest in het milieu? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-11-4" bron="Brief van de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Brief van de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, 4 november 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen" documentnummer="32" documentpagina="2295" documentjaargang="2002-2003">Handelingen II, nr. 32, blz. 2295, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de deelrapportage «Regionale spreiding van het maligne mesothelioom in Nederland» blijkt dat de incidentie van pleura mesothelioom (longvlieskanker) onder vrouwen en mannen in het gebied rond Goor respectievelijk bijna 5 keer en 2 keer zo hoog is als in de rest van Nederland. Zoals staatssecretaris Van Geel meldde bij brief van 4 november jl. geeft dit een sterke aanwijzing dat milieublootstelling aan asbest een beduidende rol speelt in de verklaring van de sterk verhoogde incidentie aan longvlieskanker onder vrouwen in het risicogebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Mijn ambtsvoorganger, staatssecretaris Rutte, heeft tijdens het Voortgezet Algemeen Overleg met de Vaste commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid van 4 december 2002 met betrekking tot de milieuslachtoffers wel gezegd dat hij deze problematiek bij de evaluatie van de Regeling Tegemoetkoming Asbestslachtoffers in 2005, zou betrekken. Ik streef ernaar om voor het einde van dit jaar deze evaluatie aan de Tweede Kamer te zenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik verwijs hiervoor naar het antwoord op vraag 3. Overigens wijs ik er op dat staatssecretaris Van Geel tijdens een Algemeen Overleg op 24 november jl. heeft toegezegd dat hij het bedrijf Eternit aan zal spreken over schadevergoeding aan milieuslachtoffers. Hier zal hij vervolgens de Kamer over berichten. Hij gaf voorts aan deze slachtoffers, indien van toepassing, procedureel en juridisch te zullen ondersteunen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
