<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jan de Vries en Ferrier (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het risicofonds verzekering praktijkonderwijs. (Ingezonden 1 mei 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28228
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Praktijkscholen vallen sinds 1 augustus 2006 onder het regime van de Wet op het voortgezet onderwijs. Zij moeten zich nu aansluiten bij het Risicofonds voor de verzekering voortgezet onderwijs. Het is niet meer mogelijk degenen die voor 1 augustus 2006 al arbeidsongeschikt waren, te verzekeren. Moeten de scholen de kosten voor de arbeidsongeschiktheid zelf dragen? Er zou een overgangsregeling voor de praktijkscholen moeten komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG)) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid Onderwijsgevenden Verzekeringsmaatschappijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1640, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28228</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3479" allpagenumbers="3479 3480" vetnummer="2060713950" code="0607tkkvr1640" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28228" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1640" onderwerp="" indiendatum="2007-05-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van Bijsterveldt-Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat doordat scholen voor praktijkonderwijs sinds 1 augustus 2006 onder het regime van de Wet op het voortgezet onderwijs vallen, dit voor hen inhoudt dat vanaf die datum de vrijwillige risicofondsverzekering primair onderwijs (PO) is geëindigd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat aansluiting in beginsel mogelijk is bij het Risicofonds voor de verzekering voortgezet onderwijs (VO), maar alleen voor personen voor wie geen arbeidsongeschiktheid bestond voor de betreffende ingangsdatum bij het Risicofonds? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u ervan dat een inlooprisico voor een bepaalde groep, te weten degenen die al vóór 1 augustus 2006 arbeidsongeschikt waren, hiermee uitgesloten is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moeten schoolbesturen voor praktijkonderwijs, die werknemers hebben die al vóór 1 augustus 2006 arbeidsongeschikt zijn geraakt, zelf de kosten hiervan opvangen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er daardoor praktijkscholen die in exploitatieproblemen kunnen komen of moeten snijden in hun personeelsbestand? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de schoolbesturen in geen enkel opzicht tekort zijn geschoten in het afsluiten van toereikende en passende verzekeringen om het ziekteverzuimrisico voor de medewerkers van de praktijkschool te dekken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid voor de desbetreffende praktijkscholen alsnog een overgangsregeling te realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, het Risicofonds heeft deze scholen in mei 2006 uitgebreid op de hoogte gesteld van de mogelijke consequenties. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, zoals vermeld zijn deze scholen vanaf 1 augustus 2006 niet langer verplicht verzekerd bij het Vervangingsfonds (VF). Het voortgezet onderwijs is namelijk per 1 januari 2006 uitgetreden uit het VF. Vanaf 1 augustus 2006 stonden dan ook deze schoolbesturen voor de keus, het verzuimrisico zelf dragen of een nieuwe verzekering afsluiten en bij wie. Een van de mogelijkheden was gebruik te maken van de mogelijkheid om zich aan te sluiten bij de collectieve inschrijving PrO bij het vermelde Risicofonds. Het Risicofonds sloot echter twee vormen van inlooprisico uit: 1. Arbeidsongeschiktheid die ontstaat binnen drie maanden na ingangsdatum van de verzekering en 2. Arbeidsongeschiktheid die al bestond voor de ingangsdatum van de verzekering (de zogenaamde «brandende huizen»). Het inlooprisico zoals vermeld onder 1. is, als overgangsbepaling, buiten werking gesteld voor de Conventionele Ziekteverzuimverzekering ten aanzien van ziektegevallen van instellingen Praktijkonderwijs, die intreden gedurende de periode 1 augustus 2006 tot en met 31 oktober 2006. Zowel het Vervangingsfonds als de Vereniging Landelijke Werkverband Praktijkonderwijs en het Risicofonds heeft de desbetreffende schoolbesturen hiervan op de hoogte gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat is een afweging die is gemaakt door het Risicofonds voortgezet onderwijs en het behoort niet tot mijn verantwoordelijkheid om hierin te treden. Het Risicofonds is een verzekeringsmaatschappij opgericht door drie werkgeversorganisaties uit het onderwijsveld en verzekert al bijna 40 jaar schoolbesturen tegen het risico van (langdurige) arbeidsongeschiktheid van hun personeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Dat is afhankelijk van de vraag of de schoolbesturen, die werknemers hebben die al vóór 1 augustus 2006 arbeidsongeschikt zijn geraakt, erin geslaagd zijn om deze werknemers onder te brengen bij een andere verzekeraar ofwel de keus hebben gemaakt om zelf de kosten hiervan op te vangen. In beide gevallen moet het schoolbestuur de kosten financieren binnen de beschikbare lumpsumbekostiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mij hebben geen signalen bereikt die daarop wijzen. Wel heeft een schoolbestuur zich tot mij gewend, waarbij zich een situatie voordoet zoals hierboven beschreven. Het gaat hier echter niet alleen om deze specifieke omstandigheid maar heeft mijns inziens ook te maken met de gehele financiële situatie van het desbetreffende schoolbestuur. Nader onderzoek is dan ook gewenst. Overigens zijn de scholen voor praktijkonderwijs voor de overgang per 1 augustus 2006 uitgebreid en uitvoerig geïnformeerd over de kansen en risico’s waarmee zij geconfronteerd kunnen worden na de overgang op de lumpsumbekostiging. Ik heb hiervoor diverse overgangsmaatregelen getroffen, waaronder een structurele verhoging van de vaste voet voor het onderwijzend personeel met 1 fte. In diverse brieven (dossier: 29399) heb ik u hiervan op de hoogte gesteld. Dit betekent dat het praktijkonderwijs voldoende is toegerust om het hoofd te bieden aan mogelijke risico’s. Het is vervolgens aan de schoolbesturen om met behulp van de beschikbare lumpsumbekostiging en overgangsvoorzieningen tijdig te anticiperen op zaken die spelen voor de korte en middellange termijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het valt buiten mijn gezichtsveld om te beoordelen of de schoolbesturen van scholen voor praktijkonderwijs het maximale hebben gedaan om deze risico’s af te dekken. Het praktijkonderwijs kennende verwacht ik echter niet dat zij tekort zijn geschoten. De enige kanttekening die ik hierbij zou kunnen plaatsen is dat de schoolbesturen uitvoerig en tijdig op de hoogte zijn gesteld van de overgang naar de lumpsumbekostiging en dat zij, de eigen situatie kennende en voorzien van de benodigde overgangsvoorzieningen en informatie, alle mogelijkheden hebben om tijdig te anticiperen op onvoorziene situaties, waaronder de hierboven vermelde. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, zie mijn antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
