<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbeet (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over veiligheidsmaatregelen bij schaatsen. (Ingezonden 26 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22273
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk in verband met foutieve zinsnede. Vragen naar aanleiding van een uitzending van het tv-programma Netwerk van 24 januari 2004 over voorkomen van ongevallen tijdens het wedstrijdschaatsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 897H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22273</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1901" allpagenumbers="1901 1902" vetnummer="2040506980" code="0405tkkvr897" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22273" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="897" onderwerp="" indiendatum="26januari 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-02-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van de pleidooien voor het dragen van een helm, voor snijbeschermers rond de enkels en voor verbetering van de «boarding» bij schaatswedstrijden, na de ernstige valpartij van Gerard van Velde tijdens het WK-sprint dit weekeinde in de Verenigde Staten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van oordeel dat, mede gezien de toegenomen snelheid in de schaatssport, de veiligheidsmaatregelen bij schaatswedstrijden moeten worden verbeterd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel ernstige ongelukken doen zich bij benadering voor op de Nederlandse ijsbanen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke veiligheidseisen zijn van toepassing op de Nederlandse ijsbanen? Aan welke eisen moet de «boarding» voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de Koninklijke Nederlandse Schaatsenrijders Bond (KNSB) in overleg te treden over effectieve maatregelen die de veiligheid op ijsbanen kunnen verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-24" bron="Netwerk">Netwerk, 24 januari 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het aantal letsels dat tijdens schaatswedstrijden ontstaat, is niet exact bekend. Uit schriftelijke informatie van de KNSB blijkt dat de schaatsers zelf geen noodzaak zien voor verdere bescherming. Wat betreft de «boarding» is er al een groot aantal maatregelen genomen. Samengevat komt het er op neer dat in bochten en tot en met 12 meter na de bocht er matten dienen te staan. De kussens dienen waterafstotend en snijvast te zijn. Kussens dienen zodanig te zijn bevestigd dat bij de inslag van een gevallen schaatser er geen ernstige verwondingen kunnen ontstaan. Het dragen van een helm is volgens de huidige ISU-reglementen bij het langebaanschaatsen niet toegestaan. Bij shorttrack is het dragen van een helm en snijbeschermers vanwege het aantal valpartijen wel verplicht. Bij alle vormen van wedstrijdschaatsen zijn handschoenen verplicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de wedstrijdsport is al een groot aantal maatregelen genomen. Om te kijken of verdere maatregelen nodig zijn, dient er eerst onderzocht te worden hoeveel en welke soort blessures er tijdens wedstrijden ontstaan en hoe deze voorkomen kunnen worden. De KNSB treft voorbereidingen om blessures te registreren door schaatsverenigingen (ook tijdens wedstrijden). Momenteel stellen (internationale) reglementen kwantitatieve eisen aan de boarding. De KNSB onderzoekt reeds of dit kan worden uitgebreid met kwalitatieve eisen zoals soort materiaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Jaarlijks ontstaan er 3.600 letsels tijdens het schaatsen die op de Spoed Eisende Hulp behandeld worden. Het is niet duidelijk welke percentage hiervan tijdens wedstrijden ontstaat. 89% van de schaatsletsels is het gevolg van een val, 5% van het snijden aan een schaats en 6% door overige oorzaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op schaatsbanen worden zowel gedragsgerichte als fysieke maatregelen genomen. Fysieke maatregelen zijn boarding, plaatsen (extra) kussens op risicovolle punten, het markeren opstapplaatsen, het maximeren van het aantal schaatsers en het inzetten van toezichthoudend personeel. Gedragsregels behelzen onder meer het verwijzen van snelle schaatsers naar de binnenbaan (en langzame schaatsers buitenbaan), schaatsers slechts laten stoppen aan buitenzijde en niet in of kort na de bochten en de * In verband met foutieve zinsnede. verplichting aanwijzingen personeel op te volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zal met de schaatsbond in overleg treden over mogelijke aanvullende blessurepreventieve maatregelen op schaatsbanen tijdens trainingen of wedstrijden. Daarbij zal bezien worden of er aanvullende kwalitatieve eisen aan de boarding gesteld dienen te worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
