<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie over de mogelijke uitlevering van Bento Bembe aan de Verenigde Staten. (Ingezonden 13 september 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24003
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht in NRC Handelsblad van 10 september 2005 dat Antonio Bento Bembe [leider van het Front for the Liberation of the Enclave of Cabinda (FLEC) uit Cabinda, opstandige provincie van Angola] kennelijk op andermans paspoort Nederland binnen is gekomen en hier is aangehouden. Mogelijk wordt deze man uitgeleverd aan de VS [vanwege een oude ontvoeringszaak]. Uitlevering van Bembe, vredesonderhandelaar tussen Angola en Cabinda, zou het vredesproces in Cabinda ernstig bemoeilijken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Angola Uitleveringen Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 96, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-10-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24003</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="209" allpagenumbers="209" vetnummer="2040521280" code="0506tkkvr96" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24003" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="96" onderwerp="" indiendatum="2005-09-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-10-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Ontvoerder met vals paspoort, of een diplomaat»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het ministerie van Buitenlandse Zaken opde hoogte was van het feit dat Antonio Bento Bembe naar Nederland was gereisd op een paspoort op naam van Raymond Nzuzi Bavueza? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke betrokkenheid heeft het ministerie van Buitenlandse Zaken gehad bij de komst van Bento Bembe naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er overleg geweest tussen de ministeries van Buitenlandse Zaken en Justitie voordat tot aanhouding van Bento Bembe is overgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat uitlevering van Bento Bembe aan de Verenigde Staten het vredesproces in Cabinda ernstig zal frustreren? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de opvatting dat voortgang van het vredesproces in Cabinda dient te prevaleren boven het voldoen aan het Amerikaanse verzoek tot uitlevering van Bento Bembe? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-10" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 10 september 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Buitenlandse Zaken heeft de komst van de heer Bembe naar Nederland mogelijk gemaakt door hem een visum te verstrekken. De organisatie die de heer Bembe heeft uitgenodigd naar Nederland te komen, deed dat in verband met vredesbesprekingen inzake Cabinda. De Nederlandse overheid is overigens bij deze besprekingen niet betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Als Secretaris-Generaal van de verzetsbeweging FLEC en als voorzitter van het «Cabindese Forum voor Dialoog» speelt de heer Bembe een belangrijke rol in het tot stand brengen van een dialoog tussen Angola en Cabindese groepen die streven naar een vreedzame oplossing van het conflict. Om die reden heeft Buitenlandse Zaken de heer Bembe een visum verstrekt. Zijn eventuele uitlevering aan de VS kan inderdaad gevolgen hebben voor de beoogde dialoog. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De rechtszaak waarin de rechter een oordeel zal uitspreken over de toelaatbaarheid van het uitleveringsverzoek, is nog gaande. In dat licht bezien acht ik het niet juist nu opdeze vraag in te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
