<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leerdam, Dijsselbloem, Koenders en Kuiken (allen PvdA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over het bericht dat een Antilliaanse Nederlander in Veenendaal is belaagd door twee kopstukken van extreemrechtse groeperingen. (Ingezonden 6 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27685
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In hoeverre zijn de recente racistische aanvallen aanleiding voor een grotere alertheid ten aanzien van rechtsextremistische groeperingen? Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2006-2007, 567.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rassendiscriminatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1132, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707220</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Leerdam</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kuiken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27685</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2401" allpagenumbers="2401 2402" vetnummer="2060707220" code="0607tkkvr1132" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27685" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1132" onderwerp="" indiendatum="2007-02-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leerdam</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuiken</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Ter Horst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Radicalen belagen Antilliaan. OM verzwijgt opnieuw racistische aanval door rechts-extremisten», waaruit blijkt dat in de nacht van 25 november 2006 een Antilliaanse Nederlander in Veenendaal is belaagd door «twee kopstukken van extreemrechtse groeperingen», die hem racistische scheldwoorden toevoegden, bedreigden en mishandelden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de «Dietse Kameraden», die op hun website ingaan op deze zaak en beweren dat «die nikker de boel overtrokken heeft»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u aanleiding actie te ondernemen tegen de discriminerende uitingen op deze website? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Acht u deze organisaties een bedreiging voor de democratische rechtsorde, mede gelet op uw beantwoording van schriftelijke vragen <voetnoot nummer="2"/>waarin u meedeelde dat rechtsextremistische groeperingen in de gaten worden gehouden door de AIVD en dat van het toentertijd betrokken Aktieftront Zuid-Holland-Zuid werd bezien of het een bedreiging voor de democratische rechtsorde vormt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">In hoeverre zijn de recente racistische aanvallen aanleiding voor een grotere alertheid ten aanzien van rechtsextremistische groeperingen, daar waar u op eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="3"/>nog antwoordde dat er geen concrete aanwijzingen zijn dat rechtsextremistische groeperingen de samenleving willen ontwrichten door het gebruik van geweld en dat er voldoende aandacht wordt besteed aan het fenomeen rechtsextremisme? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid ervoor te zorgen dat de Algemene Inlichtingen- en Veiligheidsdienst in haar eerstvolgende rapportage nadrukkelijk ingaat op de activiteiten van extreemrechtse organisaties, die zich door hun activiteiten buiten de rechtsorde plaatsen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-29" bron="Antilliaans Dagblad">Antilliaans Dagblad, 29 januari 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2070" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 2070, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="567" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 567, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De betreffende uitspraak «die nikker heeft de boel zwaar overtrokken» is niet te kwalificeren als het zich in het openbaar, opzettelijk beledigend uitlaten over een groep mensen wegens, bijvoorbeeld, hun ras (artikel 137c Wetboek van Strafrecht). Het is een uitlating gericht aan een individu en er wordt geen uitlating gedaan over een groep mensen, zoals dit artikel vereist. Mogelijk zou de uitspraak als belediging in de zin van artikel 266 an het Wetboek van Strafrecht kunnen worden gekwalificeerd. Er is echter geen aangifte op klacht bij het parket of de politie Utrecht bekend. Derhalve is er geen vervolgingsrecht voor het Openbaar Ministerie. Het Openbaar Ministerie te Utrecht zal de website aan een nader onderzoek onderwerpen. Het onderzoek zal uitsluitsel geven of er ten tijde daarvan teksten op de website staan die zijn te kwalificeren als een strafbaar gesteld in artikel 137c van het Wetboek van Strafrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Omdat uit de vraag niet duidelijk wordt op welke rechtsextremistische organisaties precies gedoeld wordt en omdat de aard en omvang van de dreiging per organisatie of groepering verschilt. verwijs ik voor het antwoord op deze vraag naar de antwoorden op de vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de rechtsextremistische organisatie Blood &amp; Honour (Tweede Kamer, 2006–2007, Aanhangsel, nr. 567), in het bijzonder de antwoorden op de vragen 4 en 5, en naar de brief van de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, mede namens de minister van Justitie, over ontwikkelingen rondom rechtsextremistische groepen, 8 december 2006 (Tweede Kamer, 2006–2007, 28 684, nr. 106). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De AIVD heeft eerder al aanleiding gezien om met verscherpte aandacht naar rechtsextremisme in Nederland te kijken. Dit is verwoord in de brief bedoeld in antwoord op vraag 4. Daarin is tevens aangegeven dat recente incidenten niet de aanleiding vormden voor deze verscherpte aandacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De eerstkomende openbare publicatie van de AIVD zal het jaarverslag over 2006 zijn, dat eind april 2007 verschijnt. Hierin zal worden ingegaan op activiteiten van en ontwikkelingen rondom diverse rechtsextremistische partijen, organisaties en groeperingen. Desgewenst kan de commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten van de Tweede Kamer nader geïnformeerd worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
