<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Winsen (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de spanningen tussen Georgië en de Russische Federatie. (Ingezonden 4 oktober 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26597
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (diverse kranten zoals De Volkskrant, 30 september over toenemende spanning tussen de Russische Federatie en Georgië. In de regio zouden troepenbewegingen plaatshebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Georgië Rusland Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 185, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Winsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-10-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26597</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="393" allpagenumbers="393" vetnummer="2060700740" code="0607tkkvr185" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26597" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="185" onderwerp="" indiendatum="2006-10-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Winsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-10-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de actuele berichtgeving over de toenemende spanningen tussen de Russische Federatie en Georgië? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre zijn de berichten waar dat er in de regio troepenbewegingen plaatshebben en dat er incidenten zijn voorgekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat internationale bemiddeling dringend gewenst is nu de spanningen in de regio tot grote hoogte zijn gestegen? Zo ja, waaruit zou deze bemiddeling kunnen bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in de Russische Federatie en in Georgië inspanningen te leveren in de richting van de autoriteiten om deëscalatie van het conflict te helpen bewerkstelligen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-30" bron="o.a. de Volkskrant">o.a. de Volkskrant, 30 september 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vanaf begin 2006 hebben zich meerdere incidenten voorgedaan. De laatste weken zijn de bilaterale betrekkingen tot een dieptepunt gedaald. De Russische Federatie had in mei 2006 reeds de invoer van Georgisch fruit en mineraalwater stopgezet, maar heeft – na de politionele actie van Georgië in de Kodori vallei, de verhuizing van de Abchazische regering in ballingschap naar de Kodori-vallei en de recente uitwijzing van Russische officieren – wederom een aantal economische sancties tegen Georgië genomen (sluiting luchtruim en deportatie van illegale Georgiërs). De problemen komen voornamelijk voort uit de vermeende Russische inmenging in de afgescheiden regio’s (Abchazië en Zuid-Ossetië). De Russische Federatie zou de separatistische regimes ondersteunen, op grote schaal paspoorten verstrekken en elke vooruitgang in het vredesproces tegenhouden. Georgië is van mening dat de Russische vredestroepen slechts de status quo handhaven en uit de beide regio’s moeten vertrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Door internationale bemiddeling wordt getracht de spanningen te doen verminderen. Via het Finse EU-voorzitterschap heeft Nederland bij beide partijen aangedrongen op terughoudendheid en de-escalatie van het conflict. Het Belgische OVSE-vorzitterschap en een ministeriële EU-trojka hebben begin oktober al besprekingen gevoerd in Georgië om te bezien hoe de EU concreet zou kunnen bijdragen aan de oplossing van het conflict. Van belang is dat de dialoog tussen beide landen wordt hervat. Tegelijkertijd zal de EU aandringen op een meer inhoudelijke dialoog met de Russische Federatie over de wijze waarop kan worden samengewerkt bij de oplossing van regionale conflicten. Tot op heden heeft de Russische Federatie zich terughoudend opgesteld ten aanzien van een grotere rol van de EU in het vredesproces in de regio. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
