<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over het jagen op vossen met lichtbakken (Ingezonden 19 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2515
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de vossenjacht in vier wildbeheerseenheden (WBE's) in het zuiden van Friesland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Jacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jacht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 570, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2515</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1155" allpagenumbers="1155" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="570" onderwerp="" indiendatum="1995-12-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u jagers in vier wildbeheerseenheden in het zuiden van Friesland toestemming gegeven om ’s nachts met lichtbakken op vossen te jagen, hoewel dit volgens de Jachtwet is verboden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de reden voor deze ontheffing, dat de vossen een bedreiging voor broedende weidevogels vormen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarop is uw opvatting gebaseerd, dat de schade door de vossen dermate groot is dat dit het jagen met lichtbakken rechtvaardigt waar de Sovon stelt, dat de weidevogelpopulatie ook achteruit gaat in gebieden waar geen vossen voorkomen en dit verschijnsel dus mogelijk aan andere oorzaken moet worden toegeschreven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gedurende welke periode hebt u het bejagen van vossen met lichtbakken in de vier WBE’s toegestaan? Welk effect verwacht u van deze maatregel op de korte en langere termijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u in 1995 bijna 500 vergunningen verleend voor activiteiten die op grond van de Jachtwet zijn verboden? Voor welke activiteiten heeft u toestemming gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel verzoeken om ontheffing heeft u dit jaar afgewezen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven hoeveel van dergelijke ontheffingen jaarlijks sinds 1990 zijn verleend? Hoeveel verzoeken om ontheffing werden in deze jaren niet gehonoreerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Indien sprake is van een toename van het aantal ontheffingen, hoe verklaart u deze dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Trouw, 15 december 1995. SOVON = Samenwerkende Organisaties Vogelonderzoek Nederland WBE = Wildbeheer Eenheden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">Begin december 1995 is aan vier wildbeheereenheden vergunning verleend om tussen zonsondergang en zonsopgang, met gebruikmaking van kunstlicht, te jagen op vossen in de periode tot 1 maart 1996. Ik heb deze vergunningen ingetrokken. Aanvragers hebben inmiddels een nieuwe aanvraag ingediend bij het College van Gedeputeerde Staten van Friesland, dat sedert 1 januari jl. door mij is gemandateerd om betreffende verzoeken te behandelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">Het overgrote deel van de verleende vergunningen heeft betrekking op artikel 53 Jachtwet. Dit zijn vergunningen die worden verleend ter voorkoming en bestrijding van wildschade. De vergunningen betreffen in hoofdzaak het jagen op wild buiten de geopende tijd en het jagen op wild waarop de jacht niet is geopend, zoals grofwild. Voorts wordt eens per drie jaar in het kader van een overgangsregeling vergunning verleend voor het jagen zonder jachtakte aan personen die bedrijfsmatig werkzaam zijn in de landbouw. Buiten de vergunningen voor afschot van grofwild (ca. 400) en de vergunningen in het kader van een overgangsregeling (ca. 1500), werden in 1990 2200 vergunningen ex artikel 53 verleend, in 1991 2500, in 1992 2600, in 1993 3000 en in 1994 3900. Ik beschik nog niet over alle cijfers over 1995. Voor het jagen op vossen met kunstlicht werden ca. 40 vergunningen verleend. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De groei in het aantal vergunningen houdt verband met het toegenomen aantal schadesituaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
