<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over het stopzetten van de uitkering van een van drugssmokkel verdachte man. (Ingezonden 3 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24545
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen, naar aanleiding van antwoorden op eerdere vragen van indiener over de zaak van de heer H., die op 25 maart 2005 op luchthaven Schiphol is aangehouden op verdenking van drugssmokkel (Aanhangsel van de Handelingen 2004-2005, nr. 2069). De zaak is inmiddels door het OM geseponeerd wegens afwezigheid van bewijs. De man zou als gevolg van de stopzetting van zijn WAO-uitkering, na een foutieve melding door Justitie aan UWV, lange tijd van ieder inkomen verstoken zijn geweest.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugs) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Verdachten WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 562, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-12-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24545</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1199" allpagenumbers="1199 1200" vetnummer="2050602570" code="0506tkkvr562" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24545" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="562" onderwerp="" indiendatum="2005-11-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 december 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 448, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u schriftelijke vragen over de zaak van de heer H., die op 25maart 2005is aangehouden op de luchthaven Schiphol op verdenking van drugssmokkel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het u bekend dat de heer H., in tegenstelling tot wat u in beantwoording van de vragen meldt, niet één maand gedetineerd is geweest vanwege de verdenking van drugssmokkel, maar twaalf dagen, en dat het UWV inmiddels de beslissing om de WAO-uitkering van de heer H. stop te zetten heeft herroepen? <voetnoot nummer="2"/>Is het u bekend dat de heer H. door genoemde stopzetting, langere tijd volstrekt ten onrechte van ieder inkomen verstoken is geweest? Is het u tevens bekend dat de zaak tegen de heer H. op 19 september 2005door het Openbaar Ministerie is geseponeerd wegens de afwezigheid van wettig en overtuigend bewijs (code 2)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of de onjuiste aanname dat de heer H. één maand gedetineerd is geweest het gevolg is geweest van een foutieve melding door Justitie aan het UWV? Indien dit het geval was, hoe gaat u voorkomen dat fouten met dergelijke verstrekkende gevolgen in de toekomst opnieuw gemaakt worden en mensen ten onrechte hun inkomen wordt ontnomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2069" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 2069, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-08-3" bron="Beslissing op bezwaar,">Beslissing op bezwaar,, 3 augustus 2005, kenmerk UWV B&amp;B 349.026.31 TS</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit Compas, het geautomatiseerd systeem van het Openbaar Ministerie blijkt dat de heer H. inderdaad 12 dagen gedetineerd is geweest. Het is mij verder bekend dat de strafzaak tegen de heer H. is geseponeerd wegens het ontbreken van wettig en overtuigend bewijs en dat het UWV zijn beslissing tot stopzetting van de WAO-uitkering van de heer H. heeft herroepen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals weergegeven in mijn beantwoording van de eerder door u gestelde vragen inzake de heer H. (nr. 5363177/05), ontvangt UWV een melding over de detentie van uitkeringsgerechtigden via informatie-uitwisseling met Justitie. Uitsluitend de aanvangsdatum van de detentie wordt hierbij vermeld. UWV krijgt géén terugkoppeling van Justitie over de beëindiging van de detentie. Bij ontvangst van een melding inzake de detentie van een uitkeringsgerechtigde, informeert UWV betrokkene bij brief dat de uitkering zal worden stopgezet één maand na vrijheidsontneming. Hierin wordt betrokkene tevens geïnformeerd over de voorwaarden voor heropening van de uitkering, namelijk aantonen aan de hand van een officieel ontslagbewijs dat de detentie voorbij is en zich legitimeren met een geldig legitimatiebewijs. Van een foutieve melding door Justitie aan UWV inhoudende dat de heer H. één maand gedetineerd is, in plaats van 12 dagen, is met andere woorden geen sprake geweest. In casu, is de heer H. ruim vóór afloop van de termijn van één maand, en dan ook ruim voor stopzetting van zijn uitkering, door UWV geïnformeerd. Echter, in plaats van zich, na invrijheidstelling, bij het UWV kantoor te melden, heeft de heer H. via een advocaat een bezwaarschrift tegen de beslissing tot beëindiging van de uitkering ingediend. Hierdoor heeft het heropenen van de uitkering beduidend langer geduurd dan gebruikelijk. Gelet op het voorgaande acht ik het niet nodig om maatregelen te treffen teneinde de huidige procedure met betrekking tot de verstrekking van informatie inzake de detentie van uitkeringsgerechtigden aan uitkeringsinstanties door Justitie, te wijzigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
