<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gerven (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een patiëntenstop voor een borstreconstructie. (Ingezonden 5 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR28145
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het Erasmus MC stopt met een vorm van borstreconstructies omdat deze te duur is. Zorgverzekeraars kunnen deze operatie niet vergoeden omdat deze operatie nog niet in het vergoedingensysteem zit. Deze medisch noodzakelijke ingreep zou echter voor volledige vergoeding in aanmerking moeten komen. Ook vragen over het achterlopen van Nederland op innovatieve ontwikkelingen, mogelijk veroorzaakt door ingewikkelde regelgeving en het budgettaire systeem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Kanker Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1557, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR28145</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3299" allpagenumbers="3299 3300" vetnummer="2060711570" code="0607tkkvr1557" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR28145" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1557" onderwerp="" indiendatum="2007-04-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-05-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Klink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de aangekondigde patiëntenstop voor een te dure borstreconstructie in het Rotterdamse Erasmus MC? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden dat deze borstreconstructie voor kankerpatiënten nog niet volledig wordt vergoed? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het budgettaire kader zorg mede de oorzaak is van de lange wachtlijsten voor deze operatie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het aantal operaties dat noodzakelijk is moet worden uitgevoerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer extra financiële middelen hiervoor noodzakelijk zijn, bent u dan bereid deze beschikbaar te stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het in dit geval gaat om een medisch noodzakelijke ingreep die voor volledige vergoeding in aanmerking komt? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om dit te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Speelt deze problematiek ook elders bij andere ziekenhuizen? Bent u bereid hier onderzoek naar te doen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw reactie op Zorgverzekeraars Nederland (ZN) die stelt dat deze innovatieve ingreep nog niet in het vergoedingensysteem zit, waardoor ZN niet tot vergoeding kan overgaan? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is er een relatie tussen de diagnose behandeling-combinatie (dbc)-systematiek en het stagneren van de inzet van nieuwe behandelingsmethoden? Zo neen, waarom niet? Wat wordt ondernomen om dit probleem zo spoedig mogelijk op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="2">Wat is uw inhoudelijke reactie op het bericht <voetnoot nummer="2"/>waarin naar voren kwam dat de innovatieve ontwikkelingen in Nederland drie jaar achterlopen op die in het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat is de reden dat de Groene Laser technologie voor prostaatkanker nog niet algemeen gebruikelijk is in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="12">Is er een relatie tussen ingewikkelde regelgeving en het budgettaire systeem en het stagneren van innovatieve behandelingen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-4" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 4 april 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-03-23" bron="Argos">Argos, 23 maart 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Er is geen sprake van een patiëntenstop. Het Erasmus MC te Rotterdam heeft aangekondigd geen nieuwe patiënten op de wachtlijst te plaatsen. Het EMC Rotterdam stopt niet met deze nieuwe methode. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Deze nieuwe methode wordt momenteel goeddeels betaald uit de zogenaamde academische component. Uit die academische component financieren academische ziekenhuizen onder andere de meerkosten van nieuwe behandelingen. De omvang van die academische component bedraagt in 2007 weliswaar 545 miljoen euro maar is desondanks beperkt. Academische ziekenhuizen moeten daarbinnen prioriteren. Zie ook de antwoorden op de vragen 8 en 9. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wanneer het gaat om noodzakelijke operaties dan mogen die niet aan patiënten ontzegd worden. Patiënten kunnen zich dan ook tot een ander ziekenhuis wenden. Ik heb geen signalen ontvangen dat patiënten noodzakelijke zorg wordt ontzegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals ik heb aangegeven is deze kwestie inherent aan de budgetsystematiek zoals die thans voor (academische) ziekenhuizen geldt en de prioritering die de instellingen daar zelf in aanbrengen. Zolang ik geen signalen ontvang dat patiënten noodzakelijke zorg wordt ontzegd, bestaat er voor mij geen aanleiding om maatregelen te treffen. Behalve via de media heb ik tot op heden niets van Erasmus MC vernomen, zodat ik mag aannemen dat er geen structureel en systematisch probleem is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie mijn antwoord op vraag 5 en 8. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik heb hierover geen signalen ontvangen. Wanneer het gaat om capaciteitsvragen dan zijn de instellingen zelf aan zet om oplossingen te realiseren. Wat betreft de budgetsystematiek verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 1 tot en met 3. Gelet hierop zie ik geen aanleiding tot nader onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Indien het, zoals gesteld, om een nieuwe behandelmodaliteit gaat, zal het College voor Zorgverzekeringen beoordelen of de daarvoor op te stellen DBC tot het verzekerde pakket behoort. Als het CVZ vaststelt dat de nieuwe methode voor borstreconstructie tot de verzekerde prestaties behoort dan kunnen verzekerden hun verzekeraar op hun zorgplicht aanspreken, en wordt de behandeling vergoed. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Nee, het ontwikkelen van nieuwe behandelmethoden hoort bij de innovatiefunctie van UMC’s, waarvoor deze instellingen een academische component ontvangen. Wanneer de behandeling is uitontwikkeld en als reguliere zorg door andere instellingen dan UMC’s geleverd kan worden, dan kan hiertoe op initiatief van belanghebbende partijen een nieuwe DBC worden ontwikkeld. Het is daarbij blijvend noodzakelijk voor nieuwe DBCs te toetsen of opname in het pakket gewenst is. Zou deze toets achterwege blijven dan komt de doelmatigheid in het geding. </antwoord>
      <antwoord nummer="10 t/m 12">Ik verwijs u hiervoor naar mijn antwoorden op kamervragen van Agema over inzet medische apparatuur (Kamervragen met antwoord 2006–2007, nr. 1288, Tweede Kamer) van 17 april 2007. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
