<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over het eventuele voormalige lidmaatschap van Prins Bernhard van de NSDAP.(Ingezonden 7 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2319
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Koninklijk huis)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koninklijk huis</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 385, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-12-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2319</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="781" allpagenumbers="781 782" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="385" onderwerp="" indiendatum="1995-12-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-12-20">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het onderzoek van Aalders en Hilbrink, waarbij het voormalig lidmaatschap van Prins Bernhard van de NSDAP aan het licht is gekomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Ontkennen Prins Bernhard en de RVD de berichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de juistheid van dit bericht bevestigen dan wel ontkennen? Op grond van welke feiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, bent u bereid nader onderzoek in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft een medewerker van het ministerie van Buitenlandse Zaken in 1948 een poging ondernomen Prins Bernhard van een lijst, van de Amerikaanse ambassade, van voormalige leden van de NSDAP in Nederland te schrappen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe is dit te rijmen met de ontkenning door de RVD en door Prins Bernhard? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening van Prof. L. de Jong, dat het optreden van het ministerie van Buitenlandse Zaken in 1948 «tamelijk absurd is» en dat «het verhaal over het vliegbrevet natuurlijk onzin is»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1995-12-5" bron="Parool">Parool, 5 december 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee, wel is mij bekend dat een medewerker van het RIOD, dr. G. Aalders, samen met een andere historicus, dr. C. Hilbrink, een publicatie over de heer W. Sanders voorbereidt, waarin onder meer zou worden gesproken over lidmaatschap van Prins Bernhard van de NSDAP in de jaren voor zijn huwelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De RVD heeft op vragen als volgt geantwoord: «De Prins heeft niets aan de al lang bekende feiten toe te voegen. Die zijn dat hij tijdens zijn studiejaren in Berlijn in de periode ’33–’35 achtereenvolgens lid is geweest van de Motor SA, de Fliegersturm en «Anwa¨rter» van de Motor SS. Na zijn vertrek uit Duitsland in 1935 is er volgens de Prins geen contact meer geweest met welke nazi-organisatie dan ook». </antwoord>
      <antwoord nummer="3/4">Het RIOD heeft mij verklaard dat uit documenten in de Nationale Archives te Washington en het Bundesarchiv te Berlijn blijkt dat Prins Bernhard gedurende enige tijd voor zijn huwelijk met Prinses Juliana als lid stond vermeld in de administratie van de NSDAP. Prins Bernhard heeft meegedeeld niet te weten hoe zijn naam op deze lijst is gekomen, omdat hij zichzelf nooit als lid van de NSDAP heeft opgegeven. De heer Aalders heeft bij zijn onderzoek in de National Archives te Washington afschrift van een document uit 1936 aangetroffen dat, volgens een brief van de NSDAP uit datzelfde archief, wordt toegeschreven aan Prins Bernhard. Het betreft een afschrift dat zijn naam overigens niet vermeldt, geen afzender bevat en niet is ondertekend. Een origineel is niet bekend. Het RIOD heeft een en ander in verband met de voorgenomen publicatie nog in onderzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de National Archives te Washington is door de heer Aalders een brief uit 1948 van de toenmalige VS-ambassadeur in Den Haag aangetroffen, waarin de ambassadeur melding maakt van het verzoek van mr. C. Adriaanse van het ministerie van Buitenlandse Zaken om Prins Bernhard te schrappen van de door de VS-opgestelde lijst van leden van de NSDAP in Nederland. In de archieven van het ministerie van Buitenlandse Zaken zijn over deze aangelegenheid geen documenten aangetroffen. Het is daarom niet mogelijk om de precieze aanleiding van de genoemde actie te achterhalen. Wel kan hierover nog het volgende worden opgemerkt. De lijst was door de VS-ambassade ter beschikking gesteld aan het Nederlands beheersinstituut, een organisatie die het beheer voerde over het geconfisceerde vermogen van «foute» Nederlanders en vijanden uit WO II. Daarnaast speelde deze lijst een rol in verband met het opsporen van oorlogsmisdadigers. Het moge duidelijk zijn dat het voorkomen van de naam van Prins Bernhard op een dergelijke lijst niet voor de hand lag en verwarringwekkend kon zijn. Een actie als beschreven in de brief van de VS-ambtenaar lijkt daarom niet onlogisch. </antwoord>
      <antwoord nummer="6/7">Verwezen wordt naar de antwoorden op voorgaande vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
