<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ormel en Atsma (beiden CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over sterfgevallen door zieke varkens in China. (Ingezonden 5 augustus 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23742
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat in China tientallen mensen overleden, respectievelijk ernstig ziek, als gevolg van een door varkens overgebrachte bacterie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Veeteelt (Varkens) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Infectieziekten Varkens Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 2296, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23742</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4603" allpagenumbers="4603 4604" vetnummer="2040519240" code="0405tkkvr2296" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23742" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2296" onderwerp="" indiendatum="2005-08-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat in de Chinese provincie Sichuan 31 mensen zijn overleden en meer dan 160 mensen ernstig ziek zijn als gevolg van een door varkens overgebrachte bacterie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bij de Chinese autoriteiten aandringen opopenheid van zaken en vragen om een officiële bevestiging van de doodsoorzaak door de bacterie streptococcus suis en opvolledige medewerking met de World Health Organisation (WHO)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verloopt in Nederland de monitoring van streptococcus suis infecties? Verloopt de typering van deze bacterie bij RIVM, CDIC en Gezondheidsdienst voor dieren op eenduidige wijze? Zijn medici voldoende opde hoogte van de zoönotische aspecten van streptococcus suis en acht u het zinvol om medici hierover voor te lichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er een relatie tussen de hoge sterfte door een besmettelijk agens in Sichuan en de uitbraak van aviaire influenza type H5N1 in wilde vogelpopulaties in het Qinghai LakeNature Reserve ten westen van Sichuan, als ook in Xinjiang? </vraag>
      <vraag nummer="5">Opwelke wijze wordt in het draaiboek voor de bestrijding van aviaire influenza rekening gehouden met een uitbraak veroorzaakt door een mutant van het aviaire influenzavirus, die door mensen wordt overgebracht en ook van mens opmens besmettelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de Europese Unie voldoende alert opde dreiging van insleepvan aviaire influenza en andere zoönosen vanuit Azië? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-29" bron="NRC Handelsblad" titel="31 doden in China door zieke varkens">NRC Handelsblad, 29 juli 2005: «31 doden in China door zieke varkens»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, volgens informatie van de Wereld Gezondheids Organisatie (WHO) op 16 augustus 2005 gaat het momenteel om 215 patiënten, waarvan er 39 zijn overleden. Sinds 5 augustus zijn er geen nieuwe gevallen gerapporteerd. Alle ziektegevallen zijn in de provincie Sichuan in China. Dit zou te wijten zijn aan een infectie met de Streptococcus suis, type 2 bacterie die zijn oorsprong heeft in varkens. Deze bacterie is aangetoond bij 43 patiënten en bij de varkens. De WHO verschaft informatie hierover ophaar website: http://www.wpro.who.int/ media_centre/news/ news_20050816.htm, http://www.wpro.who.int/ media_centre/fact_sheets/ fs_20050802.htm. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">China heeft opdit moment al gereageerd opverzoeken van zowel de WHO als de OIE (de Office Internationale des Epizoöties, de veterinaire tegenhanger van de WHO). Een verzoek van mijn kant zal daar mijns inziens niet veel aan toevoegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In Nederland worden varkens die ter sectie worden aangeboden, onderzocht opde aanwezigheid van Streptococcus suis indien het ziektebeeld de aanwezigheid van deze bacterie als veroorzaker van de symptomen doet vermoeden. Hierbij wordt met regelmaat een streptococceninfectie aangetoond. Indien Streptococcus suis worden aangetroffen, worden ze door de Gezondheidsdienst voor Dieren getypeerd. Wanneer het een niet gangbaar (typeerbaar) streptococcen type betreft, wordt verdere typering door de Animal Science Group(ASG) in Lelystad uitgevoerd. Identificatie van Streptococcus suis kan ophet RIVM worden uitgevoerd, maar typering wordt bij het RIVM niet verricht vanwege het weinige voorkomen bij mensen (0 tot 2 patiënten per jaar). Wekelijks vindt er binnen het RIVM/Centrum Infectieziektebestrijding (CIb) een «signaleringsoverleg» plaats. Dit overleg heeft als doel acute bedreigingen voor de volksgezondheid door infectieziekten te signaleren, te beoordelen en informatie hierover te verspreiden onder betrokkenen. Het signaleringsoverleg heeft de afgelopen weken twee maal in haar wekelijks verslag aandacht besteed aan de epidemie van Streptococcus suis in China. Dit verslag is gezonden naar ongeveer 500 professionals betrokken bij infectieziektebestrijding in Nederland, waaronder arts-microbiologen in ziekenhuizen en GGD-artsen infectieziektebestrijding. Ofschoon de omvang van de onderhavige uitbraak en het hoge aantal overledenen ongewoon is, zijn er geen aanwijzingen dat de bacterie wordt overgedragen van mens op mens. Er is momenteel geen aanleiding voor verdere voorlichting van medici omdat er geen sprake is van een verhoogd risico voor de Nederlandse bevolking. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zover de informatie strekt die ons tot dusver heeft bereikt, zijn bij de eerste gevallen in China ook onderzoeken gedaan naar de aanwezigheid van Aviaire Influenza en Nipah virus (een andere virale aandoening die van varken opmens kan overslaan). Deze onderzoeken zijn alle negatief gebleken. De WHO houdt via het Global Outbreak and Response Network nauwgezet in de gaten of er opvallende ziektegevallen zijn bij mensen, en assisteert landen in het ophelderen van de oorzaken. Daarbij wordt nadrukkelijk naar aviaire influenza gekeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn in opdracht van VWS drie draaiboeken opgesteld voor drie scenario’s: incidentele introductie door de mens vanuit het buitenland, ontstaan van een nieuwe variant in Nederland, en massale verspreiding over de gehele wereld (pandemie). In deze drie draaiboeken voor de bestrijding van aviaire influenza is transmissie van mens opmens expliciet opgenomen. Er zullen in dat geval verschillende maatregelen genomen worden om de epidemie te bestrijden. Hierbij kan gedacht worden aan het afgelasten van grootschalige bijeenkomsten en het gericht inzetten van antivirale middelen en vaccins, wanneer deze beschikbaar zijn. De draaiboeken zijn in nauw overleg met LNV opgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Europese Unie houdt haar lidstaten opde hoogte van de bestaande dierziektesituatie in Azië en neemt afhankelijk van de ontwikkelingen passende maatregelen. Zo is, om de insleep van virus uit besmette gebieden te voorkomen, per 15 augustus een importverbod afgekondigd voor siervogels en veren uit Kazachstan en Rusland (pluimvee en pluimveeproducten mochten al niet uit die landen ingevoerd worden). Nederland onderhoudt intensieve contacten met de Europese Commissie en de andere lidstaten van de Europese Unie over de dreiging van insleepvan aviaire influenza. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
