<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister en staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Bruins, over het vervallen van de stagebegeleidingvergoeding. (Ingezonden 28 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25997
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het vervallen van de 'Regeling stagebegeleidingsvergoeding voor scholen voor basis- en voortgezet onderwijs en instellingen voor beroepsonderwijs en volwasseneneducatie' met ingang van 1 januari 2006. De extra middelen voor onderwijsinstellingen PO/VO voor professionalisering van onderwijspersoneel komen pas per 1 augustus 2006 beschikbaar, zodat er een 'gat' ontstaat. Indiener wil weten of de bewindslieden van OCW de scholen gaan compenseren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie Bekostiging voortgezet onderwijs Onderwijsgevenden Stages</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1822, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25997</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3879" allpagenumbers="3879" vetnummer="2050615860" code="0506tkkvr1822" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25997" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1822" onderwerp="" indiendatum="2006-06-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Bruins,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Van der Hoeven</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het vervallen van de «Regeling stagebegeleidingsvergoeding voor scholen voor primair en voortgezet onderwijs en instellingen voor beroepsonderwijs en volwasseneneducatie» <voetnoot nummer="1"/>met ingang van 1 januari 2006? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat hierdoor een «gat» ontstaat tussen het vervallen van bovengenoemde regeling en het toekennen van extra middelen aan de onderwijsinstellingen voor primair onderwijs (po) en voortgezet onderwijs (vo) voor de professionalisering van onderwijspersoneel per 1 augustus 2006? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden scholen voor primair onderwijs, voortgezet onderwijs en beroepsonderwijs die studenten stageplaatsen aanbieden hier niet de dupe van, aangezien zij geen extra middelen voor stagebegeleiding zullen krijgen voor de lerarenopleiding? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-01-25" bron="Gele Katern, 15 september 2004, nummer 14 en OCW mededeling">Gele Katern, 15 september 2004, nummer 14 en OCW mededeling, 25 januari 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, dat klopt niet zonder meer. Er kon voor de periode januari tot en met juli 2006 geen beroep worden gedaan op een subsidieregeling, maar tot dit jaar ontvingen lerarenopleidingen eenmaal per jaar een budget (gerelateerd aan de onderwijsvraag) voor de begeleiding van stagiairs door de school. Dat geld ontving de lerarenopleiding per kalenderjaar (doorgaans in het laatste kwartaal), omdat de bekostiging van het hoger onderwijs is gebaseerd op kalenderjaren. Vanaf 1 augustus ontvangen scholen middelen, o.a. voor dit doel. Scholen hebben al de beschikking over een schoolbudget dat zij kunnen aanwenden voor de bekostiging van o.a. de begeleiding van stagiaires. Met het convenant professionalisering onderwijspersoneel dat op 30 juni jl. met sociale partners is overeengekomen wordt structureel € 100 mln. toegevoegd aan de schoolbudgetten (PO) en de lumpsum (VO). Dit betekent een stijging van het decentrale budget met ruim 10 procent. Voor een gemiddelde basisschool (223 leerlingen) betekent dit een structureel extra budget van € 7.310. Voor een gemiddelde school in het VO (1.435 leerlingen) betekent dit een structureel extra budget van € 62.600. Scholen hebben dus de mogelijkheid ervoor te kiezen om dezelfde hoeveelheid middelen in te zetten voor begeleiding van stagiairs als zij tot heden via de lerarenopleiding ontvingen. Er hoeft dus geen gat te vallen, tenzij de gebruikers van de middelen (de scholen) anders kiezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
