<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmer en Albayrak (beiden PvdA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over een nieuwe partydrug Explosion die als «luchtverfrisser» te koop wordt aangeboden. (Ingezonden 29 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22821
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de nieuwe drug Explosion, die als luchtverfisser wordt gepresenteerd, maar voor inname wordt gebruikt. De samenstelling van de drug lijkt overeen te komen met XTC. Kan de drugs verboden worden en zijn de hulpverlening en de gebruikers op de hoogte van de gevaren van deze nieuwe drug.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1468, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22821</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3125" allpagenumbers="3125 3126" vetnummer="2040511620" code="0405tkkvr1468" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22821" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1468" onderwerp="" indiendatum="2005-03-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Nieuwe drug al populair»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat (potentiële) gebruikers op de hoogte moeten zijn van de risico’s van de in het artikel genoemde nieuwe drug Explosion? Zo ja, wat gaat u hiervoor doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn hulpverleners voldoende op de hoogte van de risico’s van deze drug? Zo ja, waaruit blijkt dat? Zo neen, wat gaat u daaraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het correct dat het om «redelijk heftig spul gaat»? Zo ja, waaruit blijkt dat? Wat gaat u ondernemen om de verkoop van deze drug te reguleren of tegen te gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het correct dat, hoewel de drug Explosion als luchtverfrisser wordt gepresenteerd, het voor inname wordt gebruikt? Zo ja, deelt u dan de mening dat dit een extra gevaar voor de gezondheid oplevert? Wat gaat u hiertegen ondernemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat er op de flesjes met de drug een duidelijke waarschuwing over de schadelijke effecten voor de gezondheid dient te staan? Zo ja, hoe gaat u dit bewerkstelligen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat de werkzame stof van de nieuwe drug zowel in chemische structuur als werking te vergelijken valt met XTC? Zo ja, betekent dit dat deze drug is of wordt verboden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-21" bron="Het Parool">Het Parool, 21 maart 2005</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Explosion is een nieuwe synthetische drug die als luchtverfrisser wordt aangeboden in sommige smartshops en via het internet. De werkzame stof in Explosion is methylon, dat zowel wat betreft de chemische structuur als de werking op MDMA (ecstasy) lijkt. Uit ervaringen van gebruikers blijkt dat het middel wat korter werkt dan MDMA en iets andere effecten heeft. Over eventuele schadelijke effecten die specifiek met het gebruik van methylon te maken hebben, is nog zeer weinig bekend. Het middel is voor zover bekend pas sinds begin dit jaar verkrijgbaar. Drugsgebruik is nooit zonder risico’s. Het is van belang dat (potentiële) gebruikers op de hoogte zijn van de risico’s van drugs. Dat geldt ook voor het middel Explosion. Verschillende instellingen die zich specifiek richten op de preventie van uitgaansdrugs hebben inmiddels informatie over de werking en (eventuele) risico’s van Explosion op hun website staan. Sommige smartshops geven schriftelijke informatie over het gebruik van Explosion. Voorts wordt in deze informatie aangegeven in welke gevallen het middel zeker niet gebruikt moet worden. De kwaliteit en betrouwbaarheid van deze schriftelijke informatie zijn voor ons onbekend. Omdat er nog zeer weinig bekend is over de specifieke risico’s van methylon, is de voorlichting veelal beperkt tot informatie over de algemene risico’s van synthetische drugs. Preventiewerkers en hulpverleners zijn over het algemeen goed op de hoogte van de risico’s van synthetische drugs. Om meer inzicht te krijgen in de specifieke risico’s van methylon heeft het Coördinatiepunt Assessment en Monitoring nieuwe drugs (CAM) deskundigen gevraagd informatie te geven over dit middel. Op basis van deze informatie zullen wij bezien of er aanleiding is tot het uitvoeren van een risicobeoordeling door het CAM. Op basis van een risicobeoordeling adviseert het CAM de minister van VWS over eventueel te nemen controle maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op grond van incidentele rapportages van gebruikers lijken de acute effecten en risico’s van methylon vergelijkbaar met die van MDMA. De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft als toezichthouder geconcludeerd dat Explosion een niet-geregistreerd geneesmiddel is vanwege de farmaceutische vorm waarin het wordt aangeboden en de psychoactieve werking. Op grond van de Wet op de Geneesmiddelenvoorziening is het verboden niet-geregistreerde geneesmiddelen te bereiden of te verkopen. Deze overtreding is strafbaar gesteld in de Wet Economische Delicten. Overtreding kan bestraft worden met maximaal zes jaar gevangenisstraf. Door de Inspectie voor de Gezondheidszorg wordt in samenwerking met andere opsporingsdiensten onderzoek verricht naar de verkoop en distributie van Explosion. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Explosion bevat een psychoactieve stof. Het wordt als luchtverfrisser gepresenteerd, maar voor inname gebruikt. Dit kan extra gevaar voor de gezondheid opleveren. Omdat het hier naar het oordeel van de Inspectie voor de Gezondheidszorg gaat om een niet-geregistreerd geneesmiddel, mag het door smartshops of via internet niet worden aangeboden. Het ligt daarom niet in de rede om er zorg voor te dragen dat er een duidelijke waarschuwing op de flesjes komt te staan. In dit verband maakt het geen verschil of de stof als luchtverfrisser of als synthetische drug wordt aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie antwoord vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie antwoord vraag 2 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
