<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de inval in het Haagse Laakkwartier. (Ingezonden 18 mei 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23179
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer of alle relevante informatie over de mogelijke aanwezigheid van explosieven door de AIVD met de lokale autoriteiten is gedeeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dwangmiddelen Opsporingen Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1795, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514880</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23179</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3825" allpagenumbers="3825" vetnummer="2040514880" code="0405tkkvr1795" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23179" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1795" onderwerp="" indiendatum="2005-05-18">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-06-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de door het openbaar ministerie (OM) gepresenteerde feiten tijdens de pro forma-zitting van 3 mei jl. over de afgeluisterde gesprekken in de Haagse Antheunisstraat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt de vaststelling van het OM dat de verdachten in de afgeluisterde gesprekken «het duidelijk (hebben) over het gooien van een ding en hun bereidheid explosieven te gebruiken» zich tot het persbericht van het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties van 11 februari 2005 waarin wordt gemeld dat de Algemene Inlichtingen- en Veiligheidsdienst (AIVD) geen informatie had over eventuele aanwezigheid van vuurwapens? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt bovenstaande vaststelling zich tot uw uitspraak in het Kamerdebat van 9 februari jl. dat «voor de inval van 10 november (...) alle relevante informatie waarover de AIVD op dat ogenblik beschikte (is) gedeeld met de autoriteiten. Op het moment van de inval, met een dikke streep daaronder, was niet bekend dat er handgranaten in het pand aanwezig waren»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u, «met een dikke streep daaronder», staande houden dat alle relevante informatie ten aanzien van de mogelijke aanwezigheid van explosieven en «het gooien van een ding» door de AIVD met de lokale autoriteiten is gedeeld? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Beschouwt u uw stellige ontkenning tegenover de Kamer dat «met een dikke streep daaronder» er geen informatie bekend was over de aanwezigheid van handgranaten, in het licht van de door het OM gepresenteerde feiten als feitelijk juist en houdbaar? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om in het licht van de nieuwe gegevens alsnog tegemoet te komen aan het verzoek van de burgemeester van Den Haag om een onafhankelijk onderzoek te laten plaatsvinden naar (de aanloop van) de inval in het Laakkwartier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen per ommegaande te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-05-4" bron="Zoals ook belicht in het TV-programma Netwerk">Zoals ook belicht in het TV-programma Netwerk, 4 mei 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-02-9" bron="Handelingen TK 2004–2005">Handelingen TK 2004–2005, 9 februari 2005, pag. 48-3094</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">Voor de beantwoording van deze vragen verwijs ik naar mijn brief, mede namens de minister van Justitie, aan de voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal van 13 mei jongstleden (Kamerstuk 29 754, nr. 22). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gezien de reeds gegeven inhoudelijke informatie en de daarbij betrachte openheid en vanwege het enorme capaciteitsbeslag dat een onafhankelijk onderzoek op de betrokken diensten zou leggen, blijf ik bij mijn standpunt dat een onafhankelijk onderzoek niet nodig is. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De vragen zijn hiermee beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
