<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijken en Dijksma (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over assistentieverlening aan reizigers met een handicap op station Zwolle. (Ingezonden 1 november 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26779
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Spoor weer vrij voor invalide' in De Stentor/Zwolse Courant van 20 oktober 2006, en dat na publicatie van dat artikel de betreffende lift nog tot 26 oktober 2006 buiten dienst is geweest, waardoor gehandicapten moesten omreizen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-11-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26779</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="725" allpagenumbers="725 726" vetnummer="2060702330" code="0607tkkvr340" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR26779" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="340" onderwerp="" indiendatum="2006-11-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-11-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Spoor weer vrij voor invalide»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat na het publiceren van dit artikel de betreffende lift nog tot 26 oktober 2006 buiten dienst is geweest, in totaal dus 10 dagen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moesten reizigers met een handicap die in die tijd via sporen 3, 4 of 5 in Zwolle wilden reizen, inderdaad omreizen? Zo ja, welke extra reistijden vloeiden hieruit voort voor deze reizigers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het aanvaardbaar dat reizigers met een handicap zo lang zoveel extra reistijd moeten maken? Deelt u de mening dat de door de NS geboden alternatieven adequaat waren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke voorzieningen heeft de NS in deze periode geboden aan reizigers die slecht ter been zijn, kinderwagens of zware bagage bij zich hadden en door de defecte lift de trap moesten nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zou de NS niet meer bedrijfszekerheid moeten bieden aan reizigers voor de toegankelijkheid en bruikbaarheid van de stations, zeker nu het gebruik van het openbaar vervoer voor mindervaliden gestimuleerd wordt? Wilt u met de NS in overleg treden over manieren om die zekerheid te vergroten, zoals servicecontracten met duidelijke termijnen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunnen reizigers die door deze defecte lift langere reistijden hebben gekend, eigenlijk gebruik maken van de regeling «geld terug bij vertraging»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-10-20" bron="De Stentor/Zwolse Courant">De Stentor/Zwolse Courant, 20 oktober 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, van dit bericht heb ik kennisgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De lift is grotendeels buiten dienst geweest tot 25 oktober. Oorzaak daarvan waren verschillende technische storingen tussen 11 en 25 oktober. Telkens is getracht de lift snel in dienst te krijgen. Uiteindelijk bleek de oorzaak van de storingen zich voor te doen in onderdelen van de lift, waarvoor geen reserve onderdelen beschikbaar waren <voetnoot nummer="1"/>. Tussentijds is toen getracht de lift provisorisch te repareren, echter de lift is binnen 24 uur wederom uitgevallen. De lift in Zwolle kon op 25 oktober definitief hersteld worden nadat de passende onderdelen geleverd waren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het betrof hier treinen van en naar de Randstad. Afhankelijk van de situatie is klanten een reis per taxi aangeboden of is een alternatieve route voorgesteld. De reistijd nam hiermee met een half uur tot een uur toe. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het is in elke situatie vervelend als reizigers extra reistijd moeten maken. NS heeft aangegeven het maximale te hebben gedaan wat in haar vermogen ligt. Daar waar taxi’s met rolstoelfaciliteiten aanwezig waren, zijn deze ingezet. Alle aanvragen voor assistentieverlening in die periode zijn op maat behandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De klanten zijn zoveel mogelijk geholpen door de aanwezige NS-Servicemedewerkers. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is sprake van adequate service. Liften worden regulier onderzocht om het preventief onderhoud te bepalen. De aard van de storing in Zwolle was optisch, dan wel uit metingen op voorhand niet te voorspellen. Jaarlijks stellen NS en ProRail samen vast of en in welke mate aanpassing van de service vereist is. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De regeling «geld terug bij vertraging» is primair gekoppeld aan treinvertragingen. NS Klantenservice geeft echter aan elke situatie apart te beoordelen. Voor een uitzonderlijke situatie zoals in Zwolle is een soortgelijke genoegdoening gebruikelijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="op de plank">Van een lift liggen alleen die onderdelen «op de plank» waarmee de zich regelmatig aandienende storingen opgelost kunnen worden</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
