<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink (PvdA), Peters (GroenLinks) en Lempens (SP) aan de staatssecretaris van Defensie naar aanleiding van het IGK-rapport marineofficier, 12 januari 2007. (Ingezonden 1 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27409
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragensteller wil dat het IGK-rapport marineofficier alsnog vrij gegeven wordt, zeker nu gebleken is dat de Inspecteur-Generaal der Krijgsmacht, de heer Van Baal, het niet nodig vond het rapport de status vertrouwelijk te geven. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2006-2007, nrs. 334, 335 en 336.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brazilië Kindermishandeling Strafvervolging Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Peters</persoon>
            <persoon partij="SP">Lempens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27409</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1907" allpagenumbers="1907" vetnummer="2060706880" code="0607tkkvr890" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27409" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="890" onderwerp="" indiendatum="2007-02-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Peters</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Lempens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van der Knaap</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de uitspraak van de voormalige Inspecteur-Generaal der Krijgsmacht (IGK), de heer Van Baal, dat hij «de noodzaak er niet van inzag» dat het «IGK-rapport Marineofficier» over de gang van zaken rond de voor het produceren en distribueren van kinderporno in Brazilië veroordeelde marineofficier de status «vertrouwelijk» heeft gekregen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke criteria heeft u gehanteerd op grond waarvan het IGK-rapport desondanks als vertrouwelijk is gekwalificeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Deelt u de mening dat uw brief d.d. 12 januari jl. <voetnoot nummer="2"/>slechts zeer summier, deels helemaal geen antwoorden bevat op concrete schriftelijke vragen over de betrokken marine-officier? Zo neen, waarom niet? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een zorgvuldige, maar vooral openbare, beantwoording van deze vragen een belangrijke bijdrage kan leveren aan de discussie rond de implementatie van de aanbevelingen van de Commissie-Staal? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan om dit IGK-rapport in het kader van de discussie rond de implementatie van de aanbevelingen van de Commissie-Staal alsnog vrij te geven? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u op korte termijn genoemde schriftelijke vragen alsnog op de gebruikelijke wijze beantwoorden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-01-22" bron="radioprogramma " titel="De Ochtenden">radioprogramma «De Ochtenden», 22 januari 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 800 X" documentnummer="52" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 30 800 X, nr. 52, vergaderjaar 2006–2007</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 2060702120, 2060702130 en 2060702140, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het rapport van de IGK is als vertrouwelijk gekwalificeerd omdat door de gedetailleerdheid van het rapport zaken rechtstreeks zijn terug te voeren op personen en omdat het strafrechtelijk traject nog niet volledig is afgerond. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals in de brief van 12 januari jl. is vermeld, dient de brief en het bijgevoegde IGK-rapport ter afdoening van de schriftelijke vragen. De antwoorden op de concrete vragen zijn uit het rapport af te lezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Discussie over de implementatie van de aanbevelingen van de commissie-Staal is goed mogelijk aan de hand van de weergave in de brief van 12 januari j.l. van de bevindingen van de IGK en de conclusies die aan de bevindingen van het onderzoek zijn verbonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, zoals in antwoord op vraag 2 is gesteld verdragen de gedetailleerde informatie in het rapport die is terug te voeren op personen en het feit dat de strafrechtelijke procedure niet is voltooid, zich niet met publicatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
