<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het niet vergoeden van ovulatie inductie medicatie. (Ingezonden 22 juni 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26035
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het feit dat patienten met hypofyse malfunctie na een hersentumor of bloeding of patiënten met PCO (Poly Cysteus Ovarium) zijn aangewezen op ovulatie inductie medicatie. Indiener wil weten waarom deze geneesmiddelen niet in het vergoedingenpakket zitten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Patiënten Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1851, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050615620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26035</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3939" allpagenumbers="3939" vetnummer="2050615620" code="0506tkkvr1851" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26035" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1851" onderwerp="" indiendatum="2006-06-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2006-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat patiënten met hypofyse malfunctie, na een hersentumor of bloeding, en patiënten met PCO (Poly Cysteus Ovarium), zijn aangewezen op ovulatie inductie medicatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de kosten van ovulatie inductie medicatie voor een patiënt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom worden geneesmiddelen die malfunctie van andere endocriene organen compenseren wel vergoed, en geneesmiddelen die het ontbreken van de werking van de hypofyse of van de ovaria compenseren niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven in welke mate patiënten die gebruik maken van ovulatie inductie ook meteen kiezen voor Invitrofertilisatie (IVF)? Wat zijn de collectieve kosten voor alleen ovulatie inductie medicatie versus ovulatie inductie medicatie plus IVF? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn de kosten van opname van ovulatie inductie medicatie in het vergoedingenpakket? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid ovulatie inductie medicatie op te nemen in het vergoedingenpakket? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De kosten in de praktijk kunnen per patiënt sterk verschillen en zijn daarnaast afhankelijk van de gekozen medicatie. Volgens de GIP-database van het College voor zorgverzekeringen (CVZ) variëren de kosten van de standaard dagdosering voor de verschillende therapieën van € 0,18 tot € 35,– per patiënt per dag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is een kabinetsbesluit om de behandelingen voor vruchtbaarheidsstoornissen in principe uit te sluiten van collectieve vergoeding. Omdat de stijgende zorgkosten het noodzakelijk maken om keuzes te maken in de zorg, acht het kabinet het gerechtvaardigd dat patiënten de kosten voor vruchtbaarheidsbehandelingen zelf betalen. Het gaat overigens om een gedeeltelijke eigen betaling, omdat de kosten van het ziekenhuis en de behandelaar wel worden vergoed. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De keuze voor de meest zinvolle behandeling is een professionele keuze. Ik ga ervan uit dat de behandelaars hun richtlijnen volgen en dus niet meteen voor een (zwaardere) IVF behandeling zullen kiezen als dit medisch gezien niet noodzakelijk is. Het gebruik van ovulatie inductie medicatie bij IVF wordt vanaf 1 januari 2007 weer volledig vergoed. Ik schat dat de kosten van opname in het vergoedingenpakket van medicatie van overige vruchtbaarheidsbehandelingen ongeveer € 12 miljoen zouden bedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Ik blijf bij het eerdere standpunt van het kabinet dat de behandeling van deze klasse van aandoeningen buiten de collectieve lasten moet vallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
