<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders (PvdA), Karimi (GroenLinks) en Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de politieke en mensenrechtensituatie in Birma. (Ingezonden 4 oktober 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21338
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van VN-rapporten over de mensenrechtensituatie in Birma, in verband met de door de EU gestelde minimumvoorwaarden voor deelname van het land aan de EU-ASEM-top op 8 en 9 oktober 2004 in Hanoi. Bovendien zou Birma in 2006 voorzitter van de ASEM zijn. Indieners geven economische sancties tegen Birma in overweging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Birma Economische sancties Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 138, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040501070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21338</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="293" allpagenumbers="293 294" vetnummer="2040501070" code="0405tkkvr138" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21338" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="138" onderwerp="" indiendatum="2004-10-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-10-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de rapporten van de Verenigde Naties, A/59/269 en A/59/311, inzake de politieke en mensenrechtensituatie in Birma? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat Birma voldoet aan de in april 2004 door de Europese Unie gestelde minimumvoorwaarden voor deelname aan de ASEM-top op 8 en 9 oktober 2004 in Hanoi? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als Birma niet vóór 8 oktober 2004 aan de door de EU gestelde minimumvoorwaarden heeft voldaan, zullen de economische sancties van de EU ten aanzien van Birma dan ook de Birmese staatshoutbedrijven treffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan een land in het kader van de ASEM worden geschorst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zal het kabinet het voorzitterschap van de Europese Unie benutten om middels bilaterale contacten met ASEM-landen, Birma te bewegen de benodigde sociale en politieke veranderingen door te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Gaat u er als minister van Buitenlandse Zaken bij de Raad op aandringen dat voor Nederland het ASEM-voorzitterschap van Birma in 2006 onacceptabel is en dat dit voor Europa onacceptabel behoort te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke resultaten wilt u tijdens de EU-ASEM top in Hanoi minimaal bereiken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zal het kabinet het voorzitterschap van de Unie benutten om de situatie in Birma op de agenda van de VN Veiligheidsraad te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u vóór donderdag 7 oktober 10.00 uur antwoorden op deze vragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tijdens het informele overleg van EU-ministers van Buitenlandse Zaken (Gymnich) van 3 september jl. heeft de EU vastgesteld dat de gehoopte voortgang in Birma met betrekking tot Aung San Suu Kyi, de National League for Democracy en de Nationale Conventie niet had plaatsgevonden. De EU heeft bij deze bijeenkomst aangegeven welke maatregelen het zou treffen, indien de Birmese autoriteiten niet de drie voorwaarden vervullen die gesteld waren bij de Gymnich bijeenkomst van Tullamore in april 2004. Hiervoor zij kortheidshalve verwezen naar het verslag van Gymnich (Kamerstuk 21 501-02, nr. 569). Aan deze voorwaarden heeft Birma tot op heden niet voldaan. Tijdens de Gymnich-bijeenkomst op 3 september jl. is voorts vastgesteld dat de ASEM-Top de gelegenheid zou bieden Birma te confronteren met de EU-zorgen op het gebied van mensenrechten en de noodzaak van democratische hervormingen. Tot slot is de verwachting uitgesproken dat de Birmese deelname lager zou zijn dan het niveau van Staatshoofd/regeringsleider. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het Gymnich-overleg van 3 september en de RAZEB van 13 september jl. zijn maatregelen overeengekomen voor het geval Birma vóór 8 oktober a.s. niet heeft voldaan aan de eisen. Die maatregelen zijn: uitbreiding van de visumban en een verbod voor in de EU geregistreerde bedrijven of organisaties op het ter beschikking stellen van financiële middelen aan nader aan te duiden Birmese overheidsbedrijven. Verder is de Commissie verzocht concrete voorstellen te presenteren om de praktijk van illegale houtkap tegen te gaan, inclusief mogelijkheden voor het terugdringen van de ontbossing in Birma en de export van teakhout vanuit dit land. Voorstellen van de Commissie over de te nemen maatregelen worden tijdens de RAZEB van 11 oktober a.s. besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De ASEM is een informeel forum. Het kent geen formele procedures die voorzien in dergelijke maatregelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Tijdens de aanstaande ASEM-top in Hanoi staat Birma uitvoerig op de agenda en zal deze kwestie zowel multilateraal als bilateraal aan de orde worden gesteld. In de contacten met de Aziatische landen de afgelopen maanden is Birma overigens een vast agendapunt geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De ASEM kent geen voorzitterschap. Zie ook mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Een van de belangrijkste doelen is het bevorderen van de samenwerking tussen Azië en Europa op economisch, politiek en cultureel/wetenschappelijk terrein. Ik zal aangeven dat er in deze internationale samenwerking niet alleen sprake kan zijn van rechten, maar ook van plichten. Voorts zal ik mij inzetten voor het bereiken van overeenstemming over voortzetting van de dialoog tussen Azië en Europa over de kwestie Birma en over steun aan de Secretaris-Generaal van de VN in zijn pogingen om oplossing van de Birma-kwestie via een gecoördineerde internationale aanpak te bewerkstelligen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De kwestie Birma dient in New York primair behandeld te worden in de Derde Commissie van de AVVN. De EU is een voorstander van het indienen van een resolutie in deze Commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
