<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klaas de Vries (PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken over het landgebonden asielbeleid betreffende minderheden uit Kosovo. (Ingezonden 12 januari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22232
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van Amnesty International, 23 december 2004 over de veiligheidssituatie voor minderheden, i.c. afgewezen asielzoekers, in Kosovo. Gevraagd wordt het landgebonden asielbeleid te herzien door middel van een nieuw ambtsbericht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Joegoslavië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 927, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-02-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22232</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1969" allpagenumbers="1969 1970" vetnummer="2040506160" code="0405tkkvr927" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22232" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="927" onderwerp="" indiendatum="2005-01-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 februari 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 853, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de brief van Amnesty International, 23 december 2004 inzake de veiligheidssituatie voor minderheden in Kosovo? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1 2 3">Hoe beoordeelt u het standpunt van Amnesty International dat afgewezen asielzoekers behorende tot een minderheidsgroep, niet gedwongen mogen worden terug te keren nu UNMIK (United Nations Mission In Kosovo) en KFOR (Kosovo Force) niet in staat zijn gebleken de in Kosovo wonende minderheden te beschermen <voetnoot nummer="1"/>, een standpunt dat wordt gedeeld door de UNHCR <voetnoot nummer="2"/>en de Ombudsman voor Kosovo? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat etnische Albanezen met gebruikmaking van EU-staten worden uitgezet naar Kosovo? Hoe valt dit te rijmen met de berichten van Amnesty en de UNHCR dat ook etnische Albanezen gevaar lopen indien zij terugkeren naar een gebied in Kosovo waar zijeen minderheid vormen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Om welke reden wordt er in TBV 2002/10 geen bijzondere aandacht besteed aan de positie van etnische Albanezen die een minderheid vormen in Kosovo? Zou hier, gezien de berichten van internationale organisaties, geen verandering in dienen te komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Hoe beoordeelt u het standpunt van de UNHCR en Amnesty International dat het toepassen van een intern vlucht- of vestigingsalternatief neerkomt op het accepteren van een etnische zuivering gezien het onvermogen en soms ook de onwil van de verantwoordelijke autoriteiten om minderheden te beschermen? Kunt u reageren op de stelling van de UNHCR dat het toepassen van een vestigingsalternatief in Servië en Montenegro in strijd is met Resolutie 1244 van de Veiligheidsraad, nu deze benadrukt dat vluchtelingen en ontheemden veilig dienen terug te keren naar hun huizen? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bekend met de uitspraak van de Afdeling Bestuursrechtspraak van de Raad van State, 7 juni 2004, waaruit volgt dat de verslechterde situatie in Kosovo sinds het verschijnen van het Algemeen Ambtsbericht van 14 oktober 2003 een concreet aanknopingspunt vormt om de volledigheid en actualiteit van het ambtsbericht te betwijfelen? Hoe beoordeelt u deze uitspraak? Wanneer kan de Kamer een nieuw actueel ambtsbericht verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om het landgebonden asielbeleid inzake Kosovo aan te passen gezien de genoemde informatie, welke dateert van na de verslaglegging van het meest recente Algemene Ambtsbericht inzake Kosovo? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-12-23" bron="Amnesty International, Brief inzake Minderheden in Kosovo">Amnesty International, Brief inzake Minderheden in Kosovo, 23 december 2004, para. 6</noot>
         <noot nummer="2">UNHCR, Update on the Kosovo Roma, Ashkaeli, Egyptian, Serb, Bosniak, Gorani en Albanian Communities in a Minority Situation, juni 2004; UNHCR Position on the continued international protection needs of individuals from Kosovo, augustus 2004</noot>
         <noot nummer="3">AI Index: EUR 70/16/2004, p. 30-31</noot>
         <noot nummer="4">UNHCR, The possibility of applying the internal flight or relocation alternative within Sebia and Montenegro to certain persons originating from Kosovo and belonging to ethnic minorities there, augustus 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De situatie in Kosovo is, ondanks de onlusten van maart 2004, thans niet zodanig dat minderheden in Kosovo geen bescherming krijgen, dan wel dat de situatie van dien aard is dat een beleidswijziging geïndiceerd is. Het beleid inzake de minderheden uit Kosovo is met voldoende waarborgen omkleed. Indien op basis van feiten en omstandigheden in het individuele geval wordt geconcludeerd dat er sprake is van een rechtsgrond voor verlening van een asielstatus, wordt aan de betrokken asielzoeker een status verleend. Bijdeze beoordeling wordt, naast de individuele omstandigheden van een asielzoeker, tevens betrokken de algehele situatie in het land van herkomst. Indien in rechte vast is komen te staan dat er geen rechtsgrond is voor verlening van een status, dient de vreemdeling terug te keren naar het land van herkomst. In beginsel dient de vreemdeling vrijwillig te vertrekken. Wanneer dit niet gebeurt, kan ik gebruikmaken van mijn bevoegdheid om de vreemdeling terug te sturen naar het land van herkomst. De gedwongen verwijdering van etnische minderheden naar Kosovo vindt plaats in samenspraak met de UNMIK. Voor etnische Albanezen bestaat geen belemmering ten aanzien van de uitzetting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Etnische Albanezen worden indien zij geen documenten hebben, uitgezet naar Kosovo met gebruikmaking van een EU-staat. Zijworden echter niet uitgezet naar een gebied waar zijde minderheid vormen. Etnische Albanezen vormen, met uitzondering van gebieden in het noorden van Kosovo en één gemeente in het zuiden van Kosovo, de etnische meerderheid. De etnische Albanezen kunnen om die reden terug naar Kosovo (exclusief de gebieden waar zijde minderheid vormen). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In TBV 2002/10 – thans neergelegd in het landgebonden beleid Joegoslavië, betreffende Unie van Servië en Montenegro: hierna S&amp;M van de Vreemdelingencirculaire –, is geen bijzondere aandacht besteed aan de positie van etnisch Albanezen in Kosovo omdat deze bevolkingsgroep de meerderheid vormt in Kosovo. Derhalve zal in het beleid geen bijzondere aandacht aan hen worden besteed, zoals wel het geval is voor etnische Serviërs en Roma die in Kosovo leven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het uitgangspunt van het Nederlandse asielbeleid is dat asielzoekers, die zijn uitgeprocedeerd, veilig kunnen terugkeren naar hun land van herkomst. Dit aspect wordt reeds bijde vraag naar toelating getoetst. Zo wordt daarbijonderzocht of voor een asielzoeker een vluchtalternatief of een vestigingsalternatief bestaat. Dit dient als waarborg dat de uitgeprocedeerde asielzoekers naar een voor hen veilig deel van het land worden teruggestuurd. Voorts wil ik opmerken dat het nagenoeg onmogelijk is om als Nederland ervoor te zorgen dat de uitgeprocedeerde asielzoekers veilig terug kunnen keren naar hun huizen. Derhalve deel ik niet het standpunt van de UNHCR en Amnesty International, dat gebruik van een vlucht-en/of vestigingalternatief neerkomt op het accepteren van een etnische zuivering. Daarbijkomt nog dat het gebruik van een vlucht-en of vestigingsalternatief niet alleen voor asielaanvragen uit Kosovo (dan wel Servië en Montenegro) geldt. Verder wordt in de beslissingen met redenen omkleed waarom in een individueel geval gebruik gemaakt kan worden van een alternatief. Het toepassen van een vestigingsalternatief in Servië en Montenegro acht ik, om de hierboven genoemde redenen, niet in strijd met Resolutie 1244 van de Veiligheidsraad. Kosovo behoort tot het grondgebied van Servië en daarmee ook tot de Unie van Servië en Montenegro. De Resolutie 1244 ziet voornamelijk op de interne bestuurlijke en politieke structuur die dient te bewerkstelligen dat de situatie voor de inwoners van Kosovo en Servië en Montenegro weer genormaliseerd wordt. De internationale gemeenschap dient hierop toe te zien en te helpen bijhet creëren van de condities hiertoe. Dit staat echter los van het nationale asielbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ga ervan uit dat u doelt op de uitspraak van de Afdeling Bestuursrechtspraak van de Raad van State (hierna: ABRS) van 7 juli 2004. Deze uitspraak is mijbekend. Deze uitspraak gaat voorbijaan het feit dat de onlusten van maart 2004, hoe betreurenswaardig deze ook waren, incidenten zijn geweest en daarmee niet de juistheid van het hele ambtsbericht inzake de algehele situatie in Kosovo van 14 oktober 2003 teniet doen. De praktijk in Kosovo heeft dat sindsdien ook uitgewezen. In een latere uitspraak,, 18 oktober 2004, heeft de ABRS ten aanzien van het rapport van UNHCR van 30 maart 2004 alsmede ten aanzien van het ambtsbericht van 14 oktober 2003, kort gezegd, het volgende overwogen: «In de rapportage van 30 maart 2004 gaat de UNHCR in op een aantal incidenten die zich medio maart 2004 in Kosovo hebben voorgedaan. Weliswaar adviseert de UNHCR naar aanleiding daarvan etnisch Serviërs, afkomstig uit Kosovo, internationaal te beschermen, doch de UNHCR heeft zich reeds eerder op het standpunt gesteld dat etnische Serviërs vooralsnog niet mogen worden teruggestuurd naar Kosovo. Dat standpunt is reeds betrokken bijhet ambtsbericht inzake Kosovo van 14 oktober 2003, zodat de rapportage van de UNHCR geen aanknopingspunt biedt voor twijfel aan de juistheid of volledigheid van dat ambtsbericht». In deze uitspraak heeft de ABRS in algemene zin bevestigd dat de situatie in maart 2004 incidenten betrof. Deze uitspraak ziet tevens specifiek op de situatie van de etnische Serviërs. Hoewel het standpunt van de UNCHR ook ingaat op de positie van andere etnische minderheidsgroepen, acht ik dit thans niet zodanig dat op grond hiervan een beleidswijziging geïndiceerd is. In maart 2005 verwacht ik het nieuwe ambtsbericht inzake de algehele situatie in Kosovo. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. De rapportages van Amnesty International en UNHCR worden meegenomen in het nieuw te verschijnen ambtsbericht, dat ik verwacht in maart 2005. Na ontvangst van het ambtsbericht, waarin alle genoemde rapporten en andere gezaghebbende rapporten en documentatie worden beschreven en meegenomen, zal worden bezien of een beleidswijziging geïndiceerd is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
