<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bremmer (CDA) en Rijpstra (VVD) over kwaliteitsverbetering van het Chinese onderwijs. (Ingezonden 21 december 1995); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2391
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het initiatief van de Chinese gemeenschap in Zwolle om te komen tot kwaliteitsverbetering van het Chinese onderwijs op de Chinese school te Zwolle. Gevraagd wordt naar de reactie van de ambtenaren van het Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, op dit initiatief.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijs in eigen taal en cultuur)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijs in eigen taal en cultuur</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 449, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bremmer</persoon>
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1996-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2391</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="913" allpagenumbers="913 914" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1996"/>
      <vraagdata vraagnummer="449" onderwerp="" indiendatum="1995-12-21">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bremmer</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1996-01-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u het initiatief van de Chinese gemeenschap te Zwolle om te komen tot een kwaliteitsverbetering van het Chinees onderwijs op de Chinese school te Zwolle? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is er onlangs overleg geweest tussen een delegatie van het bestuur van de Chinese school te Zwolle en enkele van uw ambtenaren m.b.t. het zgn. Zwolse initiatief kwaliteitsontwikkeling Chinees onderwijs in het licht van het toekomstig OALT <voetnoot nummer="1"/>-beleid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het overleg met uw ministerie in het licht van de beraadslagingen van 7 december 1995 niet het gewenste resultaat opgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het Zwolse initiatief in deze specifieke omstandigheden als een pilot-project concreet te ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid initiatieven te ontwikkelen door regarderende provincies en gemeenten te bewegen tot een meer positieve opstelling tegenover de Chinese school Zwolle? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Onderwijs in Allochtoon Levende Talen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Zoals ik reeds heb aangegeven tijdens het overleg op 7 december 1995 over «Ceders», heb ik kennisgenomen van dit initiatief. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, op verzoek van het bestuur van de Chinese school heeft een informatief gesprek plaatsgevonden van een delegatie namens het bestuur met enkele ambtenaren van het departement. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het resultaat van het gesprek was, dat van de zijde van het departement het voorgenomen beleid nog eens uiteengezet is en is aangegeven welke activiteiten van rijkswege nu al worden ondernomen ten behoeve van Onderwijs in de Eigen Taal in het Chinees en welke activiteiten ter voorbereiding van de decentralisatie van OALT nog zullen worden ondernomen. Vanaf 1992 wordt ten behoeve van het Chinees leermiddelenproject (Kantonees) jaarlijks een bedrag van f 175.000,– ter beschikking gesteld. Het project eindigt in principe in 1999. Ter voorbereiding van de decentralisatie van OALT wordt voorts beleid ontwikkeld gericht op deskundigheidsbevordering van OALT-leerkrachten. Dit zal ertoe leiden dat voor alle allochtone levende talen waarin onderwijs zal worden verzorgd – waaronder het Chinees – op termijn bevoegde leerkrachten beschikbaar komen. Aangezien bij de inwerkingtreding van de nieuwe regeling een deel van de docenten niet aan de bevoegdheidseisen kan voldoen zal voor de aanloopperiode een overgangsregeling worden getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn voornemens om de verantwoordelijkheid van OALT bij de gemeenten te leggen, zijn er op gericht op lokaal niveau mogelijkheden voor een gedifferentieerd OALT-aanbod te cree¨ren, toegespitst op de situatie ter plekke. Met de OALT middelen die aan de gemeente Zwolle per 1-8-1997 worden toegekend, wordt de gemeente in staat gesteld een dergelijk initiatief zoals het project van de Chinese school Zwolle te honoreren. Dit is echter ter beoordeling van de gemeente. Gelet op het voorgaande acht ik het niet opportuun bovengenoemd initiatief te financieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, ik acht dit gezien het voorgaande niet op mijn weg liggen. Wel heb ik met de VNG afspraken gemaakt over voorlichtingsactivi- teiten rond decentralisatie van de diverse beleidsonderwerpen, waar OALT deel van uitmaakt. In deze voorlichtingsactiviteiten zullen voorbeelden van good practice opgenomen worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
