<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Sande (VVD) en Verbeet (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over schadelijke stoffen in kunstgrasvelden. (Ingezonden 21 november 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR24854
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van rapporten die stellen dat autobanddeeltjes carcinogene stoffen bevatten. Gemalen autobanden worden worden gebruikt als instrooimateriaal op kunstgrasvelden, wat schadelijk kan zijn voor de gezondheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Rubber</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 831, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Sande</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR24854</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1767" allpagenumbers="1767 1768" vetnummer="2050603510" code="0506tkkvr831" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR24854" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="831" onderwerp="" indiendatum="2005-11-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Sande</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 februari 2006), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 531, vergaderjaar 2005–2006">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de EU-rapporten en de Zweedse rapporten die stellen dat autobanddeeltjes carcinogene stoffen bevatten? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of deze carcinogene en anderszins schadelijke stoffen in gemalen autobanden zitten? Worden gemalen autobanden gebruikt als instrooimateriaal op kunstgrasvelden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de voornemens in Italië om instrooimateriaal op basis van gemalen autobanden te weren? Bent u op de hoogte van soortgelijke maatregelen in de gemeente Nijmegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennisgenomen van het rapport van de Duitse TÜV ten aanzien van huidcontact met rubbers die polynucleaire aromatische koolwaterstoffen bevatten? Kan op basis van het rapport van TÜV worden geconcludeerd dat huidcontact met gemalen autobanddeeltjes op kunstgrassportvelden schadelijk kan zijn voor de gezondheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien u concludeert dat carcinogene en anderszins schadelijke stoffen in autobandmaalsel zitten en dat dit schadelijk kan zijn voor de gezondheid, welke maatregelen bent u van plan te treffen om autobandmaalsel als instrooimateriaal voor kunstgrasvelden te weren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://europa.eu.int/comm/environment/ air/pdf/annex_pah.pdf, http://europa.eu.int/ comm/environment/air/pdf/pp_pah.pdf">http://europa.eu.int/comm/environment/ air/pdf/annex_pah.pdf, http://europa.eu.int/ comm/environment/air/pdf/pp_pah.pdf</noot>
         <noot nummer="2">Ahlbom, J. &amp; Duus, A. National Chemicals Inspectorate 6/94, National Chemicals Inspectorate &amp; Västa Götaland County Administration</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het is bekend dat autobanden carcinogene stoffen kunnen bevatten. De hoeveelheden evenwel zijn uiterst gering. Tijdens het gebruik slijten banden en komen slijtstofdeeltjes met PAKs op de weg en in het milieu terecht. Met het oog hierop is recentelijk in Brussel de zevenentwintigste wijziging van richtlijn 76/769 tot stand gekomen die het gebruik van bepaalde PAKs-houdende procesoliën en de verkoop van banden die zijn vervaardigd met procesoliën die, meer dan de in de bijlage bij die wijziging genoemde genoemde PAKs bevatten, verbiedt met ingang van 1 januari 2010. PAKs staan voor polycyclische aromatische koolwaterstoffen. Een aantal hiervan is in Europa ingedeeld als carcinogeen. Tot 1 januari 2010 hebben de bandenfabrikanten de tijd hun recepturen aan te passen en de banden die zijn vervaardigd met procesoliën die de carcinogene PAKs niet bevatten, aan een typegoedkeuringsprocedure te onderwerpen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is bekend dat er bij de vervaardiging van autobanden veelal carcinogene procesoliën worden gebruikt. Deze oliën worden in de band opgenomen. Ook is bekend dat gemalen autobanden worden gebruikt als instrooimateriaal op kunstgrasvoetbalvelden om verwonding bij slidings en dergelijke te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3"/>
      <antwoord nummer="1">e deel van de vraag: Het is mij bekend dat in Italië thans bij wet is geregeld dat gemalen autobanden als instrooimateriaal gebruikt mogen worden mits onder meer het bedrijf dat de autobanden vermaalt, geautoriseerd is om afval te verwerken en het maalsel voldoet aan bepaalde normen. De Italiaanse voetbalbond beraadt zich thans of instrooimateriaal wordt toegestaan bij kunstgrasvelden en neemt eind 2005/begin 2006 naar verwachting een beslissing hierover. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">e deel van de vraag: De gemeente Nijmegen meende op grond van verkregen informatie dat er in 2009 een samenstellingseis gaat gelden voor rubbergranulaat dat gebruikt wordt om kunstgrasvoetbalvelden in te strooien en wilde daarop vooruitlopen. Inmiddels is gebleken dat die informatie niet juist is; de gemeente beraadt zich thans wat te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4"/>
      <antwoord nummer="1">e vraag: ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">e vraag: Neen, ik acht de kans op schadelijke gezondheidseffecten van de PAKSs in de rubberkorels in kunstgras verwaarloosbaar klein om de volgende redenen: 1) de PAKs zijn in de matrix van de rubberkorrels opgenomen en logen niet uit; 2) carcinogene PAKs komen voor in zeer geringe hoeveelheden, namelijk in parts per biljoen in rubberkorrels (0,03 ppb), blijkens een onderzoek op last van de Europese koepel van bandenfabrikanten <voetnoot nummer="1"/>; 3) de verblijftijd van mensen op kunstgrasvoetbalvelden is relatief kort en dus is de tijd die men in contact is met de rubberkorrel slechts klein en 4) in het TÜV-bericht wordt gesproken van een veilig huidcontact van meer dan 30 seconden bij een gehalte van minder dan 10 mg/kg. De concentratie van 0,03 ppb betekent circa een miljoenvoudige onderschrijding van de in het TÜV-bericht aanbevolen limiet. Die marge acht ik veilig genoeg. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op de vorige vraag, tweede deel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Literature study on substances leached from shredded and whole used tyres, BLIC, Brussel</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
