<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Teeven (VVD) aan de minister van Justitie over het toegenomen aantal gewelddadige overvallen op winkels. (Ingezonden 3 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29213
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding artikel 'Winkels vaker gewelddadig overvallen' (De Telegraaf, 28 juni 2007). Indiener vindt dit een zorgwekkende trend, in het licht van het Veiligheidsprogramma dat zich speciaal richt op het tegengaan van winkeldiefstallen en geweld jegens winkeliers. Er zouden meer buitenlandse bendes actief zijn in Nederland. Indiener vraagt om meer maatregelen tegen deze overvallen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Handel en economie (Binnenlandse handel) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Delicten Slachtoffers van delicten Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2538, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29213</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5369" allpagenumbers="5369 5370" vetnummer="2060719770" code="0607tkkvr2538" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29213" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2538" onderwerp="" indiendatum="2007-07-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de publicatie «Winkels vaker gewelddadig overvallen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit een zorgwekkende trend is, gelet op het Veiligheidsprogramma dat zich speciaal richt op het tegengaan van criminaliteit in het bedrijfsleven in het algemeen en met name winkeldiefstallen en geweld jegens winkeliers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een mogelijke verklaring geven voor deze aanzienlijke stijging in de eerste helft van 2007, van 290 overvallen in totaal over 2006 en nu al 323 overvallen voor de eerste helft van 2007? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u het vermoeden van de politie dat de groei van het aantal overvallen samenhangt met het feit dat er meer buitenlandse bendes actief zijn in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid hier nader onderzoek naar te verrichten en de Kamer hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er, voor zover u bekend, sprake van een beleidswijziging binnen de politie of het Openbaar Ministerie die de stijging mogelijk kan verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat bent u concreet voornemens te ondernemen tegen deze zorgwekkende stijging? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat gaat u concreet en direct doen voor slachtoffers? Zal slachtofferhulp overal in de politiebureaus blijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-28" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 28 juni 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ga ervan uit dat in deze vraag wordt gedoeld op de Actieplannen veilig ondernemen deel 1 en 2. Na een jarenlange daling is het aantal geregistreerde overvallen de afgelopen zes maanden met ruim drie procent gestegen. Zie ook de antwoorden op de vragen van het lid De Roon van 8 juni, Tweede Kamer 2006–2007, 1947. Op dit moment kan, gelet op de korte periode van stijging, niet zonder meer worden gezegd dat het om een trend gaat. De cijfers geven mij desalniettemin aanleiding, op korte termijn aanvullende maatregelen in gang te zetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Op dit moment staat nog niet vast wat de oorzaak is van de onverwachte stijging van het aantal overvallen. Uit de analyses van de politie blijkt niet dat de stijging is toe te schrijven aan een verhoogde activiteit van buitenlandse bendes in Nederland. Over de invloed en aanpak van buitenlandse criminele bendes verwijs ik naar de antwoorden op de vragen van De Roon van 13 april, Kamerstukken 2006–2007, 1865. Overigens is de stijging minder groot dan in de vragen wordt verondersteld. De cijfers waaraan wordt gerefereerd, hebben immers betrekking op de eerste vijf maanden van 2006 waarin 290 overvallen plaatsvonden en de eerste vijf maanden van 2007 waarin 323 winkels werden overvallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De politie heeft naar aanleiding van de onverwachte stijging deze overvallen geanalyseerd. Uit deze analyses komt naar voren dat op bepaalde plaatsen, in bepaalde type winkels en op bepaalde tijdstippen significant meer overvallen plaatsvinden. De politie heeft de branche-organisatie detailhandel op de resultaten gewezen en diverse suggesties gedaan voor de wijze waarop de detailhandel de kans op overvallen kan terugbrengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor zo’n verklaring zijn geen aanwijzingen bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals eerder aangegeven acht ik aanvullende maatregelen nodig. In het kader van deel 3 van het Actieplan veilig ondernemen dat binnen enkele weken aan de Tweede Kamer zal worden toegestuurd worden dit najaar met de detailhandel nadere afspraken worden gemaakt over de aanpak van winkelcriminaliteit. Inmiddels heeft de politie met behulp van de eerder genoemde analyses reeds diverse suggesties gedaan voor het reduceren van de kans op overvallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Slachtoffers, dus ook slachtoffers van winkelcriminaliteit, hebben verschillende rechten en mogelijkheden, bijvoorbeeld het recht op informatie en slachtofferhulp evenals de mogelijkheid schadevergoeding te vorderen in het eventuele strafproces. In geval van geweld, een overval, een ongeval of een sterfgeval in de winkel heeft het hoofdbedrijfschap Detailhandel een eigen voorziening voor slachtofferhulp. In mijn brief van 26 maart 2007, Tweede Kamer 2006–2007, 31 101, nr. 1, heb ik aangekondigd dat in het kader van het project «slachtoffers centraal» de kwaliteit van de slachtofferhulp verder zal worden verbeterd. Hieronder valt ook de organisatie van de lokale slachtofferondersteuning. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
