<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (PVV) aan de minister van Buitenlandse Zaken betreffende een klacht van de ambassadeur van Saoedi-Arabië over uitspraken van het lid Wilders over de Profeet Mohammed en de Koran. (Ingezonden 21 februari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27448
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op www.muslimneuws.co.uk over een klacht van de Saoedische ambassadeur naar aanleiding van uitspraken van vragensteller over de profeet Mohammed en de Koran. De ambassadeur zou excuses geëist hebben. De minister wordt gevraagd om de ambassadeur daarop aan te spreken, van hem te eisen dat hij zich niet langer met binnenlands-politieke aangelegenheden bemoeit en hem duidelijk te maken dat het aanbieden van excuses niet aan de orde is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Mensenrechten Saudi-Arabië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 925, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-03-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27448</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1977" allpagenumbers="1977" vetnummer="2060708060" code="0607tkkvr925" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27448" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="925" onderwerp="" indiendatum="2007-02-21">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken betreffende een klacht van de ambassadeur van Saoedi-Arabië</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-03-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de ambassadeur van Saoedi-Arabië heeft geklaagd over uitspraken mijnerzijds over de Profeet Mohammed en de Koran? Wat was de aard van de klacht? Bij wie en wanneer is geklaagd? Wat was uw reactie daarop? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is de berichtgeving waar dat de Saoedische ambassadeur heeft geëist dat de door mij gemaakte opmerkingen terzake worden ingetrokken en dat ik een excuus aan de moslims zou moeten aanbieden <voetnoot nummer="1"/>? Wat was uw reactie daarop? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de ambassadeur van Saoedi-Arabië indringend verteld dat Nederland een parlementaire democratie is met rechtstreeks gekozen volksvertegenwoordigers die vrij zijn hun mening te verkondigen, dit in tegenstelling tot Saoedi-Arabië waar democratische waarden, vrijheid van meningsuiting en vrijheid van godsdienst volledig ontbreken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u duidelijk stelling genomen vóór de vrijheid van meningsuiting in Nederland en tegen de Saoedische bemoeienis met binnenlandse politieke aangelegenheden? Zo ja, op welke wijze heeft u dit de Saoedische ambassadeur te verstaan gegeven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid op korte termijn de Saoedische ambassadeur te ontbieden en van hem te eisen zich niet langer met binnenlandse politieke aangelegenheden te bemoeien? Bent u bereid, indien de Saoedische ambassadeur dit weigert toe te zeggen, hem uit te wijzen en de Nederlandse ambassadeur uit Saoedi-Arabië terug te roepen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u tevens bereid tijdens een mogelijk volgend onderhoud met de Saoedische ambassadeur namens mij aan te geven dat excuses mijnerzijds niet aan de orde zijn en dat ik geen woord zal terugnemen van hetgeen ik heb gezegd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.muslimnews.co.uk/news/news.php?article=12370">http://www.muslimnews.co.uk/news/news.php?article=12370</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 6">Er is geen sprake van een klacht van de ambassadeur van Saoedi-Arabië. Wel heeft de ambassadeur laten weten gekwetst te zijn door de uitspraken van het lid Wilders. Hij gaf hierbij tezelfdertijd aan zeer wel bekend te zijn met de vrijheid van meningsuiting in Nederland en overwoog, noch eiste verdere stappen. Tegen deze achtergrond heeft mijn ambtvoorganger zich ertoe beperkt de Saoedische ambassadeur op hoog-ambtelijk niveau te doen ontvangen. De ambassadeur is erop gewezen dat Kamerleden geheel vrij zijn hun mening te uiten. Tevens is de ambassadeur bij deze gelegenheid te kennen gegeven dat de uitspraken van het lid Wilders geen weerspiegeling zijn van het regeringsstandpunt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
