<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klaas de Vries (PvdA) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie, van Justitie en van Buitenlandse Zaken over mogelijk gebruik van EU-staat bij uitzetting van uitgeprocedeerde Somaliërs. (Ingezonden 8 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20235
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in vervolg op eerder gestelde vragen (Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, 794) over de (onrechtmatige) afgifte door de IND van EU-staten (laissez-passers) teneinde Somaliërs uit te kunnen zetten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestuursbevoegdheden Legitimatie Somalië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1501, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Justitie (JUS) Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Klaas de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20235</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3175" allpagenumbers="3175" vetnummer="2030412430" code="0304tkkvr1501" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20235" issn-nummer="ISSN 0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1501" onderwerp="" indiendatum="2004-04-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Klaas de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie, van Justitie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de eerder gestelde vragen over mogelijk gebruik van illegale documenten bij de uitzetting van Somaliërs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wettelijke bepaling berust de bevoegdheid van de IND om – namens de minister – EU-staten af te geven teneinde Somaliërs uit te kunnen zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Aanbeveling van de JBZ-Raad van 30 november 1994 juridisch geen bindende bevoegdheid biedt een EU-staat op te stellen, maar slechts een grondslag biedt voor nader te maken afspraken die per land kunnen worden geïmplementeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet wegens het ontbreken van deze implementatie in onze wet-en regelgeving niet worden geconcludeerd dat verstrekking van deze documenten niet op rechtmatige wijze geschiedt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bekend met het feit dat de Paspoortwet op grond van artikel 15, tweede lid slechts een mogelijkheid biedt om laissez-passers te verstrekken aan vreemdelingen die hier tijdelijk verblijven? Hoe verhoudt zich deze bepaling met afgifte van een EU-staat aan buitenlanders die niet rechtmatig in Nederland verblijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="794" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 794, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4" voetnoot="1">De afgifte van EU-staten namens de Minister vindt plaats op grond van een Aanbeveling van de JBZ-Raad van 30 november 1994. Zoals al eerder is aangegeven <voetnoot nummer="1"/>is het juist dat deze Aanbeveling geen bindende bevoegdheid biedt een EU-staat op te stellen. De Aanbeveling geeft echter niet aan dat het gebruik van de EU-staat moet worden geïmplementeerd in de nationale wet-of regelgeving. Het feit dat de Aanbeveling niet is geïmplementeerd in de nationale wet-of regelgeving betekent echter niet dat het gebruik ervan als onrechtmatig kan worden aangemerkt. Met het afgeven van de EU-staat doet de Nederlandse overheid niet meer en niet minder dan het opvolgen van de betreffende aanbeveling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De essentie van de afgifte van Nederlandse reisdocumenten, ook van nood documenten (laissez-passers), zoals in de Paspoortwet geregeld, is dat deze zijn bedoeld om de terugkeer van Nederlandse onderdanen, dan wel niet Nederlanders die rechtmatig verblijf in Nederland hebben, mogelijk te maken. De documenten bedoeld in de Paspoortwet wijken daarmee af van de EU-staat. Dit laatste document heeft geen basis in de Paspoortwet. De EU-staat wordt afgegeven ten behoeve van vreemdelingen die moeten terugkeren naar het land van herkomst en die niet of niet tijdig over een reisdocument beschikken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1082" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 1082, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
