<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Algra (CDA) en Straub (PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het takenpakket van de KLPD op de Wadden. (Ingezonden 8 november 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21778
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen over de gevolgen voor veiligheid en grensbewaking in het Waddengebied door het afstoten van een aanzienlijk deel van het takenpakket van de KLPD in dit gebied. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, nr. 1678.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Kustgebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Waddenzee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040502980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Straub</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-12-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-11-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21778</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1113" allpagenumbers="1113 1114" vetnummer="2040502980" code="0405tkkvr530" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21778" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="530" onderwerp="" indiendatum="2004-11-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Straub</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-12-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is inmiddels definitief besloten over de bezetting en organisatorische aanpassingen van de Dienst Waterpolitie sinds de schriftelijke vragen van 27 oktober 2004? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke gevolgen heeft deze besluitvorming op landelijk niveau? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gevolgen heeft deze besluitvorming op de capaciteit van de Waterpolitie in het Waddengebied? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de bezetting voor het westelijke deel van het Waddengebied wordt gehalveerd terwijl er geen sprake is van het afstoten van taken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welk onderzoek toont aan dat in het Waddengebied van Den Helder tot Delfzijl met twee vaartuigen op een doeltreffender wijze kan worden gesurveilleerd dan met drie vaartuigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn de vaartuigen 7 dagen per week 24 uur per dag operationeel? Zo neen, hoeveel dagen en uren dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke achterstanden heeft de Waterpolitie met verbaliseringen ten opzichte van de prestatieafspraken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke gevolgen hebben deze eventuele achterstanden voor de Waterpolitie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1678" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 1678, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Nee, er is nog niet definitief besloten. De consultatie van de betrokken provincies en gemeenten is grotendeels afgerond. De daaruit voortkomende opmerkingen zullen worden meegewogen. Voorts betrek ik in mijn besluitvorming ook de uitkomsten van het Eindrapport project Versterking samenwerking KLPD-Regio’s. Het proces dat moet leiden tot de aanpassingen van de dienst Waterpolitie van het KLPD is dus in volle gang. Medio 2005 verwacht ik tot besluitvorming te kunnen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het kader van het ontwikkelen van een visie op de waterpolitie is de landelijke inzet van beschikbare mensen en middelen bezien. Zoals ik u eerder in antwoord op uw vragen van 27 april 2004 berichtte, leidde dit tot het voornemen de vaarwegbezetting te realiseren vanuit de plaatsen Harlingen en Delfzijl. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De vaartuigen van de Dienst Waterpolitie hebben in de zomerperiode een vaarwegbezetting van 16 uur per dag en in de winterperiode een vaarwegbezetting van 8 uur per dag. Buiten deze uren zijn de vaartuigen direct oproepbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In aansluiting op mijn antwoord op de vragen van het lid De Wit (SP) over dit onderwerp van 8 november 2004 (Aanhangsel Handelingen nr. 521, vergaderjaar 2004–2005) meld ik u dat de in het convenant met het KLPD afgesproken processen-verbaal zijn verdeeld over de diverse diensten van dit korps. Het aantal voor de Dienst Waterpolitie is thans minder dan 7% achtergebleven bij de intern door het Klpd voor de Dienst Waterpolitie opgelegde aantallen voor 2004. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Dit heeft geen gevolgen voor het optreden van de Waterpolitie. Het KLPD levert een bijdrage aan het Veiligheidsprogramma zoals ik antwoordde op de vragen van het lid De Wit (SP) van 8 november jl. Repressief optreden is hier een onderdeel van. Dit optreden manifesteert zich onder andere in het rechtstreeks door de politie aanspreken van de burgers op overtredingen en het eventueel daarvoor schrijven van bonnen. Deze kerntaak geldt uiteraard ook voor de Waterpolitie. Het bewaakt en herstelt de norm en schept daarmee duidelijkheid wat wel en niet kan in onze samenleving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
