<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Justitie over de nasleep van geweldincidenten tijdens het Gay Pride-weekeinde in Amsterdam. (Ingezonden 9 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29643
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van suggestie van loco-burgemeester Herrema van Amsterdam om met politie, justitie en COC om de tafel te gaan zitten en ideeën te bedenken om toekomstige anti-homo incidenten de kop in te drukken. Indiener vraagt om heroverweging van het eerdere besluit om niet over te gaan tot registratie van delicten met een homofobe achtergrond (Aanhangsel van de Handelingen 2006-2007, nr. 2213). Voorzitter Boutkan van COC Amsterdam heft in Het Parool (7 augustus 2007) gezegd dat buitenlandse toeristen het tolerante klimaat in Nederland overschatten. Welke gevolgen hebben de incidenten op de toeristische aantrekkelijkheid van Amsterdam?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 209, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29643</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="443" allpagenumbers="443 444" vetnummer="2060722810" code="0708tkkvr209" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29643" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="209" onderwerp="" indiendatum="2007-08-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-10-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschap">Plasterk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de suggestie van loco-burgemeester Tjeerd Herrema van Amsterdam om met politie, justitie en COC om de tafel te gaan zitten «om ideeën te bedenken om toekomstige anti-homo incidenten de kop in te drukken»? <voetnoot nummer="1"/>Bent u bereid om aan dit overleg actief deel te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de wens van onder meer het COC dat een actieve regsitratie van homofoob gerelateerd geweld een bijdrage kan leveren aan het beter opsporen van de daders? Bent u bereid om uw besluit te heroverwegen om niet over te gaan tot registratie van delicten met een homofobe achtergrond, zoals de Kamer bij motie heeft gevraagd? 2 en 3 </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe staat u tegenover de groeiende vraag om zogenaamde «hate-crimes» – geweld op grond van iemands geaardheid of uiterlijk – strenger te bestraffen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Wat is uw reactie op de uitspraak van voorzitter Boutkan van het COC-Amsterdam, dat buitenlandse toeristen het tolerante klimaat in Nederland overschatten? Kan uit cijfers worden opgemaakt dat niet-Nederlandse ingezetenen een groter risico lopen? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat kunt u zeggen over het effect dat dit soort homofobe incidenten heeft op de aantrekkelijkheid van Nederland in het algemeen, en Amsterdam in het bijzonder als toeristische bestemming? Welke gegevens staat ter beschikking van de overheden om deze aantrekkelijkheid te meten, welke publicaties zijn er verschenen in buitenlandse bladen en welke gevolgen denkt u dat deze hebben? Wat wilt u doen, naast het bestrijden van het geweld, om de naam van tolerant land met een tolerante hoofdstad jegens homoseksuelen, te herstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.coc.nl, ANP &amp; Politie Amsterdam-Amstelland</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 017" documentnummer="20">Kamerstuk 27 017, nr. 20</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2213" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 2213, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
         <noot nummer="4" datum="2007-08-7" bron=", Het Parool" titel="Gay overschat vrijheid">«Gay overschat vrijheid», Het Parool, 7 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Vanzelfsprekend vinden wij het van groot belang dat toekomstige anti-homo incidenten zoveel mogelijk worden voorkomen. In dit verband kunnen wij melden dat, naar aanleiding van de incidenten in de afgelopen periode het College van procureurs-generaal in gesprek is getreden met het COC. In het bestaande overleg op lokaal niveau tussen de Amsterdamse politie, het arrondissementsparket Amsterdam en het anti-discriminatie bureau is uitvoerig gesproken over het geweld tegen homo’s in de hoofdstad en de aanpak van het probleem. Zowel landelijk als lokaal heeft de problematiek de aandacht. Ook vanuit de departementen BZK en OCW vinden gesprekken met het COC plaats waarin de problematiek wordt besproken. De minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties heeft op 17 september een overleg gevoerd met het COC over onder andere de registratie van homofoob geweld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ten aanzien van de uitvoering van de motie Dittrich, herhalen wij het antwoord op vragen van de leden Roon en Wilders (2060721960). De minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties heeft op 6 september met mevrouw M. Berndsen-Jansen, portefeuillehouder discriminatie in de Raad van Hoofdcommissarissen, overlegd over herkenbare registratie van homofoob geweld. Afgesproken is dat in het nieuwe bedrijfsprocessensysteem dat voor alle politiekorpsen zal gelden, een code discriminatie opgenomen wordt. Hierdoor kan bij alle commune delicten met een discriminatoire achtergrond (zoals homofoob geweld) geregistreerd worden dat het om discriminatie gaat. Dit nieuwe landelijke systeem wordt nu gefaseerd uitgerold. De eindrealisatie is voorzien in 2009. Verder is afgesproken dat de politie jaarlijks een landelijk overzicht van homofobe geweldsdelicten aanlevert. Mocht een overzicht over 2007 nog niet mogelijk zijn, dan wordt een overzicht over de eerste helft van 2008 geleverd. Verder zullen wij u in de aanstaande nota homo-emancipatiebeleid 2008–2011 berichten over het beleid inzake «hate crimes» en de registratie van homofoob geweld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hoewel de uitspraak aannemelijk is, is ons geen onderzoek of informatie bekend om de situatie in de hoofdstad te kunnen staven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Net als naar aanleiding van het incident rond de Amerikaan Chris Crain, zijn er veel publicaties verschenen in buitenlandse (internet)media. Hoewel wij niet beschikken over de bezoekcijfers van homoseksuele toeristen aan de hoofdstad van de afgelopen jaren, is het aannemelijk dat deze incidenten de keus van Amsterdam als vakantiebestemming voor (homoseksuele) toeristen negatief kunnen beïnvloeden, zeker als de incidenten in Amsterdam blijven aanhouden. In de aanstaande homo-emancipatiebeleidsnota zal aandacht besteed worden aan de bevordering van de sociale acceptatie van homoseksuelen in ons land. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
