<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mastwijk (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over mogelijke fraude in de taxibranche. (Ingezonden 23 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20393
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van de fraude voor het onlangs ingevoerde Keurmerk taxibranche en het binnenkort in te voeren diploma voor taxichauffers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Taxi's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1643, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-06-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20393</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3477" allpagenumbers="3477 3478" vetnummer="2030413370" code="0304tkkvr1643" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20393" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1643" onderwerp="" indiendatum="2004-04-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-06-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de artikelen «Fraude met taxi-examen» en «Gerotzooi taxibranche normaal» <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de gesignaleerde misstanden een negatieve uitstraling hebben op het onlangs ingevoerde Keurmerk taxibranche, én op het door u binnenkort in te voeren diploma voor taxichauffeurs? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke aanvullende maatregelen gaat u treffen om de verdere invoering van het Keurmerk, en het aanstaande chauffeursexamen «fraudebestendig» te maken? Zo neen, wat geeft u dan aanleiding te veronderstellen dat geen nadere maatregelen nodig zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-04-20" bron="Het Parool">Het Parool, 20 april 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ondanks dat het overgrote deel van de branche zich niet schuldig maakt aan fraudeleus handelen, zijn berichten over fraude inderdaad niet bevorderlijk voor het imago van de taxibranche. De geconstateerde fraude heeft betrekking op het verplichte examen voor de taxi-ondernemer dat wordt afgenomen door de Stichting Examenbureau Beroepsvervoer (SEB), die een zelfstandig bestuursorgaan is. Dat examen betreft de Branchespecifieke Ondernemers Vaardigheden (BOV). Er is geen directe relatie met het onlangs geïntroduceerde keurmerk taxi. Het keurmerk is immers volledig een zaak van de bedrijfstak zelf (initiatief en opzet, uitvoering en naleving voorwaarden). Ook voor de binnenkort in te voeren vakbekwaamheidseis voor taxichauffeurs ligt er geen directe relatie, omdat de fraudeberichten betrekking hebben op de examens voor de vakbekwaamheid voor de taxiondernemer en dus niet op die voor chauffeurs. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het keurmerk taxi geldt dat de fraudebestendigheid daarvan een zaak van de bedrijfstak zelf is. Binnen de keurmerksystematiek van de branche is de controle daarop een essentieel onderdeel die door auditors van erkende certificeringsinstellingen wordt uitgevoerd. De binnenkort verplichte examens voor taxichauffeurs worden afgenomen door het CBR, divisie CCV. Het CBR heeft, gelet op ervaringen uit het verleden bij andere examens, reeds voorbereidingen getroffen om fraude tijdens examens tegen te gaan. Om het onterecht verkrijgen van SEB-diploma’s tegen te gaan, werkt de Inspectie Verkeer en Waterstaat (IVW) sinds 2003 samen met de SEB aan maatregelen tegen mogelijke fraudeurs. Dat is van groot belang omdat het diploma één van de voorwaarden is voor het verstrekken aan de taxiondernemer van een ondernemersvergunning door IVW. De SEB is in eerste instantie zelf verantwoordelijk voor het fraudebestendig maken van de examens en heeft inmiddels diverse maatregelen genomen en ook al een aantal op malafide wijze verkregen getuigschriften ingetrokken. Wanneer zich gevallen van fraude met identiteitsbewijzen voordoen, doet de SEB aangifte bij de politie. De betreffende personen wordt ook de toegang tot het examen ontzegd. De SEB heeft inmiddels ook meerdere surveillanten en personen aangesteld, die gespecialiseerd zijn in identiteitscontrole. De deelnemers moeten voordat aan het examen kan worden deelgenomen een legitimatiebewijs overleggen en een presentielijst tekenen. Ten slotte heeft de SEB een nieuw certificaat laten maken, waarin een uniek stempel is verwerkt. Alle voorgaande maatregelen tezamen moeten ertoe leiden dat frauderende personen de toegang tot het examen wordt ontzegd en er tijdens de examens geen fraude meer voorkomt. Dit is ook belangrijk omdat vanuit de taxibranche ook signalen van bedreigingen aan het adres van surveillanten zijn gemeld, hetgeen natuurlijk onacceptabel is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
