<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te antwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Laan (D66) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een publiek draagvlak voor terrorismebestrijding. (Ingezonden 1 oktober 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21470
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In Utrecht heeft de politie een inval gedaan in een woning en mensen opgepakt onder verdenking van terrorisme. Later zijn deze personen weer vrijgelaten. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Azough en Vos, ingezonden 30 september 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 251, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-10-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21470</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="523" allpagenumbers="523" vetnummer="2040500940" code="0405tkkvr251" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21470" issn-nummer="ISSN 0921- 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="251" onderwerp="" indiendatum="1oktober 2004">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat het ontbreken van een publiek draagvlak voor terrorismebestrijding een groot gevaar zou kunnen vormen voor een effectieve bestrijding van terrorisme? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Bent u bereid tot een evaluatie van de inval in een woning in Utrecht <voetnoot nummer="1"/>door de nationale recherche op de volgende punten: – Rechtvaardigde de tevoren beschikbare informatie deze inval? Is de informatie-uitwisseling tussen de AIVD en de betrokken diensten in deze zaak goed verlopen? Geeft het feit dat de inval niets heeft opgelost aanleiding om de voorbereiding anders aan te pakken en de informatievoorziening te verbeteren? – Is de inval proportioneel uitgevoerd? Zijn de wettelijke bevoegdheden niet overschreden? Was het bijvoorbeeld proportioneel om de deur te forceren en om de verdachten geblinddoekt of op blote voeten af te voeren? – Is de afwikkeling van de geleden schade door de gedupeerden goed verlopen? Is de familie bijvoorbeeld op de hoogte gebracht van het feit dat materiële schade alsmede schade door onrechtmatige detentie vergoed zullen worden? Is er bijvoorbeeld advies gegeven hoe de nacht door te brengen zonder sloten op de deur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het – mede voor het publiek draagvlak voor de bestrijding van terrorisme – van groot belang is dat onschuldige gedupeerden vervolgens behoorlijk worden behandeld? Zo ja, valt volgens u onder een behoorlijke behandeling, naast het worden gewezen op de standaardvergoedingen voor geleden materiële schade en onrechtmatige detentie, ook het maken van excuses? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de gedupeerden van de inval in Utrecht behoorlijk zijn behandeld? Zo ja, hoe verklaart u de publieke onrust in de Utrechtse wijk over de inval? Zo neen, wat bent u voornemens te doen om te bewerkstelligen dat de gedupeerden alsnog behoorlijk worden behandeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Dient er een richtsnoer te komen voor de afwikkeling van de geleden schade door gedupeerden van de bestrijding van terrorisme? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-28" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 28 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Azough en Vos (beiden GroenLinks), ingezonden 30 september 2004 (vraagnummer 2040500790). Mededeling Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 27 oktober 2004) Helaas moet ik u meedelen, mede namens mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, dat de vragen van de leden van uw Kamer Azough en Vos (2040500790), De Wit (2040500950) en Van der Laan (2040500940) over de politie-inval in een woning in Utrecht, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Ik streef er naar u zo spoedig mogelijk </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2004-10-27">Mededeling van minister Donner (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties. (Ontvangen 27 oktober 2004) Helaas moet ik u meedelen, mede namens mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, dat de vragen van de leden van uw Kamer Azough en Vos (2040500790), De Wit (2040500950) en Van der Laan (2040500940) over de politie-inval in een woning in Utrecht, niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Ik streef er naar u zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
