<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de termijn van beantwoording." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Griffith (VVD) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over Air Holland. (Ingezonden 23 februari 2005); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22550
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijke betrokkenheid van Air Holland bij een witwastraject.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Luchtvaart Vermogensdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1219, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-03-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22550</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2589" allpagenumbers="2589 2590" vetnummer="2040509130" code="0405tkkvr1219" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22550" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1219" onderwerp="" indiendatum="2005-02-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verklaart u dat u pas eind 2003 en begin 2004, voorafgaand en rond de surséance van Air Holland, geruchten bereikten die ook betrekking hadden op de herkomst van gelden uit drugsinkomsten, terwijl u al op 29 oktober 2001 uit een rechtshulpverzoek uit Brazilië duidelijk was geworden dat Air Holland mogelijk betrokken was bij het witwastraject? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Op welke momenten zijn op het ministerie van Verkeer en Waterstaat interne memo’s verschenen over mogelijke misstanden bij Air Holland? Wat is met elk van die memo’s gebeurd en tot welke actie hebben zij aanleiding gegeven? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Was Air Holland onderwerp van onderzoek in het Nederlandse strafrechtelijk onderzoek dat is gestart na aanleiding van het Braziliaanse rechtshulpverzoek? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke consequenties heeft dit strafrechtelijk onderzoek gehad voor de vergunningverlening en -verlenging aan Air Holland? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Bent u van mening dat er een mogelijkheid moet komen voor het verstrekken van een goedgekeurde verklaring van externe accountants nu deze mogelijkheid er niet is zonder dat hieraan een risico op omvangrijke schadeclaims aan verbonden is? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer komt die er en hoe zal die eruit zien? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom heeft het ministerie van Verkeer en Waterstaat, het ministerie van Justitie niet geïnformeerd en of ingeschakeld toen er eind 2003 en begin 2004 geluiden over mogelijke mistanden klonken? Hoe beoordeelt de minister van Justitie deze actie van het ministerie van Verkeer en Waterstaat, dit mede in het licht van het feit dat Justitie een strafrechtelijk onderzoek heeft uitgevoerd naar aanleiding van een rechtshulpverzoek uit Brazilië en het feit dat de staatssecretaris wél de heer De Vlieger heeft geïnformeerd? Welke stappen heeft u binnen het Kabinet genomen om dit soort gebeurtenissen in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn of waren er (voormalig) ambtenaren van het ministerie van Verkeer en Waterstaat in dienst of in dienst getreden van Air Holland, Exel Aviation Groep of daarmee verwante bedrijven? Waren deze personen als ambtenaar betrokken bij of op de hoogte van de geruchten rond de misstanden bij Air Holland? Hebben zij gebruik gemaakt van informatie over mogelijke misstanden die zij in hun functie als ambtenaar hebben opgedaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke regels zijn er voor ambtenaren bij uitdiensttreding bij de overheid en vrijwel gelijktijdige indiensttreding bij een organisatie met wie de ambtenaar nauw samengewerkt heeft? Zijn deze regels in dit geval nageleefd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat de ambtenaar die belast was met het afgeven van de vergunning, tegelijkertijd in dienst was van Air Holland als gezagvoerder? Komt een dergelijke belangenverstrengeling vaker voor? Hoe beoordeelt u een dergelijke vermenging van taken in het licht van de bevordering van de integriteit van het openbaar bestuur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1">Antwoorden 1, 2, 3 en 6 op vragen van Aanhangsel Handelingen nr. 805, vergaderjaar 2004–2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-12-1" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 1 december 2004</noot>
         <noot nummer="3">Antwoord 2 op vragen van Aanhangsel Handelingen nr. 919, vergaderjaar 2004–2005</noot>
         <noot nummer="4" datum="2004-12-1" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 1 december 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Donner" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="2005-03-21">Mededeling van minister Donner (Justitie). (Ontvangen 21 maart 2005) Onder verwijzing naar uw brief met kenmerk 2040509130, ingezonden, 23 februari 2005, deel ik u mede dat de vragen van lid Griffith (VVD) over het gebruik van drugsgelden voor het in stand houden van Air Holland niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Reden hiervoor is dat met de beantwoording van deze vragen meer tijd gemoeid is in verband met interdepartementale afstemming. Ik verzoek u derhalve tot uitstel van </mededeling>
</kvr>
