<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tussen beiden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Meijer, Van Dam en Dijsselbloem (allen PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over weg blijvende buitenlandse studenten en onderzoekers. (Ingezonden 30 maart 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25429
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 24 maart 2006 over daling van het aantal aan buitenlandse studenten en onderzoekers verleende visa. Volgens het artikel is dit mede te wijten aan de verhoudingsgewijs hoge prijs van een visum en aan de lange wachttijd voor een verblijfsvergunning.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse studenten Buitenlandse werknemers Visa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1324, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Onderwijs, Cultuur en Wetenschap (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Meijer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-04-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25429</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2821" allpagenumbers="2821" vetnummer="2050610720" code="0506tkkvr1324" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25429" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1324" onderwerp="" indiendatum="2006-03-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Meijer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Student uit buitenland blijft weg?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kloppen de in het artikel genoemde cijfers dat het aantal toegekende visa aan buitenlandse studenten is gedaald van 8800 in 2002 naar 5900 in 2004? Hoeveel visa zijn verstrekt in 2005? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welk deel van deze daling is het gevolg van de recente uitbreiding van de Europese Unie met de nieuwe lidstaten uit Midden- en Oost Europa? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de daling van het aantal toegekende visa aan buitenlandse studenten met name studenten uit landen als China, Marokko, Iran, Ghana en Zuid-Afrika betreft? Hoeveel minder studenten en onderzoekers kwamen uit die landen naar Nederland in 2004 en 2005 ten opzichte van 2002? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderschrijft u de stelling (van o.a. VSNU, ISO en LSVb) dat de daling van het aantal buitenlandse studenten en onderzoekers aan Nederlandse universiteiten en hogescholen moet worden toegeschreven aan een afwerend beleid en aan administratieve en procedurele obstakels, waaronder de hoge prijs voor een visum, als gevolg waarvan Nederland onder talentvolle studenten en onderzoekers over de grenzen een slecht imago heeft? Zo neen, waaraan moet volgens u deze daling dan worden toegeschreven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de prijs van een visum voor Nederland voor de betreffende doelgroep (veel) hoger is dan die in de ons omringende landen? Kunt u aangeven wat het verschil is met landen als Duitsland, België, Frankrijk, Italië en Engeland? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is de reden dat het wachten op een verblijfsvergunning kan oplopen tot acht maanden, waardoor buitenlandse studenten ernstig worden gedupeerd in het vinden van een bijbaantje, reizen binnen de EU, het vinden van een stageplek of het tussentijds een bezoek brengen aan hun eigen land? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze denkt u het aantrekken van buitenlandse studenten en onderzoekers in de toekomst te faciliteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-03-24" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 24 maart 2006</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-04-25">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 25 april 2006) Hierbij verzoek ik u om uitstel te verlenen voor de beantwoording van de vragen van de leden Meijer, Van Dam en Dijsselbloem (allen PvdA) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, betreffende een krantenbericht in de Volkskrant over wegblijvende buitenlandse studenten en onderzoekers. De reden voor dit verzoek is gelegen in het feit dat de vragen zowel aan mij als aan de staatssecretaris van OC&amp;W gesteld zijn en wij zorg willen dragen voor een zorgvuldige afstemming </mededeling>
</kvr>
