<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de onrust op de Molukken. (Ingezonden 28 april 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20444
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over humanitaire hulp voor de Molukken en over het sturen van een EU-waarnemersmissie naar de Molukken ter ondersteuning van het Malino-proces. Dit zijn aanvullende vragen op de vragen van de leden Van Velzen en Van Bommel, ingezonden 28 april 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Mensenrechten Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1688, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3579" allpagenumbers="3579 3580" vetnummer="2030413760" code="0304tkkvr1688" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20444" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1688" onderwerp="" indiendatum="2004-04-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-05-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw analyse van de opgelaaide spanningen op de Molukken? Acht u de onrust van tijdelijke aard of vreest u hernieuwd langdurig geweld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de rol van de FKM, de reactie van moslimjongeren en de reactie van de autoriteiten op de gebeurtenissen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de toegang tot humanitaire hulp, naar aanleiding van de onrust en de vele gewonden, voor alle groepen op de Molukken voldoende en op tijd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u aanleiding om, in EU-verband, de inzet en ondersteuning van het Malino-proces te intensiveren en bent u bereid in samenwerking met uw EU-collega’s te overwegen een EU-waarnemersmissie naar de Molukken te zenden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-04-26" bron="De Volkskrant, 26 april jl., «Geweld christenen-moslims verscheurt Ambon opnieuw» en NRC Handelsblad" titel="Doden na oplaaien geloofsgeweld op Ambon">De Volkskrant, 26 april jl., «Geweld christenen-moslims verscheurt Ambon opnieuw» en NRC Handelsblad, 26 april 2004: «Doden na oplaaien geloofsgeweld op Ambon»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van Velzen en Van Bommel (beiden SP), eveneens ingezonden 28 april 2004(vraagnummer 2030413730). </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Zie ook mijn antwoord op vraag 1 van de leden Van Velzen en Van Bommel (Aanhangsel Handelingen nr. 1618, vergaderjaar 2003–2004). Er zijn vele speculaties over de diepere oorzaken van de recente geweldsuitbarsting. Sommige waarnemers zijn van oordeel dat de politie onvoldoende was voorbereid, andere menen dat sprake is geweest van partijdigheid van de politie en provocatie door veiligheidstroepen. Wee andere gaan er van uit dat Laskar Jihad of FKMRMS een opruiende rolo hebben gespeeld. De juistheid van deze beweringen valt op grond van de nu beschikbare informatie niet na te gaan. Het geweld heeft zich niet verspreid naar andere delen van de Molukken en in Ambonstad lijkt de situatie langzaam te kalmeren. Volgens VN-bronnen is enige hoop gerechtvaardigd dat het bij een tijdelijke uitbarsting zal blijven, al valt zekerheid daarover niet te geven. Vooralsnog zorgt de aanwezigheid van sluipschutters voor handhaving van de spanning in Ambon-stad. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie eveneens mijn antwoord op vraag 1 (Aanhangsel Handelingen nr. 1618, vergaderjaar 2003–2004) van de leden Van Velzen en Van Bommel. Het recente geweld illustreert hoe fragiel de rust op de Molukken is. Alle voortgang in het vredesproces ten spijtblijken spanningen tussen moslims en christenen nog steeds snel te kunnen escaleren. Ondanks de beschikbaar gestelde extra manschappen is de politie niet in staat gebleken om de onlusten snel de kop in te drukken. Inmiddels heeft het hoofd van de nationale politie van Indonesië Bachtiar twee bezoeken gebracht aan Ambon-stad, waarvan één met coördinerend minister van Veiligheidszaken Hari Sabarno. Bij die gelegenheid heeft Bachtiar aangegeven adequate maatregelen te zullen nemen om conflict te beëindigen en RMS-activisten aan te pakken. Ook heeft Bachtiar het hoofd van de regionale Sutrisno uit zijn functie ontheven. Mede dankzij gewapende patrouiles is het openbare leven in Ambon-stad de afgelopen dagen weer op gang gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In Ambon-stad zijn nog steeds vijf VN-stafmedewerkers actief. Ook zijn hulpverleners aanwezig van Artsen zonder Grenzen (MSF). In samenwerking met lokale NGO’s en het Indonesische Rode Kruis biedt de plaatselijke overheid de slachtoffers inmiddels hulp. Zodra VN en MSF de hulpbehoefte naar aanleiding van het nieuwe geweld in kaart hebben gebracht moet worden bezien of de veiligheidssituatie hervatting van de internationale hulpverlening toelaat. Als de nu waarneembare stabilisering doorzet is het perspectief voor hervatting goed. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie ook mijn antwoord op vraag 5 van de leden Van Velzen en Van Bommel (Aanhangsel Handelingen nr. 1618, vergaderjaar 2003–2004). Daarin heb ik de inzet van Nederland sinds 1999 voor een terugkeer naar rust en orde op de Molukken toegelicht. In dat licht zal duidelijk zijn dat de verdere uitvoering van het Malino II vredesproces mijn zeer ter harte gaat. Welke internationale stappen wenselijk zijn hangt echter af van de vraag in hoeverre het nieuwe geweld zal aanhouden en zich verspreiden. Het is momenteel te vroeg om de situatie zal in Jakarta in het kader van de dialoog van de EU-troika met de Indonesische autoriteiten zorg over de gewelddadige ontwikkelingen in de Molukken worden overgebracht. Zoals u weet bekleedt Nederland in de Indonesische hoofdstad namens Ierland het EU-voorzitterschap. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
