<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kalsbeek (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de beschikbaarheid van financiële middelen voor pleegzorgvergoedingen. (Ingezonden 4 maart 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">30Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20153
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de gegeven antwoorden op vragen over kennelijk slecht beheer van de wachtlijst voor pleegouders, en de meerkosten van het plaatsen van kinderen in een intramurale voorziening (Aanhangsel van de Handelingen II, 2003-2004, nr. 886).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pleegkinderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1428, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030409740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-04-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20153</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3015" allpagenumbers="3015 3016 3017" vetnummer="2030409740" code="0304tkkvr1428" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20153" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1428" onderwerp="" indiendatum="2004-03-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-04-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Ross-van Dorp</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoeveel kost het van het probleem af te komen dat voor 525 kinderen wel een geschikt pleeggezin gevonden zou kunnen worden maar dat de plaatsing niet kan worden gerealiseerd door een tekort aan capaciteitsplekken voor pleegzorg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan worden aangegeven hoeveel van het extra geld dat de regering voor dit jaar beschikbaar heeft gesteld beschikbaar komt per provincie? Kan tevens worden aangegeven wat er per provincie voor jeugdzorg minder beschikbaar komt in verband met generieke en speciale kortingen? Wat worden de provincies geacht op te lossen met het extra geld dat zij ontvangen? Kan per provincie worden aangegeven wat nodig is om de wachtlijsten voor verschillende jeugdzorgvoorzieningen – uitgesplitst per voorziening – weg te werken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan het tweede deel van de eerder gestelde vraag 3 over de kosten per intramurale plaats alsnog worden beantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk onderzoek ligt ten grondslag aan het antwoord dat kinderen die op de wachtlijst staan voor de jeugdzorg en die dringende hulp nodig hebben «vaak al op een andere manier begeleiding» krijgen? Kunt u dit antwoord nader onderbouwen? Zo ja, kan dan ook worden aangegeven wat de kosten daarvan zijn? Zo neen, waarom is dit antwoord dan gegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen worden gesteld naar aanleiding van de op 16 februari jl. ontvangen antwoorden op vragen van het lid Kalsbeek over hetzelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen nr. 886, vergaderjaar 2003–2004). </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De kosten van een pleeggezinplaatsing hangen af van de mate waarin begeleiding nodig is. Deze kosten variëren van ca. € 9 000 voor een basisvariant tot ca. € 18 000 voor een intensieve variant. Waar deze pleeggezinnen behoefte aan zouden hebben, wanneer een pleegkind geplaatst zou worden is onbekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="0 7 7 7 7 2 2 2 2 1 2 4 5">Dit antwoord is tevens een uitwerking van de toezegging die ik heb gedaan tijdens het Notaoverleg op 9 februari jl. (Kamerstukken II, 2003–2004, 28 606, nr. 15) om een overzicht te geven van de ontwikkeling van de financiële middelen voor de jeugdzorg in de komende jaren. In het Hoofdlijnenakkoord heeft dit kabinet besloten de komende jaren extra middelen in te zetten voor preventie en jeugdzorg. Wat betreft de doeluitkeringen aan provincies en grootstedelijke regio’s gaat het om een intensivering voor de aanpak van wachtlijsten in de jeugdzorg, oplopend van € 11,7 mln in 2004 tot € 39,4 mln vanaf 2007 en om intensiveringen voor jeugdreclassering, oplopend van € 3 mln in 2004 tot € 8,5 mln vanaf 2007 (zie ook vorige alinea). De wijze waarop de middelen voor nazorg jeugdreclassering zullen worden ingezet moet nog verder worden uitgewerkt. Voor de verdeling van de middelen voor de aanpak van wachtlijsten in de jeugdzorg over provincies/gsr’s is een verdeelsleutel ontwikkeld die uitgaat van een geobjectiveerde vraag naar jeugdzorg in relatie tot de huidige (historische) verdeling van de doeluitkering. Op basis van onderzoek is vastgesteld dat de omvang van de vraag naar jeugdzorg gerelateerd kan worden aan: het aantal jeugdigen in een provincie/gsr, de leeftijd van de jeugdigen, het geslacht, het opleidingsniveau, het aandeel allochtone jongeren en het aandeel jongeren uit eenoudergezinnen. Wat betreft het aantal jeugdigen, het aandeel allochtone jeugdigen en het aandeel jongeren uit eenoudergezinnen verschillen de provincies/gsr’s onderling. Deze elementen zijn dan ook verwerkt in de verdeelsleutel. Wat betreft het aantal jeugdigen wordt ook hier uitgegaan van het geprognosticeerd aantal jeugdigen van 0–18 jaar in 2007. Over de verdeelsleutel is overeenstemming bereikt met het IPO. Op basis van de verdeelsleutel ziet de verdeling van de € 11,7 miljoen over provincies/gsr’s er dan als volgt uit: Verdeling € 11,7 mln bedragen x € 1 Groningen 198 900 Friesland 140 400 Drenthe 175 500 Overijssel 491 400 Flevoland* 152 100 Gelderland 877 500 Utrecht 1 368 900 Noord-Holland 1 240 200 Zuid-Holland 549 900 Zeeland 234 000 Noord-Brabant 2 024 100 Limburg <voetnoot nummer="0"/>Amsterdam 491 400 Haaglanden 2 480 400 Rotterdam 1 275 300 Totaal 11 700 000 * = In 2004 is ten behoeve van de provincie Flevoland een incidentele correctie van circa € 500 000 toegepast i.v.m. in aanbouw zijnde residentiële capaciteit. Provincies en grootstedelijke regio’s worden geacht de bovenstaande middelen in te zetten voor extra aanbod aan jeugdzorg zodat meer jeugdigen geholpen kunnen worden waardoor de wachtlijsten zullen verminderen. De exacte inzet is op grond van de wet een verantwoordelijkheid van de provincies/gsr’s zelf. Omdat de oorzaken (en dus ook de oplossing) van de wachtlijsten per provincie verschillen is het niet mogelijk per provincie exact aan te geven wat nodig is om de wachtlijsten per voorziening weg te werken. Aan de verlening van de extra middelen is de voorwaarde gesteld dat provincies/gsr’s via de reguliere p&amp;c-cyclus inzicht moeten geven in de exacte besteding van deze middelen. In onderstaand schema wordt een overzicht gegeven van de ontwikkeling van de beschikbare Rijksmiddelen voor uitvoering van de Wet op de jeugdzorg voor de periode 2004–2007, alsmede van de overige intensiveringen uit het Hoofdlijnenakkoord voor preventie/jeugdzorg. Financieel kader jeugdzorg 2004–2007, bedragen x € 1 mln. (excl. loonbijstelling 2003) 2004 2005 2006 2007 1. Basisbedragen doeluitkeringen jeugdzorg Doeluitkering jeugdhulpverlening 2003 713 713 713 713 Intakefunctie raad v.d. kinderbescherming 0,9 0,9 0,9 0,9 Landelijke instellingen jeugdhulpverlening 38 38 38 38 Jeugdbescherming en jeugdreclassering 148 136 136 136 Middelen AWBZ voor toegang jeugd-ggz <voetnoot nummer="7"/>
         <voetnoot nummer="7"/>
         <voetnoot nummer="7"/>
         <voetnoot nummer="7"/>Totaal basisbedragen doeluitkeringen jeugdzorg 906,9 894,9 894,9 894,9 2. Intensiveringen doeluitkeringen jeugdzorg op basis van Hoofdlijnenakkoord Wachtlijsten jeugdzorg 11,7 19,6 31,5 39,4 Groei jeugdreclassering <voetnoot nummer="2"/>
         <voetnoot nummer="2"/>
         <voetnoot nummer="2"/>
         <voetnoot nummer="2"/>Jeugdreclassering nazorg <voetnoot nummer="1"/>
         <voetnoot nummer="2"/>
         <voetnoot nummer="4"/>6,5 Totaal intensivering doeluitkeringen jeugdzorg 14,7 23,6 37,5 47,9 3. Extra overheveling AWBZ voor toegang jeugd-ggz – 18 18 18 4. Totaal doeluitkeringen jeugdzorg 2004–2007 (=1+2+3) 921,6 936,5 950,4 960,8 Overige intensiveringen Hoofdlijnenakkoord: – opvoedondersteuning/gezinscoaching (gemeentelijke taken) 3,4 6,5 11,4 15 – versterking Inspectie jeugdzorg 0,3 0,4 0,5 0,6 – jeugdbescherming en jeugdreclassering 1,5 <voetnoot nummer="5"/>11,5 15 – gedragsgestoorde jongeren (diagnostiek) 1,0 2,0 2,0 – internaatachtige voorzieningen 1,5 1,5 1,5 1,5 Totaal overige intensiveringen preventie/ jeugdzorg: 6,7 14,4 26,9 34,1 Uit het bovenstaande overzicht blijkt dat de omvang van de huidige doeluitkering van het Rijk aan de provincies en grootstedelijke regio’s op basis van de Wet op de jeugdhulpverlening € 713 mln. bedraagt. Met ingang van 2004 wordt hieraan € 0,9 mln. toegevoegd voor de overdracht van de intakefunctie in beschermingszaken van de raad voor de kinderbescherming naar de bureaus jeugdzorg. Met het IPO is overeenstemming bereikt om deze € 0,9 mln. op basis van het geprognosticeerd aantal jeugdigen van 0–18 jaar in 2007 (CBS-cijfers) over de provincies/gsr’s te verdelen. Op deze wijze wordt rekening gehouden met de ontwikkeling van het aantal jeugdigen per provincie/gsr in de komende jaren. Uiterlijk bij de invoering van het wetsvoorstel worden aan de doeluitkeringen zorgaanbod de bestaande middelen toegevoegd ( € 38 mln.) voor de instellingen met een landelijk aanbod aan jeugdhulpverlening. De verantwoordelijkheid voor de subsidiëring van deze instellingen wordt op dat moment gedecentraliseerd naar de provincies. Gedurende een inpassingsperiode zal één provincie de subsidiëring van zo’n instelling verzorgen («penvoerderschap»). Deze provincies ontvangen via de doeluitkering het bedrag waarvoor de betreffende instellingen nu nog rechtstreeks door het Rijk gesubsidieerd worden. Gedurende de inpassingsperiode moet duidelijk worden welke vraag vanuit welke provincie er is naar de diensten van de landelijk werkende instelling met het oog op de structurele verdeling. Ook het budget voor de huidige landelijk gesubsidieerde instellingen voor jeugdbescherming en jeugdreclassering wordt bij invoering van de Wet op de jeugdzorg toegevoegd aan de doeluitkering bureau jeugdzorg ten behoeve van de uitvoering van deze taken door het bureau jeugdzorg. In 2004 bedraagt dit budget € 148 mln. Door taakstellingen van het vorige en het huidige kabinet bedraagt vanaf 2006 dit budget structureel € 136 mln. De taakstelling wordt ingevuld door de normprijs per justitiële maatregel te verlagen. Indien de komende jaren het aantal uit te voeren maatregelen (volume) toeneemt, zal ook het budget overeenkomstig toenemen. De verdeling van het budget voor jeugdbescherming en jeugdreclassering over provincies/gsr’s vindt plaats op basis van het aantal uit te voeren maatregelen waarvoor de betreffende provincie de verantwoordelijkheid heeft. Ten aanzien van middelen uit de AWBZ die ingezet worden voor toegangstaken voor de jeugd-ggz door het bureau jeugdzorg, is in het verleden tussen GGZ-Nederland, IPO en VWS afgesproken dat hiervoor driekwart van het budget voor indicatiestelling en diagnostiek van de jeugdafdelingen van de RIAGG’s beschikbaar is. Het overblijvende kwart blijft bij de RIAGG’s ten behoeve van jeugdigen die direct door de huisarts worden verwezen. Deze beleidsregel wordt door het College Tarieven Gezondheidszorg (CTG) uitgevoerd. Begin 2002 is op basis van deze afspraak besloten, vooruitlopend op de uitkomsten van een nader onderzoek, dat bij invoering van de Wet op de jeugdzorg een bedrag van in ieder geval € 7 mln. uit de AWBZ zou worden overgeheveld naar de doeluitkeringen aan provincies voor uitvoering van de toegangstaken voor de jeugd-ggz door het bureau jeugdzorg. Uit nader onderzoek is gebleken dat deze € 7 mln. ontoereikend is. Daarom hebben wij recent besloten bij inwerkingtreden van de Wet op de jeugdzorg de overheveling uit de AWBZ naar de doeluitkeringen aan provincies met € 18 mln. te verhogen tot in totaal € 25 mln. Zoals in het verleden al afspraken zijn gemaakt over de inzet van de € 7 mln., worden in 2004, vooruitlopend op de wettelijke overdracht van de verantwoordelijkheid en middelen, afspraken gemaakt over de inzet van deze capaciteit in de bureaus jeugdzorg ten behoeve van de indicatiestelling voor de jeugd-ggz. Bij invoering van de Wet op de jeugdzorg worden deze middelen op basis van het (geprognosticeerd) aantal jeugdigen 0–18 jaar over provincies/gsr’s verdeeld en aan de doeluitkering bureau jeugdzorg toegevoegd. Op grond van het voorgaande ontwikkelt het budget voor de provinciale jeugdzorg zich van € 921,6 mln. in 2004 tot € 960,8 mln. vanaf 2007. Naast extra middelen voor provinciale jeugdzorg, stelt dit kabinet op grond van het Hoofdlijnenakkoord ook extra middelen beschikbaar voor andere onderwerpen op het gebied van preventie en jeugdzorg. Het gaat hier om versterking van het gemeentelijke jeugdbeleid (onder andere opvoedingsondersteuning en gezinscoaching). Hiervoor komt in </antwoord>
      <antwoord nummer="2004">€ 3,4 mln. extra beschikbaar, oplopend tot € 15 mln. vanaf 2007. Daarnaast blijkt uit het overzicht dat er extra middelen beschikbaar komen voor versterking van de Inspectie jeugdzorg, voor kwaliteitsverbetering van de jeugdbescherming en jeugdreclassering, voor diagnostiek van gedragsgestoorde jongeren en voor internaatachtige voorzieningen in het kader van «Jeugd Terecht». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kosten voor opname van een jeugdige in een instelling voor jeugdzorg lopen, afhankelijk van het soort instelling en de hulpvraag van de jeugdige, uiteen van ruim € 12 000 tot ruim € 50 000 per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er zijn geen landelijke (onderzoeks)gegevens beschikbaar over wat er gebeurt met de kinderen die op de wachtlijsten staan. Uit de plannen die provincies eind 2001 hebben ingediend ter bestrijding van de wachtlijsten en gesprekken die de taskforce wachtlijsten jeugdzorg met de provincies hebben gevoerd blijkt dat in veel gevallen overbruggingshulp ingezet wordt voor jeugdigen die op de wachtlijst staan. Ook ondersteunt in een aantal gevallen het bureau jeugdzorg de cliënt tot aanvang van de zorg. Veel zorgaanbieders hebben ook manieren gevonden om wel al met het hulpverleningsproces te kunnen starten, bijvoorbeeld via ambulante gesprekken, alvorens de cliënt geplaatst kan worden in een pleeggezin of bij een zorgaanbieder. Ik heb geen concrete cijfers over de hoeveelheid cliënten op de wachtlijsten die een vorm van overbruggingszorg krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
