<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en De Roon (beiden PVV) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over gelukwensen van voorzitter Europese Commissie voor islamitische overwinning. (Ingezonden 27 juli 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29110
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (NRC Next, 24 juli 2007) dat de Eurocommissaris voor uitbreiding van de EU, Rehn, de overwinning van de islamitisch-conservatieve AK-partij bij de Turkse verkiezingen heeft 'verwelkomd' en dat de voorzitter van de Europese Commissie Barroso de Turkse premier Erdogan heeft gefeliciteerd met deze zege. Indieners vinden het een schande dat de EU zich verheugd toont over de politieke opkomst van de islam in een land dat officieel kandidaat is voor toetreding tot de EU.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Godsdiensten Turkije Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 2436, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA) Algemene Zaken (AZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-08-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29110</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5155" allpagenumbers="5155" vetnummer="2060721980" code="0607tkkvr2436" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR29110" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2436" onderwerp="" indiendatum="2007-07-27">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-08-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Verhagen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van minister-president (Algemene Zaken)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat de Eurocommissaris voor uitbreiding van de Europese Unie (EU), Olli Rehn, de overwinning van de islamitisch-conservatieve AK-partij in Turkije heeft «verwelkomd» en dat de voorzitter van de Europese Commissie (Barroso) de Turkse premier heeft gefeliciteerd met deze «zege»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het een schande is dat de EU zich verheugd toont over de politieke opkomst van de islam in een land dat officieel kandidaat is voor toetreding tot de EU? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat u aan de voorzitter van de Europese Commissie laten weten dat u deze gelukwensen en vreugde-uitingen betreurt en daar afstand van neemt? Stuurt u daarvan ook een afschrift aan de Turkse premier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat de voorzitter van de Europese Commissie hiermee heeft gehandeld in strijd met de belangen van onze joods-christelijke beschaving en zo snel mogelijk vervangen moet worden door iemand die de gevaren van de politieke overwinning van de islam aan de grenzen van Europa wel scherp inziet? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat gaat u doen om dit te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat deze politieke islamitische overwinning een goede reden is om de onderhandelingen met Turkije over toetreding van dat land tot de EU, onmiddellijk te beëindigen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke stappen gaat u daartoe zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">NRC Next, 24 juli 2007. http://www.nrc.nl/europa/article742351.ece/Barroso_feliciteert_Erdogan_met_verkiezingszege http://www.standaard.be/Artikel/Detail.aspx? artikelId=DMF23072007_039</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Eurocommissaris Rehn heeft in zijn verklaring de verkiezingen in Turkije verwelkomd die vrij, eerlijk, vreedzaam en volgens democratische maatstaven zijn verlopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 5">Nee. De AKP heeft bij open en eerlijke verkiezingen die volgens democratische maatstaven zijn verlopen en waaraan 85 procent van de stemgerechtigden deelnam, 46.5 procent van de stemmen verworven. Hiermee is aangegeven dat het beleid dat de AKP-regering de afgelopen jaren heeft gevoerd door een belangrijk deel van het Turkse electoraat wordt gesteund. Dit beleid is met name gericht geweest op economische ontwikkeling en verdere democratisering en modernisering van Turkije. De Nederlandse regering onderschrijft de oproep van Eurocommissaris Rehn aan de Turkse regering deze hervormingen voortvarend door te zetten die ertoe zullen leiden dat Turkije in de loop der tijd in toenemende mate zal voldoen aan de Europese normen en waarden. Eventuele toetreding van Turkije tot de EU is pas aan de orde als aan alle criteria en voorwaarden is voldaan. Nederland zal er op toezien dat deze strikt worden nageleefd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
