<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kraneveldt en Nawijn (beiden LPF) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over uitlatingen van de heer Dijkstal. (Ingezonden 10 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21003
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een interview met de heer Dijkstal in het Algemeen Dagblad van 7 juni 2004, waarin hij uitspraken doet over allochtonen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 2178, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI) Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Kraneveldt</persoon>
            <persoon partij="LPF">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21003</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4605" allpagenumbers="4605" vetnummer="2030415700" code="0304tkkvr2178" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR21003" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2178" onderwerp="" indiendatum="2004-06-10">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Kraneveldt</vrager>
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 september 2004), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1889, vergaderjaar 2003–2004">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Vreemdelingenzaken en Integratie">Verdonk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van de heer Dijkstal zoals weergegeven in het Algemeen Dagblad? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het verstandig dat een adviescommissie van de regering die zich bezighoudt met een gevoelig politiek onderwerp als de emancipatie van allochtone vrouwen (PaVEM), onder meer bestaat uit politici die in het verleden het beleid op dit gebied mede hebben vormgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat de heer Dijkstal zich gelet op zijn uitlatingen terug dient te trekken uit de commissie, ook al zou de heer Dijkstal aan u zijn excuses aanbieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de heer Dijkstal Hare Koninklijke Hoogheid Prinses Máxima gezien de politieke gevoeligheid van het onderwerp indirect heeft betrokken bij een politieke kwestie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het niet verstandig om de oud-politici in de adviescommissie te vervangen door ervaringsdeskundigen, zonder politieke achtergrond? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">7 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 5">Ik heb er geen bezwaar tegen dat oud-politici opgenomen worden in adviescommissies.Overigens, de Commissie PaVEM is geen adviescommissie van de regering.De Commissie PaVEM is bedoeld om participatie van vrouwen uit etnische minderheden te bevorderen.Zie instellingsbesluit, artikel 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, met dhr.Dijkstal alsmede met de voorzitter van de commissie is indrigend gesproken.Kabinet en commissie zijn van mening dat dit niet had mogen gebeuren en ook niet meer zal gebeuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
