<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Economische Zaken over de verplichte advertentie in de Staatscourant na het deponeren van de jaarrekening. (Ingezonden 1 maart 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22696
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt waarom het kabinet het schrappen van de verplichte advertentie in de Staatscourant voor ondernemers na het deponeren van de jaarrekening bij de Kamer van Koophandel nog niet gerealiseerd heeft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bedrijfsresultaten) Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Staats- en bestuursrecht (Officiële publicaties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jaarverslagen Officiële publicaties Verslaggeving ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1350, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22696</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2863" allpagenumbers="2863 2864" vetnummer="2040509560" code="0405tkkvr1350" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22696" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1350" onderwerp="" indiendatum="2005-03-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Gennip</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich het voorstel van de VVD-fractie in het najaar van 2003 om de verplichte advertentie in de Staatscourant na het deponeren van jaarrekening bij de Kamer van Koophandel te laten vervallen, daar deze volstrekt overbodig is en bovendien voor ondernemers onnodige kosten en ergernis met zich meebrengt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Blijft het kabinet bij zijn toezegging om dit voorstel over te nemen en deze verplichte advertentie na het deponeren van de jaarrekening bij de Kamers van Koophandel af te schaffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beseft u dat veel BV’s binnen nu en vier maanden hun jaarrekening zullen deponeren bij de Kamers van Koophandel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het kabinet het schrappen van deze verplichting nog niet heeft gerealiseerd? Zo ja, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat vermindering van regels en lasten volgens het regeerakkoord één van de prioriteiten is, maar dat ondernemers in de praktijk nog nauwelijks de effecten ervan merken, wat betekent dat het kabinet véél slagvaardiger dient op te treden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om op de kortst mogelijke termijn de nationale wetgeving aan te passen zodat deze overbodige last en kosten voor ondernemers geschrapt worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Ter voorkoming van misverstanden zij opgemerkt dat de verplichting om mededeling te doen van een deponering van een jaarrekening bij het handelsregister nimmer geheel kan worden afgeschaft omdat deze voortvloeit uit Europese regelgeving. Er zijn wel maatregelen mogelijk om de hieruit voortvloeiende lasten sterk te verminderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bedoelde toezegging is gedaan vooruitlopend op een wijziging van de zogeheten Eerste Europese richtlijn vennootschapsrecht (richtlijn 68/151/EEG) die op dat moment in Brussel aanhangig was. De wijziging van de Eerste richtlijn maakt duidelijk dat in plaats van een papieren publicatieblad (in de Nederlandse situatie een mededeling in de Staatscourant) ook een elektronisch medium kan worden aangewezen. De richtlijn moet uiterlijk op 1 januari 2007 zijn omgezet in nationale regelgeving. Het wetsvoorstel tot implementatie van de richtlijn ligt thans voor advies bij de Raad van State. Ervan uitgaande dat het wetgevingsproces geen vertraging oploopt, mag verwacht worden dat de implementatiewet eind 2005 van kracht wordt. Voor het aanwijzen van een elektronisch medium hoeft de implementatiewet echter niet afgewacht te worden. Daarom zal ik het aanwijzen van een elektronisch medium realiseren zodra de daartoe noodzakelijke technische en organisatorische voorbereidingen zijn getroffen. Insteek daarbij is de lasten voor de ondernemers tot het uiterste te beperken. Deze wijziging zal dan ook voor NV’s en BV’s een lastenverlichting meebrengen. Ik streef ernaar de aanwijzing van een elektronisch medium nog in dit kalenderjaar te realiseren. Dat betekent dat de meeste ondernemers vanaf 2006, bij het deponeren van hun jaarrekening over 2005, zullen profiteren van de maatregel. Voor een deel van de ondernemers – afhankelijk van het boekjaar van hun onderneming – gaat dat voordeel reeds dit jaar in. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het verminderen van regels en lasten is een van de prioriteiten in het regeerakkoord. Het kabinet neemt op dit gebied vele initiatieven, zoals de acties om in deze kabinetsperiode de administratieve lasten met 25% te reduceren. In de kabinetsbrief inzake het maatregelenpakket reductie administratieve lasten die op 11 maart jl. aan uw Kamer is gestuurd wordt het totale pakket van € 4 miljard aan maatregelen gepresenteerd waarmee de reductiedoelstelling zal worden gerealiseerd. Tot nu toe is voor € 1,3 miljard aan reducties daadwerkelijk gerealiseerd. De overige maatregelen worden in de periode 2005–2007 doorgevoerd; de ondernemer zal in de praktijk dus steeds meer van de maatregelen merken. Veel van de maatregelen die nog zullen worden gerealiseerd komen ten goede aan het midden- en kleinbedrijf. Naast het verminderen van administratieve lasten zijn er nog tal van andere initiatieven om de regels en lasten terug te dringen. Bij brief van 17 januari 2005 (Kamerstukken II 2004/05, 29 515 nr. 49) is uw Kamer ingelicht over de resultaten en het vervolg van het Project Strijdige Regels. Voorts kan worden genoemd de Taskforce Vereenvoudiging Vergunningen, die tot taak heeft met concrete voorstellen te komen om de doorlooptijd en de administratieve lasten van vergunningen te verminderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
