<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="convenant." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Waalkens (PvdA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het convenant over het Diergezondheidsfonds. (Ingezonden 27 december 2004); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22045
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In het Diergezondheidsfonds stort de veehouderijsector geld om de gevolgen van dierziekten en andere risico's op te kunnen vangen. De heer Waalkens stelt vragen naar aanleiding van het bericht dat de bedragen die sector daarin stort naar beneden zijn bijgesteld. Hij vraagt zich af hoe dit zich verhoudt met eerdere uitspraken van de minister over vergroting van de verantwoordelijkheid van de bedrijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rijksbegrotingen (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit) Veeteelt (Veehouderij) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rijksbegroting Diergezondheidsfonds Veehouderij Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 765, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040505670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-12-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22045</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1619" allpagenumbers="1619 1620" vetnummer="2040505670" code="0405tkkvr765" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22045" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="765" onderwerp="" indiendatum="2004-12-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid het convenant dat is gesloten over het Diergezondheidsfonds (DGF), aan de Kamer te zenden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1 2">Klopt het dat de bijdragen van de rundveehouderij en de varkenshouderij naar beneden worden bijgesteld, zoals uit het persbericht blijkt? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, hoe rijmt u dit met uw eerdere uitspraken <voetnoot nummer="2"/>tijdens begrotingsbehandelingen en begrotingen dat u niet aanspreekbaar bent op het opvangen van de gevolgen van dierziekten en andere risico’s en dat bij de herziening van het preventiebeleid wordt gekomen tot een andere verantwoordelijkheidsverdeling, waarbij het bedrijfsleven een grotere verantwoordelijkheid krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hoe rijmt u dit met uw eerdere uitspraken tijdens de begrotingsbehandeling dat «Voor wat betreft de verlenging van het convenant DGF wordt ingezet op een grotere financiële bijdrage van het bedrijfsleven aan de directe bestrijdingskosten. Punten voor verdere verkenning zijn het extra belasten van risicovol gedrag ....»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe rijmt u dit met uitspraken op het congres in Brussel op 15 en 16 december 2004, waar u zwaar heeft ingezet op een Europees verzekeringstelsel, en waar DG Bergkamp heeft gezegd dat het een eigen keuze is om boer te zijn en men dan ook maar moet opdraaien voor de kosten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe rijmt u een dergelijke openeinderegeling met uw voornemen het Europees landbouwbudget te drukken? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre worden bedrijven die grotere risico’s nemen zwaarder aangeslagen dan risicoloze bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn alle partijen bereid om het convenant te steunen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe past een dergelijke openeinderegeling bij uw voornemen om «meer te zorgen vóór» in plaats van «te zorgen dat»? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe groot zijn de kosten voor dierziektebestrijding gemiddeld per jaar volgens de onderliggende studies? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u de Kamer de onderliggende studies sturen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u een totaaloverzicht geven van de kosten van dierziektebestrijding die ten laste zijn gekomen van anderen dan het direct betrokken bedrijfsleven in de afgelopen 5 jaar, uitgesplitst naar dierziekte? Hoeveel procent is uiteindelijk door het bedrijfsleven gedragen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Wat betekent de opmerking dat de lasten voor de pluimveesector te zwaar zouden zijn? Draagt het Rijk 10 miljoen euro bij? Zo ja, waar komt dit geld vandaan? Is dit een eenmalige bijdrage? </vraag>
      <vraag nummer="13">Kunt u een maatschappelijke kosten-baten analyse uit laten voeren op de veehouderijsectoren? </vraag>
      <vraag nummer="14">Welke financiële gevolgen heeft het voorliggende convenant vergeleken met het vorige convenant? Indien blijkt dat nu minder wordt bijgedragen door het bedrijfsleven dan voorheen, waarom heeft u dan niet zoals beschreven in de antwoorden op vragen over de begrotingsstaten van het DGF voor 2005 (vraag 1 en 2, het vorige convenant door laten lopen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2004-12-17" bron="Persbericht ministerie van LNV">Persbericht ministerie van LNV, 17 december 2004</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstuk(ken) 29 800 XIV, nr. 32</noot>
         <noot nummer="3">Zie noot 2</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 800 F" documentnummer="3">Kamerstuk 29 800 F, nr. 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Veerman" functie="minister" afdeling="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit" mededelingdatum="2005-01-14">Mededeling van minister Veerman (Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit). (Ontvangen 14 januari 2005) Hierbij deel ik u mee dat de beantwoording op de onderstaande Kamervragen zal plaatsvinden in de tweede helft van januari. Vragen van het lid Waalkens (PvdA) over het convenant DGF (ingezonden 27 december 2004). Reden van uitstel is de nadere invulling van de afspraken over de wijzigingen van het </mededeling>
</kvr>
