<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en Van Velzen (beiden SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de bestelling van clusterbommen in de Verenigde Staten door Israël. (Ingezonden 16 augustus 2006); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR26319
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de New York Times van 11 augustus 2006 over bestellingen door Israël bij de VS van munitie van het type M-26 (clusterwapens). Vragensteller is van mening dat het gebruik van deze wapens in strijd is met het proportionaliteitsbeginsel in het humanitair oorlogsrecht en vraagt of deze wapens via Schiphol worden vervoerd. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen ter zaken van het Tweede Kamerlid Van Velzen, ingezonden 28 juli 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Internationale handel) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale conflicten Internationale handel Israël Libanon Verenigde Staten Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 2096, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-09-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR26319</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="4455" allpagenumbers="4455 4456" vetnummer="2050617680" code="0506tkkvr2096" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR26319" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2096" onderwerp="" indiendatum="2006-08-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 september 2006) 1, 2 en 4 Navraag bij zowel de Amerikaanse als de Israëlische autoriteiten over de vermeende bestelling van het in de vraag genoemde type clusterwapens door Israël bij de Verenigde Staten, heeft geen informatie opgeleverd. Beide landen geven aan geen mededelingen te kunnen doen over militaire transacties. Wel is bekend dat de Amerikaanse autoriteiten Israël om informatie hebben verzocht over het vermeend onrechtmatig gebruik van in de Verenigde Staten geproduceerde clusterwapens door Israël in Libanon. De Amerikaanse autoriteiten behouden zich het recht voor naar aanleiding van deze informatie nadere stappen te ondernemen. Voorts beschikt de regering vooralsnog niet over aanwijzingen dat, zo de Verenigde Staten de bewuste M-26 munitie aan Israël levert, het vervoer via de luchthaven Schiphol plaatsvindt. Zoals onlangs nog eens uiteengezet in de antwoorden op schriftelijke vragen van het Kamerlid Karimi">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Bot</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat Israël munitie van het type M-26, munitie die tot de clusterwapens moet worden gerekend, in de Verenigde Staten heeft besteld en er bij de Amerikaanse autoriteiten op aan heeft gedrongen de M-26 spoedig te leveren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Amerikaanse regering als gevolg van het uitbreken van de oorlog in Libanon tot dusver heeft afgezien van levering van deze wapens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit wapen in strijd is met het proportionaliteitsbeginsel in het humanitair oorlogsrecht en daarom niet mag worden ingezet? Zo ja, bent u bereid er bij de Amerikaanse autoriteiten op aan te dringen dit wapen niet te leveren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is u bekend of deze wapens via Schiphol naar Israël worden vervoerd? Indien dat zo is, bent u bereid te voorkomen dat dat gebeurt? Zo neen, waarom niet? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 28 juli 2006, (vraagnummer 2050617090). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-11" bron="New York Times" titel="Israel asks U.S. to ship rockets with wide blast">New York Times, 11 augustus 2006: «Israel asks U.S. to ship rockets with wide blast»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 4" voetnoot="1">Navraag bij zowel de Amerikaanse als de Israëlische autoriteiten over de vermeende bestelling van het in de vraag genoemde type clusterwapens door Israël bij de Verenigde Staten, heeft geen informatie opgeleverd. Beide landen geven aan geen mededelingen te kunnen doen over militaire transacties. Wel is bekend dat de Amerikaanse autoriteiten Israël om informatie hebben verzocht over het vermeend onrechtmatig gebruik van in de Verenigde Staten geproduceerde clusterwapens door Israël in Libanon. De Amerikaanse autoriteiten behouden zich het recht voor naar aanleiding van deze informatie nadere stappen te ondernemen. Voorts beschikt de regering vooralsnog niet over aanwijzingen dat, zo de Verenigde Staten de bewuste M-26 munitie aan Israël levert, het vervoer via de luchthaven Schiphol plaatsvindt. Zoals onlangs nog eens uiteengezet in de antwoorden op schriftelijke vragen van het Kamerlid Karimi <voetnoot nummer="1"/>worden de ingevolge het In- en uitvoerbesluit strategische goederen verplichte meldingen omtrent de doorvoer van militaire goederen via Nederlands grondgebied wel geregistreerd, maar wordt in gevallen waarbij een door een bevriend (partner)land of bondgenoot afgegeven uitvoervergunning kan worden overgelegd, niet ook nog een Nederlandse vergunning verlangd. Conform mijn toezegging tijdens het Algemeen Overleg van 31 augustus jl., heb ik de Minister van Verkeer en Waterstaat de vraag voorgelegd of bij de Inspectie van Verkeer en Waterstaat eventueel gegevens bekend zijn omtrent doorvoer via Schiphol die niet bij de douane is gemeld. Mocht daar aanleiding toe zijn, dan zal ik u uiteraard over de uitkomsten informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals in antwoord op eerdere Kamervragen reeds is aangegeven wordt de inzet van clusterwapens door het humanitair oorlogsrecht niet verboden, al dient de inzet van deze wapens uiteraard te voldoen aan de beginselen van het humanitair oorlogsrecht. Dit betreft onder meer het verbod de burgerbevolking en civiele objecten onnodig in gevaar te brengen, het verbod onnodig leed te veroorzaken en het proportionaliteitsbeginsel bij de toepassing van geweld. De vraag of dit wapen in strijd is met het proportionaliteitsbeginsel kan als zodanig niet worden beantwoord. Immers, de proportionaliteit van een wapen wordt bepaald aan de hand van de inzet, waarbij een afweging wordt gemaakt tussen het militair voordeel en de te verwachten nevenschade. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel van de Handelingen, nr. 1890</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
