<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Krom (VVD) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Verkeer en Waterstaat over het rapport «Gasmetingen in zeecontainers met gevaarlijke stoffen» van het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu (IVM). (Ingezonden 24 februari 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR22689
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de Tweede-Kamerleden Van Velzen, ingezonden 18 februari 2005 en Duyvendak, ingezonden 20 februari 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Waterverontreiniging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Waterverontreiniging Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1345, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040509310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-04-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR22689</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2851" allpagenumbers="2851 2852" vetnummer="2040509310" code="0405tkkvr1345" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR22689" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1345" onderwerp="" indiendatum="2005-02-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2005-04-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Van Geel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het rapport <voetnoot nummer="1"/>«Gasmetingen in zeecontainers met gevaarlijke stoffen», 20 november 2003 van het RIVM? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in Nederland per jaar 800 000 zeecontainers worden geopend? Zo ja, is dan de conclusie gerechtvaardigd, op basis van extrapolatie van de conclusies van de steekproef uit het rapport, dat jaarlijks 200.000 containers worden geopend, die een daadwerkelijk risico voor de volksgezondheid opleveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een statistisch verband tussen risicovolle containers en gezondheidsschade? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre zijn de aanbevelingen van het RIVM opgevolgd door de Inspectie Verkeer en Waterstaat? Kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens nog andere maatregelen te treffen? Zo ja, welke en wat zijn daarvan de kosten en de baten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de regelgeving vanuit de International Marine Organisation (IMO) voldoende, c.q. voldoende gehandhaafd? Ziet u aanleiding op dit punt actie te ondernemen? Kunt u dat toelichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">www.rivm.nl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Velzen (SP), ingezonden 18 februari 2005, (vraagnummer 2040508800) en van het lid Duyvendak (GroenLinks) ingezonden 20 februari 2005, (vraagnummer 2040508910). </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het bovenstaande RIVM-rapport worden geen aantallen geopende containers genoemd. Wel wordt gemeld dat 23% van de voor dit onderzoek geselecteerde containers een risico vormde bij controle, ten gevolge van de aanwezigheid van restanten bestrijdingsmiddelen, of ten gevolge van blootstellng aan overige risicofactoren. Welk deel van deze containers normaal gesproken binnen Nederland wordt geopend, is niet bekend. De Inspectie Verkeer en Waterstaat opent jaarlijks circa 2000 containers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is nog geen onderzoek gedaan naar een statistisch verband tussen risicovolle containers en gezondheidsschade. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Inspectie Verkeer en Waterstaat heeft een werkinstructie gegaste lading opgesteld. Hierin zijn alle aanbevelingen uit het RIVM-rapport opgenomen. De huidige werkwijze is door de ARBO-dienst en de medezeggenschapsraad volledig geaccepteerd. Ook andere diensten werken al conform dit protocol of zijn voornemens dit te gaan doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor wat betreft de medewerkers zal de Inspectie Verkeer en Waterstaat geen andere maatregelen treffen. Voor wat betreft de vervoerstroom van containers met gevaarlijke stoffen zal de Inspectie Verkeer en Waterstaat haar toezichthoudende taak blijven uitvoeren. Het vervoer van gevaarlijke stoffen is met de International Maritime Dangerous Goods (IMDG) Code (editie 2005) in Nederland goed geregeld. Binnenkort gaat een samenwerkingsproject lopen tussen de Arbeidsinspectie en de VROM-inspectie, gericht op controles op handelingen met importladingen en -containers. Eén van de doelen van dit project is om na te gaan op welke punten effectieve handhaving verbeterd kan worden door eventuele aanpassingen van de Arbo-regelgeving. Voor eventuele overige maatregelen wil ik graag verwijzen naar mijn brief van 21 februari jl., (NDS VROM05-0286), waarmee ik het RIVM-rapport «Nalevering van bestrijdingsmiddelen uit containergoederen» aanbied aan de Voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal. In deze brief is vermeld dat ik op korte termijn in overleg zal treden met de ministers van LNV, SZW en VWS om te bezien welk vervolg aan het RIVM onderzoek zal worden gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De editie 2005 van de IMDG Code is op het onderdeel «gegaste containers» aangepast ten opzichte van de vorige editie. Inhoudelijk zijn de teksten niet gewijzigd, maar door een nieuwe opbouw is gepoogd de bepalingen voor de gebruiker duidelijker te rangschikken. Dit naar aanleiding van de vragen die over deze teksten door de gebruikers werden gesteld. Er is een speciaal UN nummer voor gegaste containers vallend onder de gevaarsklasse 9. Voor de gegaste container is nu duidelijker in de regelgeving vermeld dat een groot etiket van klasse 9 alleen op een gegaste container bevestigd dient te worden, als deze lading van klasse 9 bevat. Dit om te voorkomen dat er verwarring over de inhoud van de container ontstaat. Wel dient op alle gegaste containers een waarschuwingsteken te worden geplakt met daarop vermeld het type gas, de hoeveelheid en de datum en tijd waarop is gegast. Op basis van deze (aangepaste) regelgeving is de Inspectie Verkeer en Waterstaat voldoende in staat haar handhaving en interventies te verrichten. Uit het VROM-Inspectie rapport «Gasvrij III – Handhaving gegaste ladingen in 2002 en 2003, art. code 4216» blijkt dat op dit moment slechts een klein deel van de geïmporteerde containers die gevaarlijke gassen bevatten, is voorzien van de voorgeschreven documenten en waarschuwingssignalen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
