<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum en De Nerée tot Babberich (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Financiën over het oplossen van files door het bedrijfsleven. (Ingezonden 11 juni 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">20Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR20636
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf over een plan van VNO-NCW om private financiers de komende jaren 15 mld. euro te laten voorschieten om de knelpunten in het wegennet versneld te kunnen aanpakken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Publiek-private samenwerking) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Publiek-private samenwerking Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2003-2004, nr. 1856, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030415860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
            <persoon partij="CDA">De Nerée tot Babberich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR20636</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3931" allpagenumbers="3931 3932" vetnummer="2030415860" code="0304tkkvr1856" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Aanhangsel" filenaam="KVR20636" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1856" onderwerp="" indiendatum="2004-06-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Nerée tot Babberich</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-07-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Peijs</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het plan van VNO-NCW om private financiers het rijk de komende zes jaar € 15 miljard te laten voorschieten, zodat knelpunten in het wegennet versneld kunnen worden aangepakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit voorstel uitstekend past in het kabinetsbeleid om de private sector intensiever te betrekken bij de realisatie en het beheer van infrastructuur via publiek-private samenwerking? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke concrete mogelijkheden ziet u om op basis van dit voorstel de aanpak van knelpunten in het wegennet (zoals wegverbreding en de aanleg van ontbrekende weggedeelten) te versnellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in overleg met de private sector te bezien of en hoe de aanpak van knelpunten in het weggennet kan worden versneld en hiervoor als onderdeel van de nota Mobilteit een concreet plan te presenteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-06-10" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 10 juni 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van het VNO-NCW plan: «memorandum Mobiliteitsbeleid: Voorstellen van het bedrijfsleven voor het mobiliteitsbeleid». Overigens worden er in dit plan geen bedragen genoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het voorstel van VNO-NCW is interessant maar helaas nog niet concreet uitgewerkt. VNO-NCW stelt voor mogelijke toekomstige wegenprojecten middels concessieconstructies (DBFM) versneld in de markt te zetten. Het voorstel om projecten middels DBFM in de markt te zetten past in beginsel bij het kabinetsbeleid. Voorwaarde is onder andere wel dat DBFM efficiënter is dan andere (PPS) uitvoeringsvormen en op een doelmatige manier inpasbaar is in het totale netwerkmanagement. In het nieuwe MIT SNIP spelregelkader is daarom voor (grotere) investeringsprojecten een marktscan voorzien om de beste wijze van marktinschakeling en het beste moment daarvoor vast te stellen. Ter ondersteuning hiervan zal mede het beschikbare PPC/PSC-instrumentarium <voetnoot nummer="1"/>gaan dienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Verkeer en Waterstaat zal VNO-NCW en het bedrijfsleven betrekken bij het uitwerken van de plannen in de gezamenlijke taskforce PPS/Infrastructuur onder leiding van de SG van Verkeer en Waterstaat. Deze taskforce is door de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Financiën en van Economische Zaken in overleg met VNO-NCW ingesteld. Voor de uitgangspunten en de verdere aanpak van PPS en Innovatief aanbesteden wil ik daarnaast verwijzen naar mijn kaderbrief PPS en Innovatief Aanbesteden. Deze brief wordt binnenkort aan u verstuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In overleg met de private sector zal ik bezien of en zo ja hoe de aanpak van knelpunten in het wegennet kan worden versneld. In het najaar van 2004 zal ik de bevindingen presenteren. Binnenkort stuur ik een brief over PPS en Innovatief Aanbesteden (inclusief reactie op de moties) aan de Kamer, waarin ik de uitgangspunten en mogelijkheden zal toelichten voor de verdergaande betrokkenheid van de markt bij de uitvoering van het V&amp;W-beleid. Daarnaast wil ik verwijzen naar de beantwoording op 7 mei 2004 van de vragen van de Kamer over de (budgettaire) verwerking van PPS. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">PPC staat voor Public Private Comparator, PSC staat voor Public Sector Comparator</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
