<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jules Kortenhorst (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het advies van de Belastingdienst over het gebruik van DigiD. (Ingezonden 6 april 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27880
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht in NRC Next van 4 april 2007, dat burgers door de belastingtelefoon geadviseerd wordt gebruik te maken van de DigiD van een ander voor de belastingaangifte. Hoe kan op korte termijn dit beveiligingslek gedicht worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Legitimatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 1321, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711690</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jules Kortenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-04-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27880</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2805" allpagenumbers="2805 2806" vetnummer="2060711690" code="0607tkkvr1321" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27880" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="1321" onderwerp="" indiendatum="2007-04-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jules Kortenhorst</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-04-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">De Jager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichtgeving omtrent het advies van de belastingtelefoon dat men gebruik kan maken van de DigiD van een derde voor het doen van de electronische inkomstenbelasting aangifte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat zowel de belastingtelefoon als de DigiD helpdesk burgers adviseren dat het gebruik van andermans DigiD mogelijk is ingeval men de eigen DigiD niet beschikbaar heeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het inderdaad technisch mogelijk belastingaangifte te doen of gegevens te wijzigen met de DigiD van een derde? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u deze mogelijkheid vanuit het oogpunt van beveiliging van persoonsgegevens? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen kunt u op korte termijn nemen om dit beveiligingslek te dichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-4" bron="NRC Next">NRC Next, 4 april 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de aanloop naar 1 april werden medewerkers van de belastingtelefoon en de helpdesk DigiD geconfronteerd met belastingplichtigen die, ondanks alle persoonsgerichte communicatie, niet tijdig DigiD hadden aangevraagd of geactiveerd. Daardoor zouden zij niet tijdig vóór 1 april aangifte kunnen doen. Enkele medewerkers hebben, vanuit hun dienstverlenende instelling, actief meegedacht met deze bellers en hebben inderdaad het advies gegeven de DigiD van een buurman te gebruiken. Zodra bekend werd dat dit advies werd gegeven, is aan de medewerkers overgebracht dat een dergelijk ongeclausuleerd advies onjuist is. Bellers wordt geadviseerd alsnog DigiD aan te vragen en zo snel mogelijk aangifte te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Tevens antwoord op de vragen 2 en 6 van de schriftelijke vragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink (Aanhangsel Handelingen, nr. 1319, vergaderjaar 2006–2007). Het is technisch mogelijk om de belastingaangifte 2006 te doen met de DigiD van een derde. Voor vertegenwoordiging in de familiesfeer (daaronder begrepen vrienden en bekenden) is, na afstemming tussen de Belastingdienst en de DigiD-organisatie, een werkwijze gekozen waarbij de hulpvrager zijn hulpverlener machtigt om de aangifte met diens DigiD te ondertekenen. Er is geen sprake van inbreuk op beveiliging van persoonsgegevens: het gaat hier om het inzenden van gegevens door een belastingplichtige en niet om het inzien of ophalen van gegevens; er is dus geen enkel risico dat de gegevens van een belastingplichtige langs deze weg bij anderen bekend worden. In de gevallen waar een overheidsorganisatie een burger in staat stelt om de gegevens die de overheid beheert in te zien of te wijzigen, is het niet mogelijk om dit met de DigiD van een derde te doen. Ook voorziet DigiD in die situaties in hogere betrouwbaarheidsniveaus dan gebruikersnaam/wachtwoord, bijvoorbeeld gebruikersnaam/wachtwoord in combinatie met sms-authenticatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals blijkt uit de antwoorden op de vragen 3 en 4, is er geen sprake van een beveiligingslek. Daarnaast wordt in de voorlichting rondom DigiD het persoonlijke karakter van de voorziening benadrukt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
