<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over mogelijke beveiliging en beheer van een Haagse wijk. (Ingezonden 13 september 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21372
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC Handelsblad van 9 september 2004 over mogelijke beveiliging en beheer van een Haagse stadswijk door het bedrijf TCN Property Projects. Gevraagd wordt onder meer naar de rol van de overheid in dezen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Steden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Particuliere beveiligingsdiensten Stadswijken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 163, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030421240</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK) Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21372</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="343" allpagenumbers="343" vetnummer="2030421240" code="0405tkkvr163" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21372" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="163" onderwerp="" indiendatum="2004-09-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de plannen van TCN Property Projects om een Haagse wijk te gaan beveiligen en beheren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de openbare ruimte exclusief domein is voor de politie? Zijn er plannen om ook de openbare gedeelten bij het te beheren gedeelte te betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe reageert u op de voornemens van de oprichter en grootaandeelhouder, de heer Stroink, om de wijk te beheren en beveiligen? Vindt u dat de heer Stroink zeggenschap mag krijgen over het beheers- en beveiligingsbeleid in het gebied? Zo ja, wat is de functie van de overheid volgens u in de publieke ruimte? Zo nee, hoe gaat u dit kenbaar maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Aan wie of wat is de organisatie verantwoording verschuldigd en wie kan de organisatie sturen? Welke rol heeft de overheid in het beheer en de beveiliging? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-9" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 9 september 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Wij kennen het artikel in NRC-Handelsblad van 9 september jl. over plannen voor de inzet van particuliere beveiligingsorganisaties bij de beveiliging van een Haagse wijk. Voor onze visie op particuliere veiligheidszorg in het publieke domein en de voorwaarden die wij daaraan verbinden zij verwezen naar onze brief van 7 mei 2004, TK 2003–2004, 28 684, nr. 28. Zoals ook gesteld in onze brief van 15 juli 2004 over de kerntaken van de politie, TK 2003–2004, 29 628, nr. 4, zijn wij van mening dat veiligheid een kerntaak is van de overheid, maar dat daarmee niet is gezegd dat alle taken op het gebied van veiligheid exclusief door de overheid uitgevoerd moeten worden. Bij het voorkomen van criminaliteit kunnen onder meer beveiligingsbedrijven een belangrijke rol spelen. Het toezicht door de beveiligingsbedrijven is een goede aanvulling op de politietaak. De politie zal ook toezicht blijven houden in het publieke domein en zal de operationele regie over het toezicht in het publieke domein behouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De brief over particuliere veiligheidszorg in het publieke domein van 7 mei 2004 stelt ondermeer als voorwaarde voor inzet van particuliere beveiligers in het publieke domein instemming van de gemeenteraad en de lokale driehoek. De gemeente voert de regie op het beheer en de beveiliging, zij blijft verantwoordelijk voor de wijze waarop de taak wordt uitgevoerd en kan deze op elk moment beëindigen. De particuliere beveiligingsorganisatie die door de gemeente wordt ingeschakeld legt verantwoording af aan de opdrachtgever over de uitvoering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
