<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ormel (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over palliatieve sedatie. (Ingezonden 15 augustus 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR29516
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen in Trouw van 11 en 13 augustus over een onderzoek waaruit blijkt dat de helft van de Amsterdamse artsen in een te vroeg stadium terminale (palliatieve) sedatie toepast. Vragensteller dringt aan op een landelijk onderzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie Terminale zorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2007-2008, nr. 105, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ormel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-09-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR29516</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="225" allpagenumbers="225 226" vetnummer="2060723110" code="0708tkkvr105" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Aanhangsel" filenaam="KVR29516" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="105" onderwerp="" indiendatum="2007-08-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ormel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-09-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Bussemaker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van de uitkomsten van een onderzoek waaruit blijkt dat zeker de helft van de Amsterdamse huisartsen in een te vroeg stadium terminale sedatie toepast? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u dit onderzoek representatief voor de rest van Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat er sprake is van een verkapte vorm van euthanasie als een patiënt overlijdt door sedatie en niet door de ziekte waar deze aan lijdt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een landelijk onderzoek te ondersteunen naar de manier waarop artsen omgaan met palliatieve sedatie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen overweegt u als blijkt dat artsen de KNMG richtlijn uit 2005 over palliatieve sedatie in onvoldoende mate naleven, onvoldoende het landelijk netwerk consulteren en onvoldoende op de hoogte zijn van medische ontwikkelingen rond pijnbestrijding? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-13" bron="Trouw, 11 en">Trouw, 11 en, 13 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Het onderzoek is niet gebaseerd op een representatieve steekproef. Algemene conclusies over de naleving van de richtlijn palliatieve sedatie kunnen dan ook niet worden getrokken. Wel wordt er een signaal gegeven dat besluitvorming van huisartsen om palliatieve sedatie te starten niet altijd conform de richtlijn lijkt te gebeuren en dat er huisartsen zijn die op basis van verkeerde indicatiestelling een dormicumpomp aanvragen voor het uitvoeren van palliatieve sedatie. Ik vind dit een zorgelijk signaal. Palliatieve sedatie is een medische beslissing in de laatste levensfase. Het is van belang dat artsen zich houden aan de richtlijn van de KNMG. Sinds 1 mei worden huisartsen in de regio Amsterdam met een aanvraag voor een dormicumpomp eerst doorgeschakeld naar een van de medewerkers van de Helpdesk Palliatieve Zorg <voetnoot nummer="1"/>in Amsterdam voor overleg. In deze situatie zie ik het als een adequate reactie om telefonische consultatie standaard onderdeel te laten zijn van de procedure voor aanvraag van een dormicumpomp en daarmee artsen te ondersteunen in de besluitvorming rond palliatieve sedatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De KNMG-richtlijn palliatieve sedatie stelt dat palliatieve sedatie – in de vorm van diepe continue sedatie – geïndiceerd is als een patiënt lijdt aan refractaire, te weten onbehandelbare, symptomen en een levensverwachting heeft van maximaal twee weken. Vocht en voeding worden hierbij onthouden. Vaak eet of drinkt een patiënt uit zichzelf al niet meer. Als de richtlijn adequaat wordt toegepast, overlijdt de patiënt tijdens de sedatie op natuurlijke wijze aan de ziekte. Echter indien de sedatie eerder dan twee weken voor het verwachte overlijden wordt gestart, is het niet uit te sluiten dat de patiënt mogelijkerwijs tijdens de sedatie overlijdt door gebrek aan vocht en voeding. Dan kan sprake zijn van levensbeëindiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het ErasmusMC en het VUmc zijn gezamenlijk gestart met een onderzoek naar de praktijk van palliatieve sedatie in het ziekenhuis, het verpleeghuis, de huisartspraktijk en het hospice. Hierbij wordt onder meer gekeken naar de knelpunten die artsen en verpleegkundigen ondervinden in de besluitvorming en de uitvoering van palliatieve sedatie. Vooralsnog richt het onderzoek zich op de regio Rotterdam Rijnmond en Amsterdam, maar de intentie is om het onderzoek verder uit te breiden naar andere regio’s in Nederland. ZonMw draagt zorg voor de financiële ondersteuning. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op termijn zal het onderzoek van het ErasmusMC en het VUmc aanknopingspunten bieden voor verdere verbetering van de praktijk van palliatieve sedatie. Op dit moment ben ik in gesprek met de KNMG over de wijze waarop de implementatie van de richtlijn palliatieve sedatie ook nu al kan worden verbeterd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De Helpdesk is een team van gespecialiseerde verpleegkundigen en artsen bij wie artsen telefonisch terecht kunnen met vragen over palliatieve zorg</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
