<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie over de vervolging van handelaren in chemische wapens en bestanddelen aan Irak. (Ingezonden 29 april 2005); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">27Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR23265
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Nieuwe Revu over VN-rapport over de export door twee Nederlandse bedrijven van chemicaliën naar Irak in de jaren tachtig (aanvulling op eerdere Kamervragen van zelfde Kamerlid over Nederlandse bedrijven die vermeld staan in de Iraakse verklaring over haar programma inzake massavernietigingswapens; Aanhangsel van de Handelingen, 2004-200, nr. 932).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Economische delicten) Handel en economie (Export) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische delicten Export Irak Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1871, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2005-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR23265</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3979" allpagenumbers="3979 3980 3981" vetnummer="2040513960" code="0405tkkvr1871" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR23265" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="1871" onderwerp="" indiendatum="2005-04-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 juni 2005), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1752, vergaderjaar 2004–2005">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Donner</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel en de tv-uitzending <voetnoot nummer="1"/>waarin op basis van het VN-rapport «Full final and complete disclosure for the Iraqi past chemical program» gesteld wordt dat twee Nederlandse bedrijven in de jaren tachtig chemicaliën naar Irak geëxporteerd hebben? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat het kabinet inzage krijgt in dit rapport? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beschikt u inmiddels over dit rapport? Zo ja, sinds wanneer hebt u dit in uw bezit of wanneer heeft u of een van uw ambtenaren hier inzage in gekregen? Bent u bereid dit rapport aan de Kamer toe te zenden? Zo neen, waarom niet? Indien u niet beschikt over dit rapport, bent u dan bereid er bij de VN op aan te dringen een exemplaar van dit rapport te mogen ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Deelt u de mening, dat gezien uw bemiddeling voor het Openbaar Ministerie (OM) om «dergelijke informatie» <voetnoot nummer="2"/>beschikbaar te krijgen, het redelijk is ook voor de Tweede Kamer een dergelijke bemiddelingspoging te doen? Zo neen, waarom niet? Wat is de betekenis van «dergelijke informatie»? Heeft het OM (delen van) het bovengenoemde rapport ontvangen of hier inzage in gehad? Zo neen, wat heeft het OM dan wel ontvangen of waar heeft het OM wel inzage in? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke Nederlandse bedrijven in het rapport worden genoemd? Is het waar dat Melchemie één van de genoemde bedrijven is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven welke leveranties deze bedrijven volgens dit rapport gedaan zouden hebben, wanneer die leveranties hebben plaatsgevonden en aan wie die leveranties zijn gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat Melchemie onder andere de volgende stoffen en hoeveelheden aan Irak heeft geleverd: 1850 ton thionylchloride tussen 1982en 1984; 600 ton stoffen waaronder chloramin T en dichloormethaan? Zo neen, wat zijn de correcte gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Is het voorts waar dat Melchemie in de jaren 1984 en 1985 meer dan 1200 ton dimethylamine, thiodiglycol en fosfortrichloride aan Irak heeft geleverd? Zo neen, wat zijn de correcte gegevens? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2 4">Is het u bekend dat de SEPP (de Iraakse staatsonderneming voor de productie van pesticiden) voor de camera’s van de BBC een brief heeft getoond waarin stond dat Melchemie de volgende leveranties heeft gedaan: 1000 ton thionylchloride (SOCl <voetnoot nummer="2"/>, grondstof mosterdgas, HSG-code: 1c350.9), 20 ton kaliumwaterstoffluoride (HSG-code: 1c350), 60 ton fluoroxychloride (HSG-code voor fluorverbindingen: 1c009), 5 ton waterstoffluoride (HSG-code: 1c350.24), 100 ton fosfor (bruikbaar als grondstof voor zenuwgas) en 150 ton isopropylalcohol? Kunt u bevestigen dat dergelijke leveranties daadwerkelijk plaats hebben gevonden? Zo neen, wat zijn de correcte gegevens? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Gaat het bij bovengenoemde leveranties om stoffen die volgens de lijst van strategische stoffen, het sanctieregime en andere relevante wetgeving in de betreffende periode legaal aan Irak geleverd konden worden? Heeft er onderzoek plaats gevonden naar bovengenoemde leveranties? Zo ja, wat waren de resultaten van dit onderzoek? Is de route die deze stoffen hebben afgelegd bekend? Zijn deze stoffen via Nederlandse en/of Belgische havens vervoerd? Welke leveranties zijn niet onderzocht? Bent u bereid om naar het geheel van deze leveranties nader onderzoek te doen en de Kamer hierover te informeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="5">Is het waar dat Melchemie in de jaren tachtig de stof fosforoxychloride aan Irak heeft geleverd en daar inmiddels voor is veroordeeld? Wanneer is deze stof op de lijst van strategische stoffen geplaatst? Wat was de aanleiding om dat te doen? <voetnoot nummer="5"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="12">Is het waar dat in het in vraag 1 genoemde VN-rapport wordt gemeld dat «in 1989 400 ton of (sodium cyanide) NaCN was re-exported from Iraq to Melchemie Company (Holland)? Kunt u aangeven wie deze NaCN, bruikbaar als (onderdeel van) strijdgas aan Irak, heeft geleverd? Hebt u onderzocht of een Nederlands bedrijf deze NaCN geleverd heeft? Kunt u uitsluiten dat Melchemie dan wel andere Nederlandse bedrijven hierbij betrokken waren? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is het waar dat er 400 ton sodium cyanide is aangetroffen in de gifgasfabriek Muthanna State Establishment in Irak? Bent u bereid er bij de Iraakse autoriteiten op aan te dringen te traceren waar deze batch vandaan kwam en de oorspronkelijke leverancier en de datum van de leverantie te traceren? </vraag>
      <vraag nummer="14">Op welke wijze maakt(e) de overheid aan het bedrijfsleven en andere burgers bekend dat stoffen op een bepaald moment op de lijst voor strategische goederen worden of zijn geplaatst? Worden bedrijven waarvan bekend is dat zij dergelijke stoffen verhandelen, rechtstreeks op de hoogte gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="15">Bent u bereid strafrechterlijk onderzoek in te stellen naar de juistheid van de bewering in het artikel van Nieuwe Revu en in de BBC documentaire? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-26" bron="Nieuwe Revu, 52/2004, artikel Arnold Karskens, en Nova">Nieuwe Revu, 52/2004, artikel Arnold Karskens, en Nova, 26 april 2005</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="932" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 932, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="3" titel="The secrets of Samarra">Documentaire van de BBC, getiteld «The secrets of Samarra» (1987). Zie ook Gouden Bergen – the dutch connection 1987-03-29</noot>
         <noot nummer="4">www.iraqwatch.org/search/view_record.asp?sc=suppliers&amp;id =233</noot>
         <noot nummer="5" titel="Mededeling van Melchemie aan de lezers van Trouw">«Mededeling van Melchemie aan de lezers van Trouw»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 , 3 en 4 In antwoord (zie Aanhangsel Handelingen 2004–2005, 932, p. 1979) op eerdere vragen van het lid van uw Kamer Van Velzen heeft de regering reeds aangegeven het wenselijk te achten dat de voor het strafrechtelijk onderzoek naar de heer Van A. verantwoordelijke Nederlandse instanties kennis kunnen nemen van de in haar vraag aangegeven informatie, voor zover althans relevant voor dit onderzoek. In de loop van het opsporingsonderzoek heeft het Openbaar Ministerie inmiddels toegang gekregen tot deze informatie. Aangezien de zaak nog onder de rechter is, worden daarover geen verdere mededelingen gedaan. Los daarvan zijn er verschillende gewichtige redenen die zich verzetten tegen openbaarmaking. Het gaat om (bedrijfs-)vertrouwelijke informatie. Openbaarmaking daarvan zou de belangen van derden, respectievelijk de betrekkingen met internationale organisaties en andere landen kunnen schaden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6, 12en 13">Uit het eerdere antwoord op de vragen 2, 3 en 4 volgt a fortiori dat er geen mededelingen over deze specifieke punten kunnen worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7, 8, 9, 10 en 11" voetnoot="3 3">Blijkens de dagvaarding is de Melchemie Holland B.V. het volgende ten laste gelegd: «dat zij in of omstreeks de periode van november 1984 tot en met januari 1985 te Arnhem, althans in Nederland, als ingezetene, zoals daaronder wordt verstaan in artikel I van de Wet financiële betrekkingen buitenland, al dan niet opzettelijk, zonder een door of namens de Minister van Financiën verleende vergunning, handelingen heeft verricht ten behoeve van het financiële verkeer met betrekking tot de transito- en driehoekshandel van fosforoxychloride (POCl <voetnoot nummer="3"/>), zijnde een stof vermeld onder post 1799 van de bijlage behorende bij het Uitvoeringsbesluit strategische goederen 1963, welke stof zich in het buitenland bevond, hierin bestaande dat zij toen aldaar, al dan niet opzettelijk, zonder vergunning van de Centrale dienst voor In- en Uitvoer (CDIU), voormelde stof aan Irak heeft doen leveren door de (...) firma (...) en deze transactie(s) zelf heeft gefinancierd, althans handelingen dienaangaande heeft verricht.» De officier van justitie heeft ter zitting een geldboete van honderdzestigduizend gulden, waarvan honderdduizend gulden voorwaardelijk, gevorderd. De economische politierechter heeft bewezen verklaard dat verdachte «in of omstreeks de periode van november 1984 tot en met januari 1985 te Arnhem, als ingezetene zoals daaronder wordt verstaan in artikel I van de Wet financiële betrekkingen buitenland, opzettelijk, zonder een door of namens de Minister van Financiën verleende vergunning, handelingen heeft verricht ten behoeve van het financiële verkeer met betrekking tot de transito- en driehoekshandel van fosforoxycholoride (POCl <voetnoot nummer="3"/>), zijnde een stof vermeld onder post 1799 van de bijlage behorende bij het Uitvoeringsbesluit strategische goederen 1963, welke stof zich in het buitenland bevond, hierin bestaande dat zij toen aldaar opzettelijk zonder vergunning van de Centrale dienst voor de In- en Uitvoer (CDIU), voormelde stof aan Irak heeft doen leveren door de (...) firma (...) en deze transacties zelf heeft gefinancierd.» De economische politierechter te Arnhem heeft Melchemie Holland B.V. op 15 september 1986 veroordeeld tot een geldboete van honderdduizend gulden en tot stillegging van de onderneming van de veroordeelde waarin het economisch delict is begaan, voor de tijd van een jaar voorwaardelijk met een proeftijd van twee jaar, vanwege opzettelijke overtreding van artikel 11 van de Wet financiële betrekkingen buitenland bij artikel 1 Besluit financieel verkeer strategische goederen, begaan (door een rechtspersoon) in de periode van november 1984 tot en met januari 1985. Blijkens het vonnis heeft de economische politierechter daarbij de volgende wetsartikelen toegepast: – artikel 1 Besluit financieel verkeer strategische goederen – artikelen 1, 2, 6 en 7 van de Wet op de Economische delicten – artikel 1 en 11 van de Wet financiële betrekkingen buitenland – artikel 2Uitvoeringsbesluit strategische goederen 1963 – artikelen 2en 4 van de In- en Uitvoerwet (Stb. 1962, 295) – artikelen 1 en 2Mandaatbesluit centrale dienst voor in- en uitvoer </antwoord>
      <antwoord nummer="1981">– de artikelen 23, 24, 51, 91, 14a en 14b van het Wetboek van Strafrecht. Een door de verdachte ingesteld appèl is ingetrokken, zodat dit vonnis onherroepelijk is geworden. In aanvulling op het voorgaande zij nog vermeld dat fosforoxychloride met de tiende wijziging van het Uitvoerbesluit strategische goederen 1963 van 15 november 1984 (Stb. 1984, 568) onder exportcontrole is gebracht. Deze wijziging trad in werking op 5 februari 1985. Bij die wijziging is een speciale post gecreëerd voor chemische stoffen geschikt voor de fabricage van chemische wapens. Zoals in de toelichting is vermeld, is dat gebeurd «in verband met het geconstateerde gebruik van chemische strijdmiddelen in oorlogvoering». Daarbij werd gedoeld op de Iran-Irak oorlog. In dat verband dient te worden opgemerkt dat vanwege het spoedeisende karakter van de genoemde wijziging een voorlopige voorziening was getroffen door middel van een ministeriële regeling, 13 april 1984 (Stcrt. 78,, 18 april 1984), in werking getreden op 19 april 1984, met een overeenkomstige inhoud als de latere tiende wijziging. </antwoord>
      <antwoord nummer="14">De overheid gebruikt(e) een aantal methoden om het bedrijfsleven en burgers op de hoogte te brengen van aanpassingen van de In- en Uitvoerwet en het Uitvoerbesluit. Op de eerste plaats door een losbladige uitgave van de Belastingdienst/Douane Noord/CDIU van het Handboek Strategische Goederen. Dit handboek had een oplage van meer dan 1500 exemplaren. Enkele jaren geleden is het gehele handboek door EZ op Internet (www.exportcontrole.ez.nl) gezet en recentelijk is de papieren versie door de CDIU beëindigd. De CDIU was en blijft het centrale aanspreekpunt voor exporteurs op het gebied van strategische goederen. De CDIU geeft exporteurs individuele adviezen over de vergunningplicht van specifieke goederen. EZ beheert naast de eigen website samen met het VNO-NCW/ICC een elektronische nieuwsbrief (ECHO), waarmee geabonneerden rechtstreeks attent worden gemaakt op alle wijzigingen van het handboek en ook organiseert EZ op gezette tijden seminars om belangrijke wijzigingen op exportcontrolegebied toe te lichten. Daarnaast spelen brancheorganisaties (VNO-NCW, VNCI, CEFIC, etc.) een rol in het verspreiden van informatie over wijzigingen van de wetgeving. Sinds 1994 speelt ook de EU een belangrijke rol op exportcontrolegebied met een eigen website voor de rechtstreeks werkende «Dual use»-verordening (http://ue.eu.int/cms3_fo/ showPage.asp?id=408&amp;lang=nl &amp;mode=g) en met seminars voor de industrie. </antwoord>
      <antwoord nummer="15">In aanvulling op het antwoord op de vragen 7-11 met betrekking tot het bedrijf Melchemie Holland B.V. zij hier vermeld, dat navraag heeft uitgewezen dat het bedrijf KBS (of zijn rechtsopvolger ingenieursbureau Bravenboer en Scheers B.V.), dat volgens genoemde bronnen ook grondstoffen voor gifgas zou hebben geleverd aan Irak, nimmer voorwerp van (strafrechtelijk) onderzoek is geweest. Mogelijke overtredingen van uitvoerverboden door dit bedrijf zijn inmiddels verjaard en kunnen derhalve niet meer door het Openbaar Ministerie worden vervolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
