<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone, Van Heemst en Verdaas (allen PvdA) aan de ministers van Financiën en van Verkeer en Waterstaat over de voorgenomen structuurwijziging en salariëring van de directie van het Rotterdamse havenbedrijf. (Ingezonden 27 augustus 2004); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR21179
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de artikelen 'Havenbedrijf wil beloning top verhogen' in NRC Handelsblad van 17 augustus 2004 en 'Grotere directie voor het Havenbedrijf' in Rotterdams Dagblad van 18 augustus 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Havens Loonvorming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2004-2005, nr. 1, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030420200</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN) Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2004-09-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR21179</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1 2" vetnummer="2030420200" code="0405tkkvr1" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Aanhangsel" filenaam="KVR21179" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="1" onderwerp="" indiendatum="2004-08-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2004-09-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van de artikelen «Havenbedrijfwil beloning top verhogen» <voetnoot nummer="1"/>en «Grotere directie voor het Havenbedrijf»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u geïnformeerd en/of geraadpleegd over de voorgenomen structuurwijziging en salarisverhoging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke concrete informatie is bij u bekend over de voorgenomen nieuwe beloningsstructuur en hoe beoordeelt u dit voornemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw opvatting over de omvang van de voorgenomen salarisverhoging en op welke wijze hebt u die kenbaar gemaakt ofgaat u die kenbaar maken aan de Raad van Commissarissen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke rol ziet het kabinet thans en in de toekomst (na de voorgenomen deelneming in de haven vanaf2006) voor zichzelfweggelegd bij de vaststelling van de salarissen van de directie van het Rotterdamse Havenbedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke criteria en uitgangspunten hanteert u om tot een passende beloning te komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven hoe deze voorgenomen salarisverhoging aansluit bij de discussie over ambtenaren- en ministersalarissen en hoe en op welk moment hierover definitieve standpunten worden ingenomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="2004-08-17" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 17 augustus 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-08-18" bron="Rotterdams Dagblad">Rotterdams Dagblad, 18 augustus 2004</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Ik heb kennis genomen van beide artikelen. In opdracht van de Raad van Commissarissen en de Algemene directie van het Havenbedrijfvoert een extern adviesbureau een onderzoek uit naar de beloningsstructuur van de managementtop. De resultaten van dit onderzoek zijn nog niet bekend. Een voorstel voor een nieuwe beloningstructuur is er niet. Ik heb hier derhalve nog geen oordeel over. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">In het kader van het Bestuursakkoord Project Mainportontwikkeling Rotterdam en de voorziene participatie van het Rijk in het verzelfstandigd Havenbedrijf Rotterdam (HbR), briefaan de TK, 25 juni 2004 (24 691 nr. 52) zijn afspraken gemaakt over de bevoegdheden van de Staat als (toekomstig) aandeelhouder. Het beloningsbeleid van het bestuur en de Raad van Commissarissen behoeft vanafhet moment dat de Staat participeert goedkeuring van beide aandeelhouders. Met de gemeente Rotterdam is afgesproken dat op de onderdelen waar, vanafdeelname door de Staat goedkeuring van de beide aandeelhouders vereist is, voorafgaand aan deelname door de Staat beslissingen door de gemeente in haar hoedanigheid als aandeelhouder in overleg met de Staat zullen worden genomen. De gemeente Rotterdam zal op grond van deze afspraak op het moment dat zij om haar oordeel ten aanzien van het beloningsbeleid wordt gevraagd met de Staat in overleg treden. In de briefaan de TK, 1 april 2004 (28165, nr 15) is aangegeven dat de op 9 december 2003 vastgestelde Nederlandse Corporate Governance Code voor staatsdeelnemingen van toepassing zal zijn, ook indien geen sprake is van een «open NV»-structuur. Dit betekent dat de RvC een voorstel doet inzake het bezoldigingsbeleid, waarop de AVA dit dient vast te stellen. Vervolgens dient iedere beleidswijziging op dit punt opnieuw aan de AVA ter vaststelling te worden voorgelegd. Bij het vaststellen van dit beleid zal de Staat de bepalingen uit de Corporate Governance Code hanteren. Dit houdt ondermeer in dat het beleid ten aanzien van de beloningen transparant moet zijn. Duidelijk moet zijn waarom een bepaald bezoldigingspakket redelijk is, hetgeen bijvoorbeeld kan blijken uit het opstellen van een adequate peer group waarbij de bezoldiging niet meer dan de mediaan zal bedragen. Daarnaast dient de toekenning van de variabele bezoldigingselementen duidelijk en meetbaar te zijn en wordt tot slot – daar waar dit nog niet geregeld is – aangekoerst op een pensioensystematiek gebaseerd op middelloon. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor zover een staatsdeelneming duidelijk publieke taken uitvoert, en zodoende – naast de NV/BV-structuur – vooral het karakter geniet van een privaatrechtelijke zelfstandig bestuursorgaan (zbo), zal het kabinetsstandpunt Adviescommissie beloning en rechtspositie ambtelijke en politieke topstructuur (commissie Dijkstal) van toepassing zijn. De principes en best practice bepalingen uit de corporate governance Code zullen worden toegepast bij de staatsdeelnemingen. Ik zal het Havenbedrijfals een gewone NV behandelen conform de Nederlandse corporate governance code. Overigens heeft er nog geen overleg met het Havenbedrijf plaatsgevonden over het bezoldigingsbeleid en zal de Staat zoals gezegd dit beleid in overeenstemming met de gemeente Rotterdam vaststellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
