<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="berichten." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het paspoortvereiste met betrekking tot Iraanse asielzoekers. (Ingezonden 17 mei 2006); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR25783
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht over de eis van de Iraanse ambassade in Nederland van Iraanse (ex)asielzoekers om een zogeheten tobeh te tekenen, waarin zij spijt betuigen over hun asielverzoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Ambassades) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Iran Mensenrechten Paspoorten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2005-2006, nr. 1628, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050613510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Vreemdelingenzaken en Integratie (VI)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2006-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR25783</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3471" allpagenumbers="3471" vetnummer="2050613510" code="0506tkkvr1628" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Aanhangsel" filenaam="KVR25783" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="1628" onderwerp="" indiendatum="2006-05-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Iraanse ambassade in Nederland van Iraanse (ex-)asielzoekers die in aanmerking willen komen voor een Iraans paspoort eist dat zij een zogeheten tobeh tekenen, waarin zij spijt betuigen over hun asielverzoek? Is het waar dat deze spijtbetuiging wordt toegevoegd aan het politieke dossier van de persoon die de tobeh heeft getekend? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke consequenties heeft deze door de Iraanse ambassade gehanteerde eis om een tobeh te tekenen voor Iraanse ex-asielzoekers die in Nederland een reguliere procedure tot het verwerven van een verblijfsvergunning willen starten? Betekent het in de reguliere procedures geldende paspoortvereiste dat deze mensen, om aan het paspoortvereiste te voldoen, in de praktijk aan de autoriteiten van Iran bekend moeten maken dat zij een asielverzoek in Nederland hebben ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan, gezien de eis om een tobeh te tekenen, worden vastgehouden aan het paspoortvereiste dat Iraanse (ex-)asielzoekers wordt tegengeworpen wanneer zij een reguliere procedure tot het verwerven van een verblijfsvergunning willen starten? Mag van Iraanse (ex-)asielzoekers gevraagd worden dat zij zich bij de Iraanse autoriteiten bekend maken als asielzoeker, met alle gevolgen die dat kan hebben voor henzelf en hun familie en bekenden in Iran, om te kunnen voldoen aan de eisen van een reguliere procedure? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om in zaken van Iraanse (ex-)asielzoekers die een reguliere procedure willen starten, af te zien van het paspoortvereiste en in plaats daarvan te vragen dat zij op een andere manier hun identiteit en nationaliteit aantonen, die geen verplichting tot het tekenen van een tobeh met zich meebrengt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Verdonk" functie="minister" afdeling="Vreemdelingenzaken en Integratie" mededelingdatum="2006-06-12">Mededeling van minister Verdonk (Vreemdelingenzaken en Integratie). (Ontvangen 12 juni 2006) Hierbij deel ik u mee dat de vragen van het lid De Wit (SP) over het paspoortvereiste met betrekking tot Iraanse asielzoekers niet binnen de gevraagde termijn kunnen worden beantwoord. Ik zal uw Kamer zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
