<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over welzijnsregels voor leghennen. (Ingezonden 23 januari 2007); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR27315
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de nog steeds niet uitgevoerde evaluatie van de huisvestingsregels voor legkippen en de consequenties hiervan voor de investeringen in verrijkte kooien. Ook vragen over de afschaffing van de verrijkte kooi.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Pluimvee)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pluimvee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 2006-2007, nr. 805, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">2007-02-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR27315</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1729" allpagenumbers="1729" vetnummer="2060705960" code="0607tkkvr805" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel" filenaam="KVR27315" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="805" onderwerp="" indiendatum="2007-01-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2007-02-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit">Veerman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat in de EU-richtlijn minimumnormen voor de bescherming van legkippen (1999/74/EEG) is vastgesteld dat een evaluatie moet plaatsvinden van de huisvestingsregels? Is het tevens waar dat de Europese Commissie deze evaluatie op 1 januari 2005 gereed had moeten hebben, maar dat dat niet gebeurd is? Zo ja, waarom is dat niet gebeurd? Zo neen, kunt u de evaluatie naar de Kamer sturen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid er in Europa op aan te dringen deze evaluatie alsnog versneld uit te voeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat, indien de evaluatie nog niet is uitgevoerd, er enkel nog beperkt is geïnvesteerd in verrijkte kooien? Zo ja, hoeveel is inmiddels door de sector geïnvesteerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de stand van zaken met betrekking tot de huisvesting van legkippen in nieuwe lidstaten van de Europese Unie? Gaat het verbod op de legbatterij in 2012 ook voor hen gelden? Zo ja, zijn er mogelijkheden voor nieuwe lidstaten om onder deze deadline uit te komen? Zo ja, bent u bereid u daarvoor in te zetten dat dat niet gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in de Europese Unie afschaffing van de verrijkte kooi te bepleiten? Zo ja, op welke manier? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">In artikel 10 van de richtlijn is opgenomen dat de Europese Commissie aan de Europese Raad een verslag voorlegt over de verschillende houderijsystemen voor legkippen als bedoeld in richtlijn 1999/74/EG. De Commissie heeft recent kenbaar gemaakt bijna klaar te zijn met dit evaluatierapport, dat in een van de komende maanden gepubliceerd zal worden. Zodra de evaluatie gereed is, zal ik deze naar de Kamer sturen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De investeringen in verrijkte kooien zijn nog beperkt van omvang. Dit komt onder andere doordat de pluimveehouderij de evaluatie van de Europese richtlijn wilde afwachten. De laatste jaren is wel een groei van de investeringen in verrijkte kooien waar te nemen. In reactie op de motie Thieme c.s. (Tweede Kamer 2006–2007, 30 800 XIV, nr. 65) heb ik in mijn brief van 20 december jl. (Tweede Kamer 2006–2007, 30 800 XIV, nr. 77) aangegeven een inventarisatie te maken van het huidige gebruik van de verrijkte kooi in Nederland en het gevraagde onderzoek naar de kosten te starten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de nieuwe lidstaten worden legkippen overwegend gehouden in batterijkooisystemen. Het verbod per 2012 is een Europees verbod en geldt voor alle lidstaten, dus ook voor de nieuwe lidstaten. De nieuwe lidstaten hebben hiervoor ten tijde van hun toetreding geen extra overgangstermijn aangevraagd of gekregen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op dit moment is de verrijkte kooi een in de Europese richtlijn toegestaan houderijsysteem. Een besluit om al dan niet in de Europese Unie te pleiten voor afschaffing laat ik over aan mijn opvolger. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
