<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voldoende te hebben ingelicht." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sterk (PvdA) over «financieel gegoochel» met overheidsgelden bij het SPC Sandhage. (Ingezonden 9 november 1995); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR2234
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt naar het effect dat het sparen van AWBZ-gelden door het Sociaal Pedagogisch Centrum Sandhage kan hebben gehad op de kwaliteit van zorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Gezondheidszorg Sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1995-1996, nr. 304, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Sterk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-11-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1995-11-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR2234</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1995–1996" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="619" allpagenumbers="619" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="304" onderwerp="" indiendatum="1995-11-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de recente berichten waar over «financieel gegoochel» met overheidsgelden bij het Sociaal Pedagogisch Centrum Sandhage? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was het SPC Sandhage in staat de afgelopen jaren van de AWBZ-gelden (aanzienlijk) te sparen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, in hoeverre kan dit gevolgen hebben gehad voor de kwaliteit van de zorg? </vraag>
      <vraag nummer="4">In het kader van welke regeling(en) is de directeur van het SPC Sandhage met ingang van 1 oktober ontslagen of op non-actief gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er de laatste jaren nog meer directeuren en staffunctionarissen in de intramurale, de semimurale en de ambulante verstandelijk gehandicaptenzorg met doorbetaling van salaris en/of gouden handdruk ontslagen en/of op non-actief gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, op basis van welke regelingen? In hoeverre is hiervoor instemming van VWS verleend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke bedragen waren met deze regelingen gemoeid? Waaruit werden deze bedragen gefinancierd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Klik – september en oktober 1995 en VPRO-programma ARGOS dd. 3-11-1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Terpstra" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1995-11-30">Mededeling van staatssecretaris Terpstra (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 30 november 1995) Hierbij bericht ik u dat de vragen van het lid Sterk (PvdA) over financieel gegoochel met overheidsgelden bij het SPC Sandhaghe, ingezonden 9 november jl., niet binnen drie weken, d.w.z. vo´o´r 1 december, kan beantwoorden. Reden daarvan is de tijd die gemoeid is met de uitvoering van diepgaande onderzoeken die ik heb gestart naar alle punten die in de Kamervragen aan de orde worden gesteld. Ik vertrouw erop u met het bovenstaande voor dit moment </mededeling>
</kvr>
